[{"id":218033,"sequence":0,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, meine Damen und Herren!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218034,"sequence":1,"sitzung":1,"speaker":"Zurufe","speaker_cleaned":"","speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218035,"sequence":2,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich begr\u00fc\u00dfe Sie zur konstituierenden Sitzung des 18. Deutschen Bundestages.\n\nParlamentarischer Brauch ist es, dass der \u00c4lteste, die \u00c4lteste die Versammlung er\u00f6ffnet und die Leitung \u00fcbernimmt, bis der Bundestag seinen neuen Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt hat. \u00a7 1 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages sieht dies vor. Ich bin geboren am 1. Dezember 1935, dem ersten Adventssonntag. So darf ich Sie fragen: Ist jemand fr\u00fcher geboren als ich?","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218036,"sequence":3,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218037,"sequence":4,"sitzung":1,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier im Haus!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218038,"sequence":5,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"- Hier im Haus. Vielen Dank! Ein wichtiger Hinweis. Ich hatte schon zahlreiche Vorfahren.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218039,"sequence":6,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218040,"sequence":7,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Ist hier im Haus jemand fr\u00fcher geboren? - Wenn dies nicht der Fall ist, kommen wir zu Punkt 1 der Tagesordnung:\n\nEr\u00f6ffnung der Sitzung durch den Alterspr\u00e4sidenten\n\nIch habe die Ehre und die Freude, mit Ihnen zusammen in meiner Eigenschaft als Alterspr\u00e4sident die erste Sitzung der 18. Wahlperiode zu er\u00f6ffnen.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe den Herrn Bundespr\u00e4sidenten. Herr Bundespr\u00e4sident, wir freuen uns, dass Sie bei uns sind.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218041,"sequence":8,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218042,"sequence":9,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Des Weiteren begr\u00fc\u00dfe ich den Herrn Pr\u00e4sidenten des Bundesverfassungsgerichts.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218043,"sequence":10,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218044,"sequence":11,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Ich begr\u00fc\u00dfe den Altbundespr\u00e4sidenten, Herrn Dr. Horst K\u00f6hler.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218045,"sequence":12,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218046,"sequence":13,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Ich begr\u00fc\u00dfe herzlich die ehemalige Pr\u00e4sidentin unseres Deutschen Bundestages, Frau Dr. Rita S\u00fcssmuth.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218047,"sequence":14,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218048,"sequence":15,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist mir eine ganz besondere Freude, den ehemaligen Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages, Herrn Dr. Wolfgang Thierse, zu begr\u00fc\u00dfen, der heute mit uns seinen 70. Geburtstag feiert.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218049,"sequence":16,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218050,"sequence":17,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Thierse, wir haben diesen Termin nicht gew\u00e4hlt, weil Sie Geburtstag haben. Aber es ist wahrscheinlich die sch\u00f6nste und angemessenste Form f\u00fcr einen ehemaligen Pr\u00e4sidenten, seinen Geburtstag mit der Gesamtheit des Parlaments zu feiern, das ihm applaudiert.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich begr\u00fc\u00dfe herzlich die zahlreichen G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne.\n\nBis zur Beschlussfassung \u00fcber die Gesch\u00e4ftsordnung, die sich der 18. Deutsche Bundestag nach der Wahl des Bundestagspr\u00e4sidenten geben wird, verfahren wir nach den Regeln, die f\u00fcr den 17. Deutschen Bundestag gegolten haben.\n\nNach Absprache mit den Fraktionen benenne ich als vorl\u00e4ufige Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer die Damen und Herren Abgeordnete - es dauert jetzt ein bisschen -: Frau Doris Barnett, Herrn Klaus Br\u00e4hmig, Frau Petra Crone, Frau Elvira Drobinski-Wei\u00df, Herrn Harald Ebner, Herrn Dr. Thomas Feist, Herrn Ingo G\u00e4dechens, Herrn Markus Gr\u00fcbel, Herrn Florian Hahn, Herrn Volkmar Klein, Herrn Jens Koeppen, Frau Daniela Kolbe, Herrn Paul Lehrieder, Frau Sabine Leidig, Herrn Steffen-Claudio Lemme, Herrn Thomas Lutze, Frau Karin Maag, Frau Maria Michalk, Frau Beate M\u00fcller-Gemmeke, Herrn Eckhard Pols, Herrn Stefan Rebmann, Frau Annette Sawade, Frau Marianne Schieder, Frau Nadine Sch\u00f6n, Frau Carola Stauche, Frau Kerstin Tack, Frau Kathrin Vogler, Frau Sabine Weiss und Herrn Peter Wichtel.\n\nDie Abgeordneten Jens Koeppen und Doris Barnett bitte ich, zu meiner Rechten und zu meiner Linken Platz zu nehmen. Sind Sie da?","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218051,"sequence":18,"sitzung":1,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck [SPD]","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Hinter Ihnen!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218052,"sequence":19,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"- Na also. Ich war schon in Sorge. Herzlich willkommen!\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, damit kommen wir gem\u00e4\u00df altem Brauch zu einer kleinen Rede des Alterspr\u00e4sidenten, wobei mir mein Fraktionsvorsitzender dringend empfohlen hat, die N\u00e4he des Mikrofons nicht zu verlassen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218053,"sequence":20,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218054,"sequence":21,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist eine kritische Einschr\u00e4nkung, die der ganzen Rede ein h\u00f6heres Ma\u00df an Formalit\u00e4t verleihen wird. Aber der W\u00fcrde der Stunde ist es vermutlich gem\u00e4\u00df.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist mir eine Ehre und eine Freude, mit Ihnen den 18. Deutschen Bundestag zu er\u00f6ffnen. Ich begr\u00fc\u00dfe alle: die, die schon viele Jahre unsere Mitstreiter gewesen sind, und die, die neu dazugekommen sind und in eine faszinierende Arbeit starten. Ich denke auch an die Kollegen, die nicht mehr hier im Parlament sind. Die FDP hat seit Beginn der Bundesrepublik aus dem Parlament heraus den liberalen Geist deutscher Politik mitgestaltet. Sie ist nicht mehr vertreten.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218055,"sequence":22,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218056,"sequence":23,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Alle ehemaligen Kollegen bleiben uns aber in Freundschaft und in Herzlichkeit verbunden. Alle Ehemaligen geh\u00f6ren genauso zu unserer Gemeinschaft. Wir danken ihnen f\u00fcr die Arbeit, die sie \u00fcber Jahre f\u00fcr uns und mit uns geleistet haben.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218057,"sequence":24,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218058,"sequence":25,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Unsere Arbeit beginnen wir heute in einer un\u00fcbersichtlichen Zeit. Aber Deutschland ist stark in der Gemeinschaft Europas. Wir haben kritische Jahre bestanden. Wir haben mehr Arbeitspl\u00e4tze, als wir jemals zuvor hatten. Unsere Industrie ist stark, innovationsstark auf den Weltm\u00e4rkten. Die Schuldenbremse, wie wir sie ins Grundgesetz geschrieben haben, beginnt zu wirken. \u00dcber alldem ist es uns gelungen, in schwieriger Zeit den sozialen Frieden in unserem Land zu bewahren.\n\nUnsere politische und gesellschaftliche Kultur hat sich in diesen Jahren bew\u00e4hrt. Wir haben eine Tarifpartnerschaft, die aus Konflikten gemeinsame L\u00f6sungen erarbeitet. Wir haben inzwischen eine Wissenschaft, die sich in die \u00f6ffentliche Debatte einbringt: zu Klima und Umwelt, zu den Finanzm\u00e4rkten, zum Umgang mit menschlichem Erbgut. Wir haben eine Qualit\u00e4tspresse, die jenseits von Twitter und 30-Sekunden-Statements Orientierungswissen erarbeitet, mit dem man sich auseinandersetzen kann. Wir haben einen Rechtsstaat und eine t\u00fcchtige Verwaltung. Und wir haben diese repr\u00e4sentative Demokratie, dieses Parlament mit M\u00e4nnern und Frauen aller Altersstufen aus unterschiedlichen Berufen, von verschiedener Herkunft, mit verschiedenen Interessen, mit verschiedenen Neigungen und mit verschiedenen Wertesystemen. Dieses Parlament ist so vielf\u00e4ltig wie das deutsche Volk. Ihm ist anvertraut, in den n\u00e4chsten Jahren unsere Zukunft zu bauen.\n\nIn einer idealen Welt k\u00f6nnte man sich vorstellen, dass hier vielleicht noch einige Naturwissenschaftler oder Betriebsr\u00e4te oder Unternehmer mehr dabei w\u00e4ren. Auch sie alle sollten wissen, dass hier \u00fcber die Zukunft ihrer eigenen Arbeit mitentschieden wird. Aber wir sind jetzt so gew\u00e4hlt, wie wir hier sind, und so werden wir die Arbeit angehen.\n\nJeder von uns hat einzelne Themen, die ihm besonders am Herzen liegen. Ich freue mich, dass in vielen Wahlprogrammen die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung, die F\u00f6rderung von Unternehmensgr\u00fcndungen und die Schaffung von schnellem Breitband f\u00fcr alle Gemeinden in unserem Land steht. Da darf man sich doch freuen und dankbar sein. Jetzt m\u00fcssen wir es nur machen, gell?","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218059,"sequence":26,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218060,"sequence":27,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sch\u00f6nheit eines Programms darf sich nicht am Wahltag ersch\u00f6pfen. Dann geht es erst los, und zwar mit fr\u00f6hlichem Unternehmungsgeist.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218061,"sequence":28,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218062,"sequence":29,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Zugleich stehen wir vor \u00fcbergeordneten Herausforderungen komplexester Art, von denen ich nur einige ganz wenige ansprechen kann; es gibt viele jenseits dessen, was ich ber\u00fchre.\n\nDen demografischen Wandel als Chance begreifen - da sind wir noch nicht ganz fertig. Den demografischen Wandel als M\u00f6glichkeit eines reicheren und vielf\u00e4ltigeren Lebens zu verstehen, eine neue Lebensphase, die uns geschenkt ist, oft bei Gesundheit, hoffentlich bei hellem Geist - das ist eine Chance neuer Art. Da kann man reisen, da kann man angeln.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218063,"sequence":30,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit der Abg. Peer Steinbr\u00fcck [SPD] und Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218064,"sequence":31,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt Leute, die ein Ehrenamt \u00fcbernehmen. Schauen Sie sich in Ihren Vereinen, in Ihren Gemeinden, in Ihren Nachbarschaften um: Es sind die \u00c4lteren, Frauen und M\u00e4nner, die die Vereine zusammenhalten und die Nachbarschaften menschlich gestalten.\n\nWenn es einer mag, soll es auch m\u00f6glich sein, jenseits einer Rentengrenze zu arbeiten - ein exotischer Einfall, wie ich zugebe. Aber es gibt viele Wissenschaftler und Mittelst\u00e4ndler, es soll sogar Abgeordnete geben, die Freude daran haben, jeden Tag wieder aufzustehen und das, was sie gelernt haben, zu verwirklichen in einer Gesellschaft, die aus ihrer Vielfalt lebt und durch ihre Vielfalt reich ist. Das soll auch die Grundlage f\u00fcr unser Denken \u00fcber die Grenzen des einzelnen Fachs hinaus sein.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218065,"sequence":32,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218066,"sequence":33,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Der demografische Wandel stellt auch unser Bildungssystem in einen neuen Zusammenhang, den wir bedenken m\u00fcssen. Wenn \u00fcber 6 Prozent eines Jahrgangs die Schule ohne Abschluss verlassen, ist das nicht nur eine Frage des Fachkr\u00e4ftenachwuchses oder der volkswirtschaftlichen Statistiken; es ist auch eine Frage der Lebenschancen von Menschen, ihrer Chancen, aus eigener T\u00fcchtigkeit und in eigener Verantwortung ihre Zukunft aufzubauen und in eigener Verantwortung in unserer Gemeinschaft zu leben.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218067,"sequence":34,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218068,"sequence":35,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Und das m\u00fcssen wir erm\u00f6glichen. Da geht es nicht um ein einziges Rezept; da geht es um die Frage der menschlichen Gestaltung unserer Gesellschaft; daran haben wir zu bauen. Denn das gro\u00dfe Versprechen der sozialen Marktwirtschaft ist immer der Aufstieg gewesen, die Chance zum Aufstieg. Dem m\u00fcssen wir gerecht werden. Deshalb arbeiten wir an leichteren \u00dcberg\u00e4ngen in der Ausbildung. Deshalb werben wir f\u00fcr lebenslanges Lernen; denn fast jeder wird in seinem Leben den Beruf \u00f6fter mal wechseln und sich neu erfinden m\u00fcssen.\n\nWir haben bei den Frauen die h\u00f6chste Besch\u00e4ftigungsquote in Europa nach Schweden. Aufstieg und Durchl\u00e4ssigkeit zu erm\u00f6glichen, daf\u00fcr zu sorgen, dass Familie und Beruf besser vereinbart werden k\u00f6nnen, die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass hier eine echte und lebendige Wahlfreiheit herrscht - auch das geh\u00f6rt hier dazu.\n\nWir wollen sie auch mehr f\u00fcr die technischen Berufe gewinnen; denn hier werden die Geh\u00e4lter doch noch etwas besser sein als in anderen Bereichen. M\u00e4nner und Frauen sollen gleicherma\u00dfen die Chance haben, das zu verwirklichen, was sie k\u00f6nnen, und ihr Leben zu bauen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218069,"sequence":36,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218070,"sequence":37,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"All das hilft, Wachstum, Wohlstand und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Aber vor allem: Es dient der freien Wahl, den eigenen Chancen auf Lebensgl\u00fcck, auf Lebensgestaltung, auf Gestaltung der eigenen Zukunft.\n\nEin Zweites. Wir haben die Energiewende beschlossen. Vielleicht war sich nicht jeder dar\u00fcber klar, was f\u00fcr ein Riesenprojekt wir hier angegangen sind, aber es ist entschieden. Der Streit um Kerntechnik ist entschieden, und jetzt haben wir konkrete Aufgaben: kurzfristig, innerhalb von zehn Jahren, aus der Kernenergie und mittelfristig aus Kohle und \u00d6l auszusteigen, massiv Energie einzusparen, das Reich der erneuerbaren Energien zu errichten - das ist eine Aufgabe von \u00e4u\u00dferster Komplexit\u00e4t. Wenn uns dieses in der knappen Frist, die wir uns gesetzt haben, gelingt, wenn dies uns bei ertr\u00e4glichen Kosten gelingt, dann hat unsere Industrie auf den Weltm\u00e4rkten eine einzigartige Chance. Einige erinnern sich noch: In den 90er-Jahren ist uns dies in einem anderen Bereich, der Umwelttechnik, gegl\u00fcckt. Hieran zu arbeiten, dass Wirtschaft und Umwelt nicht nur vers\u00f6hnt, sondern in eins gegossen werden, sodass insgesamt mit einer einzigen Strategie erfolgreich Zukunft gestaltet werden kann, wird eine Aufgabe sein, mit der wir uns in der kommenden Periode mit gr\u00f6\u00dfter Intensit\u00e4t befassen m\u00fcssen.\n\nEin Drittes. Wir m\u00fcssen Europa zusammenhalten und wieder stark machen; denn nur dann bleibt auch Deutschland stark in der globalisierten Welt. Im Ziel sind wir uns da alle einig. Der heilige Thomas sagt: Es wird schwierig, wenn es konkret wird, gell? - Wir haben in den vergangenen Jahren in schwierigsten Debatten Schritt f\u00fcr Schritt vern\u00fcnftige Entscheidungen herbeigef\u00fchrt. Daf\u00fcr gibt es keinen Masterplan, daf\u00fcr gibt es keine einfachen L\u00f6sungen, aber es gibt die Notwendigkeit, aus Prinzipien und grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen die Gemeinschaft wieder neu zu erfinden.\n\nDeutschland hilft. Und wir haben uns mit durchaus erheblichen Belastungen und Risiken, die den B\u00fcrgern Sorgen machen, in diese Diskussion begeben. Aber solange das Prinzip steht, dass die Hilfe nur dann wirksam wird, wenn jeder der Staaten, die in einer schwierigen Situation sind, zugleich mit gr\u00f6\u00dften Anstrengungen M\u00f6glichkeiten sucht, sich selbst aus eigener Kraft wieder aus dieser herauszubringen, um eigenverantwortlich seine Zukunft zu gestalten, damit er wieder Partner in unserem gemeinsamen Europa wird und Seit an Seit mit uns gemeinsam in die Zukunft schreitet, werden wir es schaffen, Europa wieder zu dem zu machen, was es sein soll. Es ist kein Konzept einer dauerhaften Wohltat, es ist ein Konzept der Investition in eine Zukunft, die wir brauchen und die die Menschen in unseren L\u00e4ndern brauchen; und da geh\u00f6ren wir alle dazu.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218071,"sequence":38,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218072,"sequence":39,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist n\u00e4mlich nicht nur eine Frage unserer Wirtschaft und unserer Arbeitspl\u00e4tze und der Stabilit\u00e4t des Euro. Es ist auch die Frage des Erhalts der gro\u00dfen Vielfalt der europ\u00e4ischen Kultur, die zum Wohle der Menschheit vieles beigetragen hat: zur Demokratie, zu Menschenrechten, zur Wissenschaft, zur Technik, zum Verst\u00e4ndnis unserer Welt und zur Gestaltung unserer Zukunft aus Verantwortung.\n\nEin Letztes, wenn ich dies sagen darf: Wir m\u00fcssen die Wissensgesellschaft so aufbauen, wie wir sie in den vergangenen Jahren schon angelegt haben. Wir haben Milliarden investiert - zus\u00e4tzlich - in Bildung und Forschung. Wir haben neue Paradigmen aufgestellt. Wir haben die Idee des Wettbewerbs mit immer gr\u00f6\u00dferer Kraft mitten in die wissenschaftliche Community getragen. Unsere Wissenschaft ist besser geworden. Aber wir befinden uns in einem Wettlauf in einer offenen Welt, und den Innovationswettlauf kann nur der gewinnen, der Wachstum auf Intelligenz begr\u00fcndet. Wir k\u00f6nnen nicht billiger sein, und wir wollen es nicht. Daher m\u00fcssen wir schneller und besser sein als andere. Der Wettlauf optimiert die T\u00fcchtigkeit, aber man muss sie instand halten, und daran werden wir zu arbeiten haben, auch im Gespr\u00e4ch mit den Bundesl\u00e4ndern, gell? Hier k\u00f6nnten einige interessante Paragrafen anstehen, auch Artikel im Grundgesetz.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218073,"sequence":40,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218074,"sequence":41,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe mit gro\u00dfer Faszination diesen zukunftsweisenden Gespr\u00e4chen entgegen, in denen wir aus \u00dcberzeugungskraft und mit einem gemeinsamen Ziel Deutschland so neu erfinden, dass mit verteilten Rollen, aber gemeinsamer Verantwortung die Zukunft unter unseren H\u00e4nden entsteht. Dazu m\u00fcssen wir immer neue Pro-bleml\u00f6sungen erfinden: neue Produkte, neue Verfahren, neue M\u00e4rkte. Daraus m\u00fcssen wir Zukunft gestalten und Arbeit und Wohlstand und soziale Gerechtigkeit in unserem Land erhalten. Das gelingt, wenn wir an den Grundlagen festhalten und jeden mitnehmen. Das gelingt, wenn der Unternehmungsgeist und die Schaffenskraft, die wir in unseren Instituten und in unseren Unternehmen immer wieder finden, ausstrahlen in die Gesellschaft.\n\nManchmal scheint mir die Gesellschaft insgesamt entspannter, manchmal scheint sie mir etwas verzagter zu sein als die Bereiche, in denen wirklich Zukunft geschaffen wird. Diese Tatbereitschaft weiter zu verbreiten, ist nicht nur die Aufgabe der Politik. Politiker sind nicht immer \u00fcberzeugend. Unser Ansehen in der \u00d6ffentlichkeit ist noch nicht oberhalb von dem der Bisch\u00f6fe, gell? Daran m\u00fcssen wir noch arbeiten.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218075,"sequence":42,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218076,"sequence":43,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Aber wir haben durchaus die Pflicht, alle anderen, die die \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4gen und Meinungen bilden, daf\u00fcr zu gewinnen, im gleichen Geist zu arbeiten. Wir m\u00fcssen jeden mitnehmen in diese neue Welt, die wir hoffentlich schaffen k\u00f6nnen, in der realen Welt und in der virtuellen Welt. Dabei gibt es f\u00fcr die Jungen ganz andere Herausforderungen als f\u00fcr die Alten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kollegen, so wollen wir die Legislaturperiode beginnen mit Tatkraft und Zuversicht, im Bundestag mit dem Willen zur rechtzeitigen Entscheidung, mit der Bereitschaft zum Streit, wenn der Streit die Sache kl\u00e4rt, mit der F\u00e4higkeit zum Kompromiss, denn Stillstand darf nicht sein. Das gilt hier im Bundestag, aber wir leben auch dr\u00fcben, in unserer Deutschen Parlamentarischen Gesellschaft, im Reichstagspr\u00e4sidentenpalais, in diesem einzigartigen - wir haben es nachgepr\u00fcft; so etwas gibt es weltweit nicht noch einmal - Klub der Parlamentarier, wo die offene Rede und das ungesch\u00fctzte Wort erlaubt sind, wo man nicht w\u00e4gen muss, ob einem ein anderer irgendetwas nachredet, wo man gemeinsam arbeiten kann und gemeinsam feiern kann, wo sich die Kollegen jenseits der Grenzen der Parteien treffen. Es ist gut f\u00fcr Deutschland, wenn fraktions\u00fcbergreifend die Abgeordneten Deutschlands auch ein Bier miteinander trinken. Das kann hilfreich sein f\u00fcr die Zukunft unseres Landes jenseits des Biers.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218077,"sequence":44,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218078,"sequence":45,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"So lassen Sie uns die Legislaturperiode beginnen, wenn ich dies sagen darf, auch mit dem Dank gegen\u00fcber unseren Lebenspartnern. Wir haben eine seltsame Art der Arbeit: zeitlich chaotisch, in den \u00dcberraschungen ziemlich einmalig. Nicht immer steht man so fr\u00f6hlich auf, wie man ins Bett gegangen ist.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218079,"sequence":46,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218080,"sequence":47,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"- Das ist die Wahrheit. - Dass unsere Partnerinnen und Partner dieses ertragen - mit Geduld, oft mit Sanftmut, meist mit Verst\u00e4ndnis, durchaus auch mit Liebe -, das ist eine der gro\u00dfen Leistungen, die es uns erst m\u00f6glich macht, das zu tun, was wir tun wollen. Meine Frau, die oben auf der Trib\u00fcne sitzt, wei\u00df genau, wovon ich rede.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218081,"sequence":48,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218082,"sequence":49,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"So lassen Sie uns diese Periode beginnen im st\u00e4ndigen Gespr\u00e4ch mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, damit der Populismus simpler L\u00f6sungen nicht Raum greift, im Bewusstsein unserer Verantwortung vor Gott und den Menschen, wie das Grundgesetz es sagt, in einem Geist von Tatkraft und Gestaltungsfreude, der vom Bundestag in unser Land ausstrahlt - daran m\u00fcssen wir vielleicht noch ein bisschen arbeiten.\n\nLassen Sie uns daran arbeiten, dass Deutschland auch in den kommenden vier Jahren ein guter Ort ist, zu leben, zu arbeiten und Kinder gro\u00dfzuziehen, und dass Deutschland auch in Zukunft ein guter Partner ist f\u00fcr die vielen unterschiedlichen Nationen in einer offenen Welt. Ich kenne keine sch\u00f6nere Aufgabe denn als Abgeord-neter mit den Kolleginnen und Kollegen, mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern an dieser Aufgabe zu arbeiten. So m\u00f6ge es uns wiederum gelingen, in unterschiedlicher Rolle, in gleicher Leidenschaft f\u00fcr die Sache und in gemeinsamer Verantwortung.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218083,"sequence":50,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218084,"sequence":51,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Aus den H\u00f6hen des Geistes kehren wir zur\u00fcck zu unserem dem\u00fctigen Dienst.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218085,"sequence":52,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218086,"sequence":53,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nWahl des Pr\u00e4sidenten\n\nverbunden mit Namensaufruf\n\nund Feststellung der Beschlussf\u00e4higkeit\n\nMit der Wahl des Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages werden der Namensaufruf der Mitglieder des Deutschen Bundestages und die Feststellung der Beschlussf\u00e4higkeit verbunden.\n\nIch bitte um Vorschl\u00e4ge zur Wahl. - Herr Abgeordneter Kauder.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218087,"sequence":54,"sitzung":1,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Alterspr\u00e4sident, ich schlage im Namen der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion unseren Kollegen Professor Dr. Norbert Lammert vor.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218088,"sequence":55,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218089,"sequence":56,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, Sie haben den Vorschlag geh\u00f6rt. Der Abgeordnete Dr. Norbert Lammert ist vorgeschlagen worden. - Ich sehe keine weiteren Vorschl\u00e4ge, ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Damit haben wir Dr. Norbert Lammert als einzigen Kandidaten.\n\nNun muss ich Ihnen einige Hinweise zum Wahlverfahren zumuten.\n\nDie Wahl findet mit verdeckten Stimmkarten, also geheim, statt. Gew\u00e4hlt ist, wer die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des Deutschen Bundestages, also mindestens 316 Stimmen, erh\u00e4lt.\n\nF\u00fcr diese Wahl und f\u00fcr die sp\u00e4tere Wahl der Vizepr\u00e4sidentinnen und Vizepr\u00e4sidenten ben\u00f6tigen Sie Ihre Wahlausweise aus den Stimmkartenf\u00e4chern in der Lobby. F\u00fcr die Wahl des Pr\u00e4sidenten sind Wahlausweis und Stimmkarte gelb. Bitte kontrollieren Sie, ob dieser Wahlausweis Ihren Namen tr\u00e4gt. Die gelbe Stimmkarte und den amtlichen Wahlumschlag erhalten Sie nach Aufruf Ihres Namens von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern an den Ausgabetischen hier oben links und rechts neben den Wahlkabinen.\n\nIch bitte Sie, von Ihren Pl\u00e4tzen aus \u00fcber die seitlichen Zug\u00e4nge und nicht durch den Mittelgang zum Ausgabetisch zu gehen.\n\nSie d\u00fcrfen Ihre Stimmkarte nur in der Wahlkabine ankreuzen und m\u00fcssen sie ebenfalls noch in der Wahlkabine in den Umschlag legen. Danach gehen Sie bitte zu den Wahlurnen hier vor dem Rednerpult. Die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer sind verpflichtet, jeden zur\u00fcckzuweisen, der seine Stimmkarte au\u00dferhalb der Wahl-kabine kennzeichnet oder in den Umschlag legt; die Stimmabgabe kann in diesem Fall jedoch vorschriftsm\u00e4\u00dfig wiederholt werden.\n\nG\u00fcltig sind nur Stimmkarten mit einem Kreuz bei \u201eJa\u201c, \u201eNein\u201c oder \u201eErhalte mich\u201c.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218090,"sequence":57,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218091,"sequence":58,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"- \u201eEnthalte mich\u201c. Ich enthalte mich nie; deshalb ist die Sache ja so schwierig. - Bevor Sie die Stimmkarte in eine der Wahlurnen werfen, \u00fcbergeben Sie bitte Ihren Wahlausweis einem der Schriftf\u00fchrer an der Wahlurne. Die Abgabe des Wahlausweises dient als Nachweis f\u00fcr die Beteiligung an dieser Wahl und ersetzt die Eintragung in die Anwesenheitsliste - soweit Sie nicht ohnehin schon eingetragen sind.\n\nIch bitte jetzt die eingeteilten Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. Die beiden Schriftf\u00fchrer neben mir, Frau Barnett und Herr Koeppen, werden nun Ihre Namen in alphabetischer Reihenfolge aufrufen. Ich bitte Sie, den Namensaufruf zu verfolgen und sich nach dem Aufruf Ihres Namens zur Entgegennahme der Stimmkarte zu den Ausgabetischen vor den Wahlkabinen zu begeben.\n\nHaben alle Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer ihre Pl\u00e4tze eingenommen? - Da ich nichts h\u00f6re, nehme ich an, dass es so ist, und stelle fest: Es ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die Wahl und bitte Herrn Koeppen, mit dem Aufruf der Namen zu beginnen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218092,"sequence":59,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Namensaufruf und Wahl","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218093,"sequence":60,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, damit ist der Namensaufruf beendet. In wenigen Minuten werde ich nachfragen, ob alle ihre Stimme abgegeben haben. Dies gilt auch als Frage an die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer.\n\nDarf ich fragen, ob alle Mitglieder des Hauses ihre Stimme abgegeben haben?","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218094,"sequence":61,"sitzung":1,"speaker":"Zuruf","speaker_cleaned":"","speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nein!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218095,"sequence":62,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein. Sehr gut.\n\nDarf ich noch einmal fragen, ob irgendein Mitglied des Hauses noch nicht Gelegenheit hatte, seine Stimme abzugeben? Das gilt auch f\u00fcr die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer. - Ich h\u00f6re keinen Zuruf. Damit schlie\u00dfe ich die Wahl und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung - -","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218096,"sequence":63,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218097,"sequence":64,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich habe sie noch nicht ganz geschlossen. Der Satz war nicht fertig.\n\nHabt ihr es jetzt?","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218098,"sequence":65,"sitzung":1,"speaker":"Zuruf","speaker_cleaned":"","speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Einer kommt noch!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218099,"sequence":66,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"- Wo ist der? - Ich werde den Abgeordneten jetzt nicht beim Namen nennen, gell, Peter?\n\nDas ist mein dritter Versuch. Hat noch irgendjemand seinen Stimmzettel nicht abgegeben? W\u00fcnscht noch irgendjemand, seinen Stimmzettel abzugeben? - Das ist jetzt wirklich nicht mehr der Fall. Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Damit ist der Wahlgang geschlossen.\n\nDie Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer bitte ich, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Zur Ausz\u00e4hlung unterbreche ich die Sitzung f\u00fcr etwa 30 Minuten. Danach h\u00f6ren Sie das Klingelzeichen, das Sie kennen. Dann geht es weiter. Ich unterbreche die Sitzung.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218100,"sequence":67,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 12.00 bis 12.22 Uhr","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218101,"sequence":68,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich darf Sie bitten, wieder Platz zu nehmen. Das Ergebnis der Wahl liegt vor. - Die unterbrochene Sitzung ist hiermit wieder er\u00f6ffnet.\n\nDas Protokoll \u00fcber die Wahl des Pr\u00e4sidenten des 18. Deutschen Bundestages weist folgendes Ergebnis aus: abgegebene Stimmen 625; damit ist zugleich die Beschlussf\u00e4higkeit des 18. Deutschen Bundestages festgestellt. Ung\u00fcltige Stimmen keine, g\u00fcltige Stimmen 625. Mit Ja haben gestimmt 591.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218102,"sequence":69,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218103,"sequence":70,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Korrekterweise teile ich Ihnen noch mit: Mit Nein haben gestimmt 26, Enthaltungen gab es 8. Dr. Norbert Lammert hat damit die erforderliche Mehrheit erhalten und ist zum Pr\u00e4sidenten des 18. Deutschen Bundestags gew\u00e4hlt.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218104,"sequence":71,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218105,"sequence":72,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Lammert, ich frage Sie: Nehmen Sie die Wahl an?","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218106,"sequence":73,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Norbert Lammert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Alterspr\u00e4sident, lieber Kollege Riesenhuber, ich nehme die Wahl gerne an.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218107,"sequence":74,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218108,"sequence":75,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abgeordnete aller Fraktionen gratulieren dem Pr\u00e4sidenten","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218109,"sequence":76,"sitzung":1,"speaker":"Alterspr\u00e4sident Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich gratuliere Ihnen herzlich zu diesem gro\u00dfartigen Ergebnis, auch ein Ausweis Ihrer Arbeit der vergangenen Periode, und ich bitte Sie, nach einer kurzen Runde der Gratulationen, das Pr\u00e4sidium \u00fcber den 18. Deutschen Bundestag zu \u00fcbernehmen.\n\nTagesordnungspunkt 3:\n\nAmts\u00fcbernahme durch den Pr\u00e4sidenten mit Ansprache","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218110,"sequence":77,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Bundespr\u00e4sident! Exzellenzen! Verehrte G\u00e4ste! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich bei unserem Alterspr\u00e4sidenten Professor Riesenhuber f\u00fcr die Er\u00f6ffnung unserer heutigen Sitzung, seine einf\u00fchrenden Worte in die absehbaren Herausforderungen dieser Legislaturperiode und die Leitung des Wahlganges bedanken und nicht weniger herzlich bei den beiden Pr\u00e4laten Dr. J\u00fcsten und Dr. Dutzmann f\u00fcr die eindrucksvolle Gestaltung des \u00f6kumenischen Gottesdienstes heute Morgen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218111,"sequence":78,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218112,"sequence":79,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, danke ich f\u00fcr Ihr Vertrauen. Ich bin von diesem Votum, wie Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, beeindruckt, zumal es ganz offenkundig sowohl von den neuen Mitgliedern wie von den langj\u00e4hrigen parlamentarischen Mitstreiterinnen und Mitstreitern verursacht worden ist, und ich empfinde es sowohl als Ermutigung wie als Verpflichtung. Besonders bedanken muss und m\u00f6chte ich mich bei meiner Fraktion, die mich erneut f\u00fcr dieses Amt vorgeschlagen hat, obwohl sie wei\u00df und damit rechnen muss,","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218113,"sequence":80,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten aller Fraktionen","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218114,"sequence":81,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"dass mein Verst\u00e4ndnis der damit verbundenen Aufgaben in den eigenen Reihen nicht immer st\u00fcrmische Begeisterung erzeugt.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218115,"sequence":82,"sitzung":1,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218116,"sequence":83,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"-Heiterkeit","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218117,"sequence":84,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Heute, liebe Kolleginnen und Kollegen, konstituiert sich zum 18. Mal ein Deutscher Bundestag, der aus allgemeinen, freien, gleichen und geheimen Wahlen hervorgegangen ist. Wie immer man das Wahlergebnis vom 22. September und die damit verbundenen Folgen beurteilen mag: Dies allein ist ein eindrucksvoller Beleg f\u00fcr die politische Stabilit\u00e4t der zweiten deutschen Demokratie, die inzwischen mehr Legislaturperioden aufzuweisen hat, als die Weimarer Demokratie an Jahren erlebt hat.\n\nDer Tag der Konstituierung des 18. Deutschen Bundestages ist zugleich der 70. Geburtstag von Wolfgang Thierse. Diese gl\u00fcckliche Regelung","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218118,"sequence":85,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218119,"sequence":86,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"der gesetzlichen Fristen f\u00fcr die sp\u00e4testm\u00f6gliche Einberufung eines neu gew\u00e4hlten Bundestages gibt uns die besonders gute Gelegenheit, ihm nicht nur - was der Alterspr\u00e4sident bereits getan hat - zu seinem heutigen Ehrentag zu gratulieren, sondern zugleich unserem fr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten und Vizepr\u00e4sidenten Dank zu sagen f\u00fcr die langj\u00e4hrige Arbeit in herausragenden \u00c4mtern und Funktionen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218120,"sequence":87,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218121,"sequence":88,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wolfgang Thierse war Mitglied in der frei gew\u00e4hlten Volkskammer der DDR, die 1990 den denkw\u00fcrdigen Beschluss des Beitritts der DDR zum Geltungsbereich des Grundgesetzes getroffen hat. Er hat \u00fcber fast ein Vierteljahrhundert den Aufbruch der neuen L\u00e4nder in die Demokratie begleitet und das Zusammenwachsen im vereinten Deutschland erfolgreich mitgestaltet. Unvergessen f\u00fcr alle, die dabei waren - und das ist ja eine ganze Reihe von Kolleginnen und Kollegen -, bleibt seine prominente Rolle in der leidenschaftlichen Auseinandersetzung \u00fcber den Umzug von Parlament und Regierung nach Berlin. Er war dann sieben Jahre Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages - der erste hier im Reichstagsgeb\u00e4ude - und seitdem bis heute Vizepr\u00e4sident.\n\nAuch Hermann Otto Solms scheidet heute nach 33 Jahren Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag, darunter 15 Jahre im Pr\u00e4sidium, zuvor Vorsitzender der FDP-Fraktion, aus dem Deutschen Bundestag aus. Ihm wie auch dem Vizepr\u00e4sidenten Eduard Oswald, der zuvor Bundesminister und Vorsitzender von nicht weniger als drei unterschiedlichen Fachaussch\u00fcssen des Deutschen Bundestages gewesen ist, m\u00f6chte ich stellvertretend f\u00fcr alle Kolleginnen und Kollegen, die dem neuen Bundestag nicht mehr angeh\u00f6ren, unseren Dank und unseren Respekt f\u00fcr die geleistete Arbeit aussprechen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218122,"sequence":89,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218123,"sequence":90,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, dem neuen Bundestag geh\u00f6ren 230 neue Mitglieder an, also mehr als ein Drittel. Es sind weniger M\u00e4nner als bisher und mehr Frauen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218124,"sequence":91,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218125,"sequence":92,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218126,"sequence":93,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Immer noch ein paar zu wenig, h\u00f6re ich. Aber es besteht ja doch die famose Aussicht, dass die Frauen daf\u00fcr die Mehrheit im Pr\u00e4sidium des Deutschen Bundestages stellen k\u00f6nnen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218127,"sequence":94,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218128,"sequence":95,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Diesem Bundestag geh\u00f6ren deutlich mehr j\u00fcngere und auff\u00e4llig weniger \u00e4ltere Mitglieder an als in der letzten und in fr\u00fcheren Legislaturperioden.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218129,"sequence":96,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Katrin Kunert [DIE LINKE]","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218130,"sequence":97,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218131,"sequence":98,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Und niemals zuvor gab es in einem deutschen Parlament so viele Abgeordnete mit einem Einwanderungshintergrund wie im 18. Deutschen Bundestag.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218132,"sequence":99,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218133,"sequence":100,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sie alle, wir alle \u00fcbernehmen heute ein neues Mandat, und den meisten wird bewusst sein, dass dies nicht ein Beruf wie jeder andere ist. Nicht alle Abgeordneten werden die gleichen Aufgaben und Funktionen wahrnehmen, aber alle haben die gleiche Legitimation und die gleichen Rechte und Pflichten. Wir sollten das eine so ernst nehmen wie das andere, die Rechte wie die Pflichten. Wir sind alle gew\u00e4hlt, nicht gesalbt, beauftragt zur Vertretung der Wahlberechtigten, nicht nur unserer jeweiligen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler. \u201eDie Abgeordneten des Deutschen Bundestages \u2026 sind Vertreter des ganzen Volkes, an Auftr\u00e4ge und Weisungen nicht gebunden und nur ihrem Gewissen unterworfen\u201c, hei\u00dft es unmissverst\u00e4ndlich in Art. 38 unseres Grundgesetzes. Aus gegebenem Anlass weise ich im \u00dcbrigen schon jetzt darauf hin, dass wir gleich mit der Gesch\u00e4ftsordnung auch die Verhaltensregeln f\u00fcr Abgeordnete beschlie\u00dfen werden, die damit f\u00fcr alle Mitglieder des Hauses gelten, auch und gerade dann, wenn sie l\u00e4stig sind.\n\nMit der Konstituierung des Bundestages endet auch die Amtszeit der Regierung, die ihre verfassungsrechtliche Legitimation aus der Wahl des Kanzlers bzw. der Kanzlerin durch das Parlament bezieht. Auch w\u00e4hrend der Dauer der Koalitionsverhandlungen ist die Handlungsf\u00e4higkeit von Parlament und Regierung gesichert. Und selbstverst\u00e4ndlich bedarf eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrend amtierende Bundesregierung nicht weniger parlamentarischer Kontrolle als eine neu gew\u00e4hlte.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218134,"sequence":101,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218135,"sequence":102,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich bedanke mich insbesondere f\u00fcr die demonstrative Unterst\u00fctzung durch die Frau Bundeskanzlerin.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218136,"sequence":103,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218137,"sequence":104,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218138,"sequence":105,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Niemand wird deshalb ernsthaft erwarten d\u00fcrfen, dass der Bundestag seine Arbeit erst nach Abschluss der Ko-alitionsverhandlungen aufnehmen wird.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218139,"sequence":106,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218140,"sequence":107,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Beide Verfassungsorgane, Regierung wie Parlament, m\u00fcssen und k\u00f6nnen ihre Aufgabe wahrnehmen.\n\nZur Verantwortungs\u00fcbernahme durch das Parlament gibt es keine \u00fcberzeugende Alternative.\n\nSo hat es der Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts, den Heinz Riesenhuber schon auf der Trib\u00fcne begr\u00fc\u00dft hat, nicht nur in Interviews immer wieder festgehalten, sondern auch in einschl\u00e4gigen Urteilen des Bundesverfassungsgerichts ist das so oder \u00e4hnlich nachzulesen. Zitat Andreas Vo\u00dfkuhle:\n\nDer Bundestag ist und bleibt der Ort, an dem die wesentlichen Entscheidungen f\u00fcr unser Gemeinwesen getroffen werden m\u00fcssen.\n\nEnde des Zitats.\n\nUnabh\u00e4ngig von den Koalitionsverhandlungen und den damit verbundenen Vereinbarungen \u00fcber politische Projekte der kommenden Legislaturperiode gibt es eine Reihe von parlamentarischen Hausaufgaben, denen wir uns alle gemeinsam stellen m\u00fcssen, die Koalition wie die Opposition. Drei oder vier davon m\u00f6chte ich gerne benennen.\n\nErstens: Gesch\u00e4ftsordnung. Die Kultur einer parlamentarischen Demokratie kommt weniger darin zum Ausdruck, dass am Ende Mehrheiten entscheiden, sondern darin, dass Minderheiten eigene Rechtsanspr\u00fcche haben, die weder der Billigung noch der Genehmigung durch die jeweilige Mehrheit unterliegen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218141,"sequence":108,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218142,"sequence":109,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Minderheit muss wissen, dass am Ende die Mehrheit entscheidet, was gilt, und die Mehrheit muss akzeptieren, dass bis dahin - und dar\u00fcber hinaus - die Minderheit jede M\u00f6glichkeit haben muss, ihre Einw\u00e4nde, ihre Vorschl\u00e4ge, wenn eben m\u00f6glich auch ihre Alternativen zur Geltung zu bringen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218143,"sequence":110,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218144,"sequence":111,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nach Kl\u00e4rung der tats\u00e4chlichen Konstellationen in diesem Haus, die wir ahnen, aber ja noch nicht kennen, ist zu kl\u00e4ren, ob und gegebenenfalls welche \u00c4nderungen dazu in der Gesch\u00e4ftsordnung des Bundestages oder in einschl\u00e4gigen gesetzlichen Regelungen n\u00f6tig und m\u00f6glich sind. Alle Fraktionen des Hauses haben in den vorbereitenden Gespr\u00e4chen, insbesondere im vorl\u00e4ufigen \u00c4ltestenrat, ihre Bereitschaft dazu grunds\u00e4tzlich erkl\u00e4rt. Daran k\u00f6nnen wir ankn\u00fcpfen.\n\nIch will allerdings zur Einordnung der aktuellen Diskussion auch den Satz hinzuf\u00fcgen: Klare Wahlergebnisse sind nicht von vornherein verfassungswidrig,","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218145,"sequence":112,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218146,"sequence":113,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"gro\u00dfe Mehrheiten auch nicht.\n\nZweitens. Wir brauchen offensichtlich eine neue Balance zwischen der Anzahl und dem Umfang der Beratungsgegenst\u00e4nde im Deutschen Bundestag und der f\u00fcr deren Behandlung zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit. In der letzten Legislaturperiode ist mit fast 15 000 Drucksachen - 15 000 Drucksachen! - ein neuer, wie ich finde, durchaus zweifelhafter Rekord von Initiativen aller Art aufgestellt worden, darunter 900 Gesetzesvorhaben, von denen am Ende 553 verabschiedet wurden - auch m\u00f6glicherweise eher ein paar zu viel als zu wenig.\n\nAuch wenn die meisten Gro\u00dfen und Kleinen Anfragen, Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, Beschlussempfehlungen, Berichte und sonstigen Initiativen jeweils ihren Sinn haben: Es sind zu viele,","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218147,"sequence":114,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218148,"sequence":115,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"jedenfalls deutlich mehr, als wir in der daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehenden Beratungszeit mit der gebotenen Sorgfalt erledigen k\u00f6nnen. Dies wird im \u00dcbrigen auch an der allzu gro\u00dfen Anzahl von Tagesordnungspunkten deutlich, die ohne Debatte behandelt werden.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218149,"sequence":116,"sitzung":1,"speaker":"Ulla Schmidt [Aachen] [SPD]","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218150,"sequence":117,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen werden wir an der unangenehmen Entscheidung nicht vorbeikommen, entweder die Zahl der Sitzungswochen deutlich zu erh\u00f6hen oder unseren gemeinsamen Ehrgeiz in der Produktion von Texten und Papieren st\u00e4rker zu disziplinieren.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218151,"sequence":118,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218152,"sequence":119,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Parlamente sind im \u00dcbrigen - Wolfgang Thierse hat in seinen Abschlussbemerkungen in der letzten Sitzung der vergangenen Legislaturperiode daran erinnert - keine Instrumente zur Beschleunigung von Entscheidungen, sondern zur Legitimierung von Entscheidungen, die allgemeinverbindlich gelten sollen. Dies setzt eine Sorgfalt und Gr\u00fcndlichkeit voraus, die dem Beschleunigungsehrgeiz widerstehen muss, von wem auch immer er jeweils geltend gemacht wird.\n\nDrittens. Dass weder die Regierungsbefragung noch die Fragestunde in ihrer bisherigen Struktur das Glanzst\u00fcck des deutschen Parlamentarismus darstellen,","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218153,"sequence":120,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218154,"sequence":121,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"ist inzwischen ein breiter Konsens. Deswegen sollten wir in der Lage sein, beides in einer lebendigeren, die Aufgaben des Parlaments gegen\u00fcber der Regierung akzentuierenden Weise neu zu regeln.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218155,"sequence":122,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218156,"sequence":123,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Viertens schlie\u00dflich. Es gibt Anlass, noch einmal in Ruhe und gr\u00fcndlich auf das novellierte Wahlrecht zu schauen, auch wenn das Wahlergebnis vom 22. September nur zu einer ma\u00dfvollen Ausweitung der Anzahl der Mandate gef\u00fchrt hat. Ganze vier \u00dcberhangmandate - viel weniger als in den allermeisten fr\u00fcheren Legislaturperioden - haben durch die neuen Berechnungsmechanismen des fortgeschriebenen Wahlrechts, die f\u00fcr die meisten Wahlberechtigten \u00fcbrigens ziemlich undurchsichtig sind,","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218157,"sequence":124,"sitzung":1,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218158,"sequence":125,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"zu 29 Ausgleichsmandaten gef\u00fchrt. Dies l\u00e4sst die Folgen ahnen, die sich bei einem anderen, knapperen Wahlausgang f\u00fcr die Gr\u00f6\u00dfenordnung k\u00fcnftiger Parlamente ergeben k\u00f6nnten.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218159,"sequence":126,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218160,"sequence":127,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Da es immer besser ist, sich mit solchen Entwicklungen dann auseinanderzusetzen, wenn die Probleme noch nicht eingetreten sind, spricht manches daf\u00fcr, dass wir nicht erst nach der n\u00e4chsten Wahl, sondern rechtzeitig vor der n\u00e4chsten Wahl noch einmal einen gemeinsamen sorgf\u00e4ltigen Blick auf diese Regelungen werfen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218161,"sequence":128,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218162,"sequence":129,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und Herren, die Bedeutung und Leistung des Bundestages sind gewiss h\u00f6her als sein \u00f6ffentliches Ansehen. Die Kritik am Parlamentarismus ist nicht neu; sie ist vielmehr ziemlich genauso alt wie der Parlamentarismus selbst. Das macht sie allerdings nicht weniger bedeutsam.\n\nTats\u00e4chlich bestimmen nicht nur die Verfassung und die darin formulierten Aufgaben den kritischen Befund, sondern auch die in der \u00d6ffentlichkeit entwickelten Anspr\u00fcche und Erwartungen, und diese lassen sich schon deshalb nicht in vollem Umfang erf\u00fcllen, weil sie sich teilweise wechselseitig ausschlie\u00dfen. Dies kann man besonders gut erkennen am klassischen Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen der Erwartung eines m\u00f6glichst geschlossenen Auftretens parlamentarischer Gruppierungen auf der einen Seite - insbesondere nat\u00fcrlich von Fraktionen und Regierungskoalitionen - und der erwarteten Unabh\u00e4ngigkeit der Abgeordneten mit ihrem verfassungsrechtlich garantierten freien Mandat auf der anderen Seite.\n\nWenn es in diesem Haus \u00fcbrigens tats\u00e4chlich gro\u00dfe Mehrheiten geben sollte, wird die Urteilsbildung der einzelnen Abgeordneten auch und gerade in der Koalition nicht weniger wichtig, sondern noch wichtiger als bei knappen Mehrheiten.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218163,"sequence":130,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218164,"sequence":131,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ein Parlament, das Forum der Nation sein soll und sein will, muss die ganze Breite der Auffassungen und Meinungen zur Geltung bringen, die es unter den Abgeordneten und den durch sie vertretenen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern in unserer Gesellschaft gibt. Dies geschieht in der Regel \u00fcber die Fraktionen, muss aber gegebenenfalls auch unabh\u00e4ngig von ihnen m\u00f6glich sein. Die offene Rede, Herr Kollege Riesenhuber, ist nicht nur in der -Parlamentarischen Gesellschaft m\u00f6glich, sondern auch hier -","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218165,"sequence":132,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218166,"sequence":133,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"und manchmal sogar n\u00f6tig.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218167,"sequence":134,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218168,"sequence":135,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der Bundestag hat in der letzten Legislaturperiode nicht nur an Selbst-bewusstsein gewonnen, sondern auch an einklagbaren Zust\u00e4ndigkeiten. Der Bundestag beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf die notarielle Beurkundung anderswo getroffener Entscheidungen. Mit Blick auf europ\u00e4ische Vertr\u00e4ge und Vereinbarungen ist er inzwischen selbst am Zustandekommen der Vertr\u00e4ge und Verpflichtungen beteiligt, die er am Ende ratifiziert - oder auch nicht - und damit rechtsverbindlich macht.\n\nEs gibt durchaus Anlass zur Besorgnis \u00fcber manche Entwicklungen in Europa - in einzelnen Mitgliedstaaten oder auch in der Union im Ganzen -, aber es gibt kein Parlament in Europa, das darauf gr\u00f6\u00dferen Einfluss hat als der Deutsche Bundestag.\n\nMeine Damen und Herren, es gibt keine Demokratie ohne Transparenz und Kontrolle. Ohne kritische Beobachtung geht es nicht, aber ein auf Dauer gesetztes Misstrauen zerst\u00f6rt nicht nur jede pers\u00f6nliche Beziehung, sondern macht auch die Wahrnehmung \u00f6ffentlicher Mandate unm\u00f6glich.\n\nDass an Mandatstr\u00e4ger h\u00f6here Erwartungen gestellt werden als an andere, ist offensichtlich und auch durchaus angemessen. Es muss aber in einem nachvollzieh-baren, menschengerechten Ma\u00df erfolgen. Auch Abgeordnete haben mit der Annahme ihres Mandats nicht ihre staatsb\u00fcrgerlichen Grundrechte verwirkt.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218169,"sequence":136,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218170,"sequence":137,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ein Parlament ist keine Versammlung von Helden und Heiligen, sondern von Volksvertretern. Dies gilt im \u00dcbrigen nicht nur f\u00fcr die Verfassungstheorie, sondern auch f\u00fcr die gesellschaftliche Wirklichkeit: eine ziemlich repr\u00e4sentative Mischung von Herkunft, Alter, Berufen, Begabungen, Temperamenten, Erfahrungen, St\u00e4rken und Schw\u00e4chen; nicht besser als andere, aber in der Regel auch nicht schlechter - Volksvertreter!\n\nGeorge Bernard Shaw, der kein Parlamentarier war, aber ein kluger Beobachter gesellschaftlicher Entwicklungen, wird der Satz zugeschrieben: Die Demokratie ist die einzige Staatsform, die sicherstellt, dass wir nicht besser regiert werden, als wir es verdienen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218171,"sequence":138,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218172,"sequence":139,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Mit dieser ebenso ern\u00fcchternden wie ermutigenden Einsicht sollten wir uns mit Gottes Hilfe an die Arbeit machen, damit dieses Land etwa so regiert wird, wie es die Menschen, die hier leben, erwarten und verdienen.\n\nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, bei Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr die Unterst\u00fctzung. Ich freue mich auf die Zusammenarbeit in der neuen Legislaturperiode.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218173,"sequence":140,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218174,"sequence":141,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte gehofft, Heinz Riesenhuber h\u00e4tte all die Bl\u00e4tter mitgenommen, die er f\u00fcr die Erledigung dieses Teils der Tagesordnung erhalten hat.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218175,"sequence":142,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218176,"sequence":143,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Diese werde ich ihm nachher zur Erinnerung an die heutige Sitzung feierlich \u00fcberreichen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218177,"sequence":144,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218178,"sequence":145,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich komme nun zum Tagesordnungspunkt 4:\n\nBeschlussfassung \u00fcber die\n\n-\tGesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundes-tages\n\n-\tGemeinsame Gesch\u00e4ftsordnung des Bundestages und des Bundesrates f\u00fcr den Ausschuss nach Art. 77 des Grundgesetzes (Vermittlungsausschuss)\n\n-\tGesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr den Gemeinsamen Ausschuss\n\n-\tGesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr das Verfahren nach Art. 115 d des Grundgesetzes\n\n-\tRichtlinien zur \u00dcberpr\u00fcfung auf eine T\u00e4tigkeit oder politische Verantwortung f\u00fcr das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit\/Amt f\u00fcr Nationale Sicherheit der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik\n\nWer stimmt f\u00fcr den Antrag auf der Drucksache 18\/1 dieser Legislaturperiode? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit bei Stimmenthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und einiger Mitglieder der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 5 auf:\n\nFestlegung der Zahl der Stellvertreter des Pr\u00e4sidenten\n\nNach unserer Gesch\u00e4ftsordnung soll im Pr\u00e4sidium des Deutschen Bundestages jede Fraktion mindestens mit einem Mitglied vertreten sein. Hierzu liegt ein Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD vor, sechs Stellvertreter zu w\u00e4hlen, wobei die st\u00e4rkste Fraktion sowie die n\u00e4chstgr\u00f6\u00dfere Fraktion jeweils zwei Stellvertreter des Pr\u00e4sidenten stellen.\n\nInterfraktionell ist zu diesem Tagesordnungspunkt eine Diskussionsrunde vereinbart worden. - Dazu darf ich Ihr Einvernehmen feststellen. Dann ist das so beschlossen.\n\nWer m\u00f6chte zun\u00e4chst dazu das Wort ergreifen? - Die Opposition ist sich interessanterweise nicht einig. Dann beginnt der Kollege Grosse-Br\u00f6mer. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218179,"sequence":146,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218180,"sequence":147,"sitzung":1,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute auch die Aufgabe, dem frisch gew\u00e4hlten Pr\u00e4sidenten entsprechende Stellvertreter zur Seite zu stellen, damit der weitere, aber auch der k\u00fcnftige Ablauf hier im Deutschen Bundestag in mehrfacher Hinsicht gew\u00e4hrleistet ist.\n\nIhnen liegt dazu ein Antrag der CDU\/CSU und der SPD vor, mit dem Inhalt, den der Pr\u00e4sident gerade skizziert hat. Wir schlagen darin vor, der SPD zwei Stellvertreter zuzuweisen, der Unionsfraktion ebenso und den beiden anderen Fraktionen, der Fraktion der Linken und der Gr\u00fcnen, jeweils einen Stellvertreter.\n\nDieser Antrag entspricht dem Repr\u00e4sentationsprinzip, das wir hier seit Jahrzehnten pflegen. Ich erinnere an 1994, als den Gr\u00fcnen kein Stellvertreter des Bundestagspr\u00e4sidenten zugewiesen wurde und sich insbesondere meine Fraktion daf\u00fcr eingesetzt hat, dass auch sie einen Stellvertreter stellen sollen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218181,"sequence":148,"sitzung":1,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00e4uble!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218182,"sequence":149,"sitzung":1,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn wir waren der Auffassung: Jede Fraktion soll entsprechend ihrer Gr\u00f6\u00dfe im Deutschen Bundestag im Pr\u00e4sidium vertreten sein.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218183,"sequence":150,"sitzung":1,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut, dass wir schon ein bisschen weiter sind!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218184,"sequence":151,"sitzung":1,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Infolgedessen bezieht sich unser Antrag auch auf die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Deutschen Bundestag, die ja letztlich den W\u00e4hlerwillen repr\u00e4sentieren, und somit beinhaltet er jeweils zwei Stellvertreterpositionen f\u00fcr die Unionsfraktion und f\u00fcr die SPD.\n\nIch m\u00f6chte gerne darauf hinweisen, dass wir alle ein Interesse an einem starken Pr\u00e4sidium haben m\u00fcssen. Das Bundestagspr\u00e4sidium ist ein wichtiger Teil des Selbstverst\u00e4ndnisses dieses Parlamentes. Gerade dann, wenn wir eine starke Regierung haben werden, muss es ein starkes Parlament zur Kontrolle und ein starkes Pr\u00e4sidium zur Leitung und zur Begleitung dieser Kontrolle geben. Die Aufgaben des Pr\u00e4sidiums sind vielf\u00e4ltig: Rechtsaufsicht, Repr\u00e4sentation im In- und Ausland, Sitzungsleitung, Leitung von Kommissionen und nicht zuletzt nat\u00fcrlich auch das klare Wort, wie wir es vorhin auch in der Ansprache des frisch gew\u00e4hlten Pr\u00e4sidenten geh\u00f6rt haben.\n\nDie Kritik, die ich schon im Vorwege geh\u00f6rt habe, halte ich f\u00fcr falsch und ein St\u00fcck weit f\u00fcr kleinlich. Sieben stellvertretende Pr\u00e4sidenten in diesem Deutschen Bundestag sind nichts Neues; wir hatten sie in der vorletzten Legislaturperiode auch schon.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218185,"sequence":152,"sitzung":1,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sechs!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218186,"sequence":153,"sitzung":1,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sechs stellvertretende Pr\u00e4sidenten, pardon; insgesamt sieben Mitglieder des Pr\u00e4sidiums.\n\nIch will auch darauf hinweisen, dass nach meiner Einsch\u00e4tzung - dies ging auch aus der Ansprache unseres frisch gew\u00e4hlten Bundestagspr\u00e4sidenten hervor - weder die Arbeitsbelastung noch die Probleme, vor denen wir stehen, kleiner werden. Infolgedessen macht es Sinn, ein starkes Pr\u00e4sidium zu haben. Das bezieht sich auf den Umfang. Das bezieht sich auch auf die Pers\u00f6nlichkeiten, die sich hier zur Verf\u00fcgung stellen. Ich sage es fraktions\u00fcbergreifend: Ich bin der Auffassung, dass wir nachher sehr respektable Kandidaten zur Auswahl haben.\n\nDeswegen bitte ich abschlie\u00dfend darum, diesem Antrag zuzustimmen. Lassen Sie uns gerne intensiv streiten \u00fcber die richtigen Wege, \u00fcber die richtige Politik in diesem Hause. Lassen Sie uns aber nicht um einen stellvertretenden Pr\u00e4sidentenposten streiten. Es gibt Wichtigeres: Die Aufgaben, die vor uns liegen, sind gr\u00f6\u00dfer. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir nicht nur ins Gespr\u00e4ch kommen, dar\u00fcber m\u00fcssen wir auch in Streit kommen - ich freue mich darauf -: unter der F\u00fchrung und Leitung eines starken und guten Pr\u00e4sidiums.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218187,"sequence":154,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218188,"sequence":155,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun die Kollegin Petra Sitte f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218189,"sequence":156,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218190,"sequence":157,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke. - Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Grosse-Br\u00f6mer, Sie streuen hier Brotkrumen und locken uns ein bisschen in die falsche Richtung im Paragrafenwald der Gesch\u00e4ftsordnung. Sie haben quasi am Tag vor der konstituierenden Sitzung des Bundestages \u00f6ffentlich bekannt gegeben, dass es mehr Vizepr\u00e4sidentinnen und -pr\u00e4sidenten geben soll. Das wiederum war der Tag nach dem Beschluss \u00fcber die Aufnahme von Koalitionsverhandlungen. Nun kann ich, was die \u00f6ffentliche Wahrnehmung angeht, es manchen nicht ver\u00fcbeln, dass das als Geschm\u00e4ckle, als Deal wahrgenommen wird.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218191,"sequence":158,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218192,"sequence":159,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Zweite. Dies f\u00e4llt mitten in die Debatte \u00fcber die Sicherung der Minderheitenrechte der Opposition in diesem Parlament. Ich bedanke mich sehr herzlich f\u00fcr die klaren Worte des Bundestagspr\u00e4sidenten zu diesen Fragen. Aber Ihre Geste wird von uns nicht als vertrauensbildende Ma\u00dfnahme wahrgenommen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218193,"sequence":160,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218194,"sequence":161,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Festzuhalten bleibt doch - es ist eben gesagt worden -: Der Bundestag wird zurzeit nicht wesentlich gr\u00f6\u00dfer. Die Aufgaben der Koalition werden nicht wesentlich gr\u00f6\u00dfer. Im Gegenteil, Sie haben sogar den Vorzug, sich bez\u00fcglich ihrer Aufgaben eine wunderbare Arbeitsteilung zu schaffen. Aber die Aufgaben der Opposition werden gewaltig sein, und das bei weniger Abgeordneten.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218195,"sequence":162,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218196,"sequence":163,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Mithin hat das Bundesverfassungsgericht mehrfach - das ist schon erw\u00e4hnt worden - die besondere Rolle der Opposition f\u00fcr die Wahrung der freiheitlich-demokratischen Grundordnung betont. Es wird sogar von einer herausgehobenen Stellung der Opposition gesprochen. Das sollten wir uns vor diesem Hintergrund in diesem Hause noch einmal vergegenw\u00e4rtigen.\n\nNun senden Sie ein fragw\u00fcrdiges Signal. Es geht nicht nur um einen Vizepr\u00e4sidentenposten mehr. Es ist Ihr politischer Wille, von der bew\u00e4hrten Praxis in diesem Hause abzuweichen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218197,"sequence":164,"sitzung":1,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218198,"sequence":165,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sagen, die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Parlament sollten sich im Pr\u00e4sidium abbilden. Das k\u00f6nnte man so hinnehmen. Aber genau in dem entsprechenden Paragrafen der Gesch\u00e4ftsordnung des Bundestages wird \u00fcberhaupt nicht darauf abgehoben, dass sich im Pr\u00e4sidium das St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der Fraktionen abbilden soll.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218199,"sequence":166,"sitzung":1,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218200,"sequence":167,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist in dem entsprechenden Paragrafen nicht enthalten.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218201,"sequence":168,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218202,"sequence":169,"sitzung":1,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218203,"sequence":170,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein, Sie k\u00f6nnen gerne noch einmal nachlesen. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns im \u00c4ltestenrat gerne streiten.\n\nEs gibt keinen Bezug auf das Berechnungsverfahren. Es gibt nur die Feststellung, die sich aus der sogenannten Grundmandatsregelung ergibt, dass jede Fraktion mit einem Vizepr\u00e4sidenten im Pr\u00e4sidium vertreten sein soll.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218204,"sequence":171,"sitzung":1,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mindestens!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218205,"sequence":172,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist seit Jahren ge\u00fcbte Praxis in diesem Hause.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218206,"sequence":173,"sitzung":1,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das stimmt nicht!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218207,"sequence":174,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um die Repr\u00e4sentation des gesamten Hauses. Deshalb ist diese Praxis besser und demokratischer.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218208,"sequence":175,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218209,"sequence":176,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie selber haben es vorhin erw\u00e4hnt: Das, was wir infrage stellen, ist in der 13. Legislaturperiode auf Antrag der B\u00fcndnisgr\u00fcnen eingef\u00fchrt worden. Auch Sie haben damals als CDU\/CDU und FDP ausdr\u00fccklich beantragt, dass die Anzahl der Stellvertreterinnen und Stellvertreter bzw. der Vizepr\u00e4sidentinnen und Vizepr\u00e4sidenten der Anzahl der Fraktionen entsprechen soll.\n\nNun zur ge\u00fcbten Praxis. Abgesehen von der 1. Legislaturperiode, ist das Pr\u00e4sidium von der 2. bis einschlie\u00dflich zur 15. Legislaturperiode mit f\u00fcnf Mitgliedern besetzt gewesen. In der 14. Legislaturperiode waren es sechs. Damals gab es einen Pr\u00e4sidenten, zwei Vizepr\u00e4sidenten der Koalition und drei Vizepr\u00e4sidenten der Opposition. Erst in der 16. Legislaturperiode, also zur Zeit der Gro\u00dfen Koalition, ist man davon abgewichen, und es hat einen Vizepr\u00e4sidenten bzw. eine Vizepr\u00e4sidentin mehr gegeben. Nun nehmen Sie ausschlie\u00dflich Bezug auf diese 16. Wahlperiode und gehen von dem zuvor - auch in der letzten Legislaturperiode - angewendeten Prinzip ab und wollen wieder sechs Stellvertreter. Auch damals hatte die SPD zwei Stellvertreter. So richtig geholfen hat es nicht. Das Wahlergebnis der SPD war nicht ganz \u00fcberzeugend.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218210,"sequence":177,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218211,"sequence":178,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Gerade erkl\u00e4ren Sie von der SPD Ihrer Mitgliederschaft tapfer, dass erst das Ergebnis der Koalitionsverhandlungen dar\u00fcber entscheidet, ob Sie eine Gro\u00dfe Koalition eingehen. Aber den Vizepr\u00e4sidentenposten wollen Sie schon heute in Anspruch nehmen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218212,"sequence":179,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218213,"sequence":180,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Was passiert denn dann, wenn Ihre Basis am Ende sagt: \u201eDer Inhalt der Koalitionsvereinbarung reicht uns nicht; wir wollen keine Gro\u00dfe Koalition eingehen\u201c, mit diesem zus\u00e4tzlichen Vizepr\u00e4sidentenposten? Diese Frage sollte erlaubt sein.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218214,"sequence":181,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218215,"sequence":182,"sitzung":1,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Pr\u00e4sidium ist unabh\u00e4ngig davon!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218216,"sequence":183,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie Sie merken, ist vieles in diesem Zusammenhang unklar. Au\u00dferdem entsteht der Eindruck, dass es sich hier um eine willk\u00fcrliche Praxis handelt. Sie klopfen sich sozusagen auf Ihre parlamentarische Brust und warten auf Gro\u00dfraumger\u00e4usche. Wir finden das ziemlich kleingeistig.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218217,"sequence":184,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218218,"sequence":185,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Sitte.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218219,"sequence":186,"sitzung":1,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin sofort fertig. - Dabei hatte Herr Riesenhuber heute schon von den H\u00f6hen des Geistes in diesem Haus gesprochen.\n\nIch finde, wir sollten an die gute parlamentarische Praxis ankn\u00fcpfen. Es besteht auch aufgrund der konkreten Erfahrungen derjenigen, die schon Mitglied des Bundestages waren, \u00fcberhaupt keine Veranlassung, die Zahl der Vizepr\u00e4sidenten zu erh\u00f6hen. Die demokratische F\u00fchrung der bisherigen Pr\u00e4sidien nach dem alten Prinzip war gut.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218220,"sequence":187,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218221,"sequence":188,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun der Kollege Thomas Oppermann das Wort.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218222,"sequence":189,"sitzung":1,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich kann man dar\u00fcber diskutieren, ob ein Pr\u00e4sidium zu gro\u00df oder zu klein ist; aber ich finde, dass ein Pr\u00e4sidium, das aus dem Pr\u00e4sidenten und den Stellvertretern besteht, also in diesem Fall aus sieben Personen bestehen soll, dass also ein siebenk\u00f6pfiges Pr\u00e4sidium nicht unangemessen gro\u00df ist f\u00fcr ein Parlament aus 631 Abgeordneten.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218223,"sequence":190,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218224,"sequence":191,"sitzung":1,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei der Bildung eines Pr\u00e4sidiums gibt es eigentlich drei Regeln, zwei ungeschriebene und eine, die in unserer Gesch\u00e4ftsordnung steht. In der Gesch\u00e4ftsordnung steht die Grundmandatsklausel. Die erste ungeschriebene Regel ist: Die st\u00e4rkste Fraktion soll den Pr\u00e4sidenten stellen. Das ist eine \u00dcbung im Deutschen Bundestag, der wir immer gefolgt sind. Auch heute haben wir das gemacht.\n\nDie geschriebene Regel in der Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages, die wir inzwischen angenommen haben, besagt: Jede Fraktion soll unabh\u00e4ngig von ihrer Gr\u00f6\u00dfe einen Platz im Pr\u00e4sidium bekommen, also ein Grundmandat. Dieses Grundmandat sch\u00fctzt die kleinen Fraktionen. Es ist, wenn man so will, praktizierter Minderheitenschutz. W\u00fcrde es diese Grundmandatsklausel \u00fcbrigens nicht geben, w\u00e4re auch bei nur f\u00fcnf Stellvertretern die Verteilung: CDU\/CSU zwei, SPD zwei, Linke einer und Gr\u00fcne null. Mit anderen Worten: Mit der Grundmandatsklausel sichern wir erst einmal die Beteiligung aller Fraktionen im Pr\u00e4sidium.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218225,"sequence":192,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218226,"sequence":193,"sitzung":1,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja! So ist es!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218227,"sequence":194,"sitzung":1,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Die dritte Regel ist, dass nat\u00fcrlich das Pr\u00e4sidium auch die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Parlament abbilden muss. Deshalb werden manchmal ein, manchmal zwei Vizepr\u00e4sidenten hinzugenommen, um diese Mehrheit darzustellen. Genau das ist hier der Fall: drei f\u00fcr die Union, zwei f\u00fcr die SPD und je einer f\u00fcr die Gr\u00fcnen und f\u00fcr die Linke. Wenn jetzt die gesch\u00e4tzten Kollegen und Kolleginnen von den Gr\u00fcnen sagen, dass im Verh\u00e4ltnis zu ihnen der SPD kein zweiter Vizepr\u00e4sident zukommen solle, dann kann ich nur sagen: Wir haben beide wirklich nicht gut abgeschnitten bei der Bundestagswahl, aber 25,7 Prozent sind immer noch erkennbar mehr als 8,4 Prozent. Das muss ich den Gr\u00fcnen schon einmal sagen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218228,"sequence":195,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218229,"sequence":196,"sitzung":1,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Ungleiches gleich zu behandeln, ist kein Minderheitenschutz. Aber ich bin schon der Meinung - ich kann das hier f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion erkl\u00e4ren -: Wir sind ohne Einschr\u00e4nkungen gespr\u00e4chsbereit, wenn es darum geht, die Rechte von Minderheiten im Deutschen Bundestag sicherzustellen, auch wenn wir im Falle der Bildung einer Gro\u00dfen Koalition nur zwei kleine Oppositionsfraktionen haben sollten. Eine parlamentarische Demokratie, die funktioniert, braucht nicht nur eine handlungsf\u00e4hige Regierung, sondern auch eine effektive Opposition. F\u00fcr mich ist v\u00f6llig undenkbar, dass die Opposition nicht in der Lage sein sollte, Anh\u00f6rungen zu -beantragen, Untersuchungsaussch\u00fcsse auf den Weg zu bringen oder ausreichend Redezeit zu bekommen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218230,"sequence":197,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218231,"sequence":198,"sitzung":1,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden dar\u00fcber reden, und wir werden einen Konsens bekommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218232,"sequence":199,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218233,"sequence":200,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun erh\u00e4lt noch die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218234,"sequence":201,"sitzung":1,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen, vor allen Dingen auch liebe neue Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich drei Vorbemerkungen machen. Zum einen gratulieren wir Ihnen, Herr Pr\u00e4sident, ganz herzlich zu Ihrem Ergebnis. Wir freuen uns auf die weitere gemeinsame Arbeit mit Ihnen und m\u00f6chten das im Namen unserer Fraktion deutlich machen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218235,"sequence":202,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218236,"sequence":203,"sitzung":1,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir bedanken uns auch daf\u00fcr, dass Sie das Thema Minderheitenrechte angesprochen haben. Das ist ein f\u00fcr uns wichtiges Thema. Deshalb meine zweite kurze Vorbemerkung: Lieber Gregor Gysi, mich hat schon erstaunt, dass, wenn wir \u00f6ffentlich die gro\u00dfe Welle machen und auch wichtige Themen ansprechen, wie zum Beispiel das Thema Minderheitenschutz, Sie der Gesch\u00e4ftsordnung heute hier zustimmen. Das irritiert mich doch; denn ich finde, dass es allen Grund gibt, dieser Gesch\u00e4ftsordnung in der jetzigen Situation nicht zuzustimmen, weil wir bislang keine Garantie daf\u00fcr haben, dass die Punkte, die Sie, Herr Pr\u00e4sident, zu den Minderheitenrechten angesprochen haben, sich in einer k\u00fcnftigen Gesch\u00e4ftsordnung wiederfinden.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218237,"sequence":204,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218238,"sequence":205,"sitzung":1,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dritte kurze Vorbemerkung. Lieber Thomas Oppermann, der Schalter ist aber schnell umgelegt, oder?","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218239,"sequence":206,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218240,"sequence":207,"sitzung":1,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat mich schon irritiert. Ein Grundmandat als praktizierten Minderheitenschutz darzustellen - Mannomann! Zun\u00e4chst habe ich mir das angeh\u00f6rt, was Herr Grosse-Br\u00f6mer nach dem Motto \u201eDamals, 1994, haben wir den Gr\u00fcnen einmal etwas zugestanden\u201c gesagt hat.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218241,"sequence":208,"sitzung":1,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war doch nett!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218242,"sequence":209,"sitzung":1,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, in der Angelegenheit mit dem Grundmandat als praktiziertem Minderheitenschutz haben Sie sich vergaloppiert.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218243,"sequence":210,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218244,"sequence":211,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Ulrich Kelber [SPD]","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218245,"sequence":212,"sitzung":1,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun zur Sache selbst. Die bisherige parlamentarische Praxis entspricht der Tatsache, dass wir einen Pr\u00e4sidenten haben und jede Fraktion je eine Stellvertreterin oder einen Stellvertreter stellt; so war zumindest die Vereinbarung in der letzten Legislaturperiode und vielen weiteren Legislaturperioden. Meine Kollegin Sitte hat darauf rekurriert.\n\nIm neuen Bundestag sind nur vier Fraktionen vertreten, und man kann sich mit einigem Recht fragen, warum das Pr\u00e4sidium zus\u00e4tzlich zum Pr\u00e4sidenten sechs -Vizepr\u00e4sidentinnen bzw. -pr\u00e4sidenten enthalten soll. Das ist eine ganz legitime Frage, \u00fcber die wir h\u00e4tten diskutieren k\u00f6nnen. Wir haben dar\u00fcber im Vorfeld aber nicht diskutiert. Wir sind am Montag, nachdem Sie Ihren Sondierungsgipfel hinter sich gebracht hatten, mit dieser Frage konfrontiert worden. Dabei ging es aber nicht um die Arbeitssituation im Parlament oder um die Frage, was wir vielleicht unter dem Aspekt, von Kommissionen oder der Er\u00f6rterung von bestimmten Fragen, die an -Vizepr\u00e4sidentinnen und -pr\u00e4sidenten zu delegieren sind zu kl\u00e4ren ist. Dar\u00fcber h\u00e4tte man ja sprechen k\u00f6nnen, und man h\u00e4tte zu dem Ergebnis kommen k\u00f6nnen, es gebe vielleicht eine Rechtfertigung daf\u00fcr, dass wir das Pr\u00e4sidium um eine Position erweitern. Aber mitnichten! Sie beide haben mich wunderbarerweise am Montagvormittag dar\u00fcber informiert, dass Sie beide f\u00fcr sich beanspruchen - das Ergebnis der Koalitionsverhandlungen, die Bildung einer Gro\u00dfen Koalition, vorwegnehmend -, dass die Anzahl der Stellvertreter ausgeweitet wird.\n\nIch k\u00f6nnte mir sogar noch vorstellen, dass von Ihrer Seite das Argument kommt: Wir sind eine Fraktion, die \u00fcber 41 Prozent der Sitze im Deutschen Bundestag hat. Es gibt durch die 631 Abgeordneten mehr zu tun, auch f\u00fcr die Vizepr\u00e4sidentinnen und -pr\u00e4sidenten. - Aber jetzt, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, argumentieren Sie nach dem Motto: Wir m\u00fcssen auf Augenh\u00f6he mit der CDU\/CSU sein, und deshalb sorgen wir jetzt f\u00fcr eine Gleichziehung bei der Anzahl der Stellvertreter. Ich bitte Sie! Wir k\u00f6nnen doch die Frage der Anzahl der -Vizepr\u00e4sidentinnen und -pr\u00e4sidenten nicht danach beantworten, was Sie in Ihren Koalitionsverhandlungen m\u00f6glicherweise besprechen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218246,"sequence":213,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218247,"sequence":214,"sitzung":1,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Signal an die \u00d6ffentlichkeit ist eben nicht: Die Erweiterung des Pr\u00e4sidiums rechtfertigt sich aus sachlichen Gr\u00fcnden. Wenn ich ein Argument wie \u201eAugenh\u00f6he mit der CDU\/CSU\u201c lese, denke ich, das ist doch keine sachliche Begr\u00fcndung. Die Ausweitung des Pr\u00e4sidiums ist f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit eigentlich nur dahin gehend eine Best\u00e4tigung, dass man denkt: Gro\u00dfe Koalition bedeutet, das kostet etwas. - Damit werden wir doch in der \u00d6ffentlichkeit konfrontiert.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218248,"sequence":215,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218249,"sequence":216,"sitzung":1,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie treten heute hier den Beweis daf\u00fcr an.\n\nWir lehnen diesen Antrag ab. Selbstverst\u00e4ndlich ist das keine Entscheidung gegen die einzelnen Personen, die hier vorgeschlagen werden; um auch das in aller Deutlichkeit zu sagen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218250,"sequence":217,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218251,"sequence":218,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich lasse nun \u00fcber den Antrag der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion auf Drucksache 18\/2 abstimmen. Wer diesem Antrag zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Damit ist dieser Antrag mit den Stimmen der antragstellenden Fraktionen gegen die Stimmen der Fraktionen B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und Die Linke angenommen. Damit ist die Zahl der Stellvertreter des Pr\u00e4sidenten auf sechs festgelegt.\n\nDamit kommen wir nun zum Tagesordnungspunkt 6:\n\nWahl der Stellvertreter des Pr\u00e4sidenten\n\nNach unserer Gesch\u00e4ftsordnung erfolgt auch die Wahl der Vizepr\u00e4sidenten geheim. Interfraktionell haben wir vereinbart, die Wahlen der Kandidatinnen und Kandidaten mit Wahlausweis und einer Stimmkarte durchzuf\u00fchren, auf der alle vorgeschlagenen Kandidatinnen und Kandidaten aufgef\u00fchrt sind.\n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? - Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nMir liegen folgende Vorschl\u00e4ge der Fraktionen vor: von der Fraktion der CDU\/CSU die Kollegen Peter Hintze und Johannes Singhammer, von der Fraktion der SPD die Kolleginnen Edelgard Bulmahn und Ulla Schmidt, von der Fraktion Die Linke die Kollegin Petra Pau sowie von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Claudia Roth. Werden weitere Vorschl\u00e4ge gemacht? - Das ist nicht der Fall.\n\nIch darf auch hier einige wenige Hinweise zum Ablauf der Wahl geben. Gew\u00e4hlt ist, wer die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des Bundestags erh\u00e4lt; das sind 316 Stimmen. F\u00fcr diesen Wahlgang sind Stimmkarte und Wahlausweis gr\u00fcn. Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, Sie sehen, dass ich keine Gelegenheit auslasse, meine Aufgeschlossenheit f\u00fcr Minderheitsinteressen zum Ausdruck zu bringen, auch schon durch die Farbgebung bei Wahlg\u00e4ngen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218252,"sequence":219,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218253,"sequence":220,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Den Wahlausweis k\u00f6nnen Sie wieder, soweit noch nicht erfolgt, Ihren Stimmkartenf\u00e4chern in der Lobby entnehmen.\n\nDie Prozedur ist die gleiche, wie vorhin schon einmal erl\u00e4utert. Auf der Stimmkarte sind alle vorgeschlagenen Kandidatinnen und Kandidaten aufgef\u00fchrt. Sie k\u00f6nnen und sollten bitte auch zu jedem einzelnen der aufgef\u00fchrten Kandidaten und zu jeder einzelnen der aufgef\u00fchrten Kandidatinnen jeweils mit \u201eja\u201c, \u201enein\u201c oder \u201eEnthaltung\u201c votieren. Wenn bei einem Namen mehr als ein Kreuz oder gar kein Kreuz zu erkennen ist oder wenn andere Namen oder Zus\u00e4tze auf der Stimmkarte eingetragen sind, ist diese Stimme ung\u00fcltig. Bevor Sie die Stimmkarte einwerfen, geben Sie auch jetzt wieder bitte dem Schriftf\u00fchrer an der Wahlurne Ihren Wahlausweis.\n\nDen Hinweis darauf, welche G\u00e4nge genutzt werden sollten, brauche ich gar nicht mehr zu geben, weil der gr\u00f6\u00dfere Teil der Wahlberechtigten sich schon in der N\u00e4he der Kabinen aufh\u00e4lt. Dort sind hoffentlich auch schon die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer.\n\nIch darf bereits jetzt darauf aufmerksam machen, dass ich nach Schlie\u00dfen des Wahlgangs die Sitzung f\u00fcr die Ausz\u00e4hlung der Stimmen unterbrechen werde. Stellen Sie sich bitte darauf ein, dass das etwa eine Stunde dauern kann, weil ja ein doch relativ komplexer Wahlgang ausgez\u00e4hlt werden muss.\n\nIch er\u00f6ffne die Wahl.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, darf ich fragen, ob jemand im Saal ist, der seine Stimme noch nicht abgegeben hat? Oder hat jemand einen gesehen, den er dann nicht mehr gesehen hat und der seine Stimme noch abgeben k\u00f6nnte? - Dann schlie\u00dfe ich diesen Wahlgang und unterbreche die Sitzung bis zur Bekanntgabe des Ergebnisses der Wahl. Wir werden den Wiederbeginn der -Sitzung rechtzeitig durch entsprechende akustische und optische Signale in den Immobilien des Bundestages ank\u00fcndigen. Stellen Sie sich bitte darauf ein, dass es etwa eine Stunde dauern kann, bis wir diesen ja doch umfangreichen Wahlgang mit der gebotenen Sorgfalt ausgez\u00e4hlt haben.\n\nDie Sitzung ist unterbrochen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218254,"sequence":221,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 13.42 bis 14.52 Uhr","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218255,"sequence":222,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich kann Ihnen das Ergebnis der Wahl der Stellvertreterinnen und Stellvertreter des Pr\u00e4sidenten bekannt geben: abgegebene Stimmkarten 626. Alle abgegebenen Stimmen waren g\u00fcltig.\n\nVon den abgegebenen Stimmen sind entfallen auf Peter Hintze 449 Jastimmen, 122 Neinstimmen und 51 Enthaltungen. In diesem Falle, was mich ein bisschen \u00fcberrascht, waren 4 Stimmen ung\u00fcltig. Das hei\u00dft, es gibt keine Stimmkarte, die insgesamt ung\u00fcltig war, was ja doch auf eine gewisse Pfiffigkeit der neuen wie der alten Kollegen schlie\u00dfen l\u00e4sst, aber bei einzelnen Wahlg\u00e4ngen ist das offenkundig anders. Noch einmal: 449 Jastimmen, 122 Neinstimmen, 51 Enthaltungen. Ich darf das mit Ihrem Einverst\u00e4ndnis gleich mit der Frage an die jeweiligen Kolleginnen und Kollegen verbinden, ob sie die Wahl annehmen. Ich darf den Kollegen Hintze, der damit die notwendige Mehrheit erkennbar erreicht hat, fragen, ob er die Wahl annimmt.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218256,"sequence":223,"sitzung":1,"speaker":"Peter Hintze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bedanke mich. Ich nehme die Wahl an.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218257,"sequence":224,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218258,"sequence":225,"sitzung":1,"speaker":"Peter Hintze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf den Kollegen Johannes Singhammer sind bei 6 ung\u00fcltigen Stimmen 442 Jastimmen, 115 Neinstimmen und 63 Enthaltungen entfallen. Auch er hat damit die notwendige Mehrheit eindeutig und klar erreicht. Ich darf ihn fragen, ob er die Wahl annimmt.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218259,"sequence":226,"sitzung":1,"speaker":"Johannes Singhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke f\u00fcr den Vertrauensvorschuss und nehme die Wahl gerne an.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218260,"sequence":227,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218261,"sequence":228,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Edelgard Bulmahn hat bei wiederum 6 ung\u00fcltigen Stimmen 534 Jastimmen erhalten.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218262,"sequence":229,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218263,"sequence":230,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"50 Kolleginnen und Kollegen haben mit Nein gestimmt, 36 haben sich der Stimme enthalten. Frau Bulmahn, ich darf auch Sie fragen, ob Sie die Wahl annehmen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218264,"sequence":231,"sitzung":1,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch ich bedanke mich f\u00fcr das Vertrauen, und ich nehme die Wahl gerne an.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218265,"sequence":232,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218266,"sequence":233,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Auf die vorgeschlagene Kandidatin Ulla Schmidt sind 520 Jastimmen entfallen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218267,"sequence":234,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218268,"sequence":235,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"66 Kollegen oder Kolleginnen haben mit Nein gestimmt, 35 haben sich der Stimme enthalten. 5 Stimmen waren ung\u00fcltig. Ich bin zuversichtlich, Frau Schmidt, dass Sie die Frage \u00e4hnlich beantworten wie die bisher angesprochenen Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218269,"sequence":236,"sitzung":1,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident, Sie haben wie meistens recht. Ich nehme die Wahl an und bedanke mich f\u00fcr das gro\u00dfe Vertrauen. Danke sch\u00f6n!","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218270,"sequence":237,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218271,"sequence":238,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Auf Petra Pau sind 451 Jastimmen entfallen,","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218272,"sequence":239,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218273,"sequence":240,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"bei 113 Neinstimmen und 45 Enthaltungen. 17 Stimmen waren in diesem Wahlvorgang ung\u00fcltig. Ich darf Frau Pau fragen, ob sie die Wahl annimmt.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218274,"sequence":241,"sitzung":1,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl gern an, und, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich freue mich auf die weitere Zusammenarbeit.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218275,"sequence":242,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218276,"sequence":243,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Schlie\u00dflich darf ich noch das Wahlergebnis f\u00fcr Claudia Roth bekannt geben. Bei 14 ung\u00fcltigen Stimmen hat sie 415 Jastimmen erhalten. Es gab 128 Neinstimmen und 69 Enthaltungen. Sie ist damit gew\u00e4hlt.\n\n(Beifall im ganzen Hause - Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Ja, Herr Pr\u00e4sident! - Sie m\u00fcssen mich erst fragen!\n\n)","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218277,"sequence":244,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ja. Ich freue mich, Sie fragen zu d\u00fcrfen, ob Sie sich ernsthaft entschlie\u00dfen k\u00f6nnten, dieses Amt anzunehmen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218278,"sequence":245,"sitzung":1,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich freue mich, Ihnen antworten zu d\u00fcrfen. Ich habe mir ernsthaft vorgenommen, es so zu machen, wie ich bin, und freue mich sehr auf die Zusammenarbeit.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":218279,"sequence":246,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218280,"sequence":247,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Da nicht alle Kolleginnen und Kollegen im Hause gleichzeitig ihre nat\u00fcrlich dringenden guten W\u00fcnsche an die gew\u00e4hlten Vizepr\u00e4sidentinnen und Vizepr\u00e4sidenten adressieren k\u00f6nnen, will ich gerne im Namen des ganzen Hauses allen gew\u00e4hlten Kolleginnen und Kollegen herzlich gratulieren und f\u00fcr die Zusammenarbeit alles erdenklich Gute w\u00fcnschen.\n\nDie Bemerkung der Kollegin Roth, sie beabsichtige, das Amt so auszuf\u00fchren, wie sie sei, hat hier im Pr\u00e4sidium die spontane Reaktion erzeugt: Das berechtige ja zu den sch\u00f6nsten Hoffnungen.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218281,"sequence":248,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":218282,"sequence":249,"sitzung":1,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nationalhymne\n\nMeine Damen und Herren, zum Abschluss der konstituierenden Sitzung des 18. Deutschen Bundestages singen wir nun unsere Nationalhymne: \u201eEinigkeit und Recht und Freiheit\u201c.","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":218283,"sequence":250,"sitzung":1,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nationalhymne","top":"TOP 5 Festlegung der Zahl der Vizepr\u00e4sidenten","top_id":1584,"type":"poi","wahlperiode":18}]