[{"id":152566,"sequence":0,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer 4. Sitzung.\n\nVor Eintritt in die Tagesordnung m\u00f6chte ich Sie mit Blick auf die weiteren Plenarsitzungen dieser Woche dar\u00fcber informieren, dass wir morgen um 9 Uhr mit einer Regierungserkl\u00e4rung der Bundeskanzlerin zum Europ\u00e4ischen Rat am 19. und 20. Dezember 2013, also noch in dieser Woche, beginnen. Am Donnerstag beginnt das Plenum um 10 Uhr. An diesem Tag werden wir neben der Wahl der oder des Beauftragten f\u00fcr Datenschutz verschiedene Vorlagen aus dem Hause, darunter auch Gesetzesinitiativen, behandeln.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, vor wenigen Tagen hat die ganze Welt Abschied genommen von Nelson Mandela. Wir verdanken ihm viel. Sein Vorbild im Kampf gegen Rassismus und Unterdr\u00fcckung, aber auch sein bewundernswerter Beitrag zur friedlichen Entwicklung seines Landes waren eine historische Demonstration daf\u00fcr, welche Entwicklung Befreiungs- und Demokratisierungsprozesse nehmen k\u00f6nnen, wenn sie von Pers\u00f6nlichkeiten von seiner Kraft, seiner Ausstrahlung, aber auch seiner Vers\u00f6hnungsbereitschaft gepr\u00e4gt werden.\n\nNelson Mandela geh\u00f6rte zu den wenigen ausl\u00e4ndischen Staatsg\u00e4sten, die vor dem Deutschen Bundestag gesprochen haben. Seine Rede und seine pers\u00f6nliche Ausstrahlung haben alle, die im Mai 1996 dabei waren, tief beeindruckt. Das universelle menschliche Ideal, hat Nelson Mandela damals in Bonn im Plenarsaal des Bundestages gesagt, sei\n\nein Ideal, das in einem Augenblick in Reichweite erscheint und dann wiederum einem Traum auf einem langen Weg gleicht, wo die Horizonte nicht mehr sind als die vage und verschwommene Vorstellung von Propheten.\n\nNelson Mandela hat daf\u00fcr gesorgt, dass das Ideal und seine Universalit\u00e4t n\u00e4herger\u00fcckt sind. Daf\u00fcr sind wir ihm dankbar. Wir werden ihn nicht vergessen. Bitte erheben Sie sich zum Zeichen des Respekts f\u00fcr einen Augenblick von Ihren Pl\u00e4tzen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152567,"sequence":1,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden erheben sich","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152568,"sequence":2,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank.\n\nWir kommen nun zu unserem Tagesordnungspunkt 1:\n\nWahl der Bundeskanzlerin\n\nDer Herr Bundespr\u00e4sident hat mir hierzu mitgeteilt:\n\nGem\u00e4\u00df Artikel 63 Absatz 1 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland schlage ich dem Deutschen Bundestag vor, Frau Dr. Angela Merkel zur Bundeskanzlerin zu w\u00e4hlen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152569,"sequence":3,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152570,"sequence":4,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Der demonstrative Beifall ersetzt die Wahl nicht.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152571,"sequence":5,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152572,"sequence":6,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen darf ich Ihnen f\u00fcr den anschlie\u00dfenden Wahlgang noch einige Hinweise geben. Zur Wahl sind die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des Bundestages, das hei\u00dft mindestens 316 Stimmen, erforderlich. Nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung wird die Bundeskanzlerin mit verdeckten Stimmkarten, also geheim, gew\u00e4hlt. Sie ben\u00f6tigen f\u00fcr diese Wahl Ihren Wahlausweis aus Ihrem Stimmkartenfach in der Lobby. Bitte kontrollieren Sie, ob der Wahlausweis Ihren Namen tr\u00e4gt. Die Stimmkarte und den amtlichen Wahlumschlag erhalten Sie nach Aufruf Ihres Namens von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern an den Ausgabetischen hier oben links und rechts neben den Wahlkabinen. Ich bitte Sie, von Ihren Pl\u00e4tzen aus \u00fcber die seitlichen Zug\u00e4nge und nicht durch den Mittelgang zu den Ausgabetischen zu gehen. Wir haben das alles mehrfach durchgeprobt; es geht so am z\u00fcgigsten.\n\nSie d\u00fcrfen Ihre Stimmkarte nur in der Wahlkabine ankreuzen und m\u00fcssen die Stimmkarte ebenfalls noch in der Wahlkabine in den Umschlag legen. Danach gehen Sie bitte zu den Wahlurnen hier vor dem Rednerpult. Die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer sind verpflichtet, jeden zur\u00fcckzuweisen, der seine Stimmkarte au\u00dferhalb der Wahlkabine kennzeichnet oder in den Umschlag legt. Gegebenenfalls kann die Stimmabgabe vorschriftsm\u00e4\u00dfig wiederholt werden.\n\nG\u00fcltig sind nur Stimmkarten mit einem Kreuz bei \u201eja\u201c, \u201enein\u201c oder \u201eenthalte mich\u201c.\n\nBevor Sie die Stimmkarte in eine der Wahlurnen werfen, \u00fcbergeben Sie bitte Ihren Wahlausweis einer der Schriftf\u00fchrerinnen oder einem der Schriftf\u00fchrer an der Wahlurne. Der Nachweis der Teilnahme an der Wahl kann nur durch die Abgabe eines Wahlausweises erbracht werden.\n\nIch bitte jetzt die eingeteilten Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. Die beiden Schriftf\u00fchrer neben mir werden nun Ihre Namen in alphabetischer Reihenfolge aufrufen. Ich bitte Sie, den Namensaufruf zu verfolgen und sich nach dem Aufruf Ihres Namens zur Entgegennahme der Stimmkarte zu den Ausgabetischen vor den Wahlkabinen zu begeben.\n\nIch habe den Eindruck, dass die Pl\u00e4tze mit den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern besetzt sind. - Es fehlt hier vorne noch eine Schriftf\u00fchrerin von den Gr\u00fcnen. - Jetzt sind sie komplett.\n\nDer Wahlgang ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, mit dem Namens-aufruf zu beginnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152573,"sequence":7,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Namensaufruf und Wahl","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152574,"sequence":8,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der Namensaufruf ist beendet. Ich w\u00fcrde mich gerne vergewissern, ob alle Kolleginnen und Kollegen ihre Stimme abgegeben haben. - Ich frage noch einmal, ob jemand seine Stimme noch nicht abgegeben hat. - Ich schlie\u00dfe hiermit den Wahlgang.\n\nF\u00fcr die Ausz\u00e4hlung der Stimmen unterbreche ich die Sitzung f\u00fcr etwa 20 Minuten. Den Wiederbeginn der Sitzung machen wir dann auf \u00fcblichem Wege durch Klingelsignale bekannt.\n\nDie Sitzung ist unterbrochen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152575,"sequence":9,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 9.36 bis 10.11 Uhr","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152576,"sequence":10,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich m\u00f6chte Sie bitten, Platz zu nehmen.\n\nMeine Damen und Herren, ich gebe Ihnen das Ergebnis der Wahl bekannt: abgegebene Stimmen 621, ung\u00fcltige Stimmen keine. Von den abgegebenen 621 Stimmen haben mit Ja gestimmt 462.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152577,"sequence":11,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Langanhaltender Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152578,"sequence":12,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU] begl\u00fcckw\u00fcnscht Abg. Dr. Angela Merkel [CDU\/CSU] und \u00fcberreicht ihr einen Blumenstrau\u00df","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152579,"sequence":13,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Mit Nein gestimmt haben 150 Mitglieder des Hauses.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152580,"sequence":14,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152581,"sequence":15,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"9 Kolleginnen und Kollegen haben sich der Stimme enthalten.\n\nGem\u00e4\u00df Art. 63 Abs. 2 des Grundgesetzes ist zur Bundeskanzlerin gew\u00e4hlt, wer die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des Bundestages auf sich vereinigt. Ich stelle fest, dass Frau Dr. Angela Merkel mit der erforderlichen Mehrheit der Stimmen der Mitglieder des Bundestages zur Bundeskanzlerin der Bundesrepublik Deutschland gew\u00e4hlt ist. Auch wenn ich aus der Entgegennahme des Blumengebindes den begr\u00fcndeten Eindruck gewonnen habe, dass Sie sich ernsthaft mit dem Gedanken tragen, die Wahl anzunehmen,","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152582,"sequence":16,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152583,"sequence":17,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"frage ich Sie der guten Ordnung halber: Nehmen Sie die Wahl an?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152584,"sequence":18,"sitzung":4,"speaker":"Dr. Angela Merkel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl an und bedanke mich f\u00fcr das Vertrauen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152585,"sequence":19,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Langanhaltender Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152586,"sequence":20,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152587,"sequence":21,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD erheben sich","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152588,"sequence":22,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abgeordnete aller Fraktionen begl\u00fcckw\u00fcnschen Bundeskanzlerein Dr. Angela Merkel","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152589,"sequence":23,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Thomas Oppermann [SPD] \u00fcberreicht ihr einen Blumenstrau\u00df","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152590,"sequence":24,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bundeskanzlerin, ich darf Ihnen im Namen des ganzen Hauses herzlich zu Ihrer Wahl gratulieren. Auch pers\u00f6nlich w\u00fcnsche ich Ihnen Kraft, Erfolg und Gottes Segen f\u00fcr diese gro\u00dfe Aufgabe.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Eidesleistung der Bundeskanzlerin findet um 12 Uhr statt. Bis dahin unterbreche ich die Sitzung.\n\nDen Bundespr\u00e4sidenten habe ich selbstverst\u00e4ndlich vom Ergebnis des Wahlganges unterrichtet.\n\nDie Sitzung ist unterbrochen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152591,"sequence":25,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 10.17 bis 12.02 Uhr","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152592,"sequence":26,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nEidesleistung der Bundeskanzlerin\n\nDer Herr Bundespr\u00e4sident hat mir mit Schreiben vom heutigen Tage mitgeteilt:\n\nGem\u00e4\u00df Artikel 63 Absatz 2 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland habe ich heute Frau Dr. Angela Merkel zur Bundeskanzlerin ernannt.\n\nNach Art. 64 Abs. 2 des Grundgesetzes leistet die Bundeskanzlerin bei der Amts\u00fcbernahme vor dem Deutschen Bundestag den in Art. 56 des Grundgesetzes vorgesehenen Eid.\n\nFrau Bundeskanzlerin, ich bitte Sie, zur Eidesleistung zu mir zu kommen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152593,"sequence":27,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden erheben sich","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152594,"sequence":28,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bundeskanzlerin, ich halte hier die Urschrift des Grundgesetzes in der Hand und bitte Sie, den in Art. 56 vorgesehenen Eid zu leisten.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152595,"sequence":29,"sitzung":4,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohle des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden, das Grundgesetz und die Gesetze des Bundes wahren und verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen jedermann \u00fcben werde. So wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152596,"sequence":30,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bundeskanzlerin, Sie haben den im Grundgesetz vorgesehenen Eid geleistet. Ich bekr\u00e4ftige noch einmal die guten W\u00fcnsche f\u00fcr das heute erneut \u00fcbernommene Amt und w\u00fcnsche Ihnen in Ihrem Amt Erfolg und Gottes Segen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152597,"sequence":31,"sitzung":4,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152598,"sequence":32,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152599,"sequence":33,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152600,"sequence":34,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung wird um 13.30 Uhr mit der Bekanntgabe der vom Bundespr\u00e4sidenten ernannten Mitglieder der neuen Bundesregierung und ihrer Vereidigung fortgesetzt; f\u00fcr Spekulationen besteht eigentlich nicht mehr viel Raum. Bis dahin unterbreche ich die Sitzung. Wir sehen uns um 13.30 Uhr wieder.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152601,"sequence":35,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 12.06 bis 13.34 Uhr","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152602,"sequence":36,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nBekanntgabe der Bildung der Bundesregierung\n\nDer Herr Bundespr\u00e4sident hat mir hierzu mit Schreiben vom heutigen Tage mitgeteilt:\n\nGem\u00e4\u00df Artikel 64 Absatz 1 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland habe ich heute auf Vorschlag der Frau Bundeskanzlerin\n\nHerrn Sigmar Gabriel\n\nzum Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie,\n\nHerrn Dr. Frank-Walter Steinmeier\n\nzum Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen,\n\nHerrn Dr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nzum Bundesminister des Innern,\n\nHerrn Heiko Maas\n\nzum Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz,\n\nHerrn Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nzum Bundesminister der Finanzen,\n\nFrau Andrea Nahles\n\nzur Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales,\n\nHerrn Dr. Hans-Peter Friedrich\n\nzum Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft,\n\nFrau Dr. Ursula von der Leyen\n\nzur Bundesministerin der Verteidigung,\n\nFrau Manuela Schwesig\n\nzur Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend,\n\nHerrn Hermann Gr\u00f6he\n\nzum Bundesminister f\u00fcr Gesundheit,\n\nHerrn Alexander Dobrindt\n\nzum Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur,\n\nFrau Dr. Barbara Hendricks\n\nzur Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit,\n\nFrau Prof. Dr. Johanna Wanka\n\nzur Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung,\n\nHerrn Dr. Gerd M\u00fcller\n\nzum Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung,\n\nHerrn Peter Altmaier\n\nzum Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben\n\nernannt\n\n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152603,"sequence":37,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152604,"sequence":38,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Nun entfaltet sich eben doch die Spekulation, was das im Einzelnen wohl alles bedeuten k\u00f6nnte.\n\nIch rufe nun den Tagesordnungspunkt 4 auf:\n\nEidesleistung der Bundesminister\n\nMeine Damen und Herren, nach Art. 64 Abs. 2 des Grundgesetzes leisten die Bundesministerinnen und Bundesminister bei der Amts\u00fcbernahme vor dem Deutschen Bundestag den in Art. 56 des Grundgesetzes vorgesehenen Eid.\n\nIch werde den Eid vorsprechen und bitte dann die Mitglieder der Bundesregierung, den Eid mit den Worten \u201eIch schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe\u201c oder \u201eIch schw\u00f6re es\u201c zu bekr\u00e4ftigen:\n\nIch schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohle des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden, das Grundgesetz und die Gesetze des Bundes wahren und verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen jedermann \u00fcben werde.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152605,"sequence":39,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden erheben sich","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152606,"sequence":40,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf zun\u00e4chst den Bundesminister Sigmar Gabriel zu mir bitten.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152607,"sequence":41,"sitzung":4,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152608,"sequence":42,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152609,"sequence":43,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister Dr. Steinmeier.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152610,"sequence":44,"sitzung":4,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundestagspr\u00e4sident, ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152611,"sequence":45,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152612,"sequence":46,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister Dr. de Maizi\u00e8re.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152613,"sequence":47,"sitzung":4,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundestagspr\u00e4sident, ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152614,"sequence":48,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152615,"sequence":49,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt kommt der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, Heiko Maas.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152616,"sequence":50,"sitzung":4,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152617,"sequence":51,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152618,"sequence":52,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister Dr. Sch\u00e4uble.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152619,"sequence":53,"sitzung":4,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152620,"sequence":54,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152621,"sequence":55,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bundesministerin Nahles.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152622,"sequence":56,"sitzung":4,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152623,"sequence":57,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152624,"sequence":58,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister Friedrich.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152625,"sequence":59,"sitzung":4,"speaker":"Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Friedrich","speaker_fp":"hans-peter-friedrich","speaker_key":565.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152626,"sequence":60,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152627,"sequence":61,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bundesministerin von der Leyen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152628,"sequence":62,"sitzung":4,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152629,"sequence":63,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152630,"sequence":64,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bundesministerin Schwesig.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152631,"sequence":65,"sitzung":4,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152632,"sequence":66,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152633,"sequence":67,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister Gr\u00f6he.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152634,"sequence":68,"sitzung":4,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152635,"sequence":69,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152636,"sequence":70,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister Dobrindt.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152637,"sequence":71,"sitzung":4,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152638,"sequence":72,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152639,"sequence":73,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bundesministerin Dr. Hendricks.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152640,"sequence":74,"sitzung":4,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152641,"sequence":75,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152642,"sequence":76,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bundesministerin Dr. Wanka.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152643,"sequence":77,"sitzung":4,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152644,"sequence":78,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152645,"sequence":79,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister Dr. M\u00fcller.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152646,"sequence":80,"sitzung":4,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152647,"sequence":81,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152648,"sequence":82,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister Altmaier.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152649,"sequence":83,"sitzung":4,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152650,"sequence":84,"sitzung":4,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Mit besonders guten W\u00fcnschen!","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":152651,"sequence":85,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":152652,"sequence":86,"sitzung":4,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":331.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":152653,"sequence":87,"sitzung":4,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18}]