[{"id":772423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":0,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Bitte nehmen Sie Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in den zur\u00fcckliegenden Tagen feierte der Kollege Dr. Heinz Riesenhuber seinen 78. Geburtstag","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772424,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":2,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"und der Kollege Dr. Christoph Bergner seinen 65. Geburtstag.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772426,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":4,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Im Namen des ganzen Hauses gratuliere ich dazu nachtr\u00e4glich sehr herzlich und w\u00fcnsche Ihnen beiden alles erdenklich Gute.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nach einer interfraktionellen Absprache soll von der Frist f\u00fcr den Beginn der Beratungen, soweit erforderlich, abgewichen werden. Sind Sie damit einverstanden? - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Damit ist das so beschlossen.\n\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, m\u00fcssen wir einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag behandeln.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":5,"sitzung":6,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von wem?","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":6,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fraktion Die Linke hat beantragt, die Wahl der Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit - Tagesordnungspunkt 15 - von der heutigen Tagesordnung abzusetzen.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772430,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":8,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort zur Gesch\u00e4ftsordnung hat jetzt der Kollege Jan Korte von der Linken. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772432,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":10,"sitzung":6,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte kurz begr\u00fcnden, warum wir beantragen, die f\u00fcr heute vorgesehene Wahl des oder der Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit abzusetzen.\n\nErstens. Wir erleben zurzeit - das ist ja schwerlich zu \u00fcbersehen - einen der gr\u00f6\u00dften Geheimdienstskandale, nicht nur auf nationaler Ebene, sondern auch auf internationaler Ebene. Viele Menschen sind verunsichert. Mithin ist die freie Kommunikation auch in diesem Land gef\u00e4hrdet und infrage gestellt.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":11,"sitzung":6,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":12,"sitzung":6,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Zunehmend mehr Menschen sind dadurch verunsichert und werden daran gehindert, ihr Grundrecht auf freie Kommunikation wahrzunehmen. Deswegen - ich glaube, da m\u00fcsste hier im Hause eigentlich Einigkeit herrschen - m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass mit Beginn dieser Legislaturperiode eine neue \u00c4ra hinsichtlich des Datenschutzes und der B\u00fcrgerrechte anbricht.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772436,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":14,"sitzung":6,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und das muss gerade einer von der Stasipartei sagen!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":15,"sitzung":6,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"In dieser Frage kommt dem Bundesbeauftragten nat\u00fcrlich eine Schl\u00fcsselstellung zu.\n\nWir haben, wie nicht anders zu erwarten, einen sehr klugen und schlauen Vorschlag gemacht.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772439,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Christine Lambrecht [SPD]","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":17,"sitzung":6,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir schlagen Ihnen vor, dass wir, statt heute die Wahl des Bundesdatenschutzbeauftragten durchzuf\u00fchren, \u00fcber die Fraktions- und Parteigrenzen hinweg versuchen, einen gemeinsamen Kandidaten oder eine gemeinsame Kandidatin zu finden, die dieses im Moment und vor allem in Zukunft so wichtige Amt fachlich ausgezeichnet ausf\u00fcllen kann.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772441,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":19,"sitzung":6,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind bereit, mit Ihnen gemeinsam zu schauen, wer daf\u00fcr infrage kommt, vielleicht sogar jemand, der unabh\u00e4ngig bzw. parteilos ist. Es gibt unter den Datenschutzbeauftragten auch der L\u00e4nder exzellente Kolleginnen und Kollegen, die hier sehr kompetent agieren k\u00f6nnten. Das ist unser Vorschlag.\n\nZweitens sollten wir, wenn wir denn einen neuen Datenschutzbeauftragten w\u00e4hlen, auch daf\u00fcr sorgen, dass gleich ein gro\u00dfer Wurf gelingt. Das bedeutet, dass wir auch strukturell eine substanzielle Aufwertung der Beh\u00f6rde des Bundesdatenschutzbeauftragten herbeif\u00fchren sollten. Das bedeutet vor allem - das ist ganz entscheidend - die Herstellung der v\u00f6lligen Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauftragten, also die endg\u00fcltige Herausl\u00f6sung aus dem Bundesinnenministerium. Daf\u00fcr ist es h\u00f6chste Zeit, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772443,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":21,"sitzung":6,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Lange Rede, kurzer Sinn: Wir m\u00f6chten, dass wir uns \u00fcberfraktionell dar\u00fcber verst\u00e4ndigen. Deswegen schlagen wir vor, diese Wahl nicht heute durchzuf\u00fchren und m\u00f6glichst schnell eine \u00fcberfraktionelle Kommission oder Arbeitsgruppe einzurichten, die sich auf den Weg macht, jemanden zu finden, der fachkompetent ist, also zwar f\u00fcr uns alle anstrengend, aber fachlich optimal.\n\nZu der von der Regierung vorgeschlagenen Kandidatin nur so viel: Ich kenne die ehemalige Kollegin Vo\u00dfhoff und halte sie f\u00fcr eine integre Person. Aber eines will ich politisch schon sagen: In Anbetracht der gegenw\u00e4rtigen Debatten \u00fcber die NSA- und Geheimdienstaff\u00e4ren will ich zumindest infrage stellen, ob es wirklich das politisch richtige Zeichen w\u00e4re, ausgerechnet eine Person zur Bundesdatenschutzbeauftragten zu w\u00e4hlen, die in den vergangenen Legislaturperioden die Vorratsdatenspeicherung, die Onlinedurchsuchung und die Erweiterung der Kompetenzen der Geheimdienste unterst\u00fctzt hat. Denken Sie dar\u00fcber angesichts der aktuellen Ereignisse noch einmal nach. Wir bitten um Vertagung dieses Tagesordnungspunktes.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772445,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] und Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":23,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt der Kollege Michael Grosse-Br\u00f6mer das Wort.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772447,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":25,"sitzung":6,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir bestimmen heute, wer Datenschutzbeauftragter bzw. -beauftragte werden soll. Wir alle, die wir hier sitzen, sind frei gew\u00e4hlt und demokratisch legitimiert. Deswegen k\u00f6nnen wir eine solche Wahl durchf\u00fchren. Wir haben uns f\u00fcr eine sehr renommierte Kollegin entschieden, die fraktions\u00fcbergreifend als gute Rechtspolitikerin, als gute Juristin bekannt ist und viele Jahre Mitglied des Deutschen Bundestages war. Wir haben uns entschieden, Ihnen heute dieses hervorragende Angebot zu machen.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772449,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":27,"sitzung":6,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss in Richtung Linke sagen, Herr Korte: Wir haben auf Entscheidungen, die Ihre Fraktion getroffen hat, sehr viel R\u00fccksicht genommen. Es ist auch gut, dass die Fraktionen ihre Personalangebote selbst bestimmen und die anderen Fraktionen sich bei der Bewertung zur\u00fcckhaltend verhalten.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":28,"sitzung":6,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Na ja, zur\u00fcckhaltend!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":29,"sitzung":6,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur das w\u00fcnschen wir uns heute auch von Ihnen. Die Zeit, in der die SED oder ihre Rechtsnachfolgerin bestimmt hat,","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772453,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772454,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":6,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ach!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772455,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nicht das schon wieder!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772456,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Was soll denn das jetzt?","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":34,"sitzung":6,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"was andere Fraktionen vorzuschlagen haben und welche Personalentscheidungen zu treffen sind, ist vorbei.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772458,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":36,"sitzung":6,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist das flach!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":37,"sitzung":6,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, na! Wir akzeptieren ja auch Frau L\u00f6tzsch!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":38,"sitzung":6,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir schlagen Ihnen heute eine Kollegin vor, die w\u00e4hrend ihrer Arbeit im Deutschen Bundestag unter Beweis gestellt hat, dass sie in der Lage ist, datenschutzrechtlich n\u00fcchtern zu analysieren und datenschutzrechtlich klug zu handeln. Diese Wahl muss heute stattfinden, weil dies der richtige Zeitpunkt ist. Diese Kandidatin muss nach unserer festen \u00dcberzeugung gew\u00e4hlt werden, weil sie eine gute und die richtige Kandidatin f\u00fcr dieses Amt ist.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772462,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":40,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat jetzt das Wort Britta Ha\u00dfelmann.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":41,"sitzung":6,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, Frau Ha\u00dfelmann, da sind wir gespannt!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":42,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja, wenn Herr Kauder schon gespannt ist! - Guten Morgen zusammen!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":43,"sitzung":6,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guten Morgen, Frau Ha\u00dfelmann!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":44,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach \u00a7 22 des Bundesdatenschutzgesetzes wird der oder die Bundesdatenschutzbeauftragte von der Bundesregierung vorgeschlagen und vom Deutschen Bundestag gew\u00e4hlt. Ich mache keinen Hehl daraus, dass unserer Fraktion der Personalvorschlag, der gemacht wurde, nicht passt, und zwar nicht, weil wir irgendwelche Zweifel an der Integrit\u00e4t der Person h\u00e4tten, sondern weil wir uns fragen: Was soll sozusagen die Auszeichnung der Person beim Thema Datenschutz sein angesichts der bisherigen Positionierung der Person zum Thema Datenschutz, zum Thema Vorratsdatenspeicherung, zum Thema Netzsperren und zu vielen anderen Fragen, bei denen es um die datenschutzrechtliche Abgrenzung von Freiheits- und B\u00fcrgerrechten ging. Deshalb haben meine Kolleginnen und Kollegen, die Fachpolitikerinnen und Fachpolitiker, an dem Besetzungsvorschlag \u00f6ffentlich massive Kritik ge\u00fcbt.\n\nAber den Weg, den die Linke vorschl\u00e4gt, also die Wahl des oder der Bundesdatenschutzbeauftragten von der Tagesordnung abzusetzen, k\u00f6nnen wir, ehrlich gesagt, auch nicht nachvollziehen. Was w\u00fcrde das denn bedeuten? Was w\u00fcrde das nach au\u00dfen f\u00fcr ein Signal sein?\n\nWir haben seit dem 16. Dezember keinen Bundesdatenschutzbeauftragten mehr, und das in einer Situation, in der wir in dieser Republik dringend einen Datenschutzbeauftragten brauchen. Durch den NSA-Skandal ist doch \u00fcberdeutlich geworden, dass das Thema \u201eEinschr\u00e4nkung der B\u00fcrger- und Freiheitsrechte\u201c bzw. die Wahrung gerade dieser beiden elementaren Grundrechte von zentraler Bedeutung ist. Deshalb brauchen wir eine Datenschutzbeauftragte oder einen Datenschutzbeauftragten, und zwar sofort.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772468,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":46,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir halten es f\u00fcr absolut falsch, wie man mit Peter Schaar umgegangen ist. Peter Schaar ist in Sachen Datenschutz eine hochqualifizierte, hochanerkannte Pers\u00f6nlichkeit.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":47,"sitzung":6,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist er auch wiedergew\u00e4hlt worden!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":48,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sein Engagement ist weit \u00fcber die Parteigrenzen hinaus in der \u00d6ffentlichkeit bekannt und hochakzeptiert gewesen.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":49,"sitzung":6,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen haben wir ihn auch einmal vorgeschlagen!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":50,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es war total falsch, wie insbesondere Innenminister Friedrich mit Peter Schaar in der Situation umgegangen ist, als seine Amtszeit abgelaufen war und wir keinen Bundesdatenschutzbeauftragten mehr hatten. Da keinen \u00dcbergang zu schaffen, das war schon ein starkes St\u00fcck, das war schon peinlich. Ich glaube, Sie haben ihn noch nicht einmal vern\u00fcnftig verabschiedet. Ich finde das wirklich unm\u00f6glich.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772474,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":52,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"So geht man mit Leuten, die jahrelang hervorragende Arbeit geleistet haben, nicht um; das sage ich auch einmal in Richtung SPD. Man h\u00e4tte w\u00e4hrend der Koali-tionsverhandlungen auch einmal darauf dr\u00e4ngen k\u00f6nnen, dass mit dem Kollegen vern\u00fcnftig umgegangen wird.\n\nEines ist aber v\u00f6llig klar: Wir haben von Anfang an gesagt, dass es einen nahtlosen \u00dcbergang geben muss, dass diese Stelle, diese Funktion auf gar keinen Fall unbesetzt bleiben darf, Jan Korte.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772476,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Jan Korte [DIE LINKE]","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":54,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen hier doch jetzt nicht sagen: Wir haben zwar einen der gr\u00f6\u00dften Skandale im Hinblick auf die B\u00fcrger- und Freiheitsrechte,","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":55,"sitzung":6,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, na!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":56,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber wir \u00fcberlegen jetzt erst einmal ein paar Monate, wie wir das ganze Thema managen und setzen eine gro\u00dfe Findungskommission ein. Ich halte diesen Vorschlag f\u00fcr falsch.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":57,"sitzung":6,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Peter Schaar kann doch weitermachen!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":58,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Fraktion wird entsprechend abstimmen. Fachlich beurteilen wir das v\u00f6llig anders; aber wir k\u00f6nnen es uns jetzt nicht leisten, monatelang zu \u00fcberlegen, welche neuen Funktionen der Bundesdatenschutzbeauftragte beim Thema Datenschutz bekommen soll. Dazu ist der Zeitpunkt viel zu brisant. Wir m\u00fcssen diese Funktion schnell neu besetzen.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772482,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":60,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt das Wort Christine Lambrecht.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":61,"sitzung":6,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es wird Sie nicht sonderlich verwundern, dass auch wir, die SPD-Fraktion, diesem Antrag nicht zustimmen. Lieber Jan Korte, Sie haben die Begr\u00fcndung quasi mitgeliefert. Wenn man gem\u00e4\u00df Ihrem Antrag im Angesicht des NSA-Skandals, in dem wir doch \u00fcber einen Datenschutzbeauftragten sprachf\u00e4hig sein m\u00fcssen, die Wahl verschiebt und eine interfraktionelle Findungskommission aufsetzt - das erinnert mich ein bisschen an eine Casting-Show -,","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":62,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war beim letzten Mal so!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772486,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Jan Korte [DIE LINKE]","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":64,"sitzung":6,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"w\u00fcrde das ja bedeuten, dass wir noch l\u00e4nger - die Situation besteht ja jetzt - nicht sprachf\u00e4hig sind. Allein aus diesem Grund werden wir diesem Antrag heute nicht zustimmen.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772488,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":66,"sitzung":6,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen ganz dringend wieder einen handlungsf\u00e4higen, einen unabh\u00e4ngigen Datenschutzbeauftragten bzw. in diesem Fall eine Datenschutzbeauftragte.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":67,"sitzung":6,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Kandidatin?","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":68,"sitzung":6,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Der ehemalige Datenschutzbeauftragte Peter Schaar - ich m\u00f6chte ihm an dieser Stelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr seine Arbeit danken; diese hat er wirklich gut gemacht -","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772492,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":70,"sitzung":6,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"hat uns eindringlich davor gewarnt, es nicht zu einer Kontrolll\u00fccke kommen zu lassen. Deswegen muss die Wahl heute sein. Wir k\u00f6nnen uns nicht erlauben, dieses Amt nicht zu besetzen, nur weil irgendjemandem, weil euch eine Person nicht gef\u00e4llt. Das geht so nicht.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":71,"sitzung":6,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Er k\u00f6nnte doch so lange weiter amtieren!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":72,"sitzung":6,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen brauchen wir diese Entscheidung hier und heute.\n\nIch will noch etwas zur politischen Unabh\u00e4ngigkeit sagen. Selbstverst\u00e4ndlich muss die Bundesdatenschutzbeauftragte unabh\u00e4ngig sein, sie muss politisch unabh\u00e4ngig agieren. Das wird sie auch tun; das hat auch Peter Schaar bewiesen. Das bedeutet aber nicht, dass man deswegen parteilos sein muss.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":73,"sitzung":6,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"N\u00f6, habe ich auch nicht gesagt!","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":74,"sitzung":6,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war bei Peter Schaar auch nicht der Fall. Es kommt vielmehr darauf an, wie man dieses Amt ausf\u00fcllt und wahrnimmt.\n\nAus den genannten Gr\u00fcnden werden wir diesem Antrag nicht zustimmen und treten daf\u00fcr ein, heute Nachmittag diese Wahl durchzuf\u00fchren. Wir sind n\u00e4mlich der Meinung, dass es dringend notwendig ist, diese Stelle endlich wieder zu besetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772498,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":76,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Abstimmung. Wer stimmt f\u00fcr die beantragte Absetzung des Tagesordnungspunktes 15? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der Gesch\u00e4ftsordnungsantrag ist mit den Stimmen von SPD, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und CDU\/CSU gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 7 a bis 7 c auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Fraktionen CDU\/CSU, SPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nEinsetzung von Aussch\u00fcssen\n\n- Drucksache 18\/211 -\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Roland Claus, Caren Lay, Dr. Dietmar Bartsch, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nEinsetzung eines Ausschusses Deutsche Einheit\n\n- Drucksache 18\/109 -\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Katrin Kunert, Caren Lay, Dr. Dietmar Bartsch, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nEinsetzung eines Ausschusses f\u00fcr kommunale Angelegenheiten\n\n- Drucksache 18\/110 -\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Manfred Grund, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772500,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP GO Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte","top_id":13750,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":78,"sitzung":6,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Vor drei Monaten, am 22. September, wurde in Deutschland ein neuer Bundestag, der 18. Bundestag, gew\u00e4hlt. Es war die Entscheidung der W\u00e4hler, dass CDU\/CSU 41,5 Prozent Stimmenanteil erhielten, SPD 25,7 Prozent, die Linke 8,6 Prozent und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen 8,4 Prozent. Es war auch die Entscheidung der W\u00e4hler, dass die FDP mit 4,8 Prozent nicht mehr im Bundestag vertreten ist. Der 18. Deutsche Bundestag hat 631 Abgeordnete, 10 Abgeordnete mehr als der 17. Deutsche Bundestag.\n\nWahlergebnis, Sondierungsgespr\u00e4che, Koalitionsverhandlungen und die Mitgliederbefragung bei der SPD f\u00fchrten dazu, dass wir heute zur Einsetzung der st\u00e4ndigen Bundestagsaussch\u00fcsse, der Bundestagsfachaussch\u00fcsse, kommen k\u00f6nnen. Dass dies drei Monate nach der Bundestagswahl geschieht, hei\u00dft aber nicht, dass das Parlament nicht arbeitsf\u00e4hig ist und nicht gearbeitet hat. Mit der Einsetzung eines Hauptausschusses am 28. November war die Arbeitsf\u00e4higkeit hergestellt. Mit dem heutigen Einsetzungsbeschluss f\u00fcr 22 st\u00e4ndige Aussch\u00fcsse und deren Arbeitsaufnahme Mitte Januar wird der Hauptausschuss seine T\u00e4tigkeit wieder einstellen k\u00f6nnen.\n\nDie st\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse werden in jeder Wahlperiode neu besetzt. Dabei kann die Anzahl der Aussch\u00fcsse durchaus variieren. So hatte der erste Bundestag 1949 insgesamt 40, der sechste Bundestag hingegen nur 17 st\u00e4ndige Aussch\u00fcsse.\n\nBei der Bildung der Aussch\u00fcsse hat der Bundestag nicht v\u00f6llig freie Hand. Einige Aussch\u00fcsse schreibt das Grundgesetz vor, andere ergeben sich zwangsl\u00e4ufig aus bestimmten gesetzlichen Formulierungen. Zu diesen Aussch\u00fcssen geh\u00f6ren zum Beispiel der Petitionsausschuss oder auch der Verteidigungsausschuss.\n\nIn der Gesch\u00e4ftsordnung des Bundestages werden die st\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse als \u201evorbereitende Beschlu\u00dforgane des Bundestages\u201c bezeichnet. In diesen st\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen bzw. Fachaussch\u00fcssen wird ein Gro\u00dfteil der parlamentarischen Arbeit zu leisten sein. Jeder Abgeordnete wird mindestens eine ordentliche Mitgliedschaft erhalten.\n\nF\u00fcr die Kontrollfunktion des Parlamentes ist es wichtig, dass sich die Aussch\u00fcsse spiegelbildlich zu den Ministerien abbilden. In der Regel steht also jedem Bundesministerium ein st\u00e4ndiger Ausschuss gegen\u00fcber, und es macht auch Sinn, jeden Ausschuss einem Ministerium zuzuordnen.\n\nDie Gr\u00f6\u00dfen der einzelnen Bundestagsfraktionen finden ihre Entsprechung in den noch zu konkretisierenden Ausschussvorsitzen. So entfallen auf die Linksfraktion und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen je zwei Ausschussvorsitze, auf die SPD sieben und auf CDU\/CSU elf.\n\nAnhand des heute zu debattierenden Antrages zur Einsetzung der Aussch\u00fcsse muss und kann noch etwas zum Thema Minderheitenrechte gesagt werden:\n\nDie Gr\u00f6\u00dfe der Aussch\u00fcsse bzw. deren Zahl von Sitzen wird zu Beginn jeder Legislaturperiode durch die Fraktionen neu festgelegt - so auch diesmal. Dabei differiert die Zahl der Mitglieder zwischen 14 im Ausschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung und 46 im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n\nNach dem Berechnungsverfahren zur Stellenverteilung nach Sainte-Lagu\u00eb\/Schepers haben die Oppositionsfraktionen, also B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und Linke, in Aussch\u00fcssen oder anderen Gremien mit 8 oder 16 Sitzen automatisch 25 Prozent der Sitze und damit alle Minderheitenrechte. Eine solche Gremiengr\u00f6\u00dfe h\u00e4tte sich somit f\u00fcr alle Aussch\u00fcsse angeboten, in denen 16 eine angemessene Gr\u00f6\u00dfe h\u00e4tte sein k\u00f6nnen, also auch f\u00fcr den Ausschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung. Leider ist davon nur einmal Gebrauch gemacht worden, n\u00e4mlich beim Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe.\n\nEs ist das gute Recht der Opposition, im Rahmen der interfraktionellen Abstimmung \u00fcber die Aussch\u00fcsse andere Pr\u00e4ferenzen geltend zu machen, doch wenn man die gegebenen M\u00f6glichkeiten zur Durchsetzung der Minderheitenrechte nicht nutzt, dann sollte man \u00f6ffentlich nicht gar so laut \u00fcber fehlende Minderheitenrechte oder gar Diskriminierung klagen.\n\nZur\u00fcck zum vorliegenden Antrag: Man kann \u00fcber einzelne Ausschusszuschnitte und -gr\u00f6\u00dfen streiten, sicher ist, dass wir in und mit diesen Aussch\u00fcssen ab jetzt arbeiten k\u00f6nnen. Der Einsetzungsbeschluss ist Beleg f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit, aber auch f\u00fcr die Konsensf\u00e4higkeit unseres Parlamentes.\n\nDank gilt denen, die den Einsetzungsantrag ausgehandelt haben. Er hat eine breite und auch eine fraktions\u00fcbergreifende Zustimmung verdient.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772502,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":80,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt der Kollege Roland Claus, Fraktion die Linke.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772504,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":82,"sitzung":6,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Dem gemeinsamen Antrag aller Fraktionen zur Einsetzung von st\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen stimmen wir selbstverst\u00e4ndlich zu. Das ist auch ein sch\u00f6nes Zeichen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit: Es geht doch, etwas gemeinsam zu unternehmen.\n\nZudem schl\u00e4gt Ihnen meine Fraktion vor, zwei weitere Aussch\u00fcsse, n\u00e4mlich einen f\u00fcr kommunale Angelegenheiten und einen f\u00fcr die deutsche Einheit, zu bilden.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772506,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":84,"sitzung":6,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Um es vorwegzunehmen: Der Untergang des Abendlandes st\u00fcnde mit der Annahme dieser Antr\u00e4ge nicht ins Haus, weil es beide Aussch\u00fcsse in dieser oder \u00e4hnlicher Form im Deutschen Bundestag bereits gegeben hat.\n\nWir wollen dar\u00fcber reden und entscheiden, wo und wie sich die Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse, die das Grundgesetz bekanntlich vorschreibt, vollzieht. Dabei geht es sehr viel um den Osten, aber nicht nur. Wir wissen auch um strukturschwache Regionen im Ruhrgebiet; Gelsenkirchen ist gewisserma\u00dfen ein Beispiel daf\u00fcr.\n\nUnd nat\u00fcrlich haben wir die Aufgabe, Struktur- und Regionalpolitik neu zu denken. Schauen Sie sich nur einmal an, welche Auswirkungen die Finanzmarktpolitik auf die Regional- und Strukturpolitik hat. Finanzm\u00e4rkte ordnen ausschlie\u00dflich Metropolen. Den Zusammenhang zwischen Metropolregionen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen wiederherzustellen, w\u00e4re eine Aufgabe, die wir in einem solchen Ausschuss f\u00fcr die deutsche Einheit ausdr\u00fccklich zu besprechen h\u00e4tten.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772508,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":86,"sitzung":6,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen nat\u00fcrlich auch nicht verhehlen, dass die Ost-West-Differenzen seit vielen Jahren nicht kleiner werden, sich die Schere also nicht schlie\u00dft, sondern weiter \u00f6ffnet. Wir haben nach wie vor keine einzige Firmenzentrale im Osten Deutschlands. Bei einem Blick auf das Ranking der Landkreise in Deutschland wird deutlich: Unter den 50 letztplatzierten Landkreisen in diesem Ranking sind 49 ostdeutsche Landkreise.\n\nAu\u00dferdem wollen wir erreichen, dass die Erfahrungen, die in Ostdeutschland im Umgang mit Umbruchs- und Transformationsprozessen gemacht wurden, endlich bundesweit genutzt werden. Das sind Erfahrungen mit einer wirksamen Entwicklung der Sparkassenstrukturen. Das sind Erfahrungen mit ostdeutschen Chemieparks, deren Vorteile schon jetzt in die industriepolitische Sicht einflie\u00dfen. Das ist die Erfahrung der guten Vereinbarkeit von Erwerbsarbeit und Kinderbetreuung durch eine entsprechende Kinderbetreuungsstruktur. Das sind aber auch Erfahrungen mit einer modernen und zukunftsorientierten Landwirtschaft.\n\nWir alle wissen: Wenn Sie einen solchen Ausschuss nicht bilden, dann bilden sich da, wo die Strukturen fehlen, informelle Zusammenschl\u00fcsse. Wir als die Verantwortlichen der Fraktionen f\u00fcr den Osten haben uns immer in informellen Runden getroffen. Jetzt sollte man diese institutionalisieren.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772510,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":88,"sitzung":6,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will Sie an dieser Stelle auch dar\u00fcber unterrichten, dass meine Fraktion Sie in einer weiteren Frage nicht in Ruhe lassen wird, n\u00e4mlich in der Frage der noch immer zweigeteilten Bundesregierung. Dass noch immer fast die H\u00e4lfte der Bundesregierung in Bonn und nicht in der Bundeshauptstadt Berlin sitzt, ist f\u00fcr uns ein Punkt, den wir extra thematisieren werden.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772512,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":90,"sitzung":6,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir schlagen Ihnen zudem vor, einen Ausschuss f\u00fcr kommunale Angelegenheiten einzusetzen, und zwar vor dem Hintergrund, dass sich der Bund mit seiner Gesetzgebung und mit seiner exekutiven Politik - das wissen Sie alle - in viele Tausend kommunale Angelegenheiten einmischt. Der Bundestag w\u00e4re deshalb gut beraten, sich im Rahmen eines solchen Ausschusses f\u00fcr kommunale Angelegenheiten f\u00fcr die Auswirkungen seines Tuns zu interessieren, um zu sehen, wie sich das, was wir hier im Bundestag beschlie\u00dfen, auswirkt. Sie wissen: In den Kommunen findet das reale Leben statt. Sich da Rat zu holen, w\u00fcrde uns als Bundestagsabgeordneten gut zu Gesicht stehen.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772514,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":92,"sitzung":6,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will als letzten Punkt anf\u00fchren: Wir sollten durchaus aus der Geschichte lernen. Der erste Ausschuss f\u00fcr Kommunales wurde im Bonner Bundestag im Jahre 1951 mit guten Gr\u00fcnden eingesetzt. Der damalige CDU-Abgeordnete Dr. Dresbach f\u00fchrte abschlie\u00dfend zur Begr\u00fcndung seines Antrags das Argument ein: Kommunalpolitiker aller Parteien, vereinigt euch! - So sein Wort. Ein kluges Wort!","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":93,"sitzung":6,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wollten Sie hier immer schon mal sagen, oder?","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":94,"sitzung":6,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. Die Vereinigung w\u00fcrde am besten in einem solchen Ausschuss funktionieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772518,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":96,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Christine Lambrecht.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772520,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":98,"sitzung":6,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn es dieses Mal etwas l\u00e4nger gedauert hat: Jetzt kann es losgehen. Der Koalitionsvertrag ist unterzeichnet. Die Regierung ist gew\u00e4hlt. Jetzt werden die entsprechenden Fachaussch\u00fcsse eingesetzt. Ich glaube, wir alle freuen uns darauf, dass nun wieder das normale Parlamentsleben einziehen kann.\n\nWir beschlie\u00dfen die Einsetzung der st\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse. Dabei sind die thematischen Zuschnitte der Aussch\u00fcsse entsprechend den Zuschnitten der jeweiligen Ministerien gew\u00e4hlt worden. Beispielsweise wird in Zukunft der Rechtsausschuss nicht mehr allein \u201eRechtsausschuss\u201c hei\u00dfen, sondern wird entsprechend dem Zuschnitt des Ministeriums eben zum \u201eAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\u201c. Auch der Wirtschaftsausschuss, der fr\u00fcher \u201eAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Technologie\u201c hie\u00df, wird jetzt entsprechend dem Zuschnitt des Ministeriums zum \u201eAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\u201c. Ich denke, das macht durchaus Sinn.\n\nDas Warten hat sich jedoch auch an einer anderen Stelle gelohnt. In der letzten Legislaturperiode haben wir 22 st\u00e4ndige Aussch\u00fcsse eingesetzt. Heute machen wir das auch. Aber es wird ein weiterer Ausschuss dazukommen, n\u00e4mlich der Ausschuss, der sich mit den Fragen Internet und digitale Agenda besch\u00e4ftigt. Zur Einsetzung dieses Ausschusses wird es im Februar n\u00e4chsten Jahres kommen. Es ist ganz wichtig, dass bei dieser Thematik deutlich wird, dass wir mit einem solchen Ausschuss ein Zeichen setzen und \u00fcber die vielen Fachbereiche hinweg eine B\u00fcndelung vornehmen.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772522,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":100,"sitzung":6,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Einsetzung der Enquete-Kommission \u201eInternet und digitale Gesellschaft\u201c wurde vom Deutschen Bundestag einstimmig beschlossen. Bislang gab es lediglich den Unterausschuss Neue Medien.\n\nNetzpolitik ist jedoch viel mehr. Es ist ein Querschnittsthema - das brauche ich heute nicht n\u00e4her auszuf\u00fchren - von Arbeit bis zur Wirtschaft, vom Datenschutz bis zum Urheberrecht und Verbraucherschutz. Die Digitalisierung ist eine in alle Lebensbereiche eingreifende Entwicklung, die noch lange nicht abgeschlossen ist und bei der noch ganz viel im Fluss ist. Deswegen halten wir es f\u00fcr wichtig, dass es daf\u00fcr einen eigenst\u00e4ndigen, selbstst\u00e4ndigen Ausschuss gibt.\n\nDeswegen machen wir die Ansage, dass wir das Tableau im Februar noch erweitern werden. Sch\u00f6n, dass wir uns auch in diesem Punkt einigen konnten. Ich will an der Stelle auch den Ersten Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern Dank sagen, mit denen dieses Tableau ausgehandelt wurde. Als Neue in diesem Bund sage ich vielen Dank f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit.\n\nMeine Kolleginnen und Kollegen, nicht f\u00fcr sinnvoll halten wir allerdings den Antrag der Linken auf Einsetzung eines Ausschusses Deutsche Einheit sowie eines Ausschusses f\u00fcr kommunale Angelegenheiten. Man k\u00f6nnte fast sagen: Alle Jahre wieder bzw. jede Legislaturperiode wieder kommt dieser Antrag.\n\nUm es vorwegzusagen: Ich bin mir der Wichtigkeit dieser beiden Themenkomplexe durchaus bewusst und m\u00f6chte die besondere Bedeutung sowohl des Auftrags zur Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse als auch der kommunalen Angelegenheiten in keiner Weise schm\u00e4lern. Ganz im Gegenteil: Ich habe lange Jahre Kommunalpolitik gemacht und wei\u00df um deren Bedeutung und was vor Ort alles an Wichtigem geschieht.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":101,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Lambrecht, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Notz?","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":102,"sitzung":6,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Na klar.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":103,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Kollegin. - K\u00f6nnen Sie uns die Frage beantworten, warum der Internetausschuss nicht heute, sondern erst im Februar eingesetzt wird, und k\u00f6nnen Sie uns sagen, f\u00fcr welche Themen er die federf\u00fchrende Zust\u00e4ndigkeit bekommt? - Vielen Dank.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":104,"sitzung":6,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben quasi die Antwort vorweggenommen, Herr von Notz. Um all diese Fragestellungen geht es noch. Wir sind am Verhandeln. Es wird einen Ausschuss geben. Das ist die klare Ansage. Aber dabei geht es um folgende Fragen: Ist er mitberatend? Wo ist er angesiedelt? Gibt es \u00fcberhaupt eine solche Ansiedlung, oder ist es sozusagen ein frei schwebender Ausschuss? Das sind alles Fragestellungen, die noch gekl\u00e4rt werden.\n\nAber die Ansage ist ganz klar: Dieses Thema soll prominent mit einem eigenst\u00e4ndigen, selbstst\u00e4ndigen Ausschuss behandelt werden. Ich bitte um ein paar Wochen Geduld. Das wird, glaube ich, noch auszuhalten sein. Dann kann es mit der Arbeit losgehen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich wollte noch ein paar Takte zum Ausschuss Deutsche Einheit sagen. Wir haben uns nicht aus b\u00f6sem Willen vor einigen Jahren gegen einen solchen selbstst\u00e4ndigen Ausschuss entschieden, sondern, wie ich finde, mit sehr stichhaltigen Argumenten. Lassen Sie mich das ausf\u00fchren. Beim Aufbau Ost - das brauche ich nicht im Einzelnen auszuf\u00fchren - ist viel geschafft worden. Jetzt, im 24. Jahr nach der Wiederherstellung der deutschen Einheit und zur Halbzeit des seit 2005 laufenden Solidarpaktes II, weisen die ostdeutschen L\u00e4nder nach dem diesj\u00e4hrigen Jahresbericht der Bundesregierung zum Stand der Deutschen Einheit, den wir demn\u00e4chst auch debattieren, insgesamt eine gute Lebensqualit\u00e4t auf.\n\nTrotz dieser in der Gesamtbetrachtung positiven Entwicklung gibt es einen nicht zu vernachl\u00e4ssigenden Handlungsbedarf bei der Herstellung der gleichen Lebensverh\u00e4ltnisse. Nur ist dieser Handlungsbedarf kein ganz grunds\u00e4tzlicher mehr, wie es urspr\u00fcnglich bei der Einsetzung dieses Ausschusses erforderlich war, sondern er hat mit ganz vielen unterschiedlichen Themen zu tun. Er ist nicht mehr grunds\u00e4tzlich, sondern erstreckt sich auf viele Fachbereiche. Deswegen muss dieses Thema nach unserer Meinung fachspezifisch behandelt werden und nicht in einem gesonderten Ausschuss.\n\nIch will an dieser Stelle ganz deutlich sagen - ich habe das vorhin schon angesprochen; das hat auch etwas mit meiner Vita zu tun, da ich sehr lange und auch schon sehr fr\u00fch Kommunalpolitik gemacht habe -, dass Kommunalpolitik meiner Meinung nach eine Querschnittsaufgabe ist. Dazu geh\u00f6ren Themen wie \u201eSoziale Stadt\u201c, Finanzen, aber auch Inneres in der Kommune. Deswegen sind wir der Meinung, dass das Thema als Querschnittsaufgabe behandelt werden muss. Aber ich glaube nicht, dass es daf\u00fcr eines eigenst\u00e4ndigen Ausschusses bedarf, sondern man kann das auch wie bisher in einem Unterausschuss behandeln. Darin sind wir in der Gestaltung frei. Das Thema Kommunales muss nat\u00fcrlich intensiv behandelt werden k\u00f6nnen. Dem stehen wir nicht im Weg. Im Gegenteil: Das werden wir entsprechend forcieren.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772528,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":106,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":107,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Kolleginnen und Kollegen! Heute ist der 19. Dezember. Am 22. September wurde gew\u00e4hlt. Ich finde, die Zeit ist reif - eigentlich ist es l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig -, dass heute endlich die Aussch\u00fcsse eingesetzt werden, wenn auch mit Versp\u00e4tung.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":108,"sitzung":6,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb hatten wir den Hauptausschuss!","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":109,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, dass die letzten Monate uns nicht gut getan haben, was die Arbeitsf\u00e4higkeit des Parlaments angeht.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772533,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":111,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Nachgang m\u00f6chte ich bei allem Verst\u00e4ndnis sagen: Falls es noch einmal zu der Situation kommt, dass lange Koalitionsverhandlungen gef\u00fchrt werden, muss die Arbeitsf\u00e4higkeit des Parlamentes fr\u00fcher hergestellt werden. Es kann nicht sein, dass 631 Abgeordnete sich damit abfinden m\u00fcssen, dass einige Mitglied eines extra eingesetzten Hauptausschusses werden, der auch noch sehr zweifelhafte Gesch\u00e4ftsordnungsgrundlagen f\u00fcr seine Arbeit hat, w\u00e4hrend die meisten von ihnen dazu verdammt sind, abzuwarten, in welchem Ausschuss sie irgendwann landen werden. Ich habe absolutes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr all diejenigen, die sagen: Das geht so nicht. Ein Parlament im Wartestand - das waren wir jetzt die ganze Zeit -, das war falsch, und das kann man heute auch nicht sch\u00f6nreden.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772535,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":113,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin froh, dass wir heute endlich die Einsetzung der Aussch\u00fcsse beschlie\u00dfen und arbeitsf\u00e4hig werden. Jetzt muss der Hauptausschuss, f\u00fcr den Sie sich, meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, so gefeiert haben, noch liquidiert werden. Ich bin gespannt, wer das nun einleitet. Wir stehen dann vor der Aufgabe, dass alle Vorlagen, die Sie an den Hauptausschuss \u00fcberwiesen haben - eine gro\u00dfartige Beratungsschleife -, an die ordentlichen Aussch\u00fcsse, die wir heute einsetzen, \u00fcberwiesen werden. Wer sich das von au\u00dfen einmal genauer anschaut, der sieht, was f\u00fcr eine Posse dieser Hauptausschuss bzw. seine Einsetzung war.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772537,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":115,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Grund, mitnichten ist das Thema Minderheitenrechte mit der Einsetzung der 22 Aussch\u00fcsse abgehandelt. Sie haben auf die Gr\u00f6\u00dfe der Aussch\u00fcsse verwiesen. Wir k\u00f6nnen gerne noch einmal \u00fcber die gestrigen Verhandlungen reden, \u00fcber den Wunsch, Aussch\u00fcsse mit 16, 18, 31 oder noch mehr Mitgliedern einzusetzen. Aber an der Gr\u00f6\u00dfe der Aussch\u00fcsse l\u00e4sst sich nicht erkennen, ob die Minderheitenrechte ausreichend ber\u00fccksichtigt werden. Wir haben die klare Vorstellung, dass die Minderheitenrechte der beiden Oppositionsfraktionen im Deutschen Bundestag in der Gesch\u00e4ftsordnung und anderen gesetzlichen Regelungen verbrieft werden m\u00fcssen. Es reicht nicht, dass der Bundestag in einer Absichtserkl\u00e4rung beschlie\u00dft, die Minderheitenrechte einhalten zu wollen. Wir haben schon beim Streit \u00fcber die Redezeiten gemerkt, wie schwierig das ist. Meine Fraktion will auf keinen Fall auf den Goodwill Ihrer beiden gro\u00dfen Fraktionen angewiesen sein. Vielmehr wollen wir verbriefte Minderheitenrechte f\u00fcr einen parlamentarischen Untersuchungsausschuss, die Einsetzung einer Enquete-Kommission und die Durchf\u00fchrung \u00f6ffentlicher Anh\u00f6rungen und viele andere Punkte. Das alles ist in der Gesch\u00e4ftsordnung und anderen gesetzlichen Bestimmungen zu regeln. Ich hoffe, dass wir im Januar oder im Februar n\u00e4chsten Jahres endlich dazu kommen, das alles verbindlich festzuschreiben.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772539,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":117,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber die Einsetzung der 22 Aussch\u00fcsse haben wir Einvernehmen hergestellt; das haben meine Vorredner schon dargelegt. Wir haben uns darauf verst\u00e4ndigt. Wir sind sehr f\u00fcr die Einsetzung eines 23. Ausschusses. Die Enquete-Kommission, in der vier Jahre lang mit Sachverst\u00e4ndigen \u00fcber Fragen betreffend die digitale Welt, das Internet und die Netzpolitik sehr intensiv diskutiert wurde, hat uns ganz klar empfohlen, einen entsprechenden Ausschuss des Deutschen Bundestags einzusetzen. Das halten wir f\u00fcr richtig und notwendig. Die beiden Koalitionsfraktionen haben uns die Einsetzung eines solchen Ausschusses im Januar oder Februar zugesagt. Daran werden wir Sie messen. Ich hoffe, dass das auch geschieht. Ein solcher Ausschuss braucht nat\u00fcrlich anst\u00e4ndige Kompetenzen. Sonst brauchen wir ihn erst gar nicht einzusetzen.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772541,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":119,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch kurz zur Linken. Herr Claus, es tut mir leid, aber das muss ich einfach sagen. Im November n\u00e4chsten Jahres feiern wir den 25. Jahrestag des Mauerfalls. Nun kommen Sie mit einem Antrag auf Einsetzung eines Ausschusses Deutsche Einheit. Ich bitte Sie!","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772543,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":121,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht nicht um Himmelsrichtungen. Es geht nicht um die Frage, wo Strukturschw\u00e4chen bestehen, wo demografischer Wandel herrscht","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":122,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Der hei\u00dft auch \u201eAngleichung von Lebensverh\u00e4ltnissen!","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":123,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"oder wo es Regionen gibt, die sich abgeh\u00e4ngt f\u00fchlen. Vielmehr geht es darum, dass wir strukturschwache Regionen unterst\u00fctzen, und zwar sowohl im Westen als auch im Osten Deutschlands.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":124,"sitzung":6,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Da dr\u00fcben sitzen die Regierungsfraktionen, nicht hier!","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":125,"sitzung":6,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu brauchen wir nicht die Einsetzung eines Ausschusses Deutsche Einheit 25 Jahre nach dem Fall der Mauer.\n\nBeim Thema Kommunen sehen wir das anders. Dabei unterst\u00fctzen wir Sie, weil klar ist, dass der Unterausschuss, den wir in der letzten Legislatur hatten, sehr wirkungslos war. Hier w\u00e4re es wichtig, etwas im Interesse der Kommunen zu tun.\n\nDanke.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772549,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":127,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in der Debatte hat jetzt der Kollege Eckhardt Rehberg, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772551,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":129,"sitzung":6,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Zuerst von meiner Seite aus ein Wort des Dankes an die 47 Mitglieder im Hauptausschuss, der, wenn wir den Beschluss \u00fcber die Einsetzung der 22 Fachaussch\u00fcsse fassen werden, aufgeh\u00f6rt haben wird zu existieren. Ich glaube, Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, das war keine Posse, sondern das war eine pragmatische Notwendigkeit in einer schwierigen \u00dcbergangszeit. Ich glaube, dass wir letztendlich gemeinsam, Opposition und jetzige Regierungsfraktionen, in einer pragmatischen und effizienten Art und Weise die Arbeit verrichtet haben. In meinen Dank m\u00f6chte ich den Herrn Vorsitzenden, unseren Kollegen und Bundestagspr\u00e4sidenten Norbert Lammert, einschlie\u00dfen. Wer in diesem Ausschuss war, hat eine historische Zeit genossen, und es war keine schlechte Zeit; das muss ich Ihnen sagen.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772553,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-e-fischer","sequence":131,"sitzung":6,"speaker":"Axel E. Fischer [Karlsruhe-Land] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Axel E. Fischer","speaker_fp":"axel-fischer","speaker_key":1833.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erz\u00e4hl mal N\u00e4heres!","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":132,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Zwei Sitzungen!","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":133,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Rehberg, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Beck?","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":134,"sitzung":6,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immer gerne.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":135,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":136,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Verehrter Herr Kollege, hier in den Reihen gibt es allgemein das Bed\u00fcrfnis, dass Sie dem Hohen Hause vielleicht ganz kurz - ich schenke Ihnen dadurch zus\u00e4tzliche Redezeit - die wichtigsten Ergebnisse der Beratungen des Hauptausschusses kundtun, damit wir alle das entsprechend w\u00fcrdigen k\u00f6nnen.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772560,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":138,"sitzung":6,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die wichtigen Ergebnisse dieses Ausschusses, Herr Kollege Beck, wurden Ihnen allen per E-Mail zugesandt.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772562,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":140,"sitzung":6,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt Protokolle und Beschl\u00fcsse der jeweiligen Sitzungen. Wenn Sie lesen k\u00f6nnen, k\u00f6nnen Sie auch die Ergebnisse zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772564,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772565,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":6,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Also nichts!","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":143,"sitzung":6,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, Herr Kollege Claus, wer wirklich gesamtdeutsche Verantwortung wahrnehmen will - im Jahr 2014 feiern wir 25 Jahre Fall der Mauer und im Jahr 2015 25 Jahre deutsche Einheit -, der kann aus meiner Sicht nicht sagen: Wir l\u00f6sen die Probleme einer Region im Osten - mit Berlin sind das sechs L\u00e4nder -, indem wir einen separaten Ausschuss einrichten.\n\nMeine Erfahrung und meine Wahrnehmung als Haush\u00e4lter sind andere. Ich habe links einen Kollegen aus Baden-W\u00fcrttemberg und rechts einen aus Bayern sitzen. Nat\u00fcrlich gibt es dort unterschiedliche Interessenlagen. Ich muss akzeptieren, dass, wenn die Kollegen \u00fcber Ortsumgehungen reden, sie \u00fcber 40 000, 50 000 oder 60 000 Fahrzeuge pro Tag reden. Das akzeptiere ich. Ich muss gleichzeitig darauf hinweisen, dass von den rund 15 Milliarden Euro f\u00fcr die Verkehrsprojekte \u201eDeutsche Einheit\u201c knapp 5 Milliarden Euro in die alten Bundesl\u00e4nder geflossen sind. Aber das war notwendig.\n\nIch glaube, die Ergebnisse der letzten vier Jahre zeigen die Bedeutung der einzelnen Fachaussch\u00fcsse. Herr Kollege Claus, wir sind eine stolze Truppe von 59 Abgeordneten aus Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt, Brandenburg, Berlin, Th\u00fcringen und Sachsen. Wir sind deswegen besonders stolz, weil wir in den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern bis auf einen einzigen Wahlkreis alle Wahlkreise direkt gewonnen haben.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772567,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":145,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Alles Muttis\u00f6hne!","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":146,"sitzung":6,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen werden wir uns in den einzelnen Fachaussch\u00fcssen gemeinsam mit den Kollegen aus Niedersachsen oder aus Bayern - es gibt immer wieder Gemeinsamkeiten, zum Beispiel bei der Gemeinschaftsaufgabe zur F\u00f6rderung der regionalen Wirtschaftsstruktur - f\u00fcr die entsprechenden Themen und Fachgebiete einsetzen. Wenn Sie meinen, extra f\u00fcr den kommunalen Bereich einen eigenen Ausschuss zu brauchen, dann will ich Ihnen entgegenhalten, dass die gr\u00f6\u00dfte Entlastung der Kommunen in den letzten vier Jahren stattgefunden hat.\n\nLeider ist die damals in Mecklenburg-Vorpommern zust\u00e4ndige Sozialministerin, die heutige Bundesministerin Schwesig, heute nicht anwesend. In dem von ihr verantworteten Gesetzentwurf, der in den Landtag Mecklenburg-Vorpommern eingebracht wurde, schrieb sie - ich zitiere -, \u201eab 2014 ergeben sich insgesamt erhebliche Entlastungen f\u00fcr das Land und die Kommunen\u201c. Die zus\u00e4tzlichen Einnahmen der Kommunen im kommenden Jahr l\u00e4gen voraussichtlich bei etwa 38 Millionen Euro und die des Landes voraussichtlich bei etwa 17 Millionen Euro. Dies komme der Finanzierung der Grundsicherung im Alter zugute.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Frau Schwesig schrieb \u201eerhebliche Entlastungen\u201c. Herr Kollege Claus, ich will Ihnen den Grund daf\u00fcr nennen. Wenn Sie sich die Statistik der Altersarmut, sprich: der Empf\u00e4nger von Grundsicherung im Alter, anschauen, dann stellen Sie fest: In den neuen Bundesl\u00e4ndern betr\u00e4gt der Anteil der Betroffenen an der Gesamtbev\u00f6lkerung mit rund 1,3 Prozent strukturell nur etwa die H\u00e4lfte des Anteils in Deutschland insgesamt, n\u00e4mlich 2,7 Prozent. Ein Gutachten der Universit\u00e4t Rostock besagt, dass mit keinem signifikanten Anstieg der Zahl der Empf\u00e4nger von Grundsicherung im Alter in den n\u00e4chsten zehn Jahren gerechnet werden muss.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich will Ihnen an dieser Stelle eine weitere Zahl nennen: In Mecklenburg-Vorpommern hat sich die Zahl der Langzeitarbeitslosen seit der Kanzlerschaft von Angela Merkel - Herr Kollege Claus, Sie reden st\u00e4ndig von Ungerechtigkeiten - von 120 000 im Jahr 2006 auf 60 000 in diesem Jahr halbiert.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772570,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":148,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat was mit dem Alter der Betreffenden zu tun! Die sind in Rente!","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":149,"sitzung":6,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Angesichts einer solchen Zahl muss ich Ihnen ganz einfach sagen: Wir brauchen weder einen Ausschuss Deutsche Einheit noch einen Ausschuss f\u00fcr kommunale -Angelegenheiten. Meine Auffassung hierzu ist: Kommunale Interessen und Interessen der jeweiligen Region kann man viel besser gemeinsam in den jeweiligen Fachaussch\u00fcssen wahrnehmen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772573,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":151,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen CDU\/CSU, SPD, Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/211 zur Einsetzung von Aussch\u00fcssen. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der Antrag ist mit den Stimmen des gesamten Hauses angenommen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/109 zur Einsetzung eines Ausschusses Deutsche Einheit. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist mit den Stimmen von CDU\/CSU, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nAbstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/110 zur Einsetzung eines Ausschusses f\u00fcr kommunale Angelegenheiten. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Der Antrag ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion, der SPD-Fraktion gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 8 auf:\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen CDU\/CSU, SPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nBestimmung des Verfahrens f\u00fcr die Berechnung der Stellenanteile der Fraktionen\n\n- Drucksache 18\/212 -\n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den interfraktionellen Antrag auf Drucksache 18\/212. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der Antrag ist mit den Stimmen des gesamten Hauses angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 9 auf:\n\nZweite und dritte Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Dreizehnten Gesetzes zur \u00c4nderung des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch (13. SGB V-\u00c4nderungsgesetz - 13. SGB V-\u00c4ndG)\n\n- Drucksache 18\/200 -\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Hauptausschusses\n\n- Drucksache 18\/206 (neu) -\n\nBerichterstattung:\n\nAbgeordnete Jens Spahn\n\nHeidtrud Henn\n\nWolfgang Gehrcke\n\nKerstin Andreae\n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen.\n\nWir kommen daher gleich zur Abstimmung. Der Hauptausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/206 (neu), den Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/200 anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den Stimmen des gesamten Hauses angenommen.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":152,"sitzung":6,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, zwei Enthaltungen!","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":153,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"- Zwei Enthaltungen. Also noch einmal: Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung bei zwei Enthaltungen mit den Stimmen fast des gesamten Hauses angenommen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der Gesetzentwurf ist bei zwei Enthaltungen angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 10 auf:\n\nZweite und dritte Beratung des von der Bun-desregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Rates \u00fcber das Programm \u201eEuropa f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\u201c f\u00fcr den Zeitraum 2014 - 2020\n\n- Drucksache 18\/13 -\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Hauptausschusses\n\n- Drucksache 18\/177 -\n\nBerichterstattung:\n\nAbgeordnete Dorothee B\u00e4r\n\nCaren Marks\n\nWolfgang Gehrcke\n\nManuel Sarrazin\n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen.\n\nWir kommen daher gleich zur Abstimmung. Der Hauptausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/177, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 18\/13 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den Stimmen der Fraktionen von SPD, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und CDU\/CSU gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der Gesetzentwurf ist mit den Stimmen von CDU\/CSU, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 11 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Harald Ebner, B\u00e4rbel H\u00f6hn, Renate K\u00fcnast, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nzu dem Vorschlag f\u00fcr einen Beschluss des Rates \u00fcber das Inverkehrbringen eines genetisch ver\u00e4nderten, gegen bestimmte Lepidopteren resistenten Maisprodukts (Zea mays L. Linie 1507) f\u00fcr den Anbau gem\u00e4\u00df der Richtlinie 2001\/18\/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates\n\nKOM(2013) 758 endg.; Ratsdok. 16120\/13\n\nhier: Stellungnahme gegen\u00fcber der Bundes-regierung gem\u00e4\u00df Artikel 23 Absatz 3 des Grundgesetzes\n\nKeine Zulassung der gentechnisch ver\u00e4nderten Maislinie 1507 f\u00fcr den Anbau in der EU\n\n- Drucksache 18\/180 -\n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen.\n\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnscht Abstimmung \u00fcber ihren Antrag auf Drucksache 18\/180 in der Sache. Die Fraktionen der CDU\/CSU und SPD w\u00fcnschen \u00dcberweisung, und zwar zur federf\u00fchrenden Beratung an den Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft und zur Mitberatung an den Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz, den Ausschuss f\u00fcr Gesundheit sowie an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit.\n\nWir stimmen nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zuerst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. Ich frage deshalb: Wer stimmt f\u00fcr die beantragte \u00dcberweisung? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Damit stimmen wir heute \u00fcber den Antrag auf Drucksache 18\/180 in der Sache nicht ab.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 12 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Priska Hinz (Herborn), Sven-Christian Kindler, Dr. Tobias Lindner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nErneute \u00dcberpr\u00fcfung der Deutschen Energie-Agentur (dena) durch den Bundesrechnungshof\n\n- Drucksache 18\/181 -\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsauschuss\n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/181 an den Haushaltsausschuss vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 13 auf:\n\nErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Festsetzung der Beitragss\u00e4tze in der gesetzlichen Rentenversicherung f\u00fcr das Jahr 2014 (Beitragssatzgesetz 2014)\n\n- Drucksache 18\/187 -\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nHaushaltsauschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich sehe und h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller.","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772577,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 7 Einsetzung von Aussch\u00fcssen","top_id":13751,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":155,"sitzung":6,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Heute ist ein guter Tag, ein guter Tag nicht nur f\u00fcr die Deutsche Rentenversicherung, sondern auch f\u00fcr viele Menschen; denn sie k\u00f6nnen sich auf deren Stabilit\u00e4t verlassen. Viele L\u00e4nder beneiden uns um unser stabiles, um unser solidarisches Rentenrecht. Wir wollen es mit dieser Regierung nicht nur weiterhin stabil halten, sondern auch noch ein wenig gerechter machen. Das setze ich gern an den Anfang.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen den Gesetzentwurf der die Regierung tragenden Fraktionen zur rentenpolitischen Entscheidung f\u00fcr das kommende Jahr. Ja, wir sagen: Wir wollen die H\u00f6he des Beitragssatzes f\u00fcr das Jahr 2014 einfrieren. Um dies zu erreichen, muss der Gesetzgeber handeln. Denn w\u00fcrden wir keine Entscheidung hier im Deutschen Bundestag treffen, st\u00fcnde uns eine weitere Senkung des Rentenversicherungsbeitrags ins Haus.\n\nIch weise darauf hin - viele sagen ja: das ist immer eine gute Sache, wenn man Beitr\u00e4ge senkt -: Wir haben 2011 den Beitrag zur gesetzlichen Rentenversicherung deutlich gesenkt, bis heute um insgesamt 1 Prozentpunkt. Insofern haben wir in der Vergangenheit eine Beitragssenkung vorgenommen, aber wir haben gute Gr\u00fcnde, sie f\u00fcr das kommende Jahr auszusetzen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":156,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":157,"sitzung":6,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"- Diese guten Gr\u00fcnde werde ich gerne erl\u00e4utern. - Die Grundlage f\u00fcr diese Gr\u00fcnde wurde im Koalitionsvertrag klipp und klar dargelegt. Ich denke, dass diese gro\u00dfen rentenpolitischen Ma\u00dfnahmen viel Sinn machen. Betroffene werden sie begr\u00fc\u00dfen. Experten sagen: Das ist die richtige Richtung, um ein stabiles System gerechter zu machen.\n\nWir sorgen als Erstes daf\u00fcr - das ist ein Herzensanliegen unserer Ministerin -, dass Erwerbsminderung kein Armutsrisiko ist. Das ist ein wesentlicher Schritt. Viele b\u00fc\u00dfen ihre Erwerbsf\u00e4higkeit ein, weil sie hart arbeiten. Deshalb darf es nicht sein, dass sie doppelt bestraft werden. Das wird ein gro\u00dfes rentenpolitisches Projekt sein.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772581,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":159,"sitzung":6,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen endlich auch Schluss machen - das sage ich an prominenter Stelle - mit den unterschiedlichen Rentenlagen in Ost und West.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772583,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":161,"sitzung":6,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Nach so vielen Jahren, in denen unser Land zusammengewachsen ist, ist es dringend geboten, dass wir dieses zweifelsfrei schwierige Kapitel zu einem Abschluss bringen.\n\nDas ist mitnichten alles, was rentenpolitisch in dieser Legislatur auf der Tagesordnung steht. Was wollen wir noch? Wir wollen die Stichtagsregelung bei Kindererziehungszeiten aufl\u00f6sen. Das ist gut, das ist richtig, und das werden viele begr\u00fc\u00dfen, die vor dem Jahr 1992 Kinder geboren haben. Auch auf diese Entscheidung freue ich mich, und wir werden sie vorbereiten.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772585,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":163,"sitzung":6,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben als Koalition - ich sage: das ist nicht einfach gewesen; viele konnten das mitverfolgen - zwei Modelle solidarischer Absicherung von Lebensleistung verkn\u00fcpft. Das kann man auch schon am Titel sehen. Wir arbeiten n\u00e4mlich an einer solidarischen Lebensleistungsrente. Sie wird vielen helfen, die viele Jahre hart gearbeitet haben, aber leider keine hohe Verg\u00fctung daf\u00fcr bekommen haben und dementsprechend mit ihren Rentenversicherungsbeitr\u00e4gen nicht daf\u00fcr sorgen konnten, dass sie im Alter sorgenfrei, das hei\u00dft armutsfrei, leben k\u00f6nnen. Auch das ist ein gro\u00dfes Projekt, und auch das nehmen wir in Angriff.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772587,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":165,"sitzung":6,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt werden Sie sagen: Da fehlt doch noch etwas. - Ja, das stimmt. Bei meinen Ausf\u00fchrungen zu dem, was fehlt, mute ich Ihnen Pers\u00f6nliches zu: Ich bin im Jahre 1951 geboren, werde also im n\u00e4chsten Jahr 63 Jahre alt. Ich freue mich schon auf meinen Geburtstag. Mein erster Arbeitstag war der Beginn meiner Lehre als Buchh\u00e4ndlerin am 1. Dezember 1966.\n\nF\u00fcr viele Einzelh\u00e4ndler und Einzelh\u00e4ndlerinnen ist das Weihnachtsgesch\u00e4ft die h\u00e4rteste Zeit. So habe auch ich das erlebt. Ich will an dieser Stelle sagen: Diese Kolleginnen und Kollegen - egal ob sie im Einzelhandel, in der Logistikbranche oder im Versandhandel arbeiten, ob sie B\u00fccher oder anderes verkaufen - arbeiten genauso hart wie jene, die Kranke pflegen, Alte versorgen, Stahl kochen oder D\u00e4cher decken. Auch jahrzehntelange Arbeit im Einzelhandel geht ganz sch\u00f6n auf die Knochen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":166,"sitzung":6,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772590,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":168,"sitzung":6,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Diesen Kolleginnen und Kollegen kann ich heute zurufen: Haltet aus! Noch einmal ein hartes Weihnachtsgesch\u00e4ft - n\u00e4chstes Jahr steht ihr auf der anderen Seite. Da habt ihr die Chance, ohne Abschlag Altersrente zu beziehen. Dann k\u00f6nnt ihr die schwierigen Kunden sein, unter denen ihr heute leidet.\n\nIch w\u00fcnsche uns frohe Weihnachten.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772592,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":170,"sitzung":6,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber du bleibst uns erhalten!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":171,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt die Kollegin Sabine Zimmermann, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772595,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":173,"sitzung":6,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zuerst m\u00f6chte ich Frau Ministerin Nahles zur Berufung in ihr neues Amt gratulieren. Ich w\u00fcnsche uns weiterhin eine gute Zusammenarbeit; das sage ich auch als Gewerkschafterin. Eines muss ich Ihnen trotzdem sagen: Wir hoffen, dass wir von Ihnen mehr erwarten k\u00f6nnen als das Wenige, das in der Koalitionsvereinbarung steht.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":174,"sitzung":6,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind 180 Seiten! Das ist gar nicht so wenig!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":175,"sitzung":6,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen das einmal lesen, Frau Zimmermann!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":176,"sitzung":6,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will nicht lange drum herumreden. Ihre neue Rentenpolitik ist eigentlich nichts anderes als die von Schwarz-Gelb; sie hat nur eine andere, sch\u00f6nere Verpackung. Auch Sie tun fast nichts, um zu verhindern, dass die Menschen Angst davor haben m\u00fcssen, ihren Lebensabend nach einem langen, harten Arbeitsleben in Armut zu verbringen. Was die gesetzliche Rentenversicherung jetzt wirklich br\u00e4uchte, w\u00e4re eine Stabilisierung des Rentenniveaus. Aber davon ist in Ihrem Koalitionsvertrag nichts, aber auch rein gar nichts zu lesen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772600,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":178,"sitzung":6,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Gro\u00dfe Koalition beh\u00e4lt den fatalen Kurs der Rentenk\u00fcrzung bei. Das bedeutet: Die Renten in Deutschland werden weiter sinken. Das ist ein Skandal.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772602,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":180,"sitzung":6,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Daran \u00e4ndern auch die einzelnen Korrekturen nichts, die die Regierung vorsieht. Seien Sie einmal ehrlich: Eine Konzeption ist hinter diesem Sammelsurium von Ma\u00dfnahmen nicht zu erkennen. Es gibt weder einen Plan noch ein Ziel. Au\u00dferdem sind die von Ihnen vorgesehen Korrekturen auch noch schlecht gemacht.\n\nAuch im Hinblick auf die Kindererziehungszeiten setzen Sie eine richtige Sache falsch um. So ist es zwar mehr als \u00fcberf\u00e4llig, Erziehungszeiten von vor 1992 geborenen Kindern bei der Rente st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen. Erkl\u00e4ren Sie den Betroffenen aber doch einmal, warum Sie ihnen die vollst\u00e4ndige Gleichstellung von Ost und West verweigern und ihnen nur einen Rentenpunkt gew\u00e4hren.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772604,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":182,"sitzung":6,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Erkl\u00e4ren Sie der Mutter im Osten, warum ihre Erziehungsleistung weniger wert ist als die einer Mutter im Westen. Erkl\u00e4ren Sie vor allen Dingen den Beitragszahlern, warum Sie ihnen die Finanzierung aufb\u00fcrden wollen, anstatt diese familienpolitische Leistung systemgerecht aus Steuermitteln zu bezahlen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772606,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":184,"sitzung":6,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Frau Ministerin Nahles, seien Sie doch ehrlich: Hier zahlt die SPD einen Preis, und zwar in der Form, dass Sie Ihre richtigen und notwendigen Umverteilungsforderungen aus dem Wahlkampf aufgegeben haben. Die Reichensteuer kommt nicht. Stattdessen werden Beitragszahler angezapft, und Sie pl\u00fcndern die Rentenkasse.\n\nDie n\u00e4chste Mogelpackung ist die Rente ab 63. Wir als Linke begr\u00fc\u00dfen alle Schritte, das angestrebte Renteneintrittsalter von 67 Jahren zur\u00fcckzunehmen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772608,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":186,"sitzung":6,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist gut, dass langj\u00e4hrig Versicherte k\u00fcnftig ab einem Alter von 63 Jahren ohne Abschl\u00e4ge in Rente gehen k\u00f6nnen. Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt doch aber auch dazu, zuzugeben, dass die Altersgrenze schrittweise auf 65 Jahre angehoben wird","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772610,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":6,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Eine Mogelpackung ist das!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":188,"sitzung":6,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"und dass diese M\u00f6glichkeit nur einer Minderheit in Deutschland offensteht. Denn viele erreichen die erforderlichen 45 Beitragsjahre nicht.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772612,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":190,"sitzung":6,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Zwei Drittel aller Neurentner werden keinen Zugang zu solch einer vorzeitigen Rente haben. Bei den Frauen sieht das sogar noch wesentlich schlechter aus.\n\nUnter dem Strich bleibt zu sagen: Auch in Zukunft werden Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer drastische Abschl\u00e4ge hinnehmen m\u00fcssen, wenn sie vor ihrem 67. Geburtstag in Rente gehen wollen. Da sagen wir als Linke ganz klar: Weg mit der Rente ab 67! Sp\u00e4testens mit 65 muss Schluss sein!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772614,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":192,"sitzung":6,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer nicht mehr kann, muss vorher abgesichert in Rente gehen k\u00f6nnen. Wer lange eingezahlt hat, muss mit 60 Jahren abschlagsfrei die Rente genie\u00dfen d\u00fcrfen. Damit niemand im Alter in Armut leben muss, brauchen wir zudem eine solidarische Mindestrente, die ihren Namen auch verdient.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772616,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":194,"sitzung":6,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit diesem Koalitionsvertrag wird die Angleichung der Ostrenten wieder aufgeschoben. Im letzten Koalitionsvertrag von CDU, CSU und FDP wurde uns eine Angleichung wenigstens versprochen. Aber jetzt versprechen Sie nur, die Angleichung bis 2017 zu pr\u00fcfen. Na toll! Wissen Sie: Der Stahlarbeiter, der \u00fcber 40 Jahre in Riesa hart gearbeitet hat, hat schon l\u00e4ngst die Hoffnung aufgegeben, dass er einmal die Rente eines Stahlarbeiters aus Bochum bekommen wird. Das ist ein Skandal im 24. Jahr der deutschen Einheit.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772618,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":196,"sitzung":6,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen muss ich Ihnen widersprechen, Frau Ha\u00dfelmann. Die deutsche Einheit haben wir vor 25 Jahren mit der \u00d6ffnung der Grenze eingeleitet - das ist richtig -, aber die soziale Einheit haben wir noch lange nicht. Daran m\u00fcssen wir noch arbeiten.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772620,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":198,"sitzung":6,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. Liebe Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, Ihr Koalitionsvertrag tr\u00e4gt den Titel \u201eDeutschlands Zukunft gestalten\u201c. Anscheinend verstehen Sie darunter, die Renten weiter zu k\u00fcrzen und dem Zug in Richtung Altersarmut freie Fahrt zu geben. Bremsen werden Sie ihn nur noch k\u00f6nnen, wenn alle Menschen in die gesetzliche Rentenversicherung einzahlen: vom Abgeordneten \u00fcber den Rechtsanwalt bis hin zu den Beamten. So k\u00f6nnen Sie bei der Rente Deutschlands Zukunft gestalten, aber dazu fehlt Ihnen der Wille, und es fehlen nat\u00fcrlich auch die Gemeinsamkeiten in dieser Gro\u00dfen Koalition.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772622,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":200,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Karl Schiewerling, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772624,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":202,"sitzung":6,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch von mir zun\u00e4chst einen herzlichen Gl\u00fcckwunsch an die neue Bundesarbeitsministerin, Frau Nahles. Ihnen alles Gute, eine gl\u00fcckliche Hand, Gottes Segen f\u00fcr Ihr Wirken!\n\nGemeinsam mit den neuen Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rinnen, Frau L\u00f6sekrug-M\u00f6ller und Frau Kramme, haben wir den Koalitionsvertrag ausgehandelt. Es war - das ist gar keine Frage - ein schwieriger Weg, den wir miteinander zur\u00fccklegen mussten, auch und gerade im Bereich der Rentenpolitik. All das, was wir uns vorgenommen haben, ist im Koalitionsvertrag festgelegt. Er ist die Basis f\u00fcr die nun anlaufenden Gesetzgebungsverfahren.\n\nBevor ich fortfahre, m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, an dieser Stelle Ihrer Vorg\u00e4ngerin, Frau Bundesministerin von der Leyen, herzlich zu danken f\u00fcr die Arbeit, die sie in den letzten vier Jahren in hervorragender Weise f\u00fcr uns geleistet hat.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772626,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":204,"sitzung":6,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch den Staatssekret\u00e4ren, den beamteten wie den parlamentarischen, an dieser Stelle einen herzlichen Dank! Sie \u00fcbernehmen ein gut bestelltes Haus, eine gute Grundlage f\u00fcr die gemeinsame Arbeit. Wir freuen uns darauf.\n\nMeine Damen und Herren, der Koalitionsvertrag ist, wie ich gerade schon sagte, die Grundlage der Gesetzgebungsverfahren. In diesem Koalitionsvertrag sind die Dinge vereinbart worden, die Frau Staatssekret\u00e4rin L\u00f6sekrug-M\u00f6ller gerade vorgetragen hat, n\u00e4mlich die Rente mit 63, die M\u00fctterrente, die Erwerbsminderungsrente, die solidarische Lebensleistungsrente und - nicht zu vergessen - auch die potenzielle Anhebung der Mittel f\u00fcr die Rehabilitation.\n\nUm dieses alles finanzieren zu k\u00f6nnen, hat die Bundeskanzlerin bei der Vorstellung des Koalitionsvertrages am 27. November vor der Bundespressekonferenz gesagt, dass der Rentenversicherungsbeitrag im kommenden Jahr stabil bleibt und nicht abgesenkt wird. Deswegen kann ich manche Aufregungen nicht verstehen. \u00dcbrigens haben einen Tag sp\u00e4ter alle Debattenredner im Hohen Haus genau dieses \u00fcber alle Fraktionsgrenzen hinweg ebenfalls best\u00e4tigt.\n\nDaher k\u00f6nnen all die, die ein Gutachten in Auftrag gegeben haben, um festzustellen, ob dies verfassungsgem\u00e4\u00df ist oder nicht, getrost davon ausgehen, dass die Bev\u00f6lkerung, die Arbeitgeber, die Versicherten wissen, dass der Rentenversicherungsbeitrag auch in 2014 18,9 Prozent betragen wird. Das wird dadurch erreicht, dass heute in erster Lesung das entsprechende Gesetz durch die beiden Koalitionsfraktionen eingebracht wird. Morgen wird es als Ank\u00fcndigung im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht, sodass damit die rechtlichen Grundlagen gelegt sind. Sofern der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales auf weitere Anh\u00f6rungen gesonderter Art verzichtet, werden wir das Gesetz schon im Februar im Bundesrat verabschieden k\u00f6nnen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":205,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie verzichten auf eine Anh\u00f6rung?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":206,"sitzung":6,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Union verwirklicht damit das gro\u00dfe Anliegen: F\u00fcr die M\u00fctter, die ihre Kinder vor 1992 geboren haben, werden die Erziehungszeiten im Rentenrecht besser anerkannt.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772630,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":208,"sitzung":6,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht in der Frage soziale Gerechtigkeit - das sage ich mit Blick auf das, was an \u00f6ffentlicher Debatte im Augenblick l\u00e4uft - in der Tat darum, den Frauen zu danken, die eine Leistung f\u00fcr dieses Rentensystem erbracht haben. Diese Frauen haben n\u00e4mlich Kinder geboren und zu lebenst\u00fcchtigen Menschen erzogen, die sp\u00e4ter mit ihrer H\u00e4nde Arbeit dazu beitragen, dass das solidarische Rentensystem weiter bestehen kann.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":209,"sitzung":6,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig, aber es ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":210,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":211,"sitzung":6,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen geht es bei der Frage der Gerechtigkeit nicht nur um die j\u00fcngere Generation, die die damit verbundenen Mehrkosten zu tragen hat. Es geht auch darum, jetzt die Lebensleistung von Frauen anzuerkennen - in aller Regel waren es Frauen -, die sie mit der Erziehung ihrer Kinder erbracht haben, ohne dass es Kinderkrippen gab und ohne dass es Rahmenbedingungen gab, die es erm\u00f6glichten, Beruf und Familie miteinander zu verbinden. Daher soll die L\u00fccke zwischen drei Rentenpunkten und einem Rentenpunkt wenigstens etwas geschlossen werden.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772635,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Andrea Wicklein [SPD]","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":213,"sitzung":6,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wieso zahlt es der Beitragszahler?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":214,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schiewerling, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Matthias W. Birkwald?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":215,"sitzung":6,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772639,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":6,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. Sie kommt jetzt einen Moment sp\u00e4ter wegen der H\u00f6flichkeit der Pr\u00e4sidentin; denn sie hat Sie erst noch weiter reden und zum n\u00e4chsten Thema kommen lassen.\n\nHerr Kollege Schiewerling, Sie haben eben gesagt: Die Kanzlerin habe Ende November mitgeteilt, der Rentenversicherungsbeitrag werde nicht abgesenkt. - Sie sagten, da sei das politisch klar gewesen. Dann frage ich Sie: Warum haben Sie es denn technisch nicht ordentlich umgesetzt? Wir haben ja heute nur die erste Lesung. Die zweite und die abschlie\u00dfende dritte Lesung werden nicht mehr im Kalenderjahr 2013 stattfinden k\u00f6nnen, was aber gesetzlich eigentlich so vorgeschrieben ist. Sie tricksen. Erst im Januar werden Sie r\u00fcckwirkend mitteilen k\u00f6nnen, dass die Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge nicht sinken.\n\nIch sage Ihnen hier eines: Sie h\u00e4tten die Gelegenheit dazu gehabt, das handwerklich ordentlich zu machen. Sie haben diese Gelegenheit vers\u00e4umt. Wir, die Linke, haben n\u00e4mlich bereits am 14. November einen Gesetzentwurf zur Stabilisierung der Beitragss\u00e4tze in der gesetzlichen Rentenversicherung vorgelegt. Der ist dann an diesen uns\u00e4glichen Hauptausschuss \u00fcberwiesen worden,","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":217,"sitzung":6,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wieso ist er \u201euns\u00e4glich\u201c?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772641,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":6,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"wo ja angeblich die Arbeit der Aussch\u00fcsse geleistet werden sollte. Was haben dann SPD und CDU\/CSU in diesem Hauptausschuss gemacht? Sie haben gegen unseren Willen, gegen die Stimmen der einreichenden Fraktion, diesen Gesetzentwurf abgelehnt und das Thema auf das n\u00e4chste Jahr vertagt.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":219,"sitzung":6,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00e4ngt mit den Mehrheitsverh\u00e4ltnissen zusammen!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772643,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":6,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen sagen ich Ihnen: Das ist unsauber.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":221,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Birkwald, bei aller H\u00f6flichkeit: W\u00fcrden Sie jetzt Ihre Frage stellen?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772645,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772646,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":6,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ich stelle meine Frage: Was sagen Sie zur Einsch\u00e4tzung der Zeitung Die Welt vom 4. Dezember? Ich zitiere:\n\nEinen Ausweg aus der Zeitnot bot am Mittwoch ausgerechnet die Linkspartei: In dem provisorischen Hauptausschuss des Bundestags \u2026 legte die Fraktion einen Gesetzesentwurf zur Stabilisierung der Rentenbeitragss\u00e4tze vor - und damit zwei Wochen fr\u00fcher, als die Vorlage von Union und SPD geplant ist.\n\nH\u00e4tten sich Union, SPD und Linke \u2026 auf eine gemeinsame Gesetzesinitiative verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, w\u00e4re das Gesetz aller Voraussicht nach noch p\u00fcnktlich zum Jahreswechsel in Kraft getreten. Ohne gro\u00dfe Trickserei. Aber die Vertreter von Union und SPD wiesen den Gesetzesentwurf einm\u00fctig zur\u00fcck - Parteir\u00e4son geht vor.\n\nDie Welt schreibt also: \u201eausgerechnet die Linkspartei\u201c.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":224,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt aber bitte die Frage, Herr Kollege.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772648,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":6,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben es richtig gemacht. Warum haben Sie es nicht korrekt gemacht?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772649,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":227,"sitzung":6,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Birkwald, ich will die Debatte nicht unn\u00f6tig verl\u00e4ngern. Deswegen eine kurze Antwort:\n\nErstens. Wir machen es korrekt, indem wir die Verfahren einhalten, die der Deutsche Bundestag daf\u00fcr vorsieht,","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":228,"sitzung":6,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht das Gesetz!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":229,"sitzung":6,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"n\u00e4mlich die Gr\u00fcndung von Aussch\u00fcssen und die Behandlung im entsprechenden Ausschuss. Wenn alles gut geht, wird das Gesetz im Februar vom Bundesrat verabschiedet. Ihr Vorschlag war ordentlich, unserer ist ordentlicher, und deswegen haben wir Ihren abgelehnt.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772653,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":231,"sitzung":6,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Sie \u00e4u\u00dferten die Bitte, einen Zeitungskommentar zu kommentieren. Wissen Sie, wenn wir die Kommentare der Zeitungen in ihrer Meinungsvielfalt im Einzelnen analysieren wollten, dann m\u00fcssten wir uns ranhalten. Auch wenn die Linkspartei diesmal gut weggekommen ist, kommentiere ich es nicht.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772655,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":233,"sitzung":6,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir halten in dieser Frage ein ordnungsgem\u00e4\u00dfes Verfahren ein.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":234,"sitzung":6,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das stimmt doch nicht!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":235,"sitzung":6,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich an dieser Stelle auf den Punkt der Anerkennung von Erziehungszeiten im Rentenrecht und die Frage der Finanzierung zur\u00fcckkommen, weil dies im Augenblick einer der heftig diskutierten Punkte ist. Die Sicherstellung der Finanzierung ist einer der Gr\u00fcnde, warum wir den Rentenversicherungsbeitrag nicht absenken.\n\nWir geben pro Jahr circa 245 Milliarden Euro f\u00fcr Rentenleistungen aus. Diese Summe stammt zu einem Drittel von den Beitr\u00e4gen der Versicherten, zu einem Drittel von den Beitr\u00e4gen der Arbeitgeber und zu einem Drittel aus dem Bundeszuschuss. Die R\u00fccklage von 31 Milliarden Euro beinhaltet deshalb circa 10 Milliarden Euro Steuermittel. Wir finanzieren die sogenannte M\u00fctterrente, die ein Gesamtvolumen von 6,5 Milliarden Euro ausmacht, zun\u00e4chst einmal aus den R\u00fccklagen der Rentenversicherung. Wir senken den Beitrag nicht ab, um den Beitragszufluss in H\u00f6he von 7,5 Milliarden Euro f\u00fcr das n\u00e4chste und die folgenden Jahre zu erhalten. Ich glaube, dass dieses Vorgehen angesichts der Steuermittel, die der Rentenversicherung bereits zuflie\u00dfen, zu vertreten ist. Ich bin ganz sicher, dass die Allgemeinheit auf diesem Weg in angemessenem Ma\u00dfe an den Kosten f\u00fcr die sogenannte M\u00fctterrente beteiligt wird.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":236,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schiewerling, ich darf Sie an die Redezeit erinnern.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":237,"sitzung":6,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bleibe dabei: Wir werden \u00fcber das Rentenpaket intensiv und gut verhandeln und es miteinander auf den Weg bringen, wie wir es im Koalitionsvertrag vereinbart haben. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass die Rentnerinnen und Rentner angstfrei in die Zukunft schauen k\u00f6nnen, und wir werden daf\u00fcr sorgen, dass das Gesetz so ausgestaltet ist, dass es von den Generationen getragen werden kann. Hier und heute geht es der Unionsfraktion darum - das ist der erste Schritt -, den Leistungstr\u00e4gerinnen unserer Gesellschaft, also denjenigen, die Kinder erzogen haben und daf\u00fcr sorgen, dass unser Sozialsystem \u00fcberhaupt funktionieren kann, mehr Gerechtigkeit zukommen zu lassen. Das ist unser Ziel.\n\nIch danke Ihnen sehr und w\u00fcnsche Ihnen auf diesem Weg ein frohes Weihnachtsfest und Gottes Segen f\u00fcr das neue Jahr.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772661,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":239,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt die Kollegin Kerstin Andreae, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":240,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs ist ein Hohn. Darin steht, zur Gew\u00e4hrleistung von Stabilit\u00e4t und Planungs-sicherung in der Finanzierung der gesetzlichen Rentenversicherung m\u00fcsse dieses Gesetz jetzt auf den Weg gebracht werden.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":241,"sitzung":6,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":242,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, geht\u2019s noch? Das ist reiner Etikettenschwindel, und das wissen Sie auch.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772666,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":244,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen doch nur Ihre Wahlversprechen finanzieren. Sie pl\u00fcndern die Rentenkasse, um die M\u00fctterrente und die Rente mit 63 finanzieren zu k\u00f6nnen. Die M\u00fctterrente kostet - das wurde gerade eben noch einmal gesagt - pro Jahr 6,5 Milliarden Euro. Sie wird bezahlt aus der Rentenkasse, von dem Geld der Beitragszahler. Sie alle hier zahlen nicht in die Rentenkasse ein. Ihre M\u00fctter und teilweise auch Ihre Gro\u00dfm\u00fctter kommen in den Genuss der M\u00fctterrente. Bezahlen m\u00fcssen das Ihre Mitarbeiter, aber nicht Sie. Das ist weder fair noch seri\u00f6s. Das ist schlicht das Pl\u00fcndern der Rentenkasse.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772668,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":246,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die damalige Gro\u00dfe Koalition war mutig, als sie die Rente mit 67 auf den Weg gebracht hat. Das war eine durchaus unpopul\u00e4re Ma\u00dfnahme, aber eine richtige. Angesichts der demografischen Entwicklung war diese Entscheidung richtig. Anscheinend sind wir die Einzigen, die diese Entscheidung noch verteidigen. Sie schlagen sich in die B\u00fcsche.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772670,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":248,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei der Rente mit 67 ist es aber notwendig, flexible \u00dcberg\u00e4nge zu schaffen, damit die Leute, auch die Buchh\u00e4ndlerin, die Chance haben, ihren Beruf bis 67 auszu\u00fcben. Deswegen ist es notwendig, Reha-Leistungen zu finanzieren.\n\nDoch was ist mit den Leuten, die wirklich nicht mehr k\u00f6nnen?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":249,"sitzung":6,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die kriegen eine Stelle bei den Gr\u00fcnen!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":250,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr diese Leute brauchen wir eine Erwerbsminderungsrente. Die Gr\u00fcnen sind absolut daf\u00fcr, die Mittel f\u00fcr die Erwerbsminderungsrente zu erh\u00f6hen. Dabei geht es um Leute, die wirklich krank sind. Es ist nicht in Ordnung, was diesbez\u00fcglich in den letzten Jahren gemacht wurde. Es ist nicht in Ordnung, dass das Niveau der Erwerbsminderungsrente gesenkt wurde. Wir brauchen hierf\u00fcr mehr Mittel. Daf\u00fcr ist die Rentenkasse da. Die Erwerbsminderungsrenten aufzustocken, w\u00e4re die erste und wichtigste rentenpolitische Ma\u00dfnahme. Es macht aber keinen Sinn, mit der Rente mit 63 alle positiven Effekte der Rente mit 67 kaputtzumachen. Aber genau das machen Sie gerade.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772674,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":252,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt zum Verfahren. Herr Schiewerling, Sie haben hier dreist behauptet, dieses Verfahren sei in Ordnung. Sie haben gesagt, dass die Bundeskanzlerin am 27. November 2013 beschlossen hat, dass die Rentenbeitr\u00e4ge bitte so zu bleiben haben, wie sie sind. Das hat aber nicht sie zu beschlie\u00dfen. Das macht das Parlament, und zwar in einem geordneten, geregelten Verfahren.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772676,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":254,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und das l\u00e4uft so: erste Lesung im Plenum, Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen im Ausschuss und danach zweite und dritte Lesung inklusive Debatte.\n\nGlauben Sie denn ernsthaft, dass Sie so Vertrauensschutz gew\u00e4hrleisten? Sie sagen: Wir haben hier die erste Lesung gemacht und deutlich gemacht, was wir wollen, und danach schreiben wir es in den Bundesanzeiger. - Wenn Sie so vorgehen, dann k\u00f6nnen Sie sich jede Anh\u00f6rung, jede Debatte im Ausschuss sparen, weil klar ist, dass es \u00fcberhaupt keine \u00c4nderung mehr gibt. Sie k\u00f6nnen doch nicht ernsthaft Sachverst\u00e4ndige zu einer Anh\u00f6rung einladen und ihnen sagen: Redet einmal sch\u00f6n dar\u00fcber, es ist uns nur leider herzlich egal, was ihr dazu sagt. - Das, was Sie hier machen, ist mitnichten ein geordnetes Verfahren. Sie geben - ohne einen parlamentarischen Ablauf - schlicht vor, was Sie wollen. Das m\u00fcssen Sie doch sehen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772678,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":256,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Insgesamt muss ich sagen, dass ich ein bisschen geschockt dar\u00fcber bin, welche Richtung die Debatte genommen hat. Bei der M\u00fctterrente, die Sie - ich sage es noch einmal -, wenn Sie sie denn wollen, steuerfinanzieren m\u00fcssen, geht es in den kommenden vier Jahre um 26 Milliarden Euro. In dieser Legislaturperiode nehmen Sie gerade einmal 6 Milliarden Euro f\u00fcr Bildung und Kinderbetreuung in die Hand. Das ist doch kein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis; das ist doch nicht mehr generationengerecht. Das, was Sie hier machen, zeigt eine absolute Schieflage bei der Priorit\u00e4tensetzung. Sie vergessen die Generationengerechtigkeit.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772680,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":258,"sitzung":6,"speaker":"Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Die vergessen wir nicht!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":259,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen ganz klar: Sie trauen sich nicht, den Weg eines normalen Verfahrens einzuschlagen. Sie trauen sich nicht, eine Anh\u00f6rung durchzuf\u00fchren und das Wissen der Sachverst\u00e4ndigen zu ber\u00fccksichtigen; denn die w\u00fcrden Ihnen Ihr Vorhaben um die Ohren hauen. Sie trauen sich nicht, ehrlich zu sein und die M\u00fctterrente aus Steuern zu finanzieren.\n\nSie sagen: Die Koalition gestaltet die Zukunft. - Mitnichten ist das der Fall. Sie verbrauchen die Zukunft und die Mittel auch f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen. Das hat mit Planungssicherheit nichts zu tun. Das hat mit Stabilit\u00e4t nichts zu tun, und mit Generationengerechtigkeit hat es erst recht nichts zu tun. Sie k\u00f6nnen mit unserem entschlossenen Widerstand gegen solch ein Verfahren, gegen diese Art von Politik und gegen Ihre Unehrlichkeit rechnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772683,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":261,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat Sven Morlok, S\u00e4chsischer Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772685,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":6,"speaker":"Sven Morlok, Staatsminister (Sachsen)","speaker_cleaned":"Sven Morlok","speaker_fp":"sven-morlok","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Mit dem hier von den Koalitionsfraktionen vorgelegten Gesetzentwurf werden die Leistungstr\u00e4ger in unserer Gesellschaft belastet und die Zukunftschancen der jungen Generation gef\u00e4hrdet. Schauen Sie sich beispielsweise die Auswirkungen auf eine vierk\u00f6pfige Familie mit einem monatlichen Bruttoeinkommen von 4 500 Euro an. Eine solche Familie wird mit 165 Euro im Jahr belastet. Eine Fachverk\u00e4uferin, Anfang 30, mit einem monatlichen Bruttoeinkommen von 2 500 Euro wird mit 90 Euro im Jahr zus\u00e4tzlich belastet.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, Sie belasten die Menschen, die jeden Morgen aufstehen, die sich krumm machen, die sich im Beruf engagieren, um ihre Familie zu ern\u00e4hren. Das, was Sie hier vorhaben, ist ein Schlag ins Gesicht dieser Leistungstr\u00e4ger.\n\nDie OECD bezeichnet die Rentenpl\u00e4ne der Koalition als Jobvernichter. Sie empfiehlt, den Faktor Arbeit zu entlasten. Sie tun genau das Gegenteil. Sie machen Arbeit teurer, und zwar um 2,9 Milliarden Euro pro Jahr. Das ist sozusagen ein 2,9-Milliarden-Euro-Rucksack auf dem Buckel der deutschen Unternehmen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772686,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":264,"sitzung":6,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie klatschen f\u00fcr die FDP!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772688,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":6,"speaker":"Sven Morlok, Staatsminister (Sachsen)","speaker_cleaned":"Sven Morlok","speaker_fp":"sven-morlok","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das beeintr\u00e4chtigt die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit, und Sie schaden damit dem Wirtschaftsstandort Deutschland.\n\nIch m\u00f6chte Sie einmal daran erinnern, wie einige Mitglieder Ihrer Koalition dieses Thema sehen. Vizekanzler Sigmar Gabriel sagte dazu am 7. Dezember der Braunschweiger Zeitung - ich zitiere -:\n\nDie Finanzierung der M\u00fctterrente erfolgt fr\u00fcher oder sp\u00e4ter aus Steuern, zumindest teilweise. Auf Dauer kann man das so nicht durchhalten, sonst steigen die Beitr\u00e4ge der Rentenversicherung.\n\nSo der Vizekanzler.\n\nIn einem Memorandum von verschiedenen CDU-Abgeordneten hei\u00dft es - ich zitiere -:\n\nUnsere Sorge, dass das vereinbarte Rentenpaket inklusive der abschlagsfreien Rente mit 63 die Erfolge der Rentenpolitik der letzten 15 Jahre gef\u00e4hrden k\u00f6nnte, bleibt.\n\nUnd der Kollege von Stetten brachte es auf den Punkt, als er das Vorhaben als \u201eVerbrechen an der n\u00e4chsten Generation\u201c bezeichnete.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, Sie haben kein Erkenntnisproblem. Sie haben ein Umsetzungsproblem. Sie wissen, dass es so nicht geht, aber Sie machen es trotzdem. Sie t\u00e4uschen die Menschen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":266,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Jurk?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772690,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":6,"speaker":"Sven Morlok, Staatsminister (Sachsen)","speaker_cleaned":"Sven Morlok","speaker_fp":"sven-morlok","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gerne.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":268,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Staatsminister Morlok, ist das, was Sie uns gerade vortragen, die Position der S\u00e4chsischen Staatsregierung?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772692,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772693,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":6,"speaker":"Sven Morlok, Staatsminister (Sachsen)","speaker_cleaned":"Sven Morlok","speaker_fp":"sven-morlok","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Jurk, die S\u00e4chsische Staatsregierung setzt sich bei vielen aktuellen Fragen daf\u00fcr ein, dass, wenn in den Kassen zus\u00e4tzliche Einnahmen verf\u00fcgbar sind, diese zus\u00e4tzlichen Einnahmen bzw. \u00dcbersch\u00fcsse in allererster Linie daf\u00fcr genutzt werden, die entsprechenden Beitr\u00e4ge zu senken und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu entlasten. Ministerpr\u00e4sident Tillich hat, als bekannt wurde, dass wir in der Kasse der Rundfunkanstalten einen erheblichen \u00dcberschuss haben, die Initiative ergriffen, um eine Beitragssenkung herbeizuf\u00fchren. Wir haben dar\u00fcber j\u00fcngst, in dieser Woche, eine Debatte im S\u00e4chsischen Landtag gef\u00fchrt. In dieser Debatte ist deutlich geworden, dass die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit des Parlaments hinter dieser Initiative des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten steht.\n\nDas, was f\u00fcr die vollen Kassen bei den Rundfunkanstalten gilt, gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die vollen Kassen bei der Rentenversicherung. Anstatt sich \u00fcber zus\u00e4tzliche Ausgaben Gedanken zu machen, w\u00e4re es richtig, die Beitr\u00e4ge denen zur\u00fcckzugeben, die sie bezahlt haben, n\u00e4mlich den Beitragszahlern, den Versicherten und den Arbeitgebern.\n\nDie Regierung, sehr geehrte Damen und Herren, ist gerade einmal zwei Tage im Amt, und schon greift sie den Beitragszahlern schamlos in die Tasche.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772694,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772695,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":6,"speaker":"Sven Morlok, Staatsminister (Sachsen)","speaker_cleaned":"Sven Morlok","speaker_fp":"sven-morlok","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es waren knapp 6 Milliarden Euro in zwei Tagen. Ich m\u00f6chte mir nicht ausmalen, wie es in vier Jahren aussieht. Das macht mir Angst. Wenn die Stimme der wirtschaftlichen Vernunft im Bundestag fehlt, muss sie eben aus den L\u00e4ndern kommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772696,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":274,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt die Kollegin Katja Mast f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772698,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":276,"sitzung":6,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Auch ich will der neuen Bundesarbeitsministerin Andrea Nahles und ihrer gesamten Hausspitze, insbesondere unseren beiden Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rinnen Anette Kramme und Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, im Namen meiner Fraktion recht herzlich zum neuen Amt gratulieren. Wir alle freuen uns auf die Zusammenarbeit und die Umsetzung der vielen Punkte, die wir uns in der Koalition gemeinsam vorgenommen haben.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772700,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":278,"sitzung":6,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Morlok, eigentlich wollte ich gar nichts zu Ihnen sagen, weil ich finde, das sollte die Fraktion machen, auf deren Redezeit Ihre Redezeit angerechnet wird; aber jetzt sage ich trotzdem etwas. Ich halte es f\u00fcr hochzynisch, wenn Sie sagen, Sie w\u00fcrden f\u00fcr die Leistungstr\u00e4ger in dieser Gesellschaft reden, dabei aber die M\u00fctter in dieser Gesellschaft ignorieren.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772702,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":280,"sitzung":6,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir diskutieren hier und heute \u00fcber einen Gesetzentwurf, in dem es darum geht, den Beitragssatz zur Rentenversicherung bei 18,9 Prozent zu stabilisieren, statt ihn auf 18,3 Prozent zu senken.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":281,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie aber nicht die Kasse pl\u00fcndern!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":282,"sitzung":6,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben uns, was die Rentenversicherung betrifft, viel vorgenommen. Weil die Kollegin Zimmermann gesagt hat, diese Bundesregierung bzw. diese Koalition w\u00fcrde keinen Beitrag zur Stabilisierung des Rentenniveaus leisten, muss ich ihr an dieser Stelle von ganzem Herzen widersprechen. Sie verga\u00dfen n\u00e4mlich, in Ihrer Rede darauf hinzuweisen, dass ein fl\u00e4chendeckender gesetzlicher Mindestlohn und eine verbesserte Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung von Tarifvertr\u00e4gen dazu f\u00fchren werden, dass sich die Einkommenssituation der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland verbessern und damit automatisch eine Stabilisierung des Rentenniveaus stattfinden wird. Ich sage Ihnen: Wir sind verdammt stolz, dass wir das hinbekommen haben. Sie wissen, wie lange gestritten wurde, bis wir die Einf\u00fchrung eines fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohns - ab 2015 in Ost und West - durchgesetzt haben.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772706,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":284,"sitzung":6,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie doch mal zur Sache! Nebelkerzen sind das, nichts als Nebelkerzen!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":285,"sitzung":6,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"- Da ein Kollege dazwischenruft, ich solle zur Sache reden: Ich rede \u00fcber Rentenpolitik, und zur Rentenpolitik geh\u00f6rt die Bek\u00e4mpfung der Erwerbsarmut.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772709,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":287,"sitzung":6,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu unseren Vorhaben. Meine Kollegen haben schon angesprochen, dass wir die Anrechnung der Kindererziehungszeiten f\u00fcr vor 1992 geborene Kinder gemeinsam verbessern wollen. Damit wollen wir insbesondere die Anerkennung verbessern.\n\nEs gibt in der Koalition einen kleinen Dissens in der Frage, wie wir das finanzieren. Wir sind gemeinsam schon so weit gekommen, dass wir das langfristig \u00fcber Steuern finanzieren wollen. Wir sind jetzt an dem Punkt, dass wir sagen: Dazu brauchen wir auch Mittel aus der Rentenversicherung. Aber nach den aktuellen Wortmeldungen von Horst Seehofer und Ursula von der Leyen, die der Rentenversicherung ab 2018 Steuermittel im Umfang von 2 Milliarden Euro zukommen lassen will, bin ich zuversichtlich, dass wir in der Koalition auch diesen Konflikt gemeinsam l\u00f6sen werden.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772711,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":289,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Mast, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Kurth?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":290,"sitzung":6,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":291,"sitzung":6,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Kollegin Mast, Sie haben davon gesprochen, dass Sie \u201eeinen kleinen Dissens\u201c bei der Finanzierung haben.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772715,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":293,"sitzung":6,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmen Sie mir zu, dass es bei der M\u00fctterrente immerhin um den stattlichen Betrag von 6,5 Milliarden Euro - und zwar j\u00e4hrlich - geht, und sehen Sie diesen Betrag mit dem Begriff \u201ekleiner Dissens\u201c angemessen beschrieben? Und stimmen Sie mir zu, dass die Besserstellung von M\u00fcttern, deren Kinder vor 1992 geboren sind, geboten sein mag - dar\u00fcber kann man diskutieren -, dass dies aber eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe ist und daher vollst\u00e4ndig durch Steuermittel zu finanzieren ist und nicht von den Beitragszahlern?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772717,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":295,"sitzung":6,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Kollege Kurth, nat\u00fcrlich handelt es sich bei der M\u00fctterrente um eine versicherungsfremde Leistung. Das ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":296,"sitzung":6,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":297,"sitzung":6,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"und sollte aus Steuermitteln finanziert werden.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772721,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE] und Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":299,"sitzung":6,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe kein Problem damit, das einzugestehen; denn das war schon immer die Position der SPD-Bundestagsfraktion. Wir sind aber in einer Koalition, und in einer Koalition geht es darum, Kompromisse zu schlie\u00dfen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":300,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber der teuerste Kompromiss, den es gab!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":301,"sitzung":6,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir finden - im Gegensatz zu Ihnen -, dass wir hier keine faulen Kompromisse geschlossen haben. Wir finden, dass wir es den M\u00fcttern in Deutschland schuldig sind, dass wir auch dort ihre Situation verbessern.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772725,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":303,"sitzung":6,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich aber zu einem weiteren Punkt kommen, was unsere gemeinsamen Vorhaben angeht. Ich pers\u00f6nlich finde, dass das wichtigste Vorhaben in der Rentenpolitik ist, dass wir bei der Erwerbsminderungsrente deutliche Fortschritte in Angriff nehmen. Heute ist es so, dass Menschen, die in Erwerbsminderungsrente gehen, das h\u00f6chste Risiko von Altersarmut haben. Die Erwerbsminderungsrenten sind von 2000 bis 2012 deutlich gesunken - ich nenne nur die Zahl f\u00fcr M\u00e4nner -: um 15 Prozent, im Westen von im Schnitt 780 Euro auf 647 Euro. Das liegt deutlich unter der Grundsicherung im Alter. Das hei\u00dft, die Erwerbsminderungsrente hat nicht mehr die Funktion, vor Altersarmut zu sch\u00fctzen. Deshalb nehmen wir uns in dieser Koalition vor, der Altersarmut an dieser Stelle durch verschiedene Ma\u00dfnahmen entschieden entgegenzutreten. Das ist - vorhin wurde es schon gesagt - f\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten und f\u00fcr unsere Ministerin in der Rentenpolitik ein Kernanliegen.\n\nWir haben uns vorgenommen, die solidarische Lebensleistungsrente einzuf\u00fchren sowie eine abschlagsfreie Rente ab 63 nach 45 Arbeitsjahren. Die Ost-West-Angleichung setzen wir Schritt f\u00fcr Schritt um.\n\nDas alles sind f\u00fcr uns Punkte, wozu wir sagen: Daf\u00fcr lohnt es sich, vier Jahre gemeinsam Politik zu machen. Daf\u00fcr lohnt es sich auch, die Beitragss\u00e4tze in der Rentenversicherung zu stabilisieren. Wir haben viel vor, und wir wollen die Gerechtigkeitsl\u00fccken auch in der Rentenversicherung schlie\u00dfen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772727,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":305,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Paul Lehrieder, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772729,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":307,"sitzung":6,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Rentenkasse ist unter der unionsgef\u00fchrten Bundesregierung seit Ende 2005 wieder auf Vordermann gebracht worden. Die Rentenfinanzen sind stabilisiert, die R\u00fccklage ist gut gef\u00fcllt. Aufgrund der guten Wirtschafts- und Besch\u00e4ftigungsentwicklung werden die Reserven der Rentenversicherung Ende 2013 rund 31 Milliarden Euro betragen. Das entspricht 1,75 Monatsausgaben und ist somit der h\u00f6chste Stand seit 20 Jahren. Frau Andreae, Sie w\u00e4ren froh gewesen, wenn Sie zu Ihrer Regierungszeit \u00c4hnliches erreicht h\u00e4tten.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772731,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":309,"sitzung":6,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben erst mal die Grundlagen daf\u00fcr gelegt!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":310,"sitzung":6,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ihr habt sie gepl\u00fcndert. Dazu komme ich noch.\n\nIm Rentenversicherungsbericht 2010, also vor drei Jahren, ging die Bundesregierung f\u00fcr 2014 noch von einem Rentenversicherungsbeitrag von 19,3 Prozent aus. Heute geht es darum, den Beitrag im kommenden Jahr entweder auf 18,3 Prozent zu senken oder bei 18,9 Prozent stabil zu halten. Das zeigt: Der deutsche Arbeitsmarkt brummt. Wir haben mehr Erwerbst\u00e4tige, weniger Arbeitslose, deutlich mehr sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte und aktuell immerhin \u00fcber 430 000 offene Stellen. Unsere Arbeitsmarktpolitik wirkt. Deutschland steht international blendend da.\n\nDie Sozialkassen profitieren von diesen Erfolgen. Wir haben uns bei der Rentenkasse zus\u00e4tzliche Spielr\u00e4ume erwirtschaftet, an denen wir die Menschen teilhaben lassen k\u00f6nnen. Die Rentenkasse ist keine Sparkasse. Wir machen Sozialpolitik f\u00fcr die Menschen. In den letzten beiden Jahren haben wir die Beitragszahler durch Senkung des Rentenbeitrages von 19,9 Prozent auf 18,9 Prozent bereits massiv entlastet. Jetzt sind die M\u00fctter an der Reihe.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772734,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":312,"sitzung":6,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns gilt: M\u00fctterrente kommt vor einer weiteren Senkung des Rentenbeitrages, Schaffung von Gerechtigkeit vor weiteren Entlastungen. Das haben wir vor der Wahl versprochen. Nach der Wahl halten wir unsere Versprechen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":313,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil der Beitragszahler das finanziert!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":314,"sitzung":6,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Durch den Verzicht auf eine m\u00f6gliche Senkung des Rentenbeitrages zum 1. Januar 2014 erzielt die Rentenkasse Mehreinnahmen von 7,5 Milliarden Euro pro Jahr, also von 30 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich in dieser Wahlperiode. Die Rentenfinanzen werden damit deutlich gest\u00e4rkt.\n\nDie Einf\u00fchrung der M\u00fctterrente war f\u00fcr uns in den Koalitionsverhandlungen die vorrangigste rentenpolitische Forderung. Es ist ein gro\u00dfer Erfolg der CSU und unserer Schwesterpartei, dass wir die M\u00fctterrente in den Koalitionsverhandlungen durchsetzen konnten. Die M\u00fctterrente kommt zum 1. Juli 2014; so steht es ausdr\u00fccklich im Koalitionsvertrag. Wir verbessern auf diese Weise die rentenrechtliche Situation von M\u00fcttern, die Kinder vor 1992 geboren haben, mit einem zus\u00e4tzlichen Entgeltpunkt.\n\nZur Frage, warum wir das nicht steuerfinanziert machen, sondern \u00fcber das Rentensystem: Die Geburt von Kindern vor 1992 ist die wesentliche Grundlage daf\u00fcr, dass unser heutiges Rentenversicherungssystem funktioniert. Frau Andreae, das ist also eine Conditio sine qua non, eine Bedingung, ohne die das System nicht funktionieren w\u00fcrde.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":315,"sitzung":6,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wir, Frau Andreae und ich, zahlen doch gar nicht ein in die Rentenversicherung!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772739,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":6,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Was ist mit den Kindern, die Beamte wurden?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":317,"sitzung":6,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist es durchaus vertretbar und begr\u00fcndbar, die M\u00fctterrente zum gro\u00dfen Teil aus dem System zu finanzieren.\n\nIn den R\u00fccklagen von \u00fcber 30 Milliarden Euro sind immerhin etwa 10 Milliarden Euro steuerfinanzierte Mittel enthalten, die jetzt f\u00fcr diesen Zweck, also f\u00fcr mehr Gerechtigkeit f\u00fcr M\u00fctter, eingesetzt werden. Das halte ich f\u00fcr den richtigen Weg. Ich halte auch die Finanzierung f\u00fcr korrekt und f\u00fcr sauber durchgerechnet, meine Damen und Herren.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772741,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":319,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Milchm\u00e4dchenrechnung!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":320,"sitzung":6,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit der M\u00fctterrente schaffen wir eine klare Anerkennung der Erziehungsleistung. Der generative Beitrag ist f\u00fcr den Fortbestand des Generationenvertrages von zentraler Bedeutung. Deshalb wollen wir die Generationenkomponente in der gesetzlichen Rentenversicherung st\u00e4rken. Ohne die M\u00fctter von damals g\u00e4be es nicht die Beitragszahler von heute und morgen. Herr Kurth, Sie m\u00fcssen die Menschen, die berufst\u00e4tig sind, nur einmal fragen, ob sie lieber 6 oder 7 Euro mehr pro Monat im Geldbeutel haben wollen oder ob sie ihrer Mutter 28 Euro mehr Rente pro Monat g\u00f6nnen. Das ist die Gretchenfrage, die Sie in der Bev\u00f6lkerung stellen m\u00fcssen, statt die Generationen gegeneinander auszuspielen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772744,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":322,"sitzung":6,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier m\u00fcssen wir f\u00fcr Gerechtigkeit sorgen. Das schaffen wir mit unserer neuen Bundesarbeits- und -sozialministerin Andrea Nahles; an die neuen Namen muss ich mich erst noch gew\u00f6hnen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772746,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":324,"sitzung":6,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcnsche Ihnen nun eine frohe Weihnachtszeit und ein gutes Jahr 2014.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772748,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":326,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in der Debatte hat jetzt das Wort der Kollege Peter Wei\u00df, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772750,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":328,"sitzung":6,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Man kann nat\u00fcrlich \u00fcber Gesetzestechnik und \u001everfahren diskutieren. Dazu ist festzustellen: Normalerweise wird der Beitragssatz zur gesetzlichen Rentenversicherung durch eine Rechtsverordnung der Bundesregierung festgelegt. In diesem Fall ist die Opposition \u00fcberhaupt nicht beteiligt. Wir haben uns entschlossen, den Beitragssatz durch ein Gesetz festzulegen. Dadurch ist die Opposition am Verfahren beteiligt.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772752,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":330,"sitzung":6,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sehe deswegen \u00fcberhaupt keinen Grund, warum sich die Opposition beschweren sollte. Sie ist dabei, wenn wir den Beitrag festlegen, und kann mitdiskutieren.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772754,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":332,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch nicht zu fassen! Sie wissen doch ganz genau, dass das nicht stimmt!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":333,"sitzung":6,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ein bisschen Stolz sollte man als Parlamentarier schon haben. Ich finde es eine gute Entscheidung von uns Parlamentarierinnen und Parlamentariern, dass der Rentenversicherungsbeitrag durch das Parlament festgelegt wird. Wir und nicht die Bundesregierung legen den Rentenversicherungsbeitrag diesmal fest.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772757,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772758,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":6,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Davon haben die Rentner gar nichts!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":336,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was ist mit Anh\u00f6rungen, mit dem Ausschuss?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":337,"sitzung":6,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch nicht ungew\u00f6hnlich. Auch in den vergangenen Jahren und Jahrzehnten ist der Rentenversicherungsbeitrag mehrmals durch das Parlament und nicht durch die Regierung festgelegt worden - \u00fcbrigens auch zu Zeiten, in denen die Gr\u00fcnen an Bundesregierungen mitbeteiligt waren.\n\nUm was geht es uns eigentlich?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772761,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":6,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das fragen wir uns auch!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":339,"sitzung":6,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen den Rentenversicherungsbeitrag stabil bei 18,9 Prozent belassen. Das ist der niedrigste Rentenversicherungsbeitrag seit 15 Jahren. Wir haben die Unternehmen und die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer beim Rentenversicherungsbeitrag jetzt \u00fcber Jahre hinweg entlastet, und wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass diese Entlastung dauerhaft bestehen bleibt. Darum geht es.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772763,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":341,"sitzung":6,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dauerhaft? Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":342,"sitzung":6,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Es wird niemandem etwas weggenommen, vielmehr wollen wir die Entlastung erhalten.\n\nWas w\u00e4re denn die Folge, wenn man den Beitrag senken w\u00fcrde? Eine jetzige Beitragssenkung w\u00fcrde in wenigen Jahren automatisch zu einer deutlichen Beitragserh\u00f6hung f\u00fchren. Das hei\u00dft, das, was man in dem einen Jahr gegeben hat, muss man in den n\u00e4chsten Jahren wieder einkassieren.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":343,"sitzung":6,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"M\u00fctterrente?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":344,"sitzung":6,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den Beitrag bei 18,9 Prozent zu belassen, bedeutet, dass dieser Beitrag voraussichtlich \u00fcber seinen sehr langen Zeitraum stabil bleibt. F\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, aber auch f\u00fcr die Unternehmen ist die Stabilit\u00e4t des Beitragssatzes und damit Planungssicherheit das Wichtigste. Diese Planungssicherheit wollen wir per Gesetz schaffen.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772768,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772769,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN) meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":347,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr Kollege?","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":348,"sitzung":6,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":349,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":350,"sitzung":6,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Wei\u00df, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Sie haben gerade gesagt, Sie verhindern durch das, was Sie jetzt tun, zuk\u00fcnftige Beitragssteigerungen. Das verstehe ich nicht ganz; denn es ist doch, glaube ich, nicht so, dass diese zus\u00e4tzlichen Beitragseinnahmen, die Sie erhalten, weil Sie den Beitragssatz jetzt nicht senken, nachhaltig f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen vorgehalten werden, sondern Sie haben vor, dieses Geld im n\u00e4chsten Jahr unmittelbar wieder auszuzahlen, um Ihre Wahlgeschenke zu bezahlen. Das Geld ist doch weg und kommt den zuk\u00fcnftigen Generationen nicht in Form von weiteren Anwartschaften zugute.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772774,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":352,"sitzung":6,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie machen doch keine R\u00fccklage!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":353,"sitzung":6,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Kollegin, die Beibehaltung des Beitragssatzes von 18,9 Prozent f\u00fchrt nach allen Berechnungen \u00fcber einen langen Zeitraum zu Beitragssatzstabilit\u00e4t, und das ist uns wichtig.\n\nRichtig ist, dass alle hier im Bundestag vertretenen Fraktionen, auch die Ihrige, im September dieses Jahres mit unterschiedlichen rentenpolitischen Reformvorhaben in den Bundestagswahlkampf gezogen sind und diese allesamt auch Folgen f\u00fcr die Beitragsseite haben. Frau Kollegin Andreae hat in ihrer Rede zum Beispiel die Erwerbsminderungsrente und Verbesserungen, die dort notwendig sind, angesprochen. Das ist eine klassische Aufgabe, die aus den Beitr\u00e4gen zu finanzieren ist.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":354,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Das ist auch richtig so!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":355,"sitzung":6,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb m\u00f6chte ich uns allen folgenden Rat geben - gerne auch den Gr\u00fcnen -: Wenn man in seine Wahlprogramme rentenpolitische Ma\u00dfnahmen hineinschreibt, dann sollte man sich die M\u00f6glichkeit, diese eventuell zu verwirklichen, nicht gleich zu Beginn der Legislaturperiode durch falsche Beschl\u00fcsse zum Rentenversicherungsbeitrag kaputtmachen. Darum geht es.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772779,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":357,"sitzung":6,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr seid unehrlich, weil ihr es nicht richtig finanziert!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":358,"sitzung":6,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist von den Betr\u00e4gen her aber ein Unterschied!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":359,"sitzung":6,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, die neue Gro\u00dfe Koalition hat in der Tat eine Reihe von renten-politischen Ma\u00dfnahmen ins Auge gefasst. F\u00fcr uns als Union ist es besonders wichtig, dass wir die Erziehungsleistungen in der Rentenversicherung besser anerkennen - auch f\u00fcr vor 1992 geborene Kinder - und dass wir in den Rentenversicherung Leistungsgerechtigkeit f\u00fcr all diejenigen schaffen, die ein Leben lang gearbeitet, wenig verdient und geringe Rentenanspr\u00fcche haben und sich darauf verlassen k\u00f6nnen sollen, dass ihre Rente, wenn sie sie beantragen, so aufgestockt wird, dass man davon auch leben kann und keine zus\u00e4tzliche staatliche Unterst\u00fctzung beantragen muss.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772783,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":6,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das funktioniert aber nicht mit eurer solidarischen Lebensleistungsrente!","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":361,"sitzung":6,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will hinzuf\u00fcgen: Genauso wichtig, vielleicht noch wichtiger ist, dass wir die Erwerbsminderungsanspr\u00fcche besser berechnen. Demjenigen, der gerne l\u00e4nger arbeiten w\u00fcrde, aber aufgrund von Krankheit oder eines Unfalls vorzeitig aus dem Erwerbsleben ausscheiden muss, sagen wir: Aus deinen Anspr\u00fcchen in der Rentenversicherung ergibt sich eine Leistung, die so hoch ist, dass du nicht um staatliche Unterst\u00fctzung anstehen musst.\n\nWir werden in den kommenden Monaten und Jahren die Gelegenheit haben, die Gesetzentw\u00fcrfe dazu im Detail zu diskutieren. Aber ich finde, es geh\u00f6rt auch zur Wahrhaftigkeit gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, dass wir klar und deutlich sagen: Dazu ben\u00f6tigen wir finanzielle Mittel. Es w\u00e4re unklug, die jetzigen finanziellen Mittel kurzfristig zu verringern und nachher durch gro\u00dfe Beitragserh\u00f6hungen wieder Mittel hereinzuholen. Deshalb geht es bei diesem Gesetzentwurf um Stabilit\u00e4t und damit Planungssicherheit: f\u00fcr die Unternehmen und f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Es wird niemandem etwas weggenommen. Wer das behauptet, behauptet etwas Falsches.\n\nEs geht darum, dass wir als Parlament unser Recht wahrnehmen, diese Frage per Gesetz zu regeln. Ich freue mich auf die Beratungen zu diesem Gesetzentwurf. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir die richtige Entscheidung treffen.\n\nWeil wir den letzten Sitzungstag vor Weihnachten haben, m\u00f6chte ich uns allen ein frohes und gesegnetes Weihnachtsfest w\u00fcnschen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772785,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":363,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/187 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 14 auf:\n\nErste Beratung des von den Abgeordneten Diana Golze, Agnes Alpers, Nicole Gohlke, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung des Rechts auf Eheschlie\u00dfung f\u00fcr Personen gleichen Geschlechts\n\n- Drucksache 18\/8 -\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nRechtsausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Harald Petzold, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772787,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenversicherungsbeitragssatz 2014","top_id":13752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":365,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Besucher auf der Trib\u00fcne, die noch verblieben sind! \u201eDu entscheidest! - 100 % Gleichstellung nur mit uns.\u201c","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772789,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":367,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Dieses Plakat hat gro\u00df an einem Lastkraftwagen geprangt, mit dem die SPD die Christopher-Street-Demonstrationen und -Paraden in diesem Jahr in allen deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten begleitet hat.\n\nSie haben zu fr\u00fch geklatscht, liebe Kolleginnen und Kollegen; denn ich muss Ihnen nach Lesen des Koalitionsvertrages leider sagen: Sie sind den Tausenden Lesben, Schwulen, Bisexuellen, Transsexuellen und Intersexuellen in diesem Land, die von Ihnen tats\u00e4chlich hundertprozentige Gleichstellung erwartet haben, im wahrsten Sinne des Wortes in die Parade gefahren.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772791,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":369,"sitzung":6,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Warten Sie es mal ab!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":370,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen habe ich mich entschlossen, meine erste Rede hier in diesem Hohen Hause nicht leise, brav und diplomatisch zu halten,","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772794,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":6,"speaker":"Ulrich Kelber [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das hat auch keiner von Ihnen erwartet!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":372,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"sondern gleich in die Vollen zu gehen, weil ich genauso wie die vielen Tausend, denen ich hier eine Stimme geben will, entt\u00e4uscht dar\u00fcber bin, dass wir wieder nur vertr\u00f6stet und hingehalten werden und es keine hundertprozentige Gleichstellung gibt. Ich sage Ihnen klar und deutlich: Wir haben es satt, hingehalten zu werden, uns weiter verstecken und verstellen zu m\u00fcssen und keine Gleichstellung zu erreichen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772796,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":374,"sitzung":6,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer muss sich denn hier verstecken?","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":375,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe mein gesamtes politisches Leben daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass sich Lesben, Schwule, Bisexuelle, Transsexuelle und Intersexuelle nicht mehr verstellen und verstecken m\u00fcssen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772799,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":377,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen die Umfragen dazu lesen, wie das Outing im Berufsleben aussieht. Ich will, dass sich diese Menschen nicht l\u00e4nger wegducken m\u00fcssen. Ich habe gemeinsam mit engagierten Mitstreiterinnen und Mitstreitern in Brandenburg Aufkl\u00e4rungstouren durch das Land organisiert. Wir haben inzwischen seit 1990 in jeder kleinen Gemeinde und in jeder kleinen Stadt haltgemacht und dort die Regenbogenflagge gehisst. Jeder B\u00fcrgermeister, der sich geweigert hat oder sich hinter der korrekten preu\u00dfischen Flaggenordnung des Landes Brandenburg verstecken wollte, konnte sich sicher sein: Wir kommen wieder, bis die Regenbogenflagge gehisst ist und bis klar und deutlich ist: Wir sind willkommen - in jeder Stadt, in jeder Gemeinde in Brandenburg.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772801,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":379,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich werde es niemals vergessen, wie bei einer solchen Aktion in Wittstock zwei \u00fcber 70-j\u00e4hrige lesbische Frauen mit Tr\u00e4nen in den Augen vor mir gestanden und gesagt haben: Dass wir das noch erleben, dass in unserer Heimatstadt die Regenbogenflagge weht.\n\nIch denke, wir sind bei diesen Menschen im Wort. Deswegen werde ich nicht nur leise und h\u00f6flich darum bitten, endlich in diesem Land gleichbehandelt zu werden und die gleichen Rechte zu erhalten, die Sie alle, wie Sie hier sitzen, ganz selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr sich in Anspruch nehmen. Mit unserer Diskriminierung, mit Ungleichbehandlung und mit der Verweigerung von Gleichstellung darf in diesem Land nicht weiter Staat gemacht werden.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772803,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":381,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Koalitionsvertrag ist von Respekt die Rede. Aber was ist das f\u00fcr ein Respekt, wenn ich f\u00fcnf Zeilen weiter lesen muss, dass die Gleichbehandlung gerade einmal so weit verwirklicht werden soll, wie das Bundesverfassungsgericht es als Minimum in einem konkreten Fall entscheidet! Was ist das f\u00fcr ein Respekt?\n\nSeit 2002 urteilt das Bundesverfassungsgericht in st\u00e4ndiger Rechtsprechung und inzwischen mit einstimmigen Urteilen: Stellt endlich gleich! Wenn Sie sich die Begr\u00fcndung dieser Urteile durchlesen, dann werden Sie merken, dass inzwischen auch die Richterinnen und Richter davon genervt sind, dass das nicht stattfindet.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772805,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":383,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir auch!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":384,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"- Herr Kahrs, ich danke Ihnen f\u00fcr diesen Zwischenruf. Ich k\u00f6nnte Ihnen den Stapel von Erkl\u00e4rungen vorlegen, mit denen Sie der \u00d6ffentlichkeit immer wieder zu Recht mitgeteilt haben,","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":385,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja! Eben!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":386,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"dass damit Schluss sein muss, dass das Bundesverfassungsgericht das vorgibt. Aber Sie setzen das nicht um.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":387,"sitzung":6,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"Woher wissen Sie das denn?","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":388,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, ich bin stolz darauf, dass ich Mitglied der Fraktion bin, die sich bislang am konsequentesten f\u00fcr die Gleichstellung aller Lebensweisen eingesetzt hat.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772812,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772813,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":391,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Bereits im Sommer 2010 hat meine Amtsvorg\u00e4ngerin Barbara H\u00f6ll einen entsprechenden Antrag zur \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr alle eingebracht und begr\u00fcndet. Ich bin Barbara H\u00f6ll f\u00fcr ihr unerm\u00fcdliches Engagement in diesem Hohen Hause sehr dankbar.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":392,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum ist denn Barbara H\u00f6ll nicht mehr im Bundestag? Das w\u00fcrde ich gerne mal wissen!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":393,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin ihr dankbar daf\u00fcr, dass sie das gemacht hat und seit 1990 hier f\u00fcr die Gleichstellung von Lesben und Schwulen gek\u00e4mpft hat.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772817,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":395,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber vor allen Dingen - damit bin ich wieder am Ausgangspunkt - bin ich f\u00fcr das Engagement der vielen Lesben, Schwulen, Bisexuellen, Transsexuellen und Intersexuellen dankbar, die ein Recht darauf haben, dass wir ihre Forderung endlich erh\u00f6ren, dass wir tats\u00e4chlich vor diesem Engagement Respekt zeigen und endlich die Ehe \u00f6ffnen. Meine Damen und Herren, kommen Sie endlich in der Lebenswirklichkeit an, und folgen Sie dem Beispiel von vielen L\u00e4ndern in der Welt: von unseren europ\u00e4ischen Partnern wie D\u00e4nemark, Belgien, Niederlande, Frankreich, sogar dem konservativen Gro\u00dfbritannien, von lateinamerikanischen L\u00e4ndern wie Argentinien und Uruguay, vom S\u00fcdafrika Nelson -Mandelas bis hin zu einzelnen Bundesstaaten in den USA! Folgen wir diesem Beispiel endlich!\n\nMit einer \u00d6ffnung der Ehe setzen wir im \u00dcbrigen auch ein Zeichen in Richtung der osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder und Russlands. Das w\u00e4re ein viel machtvolleres und un\u00fcbersehbareres Zeichen, als einfach nicht zu den Olympischen Winterspielen nach Sotschi zu fahren.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772819,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":397,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wei\u00df, wovon ich rede. Ich bin in Warschau bei CSD-Paraden und -Demos mit Steinen und Feuerwerksk\u00f6rpern beworfen worden. Ich habe es am eigenen Leib erlebt, was es bedeutet, als Lesben und Schwule Angst haben zu m\u00fcssen vor einem \u00f6ffentlichen Klima, das gegen einen gerichtet ist.\n\nWir werden nur dann wirkungsvoll etwas dagegen tun k\u00f6nnen, wenn wir als Land selbst mit gutem Beispiel vorangehen und damit deutlich machen: Der Weg in ein gemeinsames Europa f\u00fchrt nur \u00fcber die Gleichstellung aller Menschen und \u00fcber die Unantastbarkeit der W\u00fcrde aller. Ich fordere Sie deswegen auf: Setzen Sie mit uns gemeinsam dieses Zeichen!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772821,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":399,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage abschlie\u00dfend: Denken Sie nach diesem Redebeitrag nicht schlecht von mir, nur weil ich in meiner ersten Rede gleich Tacheles geredet habe. Manchmal muss man auch gegen die Tischmanieren versto\u00dfen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":400,"sitzung":6,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war doch harmlos!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":401,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcnsche Ihnen allen trotzdem frohe Weihnachten und einen guten Rutsch ins neue Jahr.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772825,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":403,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Petzold. Das war Ihre erste Rede. Auch von unserer Seite herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Und: In diesem Haus darf man immer Tacheles reden.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772827,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":405,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt der Kollege Thomas Silberhorn von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772829,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":407,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Gesetzentwurf, der uns heute vorliegt, unterliegt nicht dem Urheberrecht der Linken. Meine Damen und Herren von der Linken, Sie haben in dritter Auflage einen Entwurf eingebracht, den wir schon in der letzten Legislaturperiode diskutiert und mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt haben. Es ist also schon alles gesagt, aber eben noch nicht von der Linken. Ich will Ihnen gerne noch einmal vortragen, weshalb Ihr Gesetzentwurf aus unserer Sicht in die falsche Richtung geht und nicht auf unsere Zustimmung st\u00f6\u00dft.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772831,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":409,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will vorausschicken, dass es nicht um die Frage des Respekts vor unterschiedlichen Lebensentw\u00fcrfen geht. Wir achten alle Lebensentw\u00fcrfe, bei denen es um ein respektvolles Miteinander geht. CDU und CSU erkennen an, wenn Menschen in gleichgeschlechtlichen Partnerschaften f\u00fcreinander einstehen und Verantwortung f\u00fcreinander tragen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":410,"sitzung":6,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re ja auch noch sch\u00f6ner, wenn nicht!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":411,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gegenstand dieser Debatte ist etwas ganz anderes, n\u00e4mlich ein Gesetzentwurf, der Ehe gleichstellen will","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":412,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man sieht am Rededuktus, dass die Differenzierung keinen Sinn mehr macht!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":413,"sitzung":6,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gleichstellen, was sowieso schon gleich ist!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":414,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Entschuldigung, umgekehrt -, der darauf abzielt, das Institut der Ehe zu \u00f6ffnen und Lebenspartnerschaften mit der Ehe gleichzustellen. Das wollen wir nicht. Es gibt eine weitgehende Gleichbehandlung von Lebenspartnern und Eheleuten. Ausgangspunkt war das Lebenspartnerschaftsgesetz aus dem Jahre 2001. Aber selbst mit diesem Gesetz haben Sie damals unter Rot-Gr\u00fcn im Kern den kategorialen Unterschied zwischen Ehe und Lebenspartnerschaft anerkannt. M\u00f6glicherweise ging es damals darum, zu vermeiden, dass das Lebenspartnerschaftsgesetz vom Bundesverfassungsgericht ausgehebelt wird. Deswegen hat man den Begriff der Ehe ganz bewusst nicht umdefiniert, sondern den Begriff der Lebenspartnerschaft eingef\u00fchrt. Insofern ist Lebenspartnerschaft keine Ehe mit falschem Etikett, sondern etwas anderes.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772838,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":416,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wollen wir \u00e4ndern!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":417,"sitzung":6,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viel Spa\u00df dabei!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":418,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wurde im \u00dcbrigen durch die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts in einer kontinuierlichen Linie best\u00e4tigt.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":419,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Silberhorn, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Liebich?","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":420,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde gerne noch erl\u00e4utern, wie das Bundesverfassungsgericht die im Lebenspartnerschaftsgesetz enthaltenen kategorialen Unterschiede zwischen Ehe und Lebenspartnerschaft best\u00e4tigt hat.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":421,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wissen wir aber alles!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772845,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":423,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Bundesverfassungsgericht hat die Qualifizierung der Ehe als Verbindung von Mann und Frau in allen Entscheidungen, die seither ergangen sind, immer wieder best\u00e4tigt. Es gibt in der Sache eine weitestgehende Gleichbehandlung, bis hin zur Sukzessivadoption.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":424,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"27 Gesetze m\u00fcssen Sie noch \u00e4ndern!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":425,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir als CDU\/CSU verstehen uns als Verfassungsparteien und werden deshalb umsetzen, was uns das Bundesverfassungsgericht aufgetragen hat. Auch unser -Koalitionsvertrag sieht die Umsetzung der Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts zur Sukzessivadoption vor.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":426,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Art. 1 des Grundgesetzes gilt f\u00fcr alle!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":427,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings ist auch klar, Herr Kollege, dass bei der Sukzessivadoption ein Sonderfall vorliegt. Hier lebt das Kind bereits mit beiden Lebenspartnern zusammen. Deswegen steht es - \u00e4hnlich wie bei der Stiefkindadoption - in einem Verwandtschaftsverh\u00e4ltnis zu einem der beiden Lebenspartner. Das wird nun durch die Sukzessivadoption zus\u00e4tzlich rechtlich abgesichert. Bei der gemeinschaftlichen Adoption liegt der Sachverhalt anders. Deswegen macht es einen Unterschied, ob ein Kind in eine Ehe von Mann und Frau oder zu zwei gleichgeschlechtlichen Partnern kommt.\n\nNach Ihrer Vorstellung soll die Ehe als eine Verbindung von Mann und Frau aufgehoben werden. Zur Begr\u00fcndung f\u00fchren Sie nicht mehr an, als dass es einen grundlegenden Wandel des traditionellen Eheverst\u00e4ndnisses in unserer Gesellschaft gebe. Ich kann das nirgendwo erkennen, erst recht nicht mit Blick auf andere L\u00e4nder, die Sie anf\u00fchren. Ich teile Ihre Vorstellungen nicht.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":428,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sollten einmal mit Ihrem Kollegen Luczak reden oder mit Herrn Spahn! Die k\u00f6nnen Ihnen das erkl\u00e4ren!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":429,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen im Ergebnis eine Verfassungs\u00e4nderung auf kaltem Wege erreichen. Das wird aber nicht funktionieren. Das k\u00f6nnen Sie mit einem einfachen Gesetz nicht tun. Dann m\u00fcssen Sie schon eine Verfassungs\u00e4nderung vorschlagen und eine entsprechende Mehrheit erzielen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":430,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Unsinn! Das k\u00f6nnen Sie in den Urteilen des Bundesverfassungsgerichts nachlesen!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":431,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Ehe geh\u00f6rt schlie\u00dflich zum Kernbereich der Verfassung. Deswegen kann man das nicht mithilfe eines einfachen Gesetzes uminterpretieren.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat 2008 zum Transsexuellengesetz entschieden, dass zum Gehalt der Ehe geh\u00f6rt, \u201edass sie die Vereinigung eines Mannes mit einer Frau zu einer auf Dauer angelegten Lebensgemeinschaft ist\u201c. Das ist der Ausgangspunkt. Damit ist Ihr Gesetzentwurf nicht vereinbar. Von Verfassungs wegen ist die Ehe der Beziehung von Mann und Frau vorbehalten.\n\nEs gibt nun eine weitestgehende Gleichbehandlung von Ehe und Lebenspartnerschaft; das ist Realit\u00e4t. Aber eine Gleichstellung in der Form, wie sie nun vorgeschlagen wird, k\u00f6nnen wir nicht mitmachen. Wir k\u00f6nnen Gleichbehandlung nicht um den Preis gew\u00e4hren, dass man das Verfassungsinstitut der Ehe aush\u00f6hlt.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":432,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird nicht ausgeh\u00f6hlt, indem mehr Leute heiraten k\u00f6nnen!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":433,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Ehe bleibt die Verbindung von Mann und Frau, weil die Ehe etwas anderes als Lebenspartnerschaft ist. Das bedeutet nicht, dass wir andere Formen des menschlichen Zusammenlebens geringsch\u00e4tzen w\u00fcrden,","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":434,"sitzung":6,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr g\u00f6nnerhaft!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":435,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber es ist etwas Unterschiedliches. Wir lehnen die \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften deshalb ab.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":436,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben auch die steuerliche Gleichstellung abgelehnt, die Adoption abgelehnt!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":437,"sitzung":6,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wird alles gemacht!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":438,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher lautet unsere Weihnachtsbotschaft f\u00fcr Eheleute und Familien: Sie stehen unter dem besonderen Schutz des Grundgesetzes und der CDU\/CSU.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772862,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772863,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":441,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention erteile ich jetzt dem Kollegen Stefan Liebich das Wort.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":442,"sitzung":6,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Lieber Kollege Silberhorn, Sie haben meine Frage nicht zugelassen, aber zum Gl\u00fcck haben wir hier das Instrument der Kurzintervention, damit wir auch muntere Debatten haben.\n\nDas, was Sie hier eben vorgetragen haben, ist nicht nur bitter f\u00fcr viele Tausende Lesben und Schwule in unserem Land, das ist nicht nur bitter f\u00fcr die SPD-Fraktion, sondern das ist auch bitter f\u00fcr viele Mitglieder Ihrer Fraktion;","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772866,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":444,"sitzung":6,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"denn inzwischen gibt es auch bei Ihnen mehr und mehr Leute, die diese Position nicht mehr teilen. Es ist aus meiner Sicht auch aus CDU-Perspektive nicht sinnvoll, weil es sehr viele konservative Schwule gibt, die wahrscheinlich sehr gerne die CDU w\u00e4hlen w\u00fcrden, wenn sie nicht eine so bl\u00f6dsinnige Politik auf diesem Feld machen w\u00fcrde. Aber das ist Ihre Schuld.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772868,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":446,"sitzung":6,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ich an dieser Stelle ansprechen m\u00f6chte, ist Folgendes: Wenn wir Menschen in unserem Lande gleiche Rechte versagen, dann ist das aus meiner Sicht eine -Gewissensfrage. Ich w\u00fcrde sehr gerne an Ihre Fraktionsf\u00fchrung und auch an die Fraktionsf\u00fchrung der SPD appellieren - wie ich h\u00f6re, gibt es entsprechende Diskussionen -, so eine Frage nicht einfach entlang der \u00fcblichen Regeln eines Koalitionsvertrags zu entscheiden. Wenn das hier zur Abstimmung steht, dann sollte jeder Abgeordnete im Deutschen Bundestag seinem Gewissen gem\u00e4\u00df entscheiden k\u00f6nnen, ohne Druck und ohne Zw\u00e4nge; denn nur so k\u00f6nnen wir wissen, wie die Volksvertretung \u00fcber die Gleichstellung von Lesben und Schwulen denkt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772870,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":448,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Silberhorn, Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit, darauf zu antworten.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":449,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Er muss aber nicht!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":450,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will, Herr Kollege, nur auf einen Umstand hinweisen. Ich verstehe die Befindlichkeit, wenn es um Fragen der Gleichbehandlung und Gleichberechtigung geht. Da haben wir viel erreicht, auch in der letzten Legislaturperiode,","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":451,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Bundesverfassungsgericht hat viel erreicht!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":452,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und es bleibt im Ergebnis eine zentrale Frage offen, n\u00e4mlich die Frage der gemeinschaftlichen Adoption, in der wir unterschiedlicher Auffassung sind.\n\nAber etwas ganz anderes ist der Gesetzentwurf, den Sie heute vorgelegt haben. Der zielt im Ergebnis darauf ab, dass sich bisherige Lebenspartner k\u00fcnftig auch Eheleute nennen k\u00f6nnen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":453,"sitzung":6,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":454,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich teile nicht die Auffassung, dass die Befindlichkeit der gleichgeschlechtlichen Lebenspartner davon abh\u00e4ngt, sich k\u00fcnftig Eheleute nennen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":455,"sitzung":6,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen also, wie die Befindlichkeiten der Homosexuellen sind!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":456,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es um Gleichberechtigung geht, m\u00fcssen wir uns unterhalten, wie weit wir gehen. Ich glaube, Sie m\u00fcssen auch sehr deutlich zwischen den Instituten unterscheiden und sehen, dass die inhaltliche Gleichstellung beider Institute nicht das Instrument f\u00fcr eine L\u00f6sung bei der Gleichberechtigung sein kann, die Sie anmahnen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":457,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht das Instrument, aber ein Instrument!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":458,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich erteile jetzt dem Kollegen Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":459,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, Volker!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":460,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin erstaunt, dass Herr Silberhorn so viel \u00fcber die Befindlichkeit der in Lebenspartnerschaften Lebenden in diesem Land wei\u00df.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772884,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":462,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Offensichtlich ist er der neue Sprecher des Lesben- und Schwulenverbandes in Deutschland.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":463,"sitzung":6,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re auch mal was!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":464,"sitzung":6,"speaker":"Gegenruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Gl\u00fcck nicht!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":465,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: Die Lesben und Schwulen wollen in dieser Gesellschaft auf Augenh\u00f6he mit den heterosexuellen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern leben, und sie wollen deshalb die \u00d6ffnung der Ehe; denn sie ist der Ausdruck der Gleichberechtigung und der Gleichheit vor dem Gesetz. Alles andere als Gleichberechtigung ist Diskriminierung.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772889,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":467,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie kommen hier mit der Verfassung. Wie viele Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht, angefangen von 2001 mit der Klage der Bayerischen Staatsregierung gegen das Lebenspartnerschaftsgesetz, haben Sie in dieser Frage denn schon verloren? Ihre Rechtsauffassung von der Ungleichheit der Homosexuellen wird von dem Bundesverfassungsgericht, das die Grundrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sch\u00fctzt, eben nicht geteilt.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772891,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":469,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will Ihnen einmal etwas sagen: Traditionelles Eheverst\u00e4ndnis war - es ist richtig - die lebenslange Verbindung von Mann und Frau in einer Ehe. Dieses traditionelle Rechtsverst\u00e4ndnis wurde aber vom Bundesverfassungsgericht selbst infrage gestellt. Das Bundesverfassungsgericht hat die ersten gleichgeschlechtlichen Ehen mit seiner Entscheidung zum Transsexuellengesetz geschaffen und wir das Ganze - diese Entscheidung - nachvollzogen. Wir, der Gesetzgeber, h\u00e4tten Transsexuellen nach der Geschlechtsumwandlung gem\u00e4\u00df der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts eine Lebenspartnerschaft mit v\u00f6llig gleichen Rechten und Pflichten wie in der Ehe anbieten k\u00f6nnen. Wir sind das nicht angegangen, und damit haben wir hingenommen, dass es in Deutschland erstmals mit allen Rechten versehene Ehen von Mann und Mann oder Frau und Frau im Sinne des Personenstandsrechtes gibt. Damit ist Ihre ganze verfassungsrechtliche Argumentation in sich zusammengefallen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772893,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":471,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns an, was unsere Bev\u00f6lkerung denkt: \u00dcber 60 Prozent der Bev\u00f6lkerung sagen Ja zur \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772895,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":473,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man spricht auch heute schon davon, dass ein gleichgeschlechtliches Paar, das zum Standesamt geht, heiratet. Die Bev\u00f6lkerung vollzieht die bestehende Differenzierung, an der Sie sich seit Jahren festklammern und die Sie einbetonieren wollen, nicht nach.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772897,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":475,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieses Einbetonieren wird Ihnen aber am Ende des Tages nicht gelingen. Da bin ich mir sicher.\n\nSchauen Sie sich die internationale Rechtsentwicklung an. Als 1993 das Verfassungsgericht die Verfassungsbeschwerden zur Aktion Standesamt abgelehnt hat, gab es weltweit noch keine Ehe von gleichgeschlechtlichen Paaren. Heute gibt es sie von Brasilien bis Norwegen und Schweden,","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":476,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"England!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":477,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"von S\u00fcdafrika bis D\u00e4nemark. \u00dcberall gibt es Staaten, die die Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare ge\u00f6ffnet haben. In der Mehrheit der Staaten in Westeuropa gibt es die Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare, von Portugal bis zu den Niederlanden. Das zeigt doch: Die Rechtsentwicklung ist auf unserer Seite. Wir werden durch Ihre rechtliche Haltung n\u00e4her an L\u00e4nder wie Russland und die Ukraine ger\u00fcckt als an Frankreich,","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":478,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Silberhorn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":1581.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da kennen Sie die Lage in Frankreich aber nicht!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":479,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gro\u00dfbritannien, Spanien oder Portugal, die alle die \u00d6ffnung der Ehe beschlossen haben.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772903,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":481,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie behaupten hier so vollmundig, eigentlich sei ja schon fast alles gleichgestellt: In den letzten vier Jahren, seitdem Sie von der Union mit der FDP zusammen regiert haben, wurde aber auch nicht ein Jota zugunsten der Lebenspartnerschaft ver\u00e4ndert, ohne dass es ein Urteil des Bundesverfassungsgerichtes gab.\n\nVielleicht meinen Sie, Sie h\u00e4tten Ihre Arbeit getan - ich habe Herrn Kauder gerade versprochen, ihm nachher die entsprechende Liste zu geben -: Es gibt 27 Gesetze, in denen die eingetragene Lebenspartnerschaft anders behandelt wird als die Ehe. Das geht vom Bundeskindergeldgesetz \u00fcber das Versammlungsrecht \u00fcber das Sprengstoffgesetz \u00fcber Approbationsordnungen f\u00fcr \u00c4rzte bis hin zur H\u00f6feordnung, einer Sonderrechtsregelung im Erbrecht. In einer Zeit von \u201eBauer sucht Mann\u201c ist es notwendig, dass das Erbrecht f\u00fcr Bauern in dem Ma\u00dfe angepasst wird, wie Sie die Ehen sch\u00fctzen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772905,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":483,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist \u00fcberf\u00e4llig. Ich gebe Ihnen gern die Hausaufgaben mit.\n\nSie haben sich im Koalitionsvertrag etwas vorgenommen. Da steht, Herr Silberhorn:\n\nRechtliche Regelungen, die gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften schlechterstellen, werden wir beseitigen.\n\nWenn Sie diese Beseitigung bei allen solchen Regelungen vornehmen w\u00fcrden, w\u00fcrde ich Ihnen schon konzedieren: Da machen Sie einen Fortschritt. Aber im n\u00e4chsten Satz im Koalitionsvertrag wird der vorherige Satz gleich v\u00f6llig aufgehoben:\n\nBei Adoptionen werden wir das Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Sukzessivadoption z\u00fcgig umsetzen.\n\nDas ist aber freundlich, dass Sie ein Urteil des Verfassungsgerichtes, das unmittelbar Rechtskraft erlangt hat, auch tats\u00e4chlich umsetzen werden. Das ist dann Ihre gleichstellungspolitische Meisterleistung? Nein, das ist eben nicht die Beseitigung aller Benachteiligungen von gleichgeschlechtlichen Lebenspartnerschaften. Wenn Sie diese Benachteiligungen beseitigen wollen, dann m\u00fcssen Sie auch die gemeinsame Adoption f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare einf\u00fchren; denn das Verfassungsgericht hat in seinem Urteil zur Sukzessivadoption unter Randziffer 104 festgestellt: Es gibt keine Rechtfertigung f\u00fcr eine unterschiedliche Behandlung von Ehe und Lebenspartnerschaft bei der Adoption. -","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772907,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":485,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schreiben Sie sich das hinter die Ohren, und setzen Sie das gemeinsam mit der SPD um!\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass die Gleichstellung von eingetragenen Lebenspartnerschaften mittels Gerichtsurteilen keine politische Option ist.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772909,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":487,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen die Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften \u00f6ffnen und diese damit auch im Adoptionsrecht und im Steuerrecht gleichstellen.\n\n- Jetzt erwarte ich Applaus von Ihnen; das ist aus Ihrem Wahlprogramm.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772911,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":489,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben versprochen, Sie w\u00fcrden die Ehe \u00f6ffnen, Sie w\u00fcrden nicht auf das n\u00e4chste Urteil zur Adoption warten, und Sie w\u00fcrden hier jetzt endlich klar Schiff machen. Das haben Sie im Koalitionsvertrag aber leider nicht durchgesetzt. Da haben Sie den Mund zu voll genommen.\n\nEs gibt eine Mehrheit hier im Haus f\u00fcr die \u00d6ffnung der Ehe. Wenn Sie sich mit Ihrem Koalitionspartner an diesem Punkt nicht einigen k\u00f6nnen, dann geben Sie die Abstimmung frei,","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772913,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":491,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"lassen Sie nicht nur eine Handvoll Abgeordnete dissentierend abstimmen, sondern realisieren Sie die Mehrheit in der Bev\u00f6lkerung und die Mehrheit im Deutschen Bundestag f\u00fcr die \u00d6ffnung der Ehe! Das w\u00e4re der richtige und konsequente Weg. Die Union darf hier nicht immer die Sperrminorit\u00e4t haben. Gleichheit vor dem Gesetz - dazu gibt es keine Alternative. Das ist ein verfassungsrechtliches Gebot.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772915,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":493,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schlie\u00dfen Sie sich uns und den Linken in dieser Position an!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772917,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":495,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Herr Petzold, Sie haben eine Frage?","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":496,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Eigentlich, Herr Kollege Beck, haben Sie die Redezeit bereits gut ausgesch\u00f6pft. Aber wenn Sie noch eine Zwischenfrage annehmen wollen, dann gestatte ich die selbstverst\u00e4ndlich. - Herr Kollege Petzold.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":497,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach der Jungfernrede kann man es ihm nicht abschlagen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":498,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, dass ich die Frage stellen darf. - Herr Kollege Beck, ich wollte Sie noch fragen, ob denn jetzt unter Schwarz-Gr\u00fcn in Hessen","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772922,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":500,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"mit einer Initiative aus diesem Bundesland zu rechnen ist, die uns hier vonseiten des Bundesrats noch Unterst\u00fctzung zuteilwerden lassen wird.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772924,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":502,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kenne den Koalitionsvertrag nicht. Ich habe allerdings gesehen, dass bei queer.de stand: Die Forderungen der Lesben- und Schwulenverb\u00e4nde in Hessen wurden von den Gr\u00fcnen im Koalitionsvertrag mit der CDU alle durchgesetzt.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772926,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":504,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das nehme ich erst einmal wohlwollend zur Kenntnis. Ansonsten k\u00f6nnen Sie Priska Hinz, die verhandelt hat und da viel sachkundiger ist als ich, fragen, ob auch eine Bundesratsinitiative geplant ist. Ich kann mir nicht vorstellen, dass Hessen so etwas am Ende nicht mittragen w\u00fcrde.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772928,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":506,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das m\u00fcssen Sie die Hessen bei uns fragen. Ich war nicht dabei.\n\nNoch eine Sache zu Ihrem Gesetzentwurf: Den fand ich total gut. Den kannte ich. Der war n\u00e4mlich von mir. Den haben wir in der letzten Wahlperiode zweimal, einmal allein und einmal zusammen mit den Sozialdemokraten, eingebracht. Aber Sie h\u00e4tten sich die M\u00fche machen k\u00f6nnen, die Sachen, die sich seither ergeben haben - wie das Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Einkommensteuer -, aufzunehmen, den Entwurf upzudaten","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772930,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":508,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"und zur Kenntnis zu nehmen, dass weitere f\u00fcnf US-Bundesstaaten und Brasilien inzwischen die Ehe ge\u00f6ffnet haben. Das alles fehlt in Ihrer Begr\u00fcndung. Also: Wenn schon Copy-and-paste, dann immer noch mal kontrollieren, ob alles noch so ist, wie es der Autor geschrieben hat, von dem man abschreibt!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772932,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":510,"sitzung":6,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"Fu\u00dfnote! Genau!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":511,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile jetzt das Wort als N\u00e4chstes dem Kollegen Johannes Kahrs, SPD.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772935,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":513,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Vergangenheit habe ich hier immer die gleiche Rede halten d\u00fcrfen - jahrein, jahraus.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":514,"sitzung":6,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt gibt es eine neue Rede!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":515,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt habe ich ein kleines Problem, aber, ich glaube, das kriege ich hin.\n\nZum einen, zu der Linken: Man sollte schon einen eigenen Entwurf vorlegen. Der Kollege Beck hat es ja gesagt. Abschreiben ist wirklich keine Meisterleistung.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":516,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Was gut ist, kann man auch \u00fcbernehmen!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":517,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Sache - das muss ich aber zugeben - ist der Entwurf gut; er ist ja auch mit von uns, und deswegen kann er nicht schlecht sein. Also, in der Sache ist der vorgelegte Entwurf richtig, wichtig und gut.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772941,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":519,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann k\u00f6nnen Sie ja zustimmen!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":520,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"- Wir stimmen heute nicht ab, Herr Kollege.\n\nZum anderen: Im Koalitionsvertrag steht auf Seite 105:\n\nWir werden darauf hinwirken, dass bestehende Diskriminierungen von gleichgeschlechtlichen Lebenspartnerschaften und von Menschen auf Grund ihrer sexuellen Identit\u00e4t in allen gesellschaftlichen Bereichen beendet werden.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772944,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":522,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Rechtliche Regelungen, die gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften schlechter stellen, werden wir beseitigen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772946,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":524,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann hei\u00dft es:\n\nBei Adoptionen werden wir das Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Sukzessivadoption z\u00fcgig umsetzen.\n\nDass dieser Satz da steht, liegt daran, dass es bei der CDU in der Vergangenheit mit der Umsetzung von Urteilen des Verfassungsgerichts schwierig war. Da wollten wir sichergehen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772948,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":526,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man das liest, stellt man fest, dass CDU\/CSU und SPD sich einig sind, bestehende Diskriminierungen abzubauen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772950,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":528,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt diskutieren wir also mit den Kollegen von der Union die Frage: Was ist eine Diskriminierung? Der Kollege Silberhorn hat seine gesch\u00e4tzte Interpretation ja zum Besten gegeben.\n\nIch sehe das anders: Wenn man nicht gleichbehandelt, diskriminiert man. Das ist eigentlich eine ganz einfache Geschichte.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772952,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":530,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das betrifft die Bereiche Ehe, Adoption und - Art. 3 Grundgesetz - sexuelle Identit\u00e4t. Das sind die drei Punkte, mit denen wir uns besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Alles andere haben wir im Koalitionsvertrag geregelt.\n\nWas die Ehe angeht, gibt es verschiedene Interpreta-tionen, die man hier auch vortragen kann. Ich m\u00f6chte aber anmerken, Herr Silberhorn, dass auch Koalitionsvertr\u00e4ge nicht vor der Wirklichkeit sch\u00fctzen. Wir werden in den n\u00e4chsten vier Jahren dieses Thema Diskriminierung auf die Tagesordnung setzen, weil im Koalitionsvertrag steht, dass bestehende Diskriminierungen abgebaut werden sollen. Das hei\u00dft, wir gehen erst einmal davon aus, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren alles das, was eine rechtliche Nichtgleichbehandlung von Lebenspartnerschaften darstellt, beseitigen werden.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772954,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":532,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Erst danach streiten wir uns um den Begriff der Ehe.\n\nHerr Kauder, wir haben das hier ja h\u00e4ufiger diskutiert. Sie haben einmal gesagt, dass es keinen Koalitionsvertrag geben wird, der die \u00d6ffnung der Ehe enth\u00e4lt. Ich muss sagen: Sie haben sich durchgesetzt. Leider Gottes muss man bei Koalitionsvertr\u00e4gen Kompromisse machen. Dieser ist mir ganz besonders schwergefallen. F\u00fcr mich als Sozialdemokrat ist das einer der Punkte, bei dem man sagen muss: Das ist schwierig. Das will ich nicht. Das mag ich nicht. - Aber man muss es in der Gesamtheit betrachten.\n\nDeswegen m\u00f6chte ich hier darauf hinweisen, dass wir als Sozialdemokraten der Meinung sind und uns auch daf\u00fcr einsetzen werden, die eben angesprochenen Punkte - Art. 3, Ehe und Adoption - in dieser Legislaturperiode mit diesem, von uns neuerdings gesch\u00e4tzten Koalitionspartner umzusetzen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772956,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":534,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu wollen und werden wir vorschlagen, die Abstimmung zu diesem Punkt freizugeben, weil es eine Gewissensfrage ist.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772958,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":536,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man die Abstimmung freigeben w\u00fcrde, w\u00fcrden auch Sie, Herr Kauder, und die Union merken, dass ein Gro\u00dfteil der Kollegen von CDU und CSU dem zustimmen w\u00fcrde. Denn es ist ja nicht so, dass das, was Sie hier vertreten, eine allgemeine Meinung innerhalb der Union ist. Zwar hat es dazu einen Beschluss auf dem Bundesparteitag der CDU gegeben, aber es gibt ja in Ihren Reihen ein F\u00e4hnlein Aufrechter.\n\nMan muss sehen, dass das Leben sich weiterentwickelt. Das Problem, das wir immer wieder haben, ist, dass bei den Diskussionen hier im Deutschen Bundestag von einer Lebenswirklichkeit ausgegangen wird, die es im realen Leben nicht gibt. Bei den Menschen gibt es eine andere Empfindung. Da ist es so, dass Menschen heute diskriminiert werden. Da ist es so - das kann man vielleicht nachvollziehen -, dass sich im Arbeitsleben viele nicht outen, weil sie Nachteile bef\u00fcrchten. Da ist es so, dass viele, die lesbisch oder schwul sind, auf Schulh\u00f6fen ein Problem haben, sich zu outen, weil das eines der am h\u00e4ufigsten gebrauchten Schimpfw\u00f6rter ist. Da ist es so, dass es in Familien Probleme beim Outing gibt.\n\nDass dann \u00fcber die Fernseher auch noch vermittelt wird, dass die Bundeskanzlerin sich in den Reden im Wahlkampf hinstellt und sagt: \u201eDie Gleichbehandlung von Lesben und Schwulen ist kein Anliegen. Wir werden die \u00d6ffnung der Ehe verhindern\u201c, ist f\u00fcr junge Menschen nat\u00fcrlich eine Katastrophe, ist etwas, was nicht geht.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772960,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":538,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als Sozialdemokraten werden - ich mache das hier im Deutschen Bundestag seit 1998; wir haben hier alle Konstellationen erlebt - weiterhin f\u00fcr die Gleichstellung von Lesben und Schwulen k\u00e4mpfen, weil Gleichstellung etwas damit zu tun hat, wie man mit Menschen in diesem Land umgeht und ob man sie achtet.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772962,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":540,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gen\u00fcgt nicht, dass man respektiert, dass einige vielleicht ein bisschen anders sind, sondern es ist wichtig, dass man akzeptiert, dass sie so sind. Wer die gleichen Pflichten hat, der hat auch die gleichen Rechte zu haben.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772964,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":542,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, das ist einer der Punkte, f\u00fcr den wir als Sozialdemokraten in der 150-j\u00e4hrigen Geschichte unserer Partei immer gek\u00e4mpft haben. Ich glaube auch, dass es stimmt, was der Kollege Petzold von der Linken am Anfang gesagt hat. Er hat ein Schild hochgehalten: Vollst\u00e4ndige Gleichstellung gibt es nur mit der SPD. - Daran hat sich nichts ge\u00e4ndert.\n\nGl\u00fcck auf!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772966,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":544,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Elisabeth Winkelmeier-Becker, CDU\/CSU.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772968,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":546,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich danke zun\u00e4chst Ihnen, Herrn Kahrs, dass Sie ausgef\u00fchrt haben, was der Koalitionsvertrag alles an guten Dingen enth\u00e4lt und dass wir diese umsetzen wollen. Ein erster Schritt ist gemacht, indem die Liste der Gesetze, die wir uns noch einmal anschauen m\u00fcssen, weitergegeben worden ist. Wir werden das gerne aufgreifen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772970,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":548,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Liste habe ich gerade Herrn Kauder gespendet!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":549,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben diesen Gesetzentwurf, \u00fcber dessen Urheberschaft Sie sich streiten oder die Sie sich auch teilen, vorliegen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":550,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist im Bundestagsarchiv klar festzustellen!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":551,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Entwurf fordert nicht mehr und nicht weniger als die Umdefinition eines wirklich zentralen Begriffes des Familienrechts und der Gesellschaftspolitik. Es ist ein Begriff, den nicht der aktuelle Gesetzgeber und den auch nicht der Gesetzgeber des BGB im Jahre 1900 erfunden hat.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":552,"sitzung":6,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Familie \u00e4ndert sich, und Ehe \u00e4ndert sich auch! Da muss man eben die Realit\u00e4t wahrnehmen! Das BGB wird auch ver\u00e4ndert!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":553,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diesen Begriff haben die Verfasser des BGB im Jahre 1900 bereits so vorgefunden. Er hat eine lange historische, kulturelle, religi\u00f6se und rechtliche Vorpr\u00e4gung. Man kann nicht einfach hingehen und aufgrund eines Umfrageergebnisses eine Umdefinition vornehmen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":554,"sitzung":6,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind aber nicht mehr im 19. Jahrhundert!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":555,"sitzung":6,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt sind Sie doch mal ruhig!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":556,"sitzung":6,"speaker":"Gegenruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es doch aber, Herr Kauder!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":557,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man bei Wikipedia reinschaut, liest man Folgendes: Die Kulturgeschichte der Ehe f\u00e4ngt f\u00fcr Juden, Christen und Muslime mit Adam und Eva an. - Das ist schwer zu datieren. Es geht aber auch genauer. So findet man in den beiden \u00e4ltesten juristischen Kodizes der Menschheitsgeschichte, dem Kodex Ur-Nammu von 2100 vor Christus und dem Kodex Hammurabi aus dem 18. Jahrhundert vor Christus, bereits Regelungen, die die Ehe betreffen. Unter dem Begriff \u201eEhe\u201c wird dort immer die lebenslange Gemeinschaft, die auf Dauer angelegte Gemeinschaft einer Frau und eines Mannes verstanden.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":558,"sitzung":6,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber es gab doch schon immer gleichgeschlechtliche Partnerschaften und Gemeinschaften in der Geschichte der Menschheit! Wir leben im 21. Jahrhundert!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":559,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen den Kodex Hammurabi jetzt aber nicht zur Grundlage unserer Gesetzgebung machen, oder?","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":560,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Dr. Neu?","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":561,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerne.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":562,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Neu.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":772986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":563,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kollegin, wir kennen uns aus unserem Wahlkreis, dem Rhein-Sieg-Kreis. Dort haben Sie vehement - verbal zumindest - f\u00fcr die Gleichbehandlung gek\u00e4mpft. Stehen Sie dazu, oder stehen Sie nicht dazu?","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772987,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":565,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke, lieber Kollege, f\u00fcr die Frage. So kann ich ein bisschen weiter ausholen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":566,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist immer der Nachteil bei solchen Fragen!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":567,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie brauchen einfach nur Ja oder Nein zu sagen!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":568,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe mich hier \u00fcber lange Zeit sehr daf\u00fcr eingesetzt, dass wir bei wichtigen Punkten, bei der Gleichstellung im Steuerrecht angefangen, zu einer rechtlichen Gleichstellung kommen. Ich habe aber auch immer differenziert zwischen einer \u00d6ffnung der Ehe, die noch eine andere Kategorie darstellt, und eben der Angleichung von Positionen, bei denen Rechte und Pflichten zueinander passen m\u00fcssen - da gebe ich Herrn Kahrs absolut recht -, und wo ich es auch als gro\u00dfe und verletzende Ungerechtigkeit empfunden habe, dass man mit zweierlei Ma\u00df misst. Das ist an einer Stelle aufgehoben worden. Wir werden uns im Hinblick auf diesen Aspekt noch weitere Punkte anschauen. Wir werden schauen, ob noch weitere Dinge nicht zusammenpassen und diese dann gegebenenfalls aufgreifen und ver\u00e4ndern. In diesem Punkt haben Sie mich absolut auf Ihrer Seite.\n\nWir sprechen hier allerdings \u00fcber einen anderen Punkt, und zwar \u00fcber die \u00d6ffnung der Ehe. Diese hat eine lange kulturgeschichtliche und juristische Vorgeschichte.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":569,"sitzung":6,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Adam und Eva!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":570,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann daher nicht einfach hingehen und sagen: Wir definieren das anders. Man muss da schon ein bisschen genauer hinschauen.\n\nIch habe nicht nur in Wikipedia oder in den Kodex Hammurabi geschaut, sondern habe mir auch die Protokolle des Parlamentarischen Rates aus der Zeit der Entstehung des Grundgesetzes angeschaut. Es gibt eine Fassung vom 10. Dezember 1948. In der damaligen Fassung steht darin unter Art. 7 a:\n\nDie Ehe als die rechtm\u00e4\u00dfige Form der fortdauernden Lebensgemeinschaft von Mann und Frau und die mit ihr gegebene Familie \u2026 stehen unter dem \u2026 Schutz der Verfassung.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":571,"sitzung":6,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Gesellschaft \u00e4ndert sich! Wir sind jetzt im 21. Jahrhundert, Frau Kollegin! Wir sind nicht mehr in den 50er-Jahren!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":572,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drei Tage sp\u00e4ter ist die Definition im Text entfallen. Seither hei\u00dft es unver\u00e4ndert im Grundgesetz:\n\nEhe und Familie stehen unter dem besonderen Schutze der staatlichen Ordnung.\n\nWas ist hier passiert? Man hat die Definition von Ehe nicht deshalb aus dem Text herausgestrichen, weil man in diesen drei Tagen unter dem Vorsitz von Konrad Adenauer zu der \u00dcberlegung gekommen ist, dass man unter Ehe nicht mehr die Lebensgemeinschaft von Mann und Frau versteht und daher auf die Hervorhebung der Verschiedengeschlechtlichkeit verzichten m\u00f6chte. Vielmehr hat man gedacht, dass sie so selbstverst\u00e4ndlich und selbsterkl\u00e4rend ist, dass man sie weglassen kann.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772996,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":574,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben im Parlamentarischen Rat verloren!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":772998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":575,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Begriff \u201eEhe\u201c hat seine Bedeutung auch au\u00dferhalb unserer zivilen und \u00f6ffentlich-rechtlichen Gesetzgebung. Er hat den klaren Inhalt: Lebensgemeinschaft von Frau und Mann.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":772999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":576,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Winkelmeier-Becker, der Kollege Beck m\u00f6chte eine Zwischenfrage stellen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":577,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerne.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":578,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, Sie haben das Wort.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":579,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit dem Kodex Hammurabi kenne ich mich nicht aus, aber \u00fcber das Zustandekommen des Grundgesetzes wei\u00df ich ein bisschen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":580,"sitzung":6,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Warst du dabei?","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":581,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00fcrden Sie zur Kenntnis nehmen, dass Sie im Parlamentarischen Rat schlichtweg die Abstimmung \u00fcber die Definition des Art. 6 Grundgesetz verloren haben? W\u00fcrden Sie auch zur Kenntnis nehmen, dass sich die Begriffe \u201eEhe\u201c und \u201eFamilie\u201c, die in Art. 6 Grundgesetz genannt werden, gewandelt haben? Das Bundesverfassungsgericht hat uns n\u00e4mlich bei der Reform des Kindschaftsrechts, die dem Parlament aufgezwungen werden musste, gesagt: Auch Alleinerziehende mit Kindern und nichteheliche Lebensgemeinschaften mit Kindern sind Familie.\n\nHaben Sie zur Kenntnis genommen, dass das Bundesverfassungsgericht in diesem Jahr bei den Entscheidungen \u00fcber das Adoptionsrecht und das Steuerrecht ausdr\u00fccklich gesagt hat, dass Lebenspartnerschaften mit Kindern unter den grundgesetzlichen Schutz der Familie fallen und damit der Groschen beim Wandel des Begriffs \u201eEhe\u201c langsam f\u00e4llt?","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773005,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":583,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, bevor Sie jetzt antworten, habe ich eine Bitte an die Kolleginnen und Kollegen, die hier eine Vielzahl wichtiger Gespr\u00e4che f\u00fchren - Sie machen es damit den Kolleginnen und Kollegen, die dieser Debatte folgen wollen, nicht leichter -: Bitte stellen Sie diese Gespr\u00e4che ein oder verlegen Sie sie nach drau\u00dfen, damit hier die notwendige Aufmerksamkeit gefunden wird.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773007,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":585,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Winkelmeier-Becker, Sie haben das Wort.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":586,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege, \u00fcber die Details der Protokolle des Parlamentarischen Rates k\u00f6nnen wir gerne noch einmal sprechen. Meine Dokumentationen sind aus meiner Sicht vollst\u00e4ndig. Wenn Sie noch weitere Erkenntnisse haben, lade ich Sie gerne auf einen Kaffee ein und Sie zeigen mir diese.\n\nZu den anderen Problemen. Ja, es ist problematisch, dass wir Dinge vermischen. Wer stellt infrage, dass gleichgeschlechtliche Eltern oder ein Elternteil mit dem neuen Partner und dessen Kind eine Familie bilden?","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":587,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat Ihre Fraktion jahrzehntelang getan!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":588,"sitzung":6,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ruhe!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":589,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass diese Familien alles, was sich rechtlich ankn\u00fcpft, in Anspruch nehmen, ist doch selbstverst\u00e4ndlich. Das ist \u00fcberhaupt nicht in Abrede zu stellen. Bei den Urteilen, die Sie in Ihrem Gesetzentwurf nennen, geht es um den familienrechtlichen oder grundgesetzlichen Schutz f\u00fcr die sozialfamili\u00e4re Gemeinschaft aus eingetragener Lebenspartnerschaft und dem leiblichen oder angenommenen Kind des Lebenspartners. Zugestanden, eine Familie steht unter diesem besonderen Schutz. Das hat aber alles nichts zu tun mit der hier anstehenden, sehr spezifischen Frage der \u00d6ffnung der Ehe. Auch das Urteil zur Adoption verwirft die Differenzierung zwischen der Stiefkindadoption und der Sukzessivadoption, hat aber mit der \u00d6ffnung der Ehe insgesamt nichts zu tun.\n\nMit Verlaub, es ist auch Bl\u00f6dsinn, hier auf das Transsexuellengesetz zu rekurrieren und zu behaupten, dieses habe das kollektive Bewusstsein ge\u00e4ndert. Wie viele F\u00e4lle sind es?","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":590,"sitzung":6,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den verfassungsrechtlichen Begriff der Ehe hat es ge\u00e4ndert!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":591,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sind es zweistellige Fallzahlen? Es ist kein Ph\u00e4nomen, das das Bewusstsein und das Bild dessen, was Ehe ausmacht, ver\u00e4ndern k\u00f6nnte. Abgesehen davon, auch in diesen Konstellationen hat am Anfang eine verschiedengeschlechtliche Ehe vorgelegen, die unter dem Schutz von Art. 6 GG steht. Es bleibt also dabei, dass wir - wie es Herr Papier im \u00dcbrigen 2002 formuliert hat - an den \u201eWesensgehalt\u201c der Ehe gebunden sind.\n\nIch komme zu noch einem Irrtum. Eine Ann\u00e4herung bei den Rechtsfolgen, die wir jetzt schon in vielen Punkten vollzogen haben - wir schauen uns gerne weitere F\u00e4lle an -, muss nicht dazu f\u00fchren, dass man schon auf der Tatbestandsseite die Dinge im Wege der Umdefinition gleichsetzt. Da gibt es andere M\u00f6glichkeiten, etwa die Gleichsetzung der Rechtsfolgen \u00fcber Einzelnormen, Fiktionen oder wie auch immer. Es gibt deshalb keinen Grund, keine Notwendigkeit, den sehr traditionellen Begriff der Ehe zu ver\u00e4ndern. Es kann beim Begriff der Ehe f\u00fcr die Lebensgemeinschaft von Frau und Mann bleiben und beim Begriff der eingetragenen Lebenspartnerschaft f\u00fcr die Lebensgemeinschaft eines gleichgeschlechtlichen Paares bleiben.\n\nWie gesagt: Ein Teilaspekt des Gesetzentwurfs ist berechtigt. Wir m\u00fcssen uns die Punkte, bei denen es noch Handlungsbedarf gibt, ansehen. Wir stellen jedoch fest, dass es f\u00fcr unseren Ansatz mehr Zustimmung gibt; da ist es interessant, sich die Umfrageergebnisse anzuschauen, die Sie sonst immer heranziehen. Ich m\u00f6chte sogar f\u00fcr uns in Anspruch nehmen, dass unsere Diskussion in der Union das Umdenken in der Gesellschaft auch bei den vielen, die noch mit einem ganz anderen Denken aufgewachsen sind, mit bef\u00f6rdert hat, gerade weil bei uns nachvollziehbar ist, dass wir um gute L\u00f6sungen ringen. Ich denke, das f\u00fchrt in der Gesellschaft zu einer h\u00f6heren Akzeptanz.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":592,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"15 Jahre zu sp\u00e4t!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":593,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Irrtum. Sie setzen jemanden, der gegen eine \u00d6ffnung der Ehe ist, mit jemandem gleich, der Vorbehalte gegen\u00fcber Menschen mit anderer sexueller Orientierung hat.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":594,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist Diskriminierung!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":595,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann f\u00fcr mich ebenso wie f\u00fcr viele andere, die ich kenne, wirklich glaubw\u00fcrdig in Anspruch nehmen, dass diese Gleichsetzung nicht angemessen ist. Im \u00dcbrigen: Ob eine Lebenspartnerschaft gelingt, h\u00e4ngt doch nicht vom Begriff ab, den man daf\u00fcr verwendet.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":596,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist Diskriminierung!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":597,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie es bei Ehen ist, so ist es auch bei Lebenspartnerschaften: Es gibt welche, die gelingen, und welche, die eben nicht gut gelingen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":598,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist trotzdem Diskriminierung!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":599,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie sollten nicht immer eine \u201eDiskriminierung\u201c hineininterpretieren, wenn es sie nicht gibt, wenn sie nicht empfunden wird, wenn es nicht als solche gemeint ist.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":600,"sitzung":6,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird aber als Diskriminierung empfunden! Fragen Sie mal die Betroffenen!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":601,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass Sie damit dem eigenen Anliegen keinen sinnvollen Dienst erweisen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773025,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":603,"sitzung":6,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie entscheiden jetzt, wer sich diskriminiert f\u00fchlen darf und wer nicht? Das ist ja unerh\u00f6rt!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":604,"sitzung":6,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir gehen auf dem Weg weiter, den Rot-Gr\u00fcn eingeschlagen hat: Gleichstellung in den Rechtsfolgen dort, wo es richtig ist. Es wird einigen Handlungsbedarf geben. F\u00fcr diesen Gesetzentwurf hei\u00dft das allerdings, dass er voraussichtlich abgelehnt wird.\n\nIch m\u00f6chte mit guten Weihnachtsw\u00fcnschen schlie\u00dfen, an alle Formen von Familien, an alle Menschen, die zusammenleben oder alleine sind, schlichtweg an alle, die uns zuh\u00f6ren, an alle Menschen in Deutschland.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773028,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":606,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in dieser Debatte ist Dr. Edgar Franke, SPD.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773030,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":608,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben uns in diesem Haus schon mehrmals mit der \u00d6ffnung der Ehe besch\u00e4ftigt. Wir haben engagiert diskutiert, auch heute wieder - Herr Beck und vor allen Dingen Herr Kahrs haben wieder losgelegt. Die beiden haben daran erinnert, dass es einen gemeinsamen Antrag von SPD und Gr\u00fcnen gab; es war ein guter Antrag. Uns liegt heute die dritte Auflage dieses Antrags vor, eingebracht von den Linken.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen von der Linken, Herr Petzold, man kann nicht einfach einen Antrag w\u00f6rtlich abschreiben und ihn als Gesetzentwurf ein Dreivierteljahr sp\u00e4ter wieder einbringen; denn es ist einiges passiert.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773032,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":610,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gab ein weiteres Urteil des Bundesverfassungsgerichts. Dieses Urteil ist umgesetzt worden. Lieber Herr Petzold, wenn Sie schon einen Antrag von uns abschreiben, dann m\u00fcssen Sie ihn wenigstens aktualisieren. Das w\u00e4re, glaube ich, nicht schlecht gewesen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773034,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":612,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, das Bundesverfassungsgericht hat in den letzten Jahren gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften in allen Konstella-tionen mit klassischen Ehen von Mann und Frau gleichgestellt: bei der Adoption, bei der Hinterbliebenenversorgung, bei der Erbschaft- und Schenkungsteuer, beim Familienzuschlag, bei der Grunderwerbsteuer und sogar beim Ehegattensplitting. Hier hat sich also nicht nur gesellschaftlich etwas getan, auch juristisch ist viel ver\u00e4ndert worden; das wird zu einer Gleichstellung f\u00fchren.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":613,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Petzold macht heute von seinem Recht, Zwischenfragen zu stellen, reichlich Gebrauch. Herr Kollege Franke, lassen Sie die Zwischenfrage zu?","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":614,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":615,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das verl\u00e4ngert deine Redezeit! Das ist immer gut!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":616,"sitzung":6,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Herr Kollege Franke. W\u00fcrden Sie bitte zur Kenntnis nehmen, dass wir durch die Einbringung dieses Gesetzentwurfs in unver\u00e4nderter Form Ihre Vorlage w\u00fcrdigen und Ihnen dadurch vor allen Dingen die M\u00f6glichkeit bieten, zuzustimmen? Wir wollten Ihnen keinen Anlass geben, mit uns hier \u00fcber Kommas zu feilschen und Ihre Zustimmung wegen kleiner \u00c4nderungen an Ihrem guten Entwurf zu verweigern. Wir wollten Ihnen keinerlei Angriffsfl\u00e4che bieten, sondern Ihnen die M\u00f6glichkeit geben, uneingeschr\u00e4nkt zuzustimmen. W\u00fcrden Sie mir diesbez\u00fcglich zustimmen?","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":617,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Petzold, ich w\u00fcrde Ihnen immer Folgendes entgegnen: Wenn man Antr\u00e4ge schreibt, muss man aktuelle Antr\u00e4ge schreiben und vor allen Dingen eigene.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773041,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":619,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Selber denken! Das hilft!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":620,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich war bei der Bemerkung, dass sich gesellschaftlich viel ver\u00e4ndert hat. Gleichgeschlechtliche Paare mit Kindern stehen inzwischen ganz selbstverst\u00e4ndlich unter dem Schutz von Art. 6 des Grundgesetzes. Wir Sozialdemokraten haben immer gesagt: Familie ist da, wo Kinder sind.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773044,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":622,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin Vater von zwei T\u00f6chtern. F\u00fcr mich ist Familie - gleich ob es sich um ein gleichgeschlechtliches Paar oder ein Paar aus Mann und Frau handelt -, wenn man sich um Kinder k\u00fcmmert. Ich glaube, das hat absolute Priorit\u00e4t.\n\nIm \u00dcbrigen steht auch die kinderlose Ehe unter dem Schutz von Art. 6 des Grundgesetzes. Wenn die kinderlose Ehe unter dem Schutz von Art. 6 des Grundgesetzes steht, dann m\u00fcssen auch gleichgeschlechtliche Paare unter den Schutz von Art. 6 gestellt werden.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773046,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":624,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Mein hochgesch\u00e4tzter Kollege Johannes Kahrs hat recht, wenn er sagt: Jemand, der die gleichen Pflichten \u00fcbernimmt, muss auch die gleichen Rechte bekommen. Das nennt man Gleichbehandlung, und daher gilt der Schutz durch Art. 3 Grundgesetz.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773048,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":626,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Gesellschaftlicher Fortschritt und die Gleichbehandlung im Familienrecht mussten immer erst vor dem Bundesverfassungsgericht erstritten werden. Es darf aber nicht sein, dass die Politik dem gesellschaftlichen Wandel hinterherhinkt und man das Gericht bem\u00fchen muss, damit die gesellschaftliche Realit\u00e4t, wenn Sie so wollen, abgebildet wird. Unser Koalitionsvertrag - auch den hat Johannes Kahrs schon zitiert - enth\u00e4lt unser Anliegen, zusammengefasst in drei Punkten:\n\nErstens. Wir wollen Familien st\u00e4rken, auch Regenbogenfamilien. Es ist ganz egal, wie die Menschen zusammenleben.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773050,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":628,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Wir wollen Menschen, die dauerhaft f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen, unabh\u00e4ngig von ihrer sexuellen Identit\u00e4t unterst\u00fctzen.\n\nDrittens. Wir wollen rechtliche Regelungen, die gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften schlechterstellen, beseitigen. Ich glaube, das ist ein wichtiger Punkt, mit dem auch Sie, Herr Petzold, etwas anfangen k\u00f6nnen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773052,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":630,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Es stellt sich nur die Frage nach dem Wie. Ich glaube, es versteht sich von selbst, dass man einer Koalition Zeit geben muss, um politische Priorit\u00e4ten zu setzen und den Koalitionsvertrag umzusetzen. Ich bin mir sicher, dass der gesellschaftliche Wandel hinsichtlich des traditionellen Verst\u00e4ndnisses von Ehe und Familie vor den Toren der gesch\u00e4tzten Union nicht Halt macht.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773054,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":632,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Bravo!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":633,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer die Debatten in der Union verfolgt hat - auch das hat Herr Kahrs schon angedeutet -, wei\u00df, dass sich in der Union politisch einiges bewegt, dass \u00fcber viele Themen, \u00fcber die vor 10 oder 15 Jahren nicht diskutiert werden konnte, inzwischen zumindest diskutiert wird. Ich bin mir sicher, dass im Bereich des Familienrechts in dieser Koalition das eine oder andere bewegt werden kann.\n\nWir haben aber noch einen ordentlichen Weg bis zur vollst\u00e4ndigen rechtlichen und vor allen Dingen gesellschaftlichen Gleichstellung vor uns. Es ist wichtig, dass die komplette Gesellschaft die ausstehenden Schritte in die richtige Richtung geht; denn nur wer das Ziel kennt, findet letztlich auch den Weg.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773057,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":635,"sitzung":6,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Gute Rede!","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":636,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Hiermit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/8 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Damit ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 15 auf:\n\nWahl der Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit\n\nDie Bundesregierung hat mit Schreiben vom 17. Dezember dieses Jahres Frau Andrea Vo\u00dfhoff f\u00fcr die Wahl vorgeschlagen.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773060,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":638,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Wahl ist die Mehrheit der Stimmen der Mitglieder des Bundestages erforderlich, das hei\u00dft mindestens 316 Stimmen.\n\nSie ben\u00f6tigen eine Stimmkarte sowie den gr\u00fcnen Wahlausweis aus Ihrem Stimmkartenfach. Meine Bitte an alle Kolleginnen und Kollegen ist, dass Sie kontrollieren, ob der Wahlausweis auch Ihren Namen tr\u00e4gt. Die Stimmkarten selbst erhalten Sie jetzt hier im Saal. Die Wahl ist nicht geheim. Sie k\u00f6nnen deshalb die Stimmkarte an Ihren Pl\u00e4tzen ankreuzen und m\u00fcssen keine Kabine aufsuchen. G\u00fcltig sind nur Stimmkarten mit einem Kreuz bei entweder \u201eJa\u201c, \u201eNein\u201c oder \u201eEnthalte mich\u201c. Noch eine Bitte: Bevor Sie die Stimmkarte in eine Wahlurne werfen, \u00fcbergeben Sie Ihren Wahlausweis den Schriftf\u00fchrern. Die Abgabe des Wahlausweises gilt als Nachweis der Teilnahme an der Wahl.\n\nIch bitte jetzt die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind alle Wahlurnen besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne den Wahlgang.\n\nHaben alle Mitglieder des Hauses, auch die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, ihre Stimmkarten abgegeben? - Dann schlie\u00dfe ich hiermit die Wahl und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Wahlergebnis wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.1\n\nWir setzen die Beratungen fort.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773062,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":640,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich bitte um Aufmerksamkeit. Diejenigen, die noch weitere wichtige individuelle Beratungen durchzuf\u00fchren haben, bitte ich, diese Beratungen au\u00dferhalb des Plenarsaals fortzusetzen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 16 auf:\n\nErste Beratung des von den Abgeordneten Diana Golze, Agnes Alpers, Nicole Gohlke, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Aufhebung des Betreuungsgeldgesetzes\n\n- Drucksache 18\/5 -\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Erste Rednerin ist die Kollegin Diana Golze, Die Linke. Hiermit erteile ich Ihnen das Wort.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773064,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773065,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":643,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"- Darf ich noch einmal darum bitten, die Gespr\u00e4che einzustellen oder drau\u00dfen fortzusetzen? - Frau Kollegin Golze, Sie haben das Wort.","top":"TOP 14 Eheschlie\u00dfung gleichgeschlechtlicher Personen","top_id":13753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773067,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir - -","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773068,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltende Unruhe","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773069,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Glocke des Pr\u00e4sidenten","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773070,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"- Oh, das habe ich auch noch nicht erlebt; eine Pre-miere. - Man k\u00f6nnte, passend zur Jahreszeit, sagen: Alle Jahre wieder geht es um das Thema Betreuungsgeld. Aber es ist ja doch einiges anders. Es gibt eine andere Regierungskoalition, und es gibt eine andere Ministerin, die ich auf der Regierungsbank leider vermisse. Aber Caren Marks ist da, also eine Kollegin, die sich mit diesem Thema auskennt.\n\nAuch wenn die Ministerin selber nicht dazu Stellung nehmen kann, will ich f\u00fcr alle Anwesenden ein Zitat aus einer Pressemitteilung vom 10. September dieses Jahres anf\u00fchren, in der sie erkl\u00e4rt hat:\n\nDas Betreuungsgeld ist grunds\u00e4tzlich falsch und richtet in seiner fehlerhaften Ausgestaltung viel Schaden an.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773071,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773072,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Diese Auffassung teile ich uneingeschr\u00e4nkt. Ich kann mir vorstellen, dass es f\u00fcr eine frischgebackene Bundesministerin ein sch\u00f6neres Thema f\u00fcr ihre erste Debatte gegeben h\u00e4tte. Vielleicht hat das zu ihrer Entscheidung beigetragen, dass sie heute nicht hier sein kann.\n\nFrau Schwesig hat w\u00e4hrend der Koalitionsverhandlungen gesagt, sie sei nicht zum Kuscheln da. Dabei h\u00e4tte ich sie gerne beim Wort genommen. Ich m\u00f6chte ihr nicht absprechen, dass in der Arbeitsgruppe Familie in den Koalitionsverhandlungen hart verhandelt worden ist; aber auch die Opposition, auch wir sind nicht zum Kuscheln da. Deshalb frage ich mich schon: Womit hat sich die Ministerin, womit hat sich die SPD die Abkehr von ihrer strikten Ablehnung des Betreuungsgeldes abpressen lassen?","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773073,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773074,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare - dieses Thema hatten wir gerade - kann es anscheinend nicht sein; denn das wird von der Koalition abgelehnt. War es die sogenannte M\u00fctterrente, also die Besserstellung von Frauen, die vor 1992 ein Kind bekommen haben? Auch die wird es nur halb geben: Es wird nur 1 Rentenpunkt geben. Die M\u00fctterrente hatte die CDU\/CSU-Fraktion ihrer Frauenunion bereits in der letzten Legislatur versprochen. Das kann es also auch nicht gewesen sein. War es die Angleichung der Bezahlung von Frauen und M\u00e4nnern? Auch da finden sich im Koalitionsvertrag nur sehr schwammige Formulierungen. Das kann es also auch nicht gewesen sein. Oder hat der - sicher hart erk\u00e4mpfte - Pr\u00fcfauftrag im Koalitionsvertrag, ob man als Bund vielleicht doch ein bisschen mehr Geld f\u00fcr den Kitaausbau zur Verf\u00fcgung stellt, etwas damit zu tun, dass die SPD diese Kehrtwende vollzogen hat? Ich kann es mir nicht vorstellen. Ich wei\u00df, wie dick die Bretter sind, die man in Verhandlungen mit der Union zu bohren hat, wenn es darum geht, mehr Geld f\u00fcr den Kitaausbau zu bekommen. Aber ein blo\u00dfer Pr\u00fcfauftrag als Gegenleistung f\u00fcr den Verzicht auf eine Abschaffung des Betreuungsgeldes? Na, ich wei\u00df nicht.\n\nNicht nur meine Fraktion, auch die Gr\u00fcnen und eben auch die SPD haben in diesem Saal mehrfach betont, dass, um wirkliche Wahlfreiheit herzustellen, die Milliarden, die in das Betreuungsgeld flie\u00dfen, in den Kitaausbau flie\u00dfen m\u00fcssten. Nun flie\u00dfen sie weiter als Betreuungsgeld. In dieser Hinsicht steht im Koalitionsvertrag nichts von pr\u00fcfen, es wird nicht einmal erw\u00e4hnt. Dabei war es doch die SPD, die sogar ein Rechtsgutachten vorgelegt hat, in dem die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Betreuungsgeldgesetzes infrage gestellt wurde. Nun wird das Betreuungsgeld kommentarlos beibehalten. Nein, Frau Schwesig, nein, liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, bei allem Wissen um die H\u00e4rte von Koalitionsverhandlungen und bei gr\u00f6\u00dftem Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass so unterschiedliche Partner Kompromisse eingehen m\u00fcssen: Das Verhandlungsergebnis in Sachen Betreuungsgeld ist kein Kompromiss, sondern eine Kapitulationserkl\u00e4rung.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773075,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773076,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die Tatsache, dass das Betreuungsgeld trotz klarer Positionierung des Bundesrates - an welcher sicherlich auch Frau Schwesig mitgewirkt haben d\u00fcrfte - kommentarlos erhalten bleibt, ist nicht erkl\u00e4rbar.\n\nWir wissen: Dieses Betreuungsgeld ist gleichstellungspolitisch ein Katastrophenprogramm. Alle Erfahrungen in den L\u00e4ndern, in denen es so etwas gegeben hat - und wo es in der Zwischenzeit \u00fcbrigens wieder abgeschafft wurde -, zeigen: Ein Betreuungsgeld verhindert in erster Linie die Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen. Das ist ein billiger Ersatz f\u00fcr hochwertige fr\u00fchkindliche Bildung. Darum bleibt meine Fraktion, darum bleibe ich dabei: Nur dort, wo es ein ausreichendes Angebot an Kindertagesbetreuungspl\u00e4tzen gibt, kann man von wirklicher Wahlfreiheit reden.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773077,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773078,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dort, wo die Eltern aufgrund fehlender Kitapl\u00e4tze keine echte Wahlfreiheit haben, wird das Betreuungsgeld zum Notanker. Das zeigen die Zahlen: In den Bundesl\u00e4ndern, in denen es eine gute Infrastruktur f\u00fcr Kindertagesbetreuung gibt, wird das Betreuungsgeld kaum nachgefragt. Ein Beispiel daf\u00fcr ist Brandenburg: 624 Antr\u00e4gen auf Betreuungsgeld stehen 30 960 Kinder unter drei Jahren, die in \u00f6ffentlichen Einrichtungen betreut werden, gegen\u00fcber. Das hei\u00dft, dort, wo Betreuungspl\u00e4tze vorhanden sind, wird das Betreuungsgeld nicht nachgefragt. Im Umkehrschluss hei\u00dft das: Wir m\u00fcssen Betreuungspl\u00e4tze schaffen, bevor wir uns \u00fcberlegen, ob wir uns ein Taschengeld leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773079,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773080,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Werte Kolleginnen und Kollegen, ich darf daran erinnern: In den Wahlprogrammen von SPD, Gr\u00fcnen und Linken gab es bei diesem Thema eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung. Nach der Wahl des neuen Bundestages w\u00e4re Zeit gewesen, um diese Mehrheit hier im Parlament dazu zu nutzen, um diesen Gesetzentwurf zu beschlie\u00dfen. Wir haben ihn fr\u00fchzeitig eingebracht. Es waren die jetzigen Koalition\u00e4re, die Sitzungswochen auf einzelne Sondersitzungstage eingedampft haben, die keine wirkliche Befassung des Parlamentes mit diesen Vorlagen erlaubt haben. Deshalb kann dieser Gesetzentwurf erst jetzt behandelt werden.\n\nIch fordere die Kolleginnen und Kollegen, die dieses Betreuungsgeld immer abgelehnt haben, auf, das zu tun, was sie vor der Wahl versprochen haben: Schaffen Sie es ab!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773081,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":659,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin in dieser 38 Minuten dauernden Aussprache ist die Kollegin Dorothee B\u00e4r.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773083,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":661,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich spreche als MdB und nicht als Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin, da ich zum Thema Betreuungsgeld quasi eine Abschiedsrede halten m\u00f6chte.\n\nFrau Kollegin Golze, Sie haben vorhin in Ihrer Rede gesagt - das haben Sie Gott sei Dank nicht gesungen -: Alle Jahre wieder. - Ich hoffe nicht, dass sich das durchsetzt, sondern dass Sie endlich akzeptieren, dass wir an dieser Stelle einen Schlusspunkt setzen. Im \u00dcbrigen ist unsere Familienpolitik nie gekennzeichnet gewesen von \u201eAlle Jahre wieder\u201c, sondern von \u201eIhr Kinderlein kommet\u201c.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773085,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773086,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht in die Kita!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":664,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich spreche auch deswegen in meiner ehemaligen Funktion, weil ich meine Rede einem Kollegen widmen m\u00f6chte, der mich sehr unterst\u00fctzt hat und der nicht mehr im Bundestag ist, n\u00e4mlich meinem Kollegen Norbert Geis. Lieber Norbert, wenn du heute zuschaust: Diese Rede ist auch f\u00fcr dich.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773088,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773089,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":6,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ah!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":667,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, an sich ist es ja in der Politik ehrenhaft, wenn man ein Ziel konsequent verfolgt und alles daf\u00fcr tut, um dies zu erreichen. Frau Kollegin Golze, irgendwann muss man aber erkennen, dass es nichts bringt, wenn man immer nur gegen die Betonwand rennt. Angesichts dessen, dass Sie hier auf absolut aussichtlosem Posten sind,","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773091,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":669,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"verstehe ich nicht, warum Sie diese nervende Schaufensterpolitik machen. Das ist der eigentliche Punkt: Sie machen das nicht, weil Sie glauben, dass Sie Erfolg haben, sondern machen hier eine nervige Schaufensterpolitik;","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773093,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":671,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das Wort, das ich eigentlich sagen m\u00f6chte, darf ich nicht sagen, sonst r\u00fcffelt mich mein eigener Pr\u00e4sident.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":672,"sitzung":6,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser aller!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":673,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns \u00fcber dieses Thema schon unz\u00e4hlige Male gestritten. Das Ganze geht seit \u00fcber sieben Jahren. Und das Sch\u00f6ne ist doch: In den letzten Tagen und Wochen sind viele Kolleginnen und Kollegen - ich wei\u00df gar nicht mehr, wie viele - auf mich zugekommen und haben gesagt: Ja, ich war auch irgendwann einmal dagegen, ich war auch skeptisch. Ich habe im Wahlkampf aber gemerkt, was das f\u00fcr ein Bringerthema ist. - Das waren Kolleginnen und Kollegen verschiedener Fraktionen. Ich oute aber niemanden. Es ist schon spannend, wie sich, wenn etwas umgesetzt ist, Meinungen verschieben.\n\nZahlen sind immer der beste Beweis. Viele M\u00fctter und V\u00e4ter, viele Familien rufen dieses Betreuungsgeld ab. Es gehen viele Dankesbriefe ein. Ich habe es noch nie erlebt, dass zu einem Thema mehr Dankesschreiben als Kritikschreiben kommen. Das ist unglaublich. Sie werden nicht unterstellen k\u00f6nnen, dass Briefe gefiltert werden. In den Regalen stehen meterlang Aktenordner mit Briefen von Eltern - ich kann sie Ihnen zeigen -, in denen sie schreiben: Danke, dass ihr anerkennt, dass wir hier eine Leistung erbringen.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773097,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":6,"speaker":"Beifall bei der CDU\/CSU -. Diana Golze [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Beifall bei der CDU\/CSU -. Diana Golze","speaker_fp":"beifall-bei-der-cdu-csu-diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:linke","text":"Ich kann Ihnen Briefe von Erzieherinnen und Erziehern aus dem Westen zeigen, die genau das Gegenteil sagen!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":675,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Gerade die Erzieherinnen und Erzieher sind diejenigen, die sich daf\u00fcr bedanken, dass es eine Alternative gibt. In jedem Kindergarten, in jeder Kindertagesst\u00e4tte, die ich besucht habe, waren die Erzieherinnen und Erzieher die Ersten, die gesagt haben: Ja, unser Job ist wichtig, wir machen ihn mit Leidenschaft. - Sie sagen auch: Danke, dass ihr trotzdem Alternativen bietet, weil wir als Erzieherinnen und Erzieher so wie die M\u00fctter und V\u00e4ter wissen, dass nicht alle Kinder gleich sind. Wir sind dagegen, dass es eine Gleichmacherpolitik gibt.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773099,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das macht auch niemand!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":677,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbst in einer Familie sind nicht alle Kinder gleich, jedes hat unterschiedliche Talente. Was f\u00fcr ein Kind mit anderthalb oder zwei Jahren in einer Familie gut ist, muss f\u00fcr ein anderes, dreij\u00e4hriges Kind noch lange nicht gut sein.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773101,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb wollen wir die Wahlfreiheit!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":679,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sagen wir: Da es Unterschiede gibt, wollen wir die Wahlfreiheit. Ich bin so dankbar, dass wir das durchgesetzt haben.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773103,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773104,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die wollen wir! Sie tun nichts daf\u00fcr! Wir wollen Wahlfreiheit!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":682,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu Ihrem Antrag. Sie haben selber gesagt: Alle Jahre wieder. - Das haben wir heute schon \u00f6fter gehabt. Sie haben keine neuen Ideen. Sie nehmen immer wieder die alten Entw\u00fcrfe und schreiben nur neue Drucksachennummern drauf. Das ist eine Art von Arbeitsverweigerung; das muss man an dieser Stelle einmal festhalten.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773106,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773107,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wer sich der Arbeit verweigert hat, m\u00f6chte ich mal wissen!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":685,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Einzige, was Sie hier wollen, ist: Sie versuchen, einen Keil durch die neue Koalition zu treiben. Das wird Ihnen nat\u00fcrlich nicht gelingen, weil Koalitionen immer dann am erfolgreichsten sind, wenn sie nicht mit einer rosaroten Brille, sondern mit einer ehrlichen Einsch\u00e4tzung angegangen werden, und ich glaube, dass wir alle ins Gelingen verliebt sind. Deswegen sehe ich - da bin ich positiv -, dass das eine Koalition der Vernunft ist, die sich in den n\u00e4chsten vier Jahren hier durchsetzen wird.\n\nIch bin der SPD dankbar daf\u00fcr, dass wir in vielen Punkten Kompromisse erreichen konnten. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, dass sich die beiden neuen Staatssekret\u00e4rinnen im Familienministerium die Durchsetzung des Betreuungsgeldes nicht eingerahmt und \u00fcber das Bett geh\u00e4ngt haben - ich denke, hier k\u00f6nnen wir ehrlich miteinander sein -, aber man sagt zumindest: Wir wollen einen Kompromiss eingehen; wir wollen gemeinsam regieren. - Das finde ich sehr gut, und ich freue mich schon extrem auf die Rede der Kollegin Ziegler nachher.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":686,"sitzung":6,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Das glaube ich!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":687,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird mir ein Fest sein.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":688,"sitzung":6,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nicht auf meine Rede?","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773112,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit der Abg. Diana Golze [DIE LINKE]","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":690,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kompromisse sind das eine, aber ich m\u00f6chte wirklich auch noch einmal \u00fcber die Eltern und \u00fcber die Kinder sprechen, f\u00fcr die das Geld angenommen wird:\n\nDas zust\u00e4ndige Bundesfamilienministerium hat mitgeteilt, dass bundesweit mittlerweile mindestens - mindestens! - 95 000 Antr\u00e4ge auf Betreuungsgeld eingereicht wurden. Warum \u201emindestens 95 000\u201c? Es sind mindestens 95 000, weil bisher nur aus elf Bundesl\u00e4ndern Zahlen vorliegen - von den anderen L\u00e4ndern gibt es noch keine Angaben - und diese teilweise auf dem Stand von Oktober sind. Es kann also davon ausgegangen werden, dass es in Deutschland mittlerweile \u00fcber 100 000 bewilligte Antr\u00e4ge auf Betreuungsgeld gibt; einige Zeitungen haben das ja auch geschrieben.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773114,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":692,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss hier einmal ganz ernsthaft fragen: Wollen Sie allen 100 000 Familien, die sich auf diese Leistung gefreut haben und sie jetzt bekommen - sie freuen sich \u00fcber diese Anerkennung -, allen Ernstes sagen, dass sie ein falsches, veraltetes Modell leben und altmodisch sind? Wollen Sie die Familien diffamieren, die sich f\u00fcr einen anderen Lebensweg entscheiden und f\u00fcr die auch klar ist, dass Bildung nicht nur in Institutionen stattfindet, sondern dass die allererste Bildung selbstverst\u00e4ndlich im Elternhaus erfolgt?","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773116,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":694,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt ein altes g\u00e4lisches Sprichwort, das \u00fcbersetzt lautet, dass die erste Bildung sowohl im Scho\u00df als auch auf dem Scho\u00df der Mutter stattfindet. Das akzeptieren wir nicht nur, sondern das wollen wir eben auch unterst\u00fctzen.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773118,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":696,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe ja schon von Ihrem recycelten Gesetzentwurf gesprochen. Wie ernst es Ihnen damit tats\u00e4chlich ist, sieht man nat\u00fcrlich auch daran, wie nachl\u00e4ssig er formuliert ist. Sie schreiben n\u00e4mlich in dem auf den 23. Oktober 2013 datierten Antrag, Sie wollen die Einf\u00fchrung des Betreuungsgeldes verhindern. Leider zu sp\u00e4t! Das Betreuungsgeld ist eingef\u00fchrt, das Betreuungsgeld wird ausgezahlt, und mit dem Betreuungsgeld wird viel Gutes getan. Wenn Sie also schon alte Texte aus der Schublade ziehen, dann m\u00fcssen Sie sich wenigstens die M\u00fche machen, den Inhalt auf den aktuellen Stand zu bringen. Das ist heute wesentlich leichter, als das fr\u00fcher mit Schreibmaschinen der Fall war; heutzutage gibt es n\u00e4mlich Computer.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773120,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773121,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das Beste ist, dass Sie ihn auch gelesen haben!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":699,"sitzung":6,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie behaupten, dass es f\u00fcr Familien keine echte Wahlfreiheit gibt. Auch das ist nicht richtig. Laut Angaben des Deutschen St\u00e4dte- und Gemeindebundes - das wissen wir alle - hat es seit dem Inkrafttreten des Rechtsanspruchs, als Sie alle m\u00f6glichen Untergangsszenarien an die Wand gemalt haben, bundesweit circa 50 Klagen von Personen gegeben, die keinen ihnen genehmen Platz gefunden haben. Aber von den Kommunalpolitikern, den B\u00fcrgermeistern und den Oberb\u00fcrgermeistern vor Ort wurden sehr unb\u00fcrokratisch sehr gute L\u00f6sungen im Einvernehmen mit den Eltern erreicht. 50 Klagen sind 50 zu viel, aber das ist zumindest nicht die Katastrophe, von der Sie ausgegangen sind.\n\nEines m\u00f6chte ich noch einmal zu den Bewilligungen und zu den Zahlen sagen: Ich finde es schon spannend, dass dort viele Antr\u00e4ge gestellt werden, wo die Bundesl\u00e4nder es den Eltern leicht machen. Deswegen m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle - das muss gestattet sein - auch einmal ganz herzlich bei allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in Bayreuth und W\u00fcrzburg bedanken, die diese Antr\u00e4ge f\u00fcr ganz Bayern bearbeiten. Sie sagen, dass es spannend ist: Bei ihrer Hotline rufen haupts\u00e4chlich Eltern aus Bundesl\u00e4ndern an, die sich weigern, diese Hilfe unb\u00fcrokratisch zur Verf\u00fcgung zu stellen. Also, man kann schon sehr viel tun. Man kann n\u00e4mlich f\u00fcr Familien viel verhindern, man kann auch viel f\u00fcr Familien tun. Man kann das Ganze vor allem unb\u00fcrokratisch ausgestalten.\n\nLustig fand ich in diesem Zusammenhang, wenn Zeitungen geschrieben haben, dass wir es den Eltern zu einfach machen w\u00fcrden, weil es sich nur um ein Formular mit zwei Seiten handelt, das man ausf\u00fcllen und unterschreiben muss. Das m\u00fcsste schon ein bisschen komplizierter sein. So einfach d\u00fcrfe es nicht sein, an staatliches Geld zu kommen. - Ich sage: Doch, so einfach muss es sein.\n\nMir hat vorhin, in der letzten Debatte, der Satz von Thomas Silberhorn gefallen, der gesagt hat, dass Ehe und Familie unter dem besonderen Schutz der staatlichen Ordnung stehen und auch unter dem von CDU und CSU. Ich freue mich jetzt, dass wir in diesem Fall auch die SPD mit an Bord haben.\n\nSch\u00f6ne Weihnachten! - falls wir uns nicht mehr sehen.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773123,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":701,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Dorothee B\u00e4r.\n\nBevor wir zur n\u00e4chsten Rednerin kommen, darf ich das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der Wahl der Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit bekannt geben: abgegebene Stimmen 587, ung\u00fcltige Stimmen 2. Mit Ja haben gestimmt 403, mit Nein haben gestimmt 151, Enthaltungen 31.2 Frau Andrea Vo\u00dfhoff hat damit die erforderliche Mehrheit erhalten und ist zur Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit gew\u00e4hlt.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773125,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":703,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Sie ist hier anwesend. Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Frau Vo\u00dfhoff zu diesem neuen, herausragenden Amt und w\u00fcnsche viel Erfolg und Gottes Segen.\n\nIch darf jetzt als n\u00e4chste Rednerin Frau Dr. Franziska Brantner bitten.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":704,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Was wollte die SPD im Wahlkampf nicht alles mit den Mitteln aus der Abschaffung des Betreuungsgeldes finanzieren! 200 000 neue Kitapl\u00e4tze bis 2017, Verbesserung der fr\u00fchkindlichen Bildung. Ich glaube, in diesem Zusammenhang war sogar in der Debatte, die Kitageb\u00fchren abzuschaffen. All diese Pl\u00e4ne sind geschmolzen wie Schnee in der Sonne. Was \u00fcbrig bleibt, ist ein kleines, graues, h\u00e4ssliches H\u00e4ufchen: das teure und kontraproduktive Betreuungsgeld.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773128,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":706,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird nicht abgeschafft, und das Wort \u201eBetreuungsgeld\u201c kommt im Koalitionsvertrag nicht einmal vor. Das ist f\u00fcr die SPD wahrscheinlich auch besser so.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe gro\u00dfen Respekt vor der Leistung von M\u00fcttern und V\u00e4tern bei der Erziehung, Unterst\u00fctzung und Betreuung ihrer Kinder. Sie \u00fcbernehmen eine herausfordernde, meistens sch\u00f6ne, manchmal anstrengende, aber immer \u00fcberaus wichtige Aufgabe. Die Entscheidung dar\u00fcber, ob und von wem ich ein Kind in welchem Umfang betreuen lassen m\u00f6chte, ist eine grunds\u00e4tzlich private Entscheidung. Diese Entscheidung respektieren wir absolut.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773130,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":6,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re ja auch noch sch\u00f6ner!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":708,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe mich deswegen wirklich bem\u00fcht, gute und sachliche Gr\u00fcnde f\u00fcr das Betreuungsgeld zu finden. Ich habe aber keine finden k\u00f6nnen. Das Argument der CSU und von Teilen der CDU war und ist, wie wir heute wieder geh\u00f6rt haben, die Wahlfreiheit, die Wahl zwischen arbeiten zu gehen und w\u00e4hrenddessen sein Kind betreuen zu lassen oder nicht zu arbeiten und sein Kind selber zu betreuen. Mit dem Betreuungsgeld m\u00fcsste Wahlfreiheit also bedeuten, dass ich mir diese Wahl leisten kann.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773132,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":710,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wahlfreiheit w\u00fcrde also bedeuten, dass man von 150 Euro im Monat leben kann. Das w\u00e4re vielleicht in Nepal oder Mali zutreffend - ich wei\u00df es nicht -, aber auf keinen Fall in Deutschland. Es ist eben keine Wahlfreiheit, sondern teure Rechthaberei von Herrn Seehofer.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773134,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":712,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man sich die Regierung und den Koalitionsvertrag so anschaut, dann kann man sich wirklich zu Recht fragen, wof\u00fcr es diese CSU noch gibt, au\u00dfer um teure Schnapsideen und ein gutes \u201eBringerthema\u201c, wie Frau B\u00e4r sagte, von Herrn Seehofer durchzudr\u00fccken -","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773136,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":714,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"gegen jeden Sachverstand und gegen jede Vernunft!\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der SPD und vor allen Dingen Frau Schwesig, Sie m\u00fcssen an dieser Kr\u00f6te ja fast ersticken. Es wird auch nicht besser, wenn man sich das gesamte Bild anschaut. Union und SPD hatten gro\u00dfe familienpolitische Erwartungen geweckt. Die Union wollte die Familienf\u00f6rderung st\u00e4rken, Kindergeld und Kinderfreibetr\u00e4ge sollten erheblich erh\u00f6ht werden. Sie von der SPD wollten die Kinderarmut wirksam bek\u00e4mpfen, von einem Kindergeldzuschlag war seitens der SPD die Rede, auch die Angebote zur Kinderbetreuung sollten verbessert werden.\n\nDas Ergebnis ist f\u00fcr die wirkliche Mehrheit der Familien entt\u00e4uschend:","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773138,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":716,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"null Einsatz gegen Kinderarmut, eine v\u00f6llig unengagierte F\u00f6rderung guter Kindertagesbetreuung und keine Verbesserung der Familienf\u00f6rderung. Daf\u00fcr aber bleibt das teure und kontraproduktive Betreuungsgeld.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, arme Kinder werden zur\u00fcckgelassen: Rund 2,5 Millionen Kinder leben in Deutschland in Armut. Diese Kinder und ihre Familien kommen im Koalitionsvertrag nicht vor. Im Koalitionsvertrag gibt es so viele Details; Fahrradhelme und alles M\u00f6gliche werden erw\u00e4hnt. Das Wort \u201eKinderarmut\u201c kann man suchen; man findet es aber nicht.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":717,"sitzung":6,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Skandal\u00f6s!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":718,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Koalitionsvertrag auch der SPD, in dem Kinderarmut nicht einmal vorkommt. Dabei ist das eine der gro\u00dfen Hauptaufgaben, die wir vor uns haben.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773142,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":720,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt keine Erh\u00f6hung des Kinderregelsatzes, keine Verbesserung des Kinderzuschlags, keine Verbesserung des Bildungs- und Teilhabepaketes und keine wirksame Unterst\u00fctzung f\u00fcr armutsgef\u00e4hrdete Alleinerziehende und ihre Kinder. Gut ist - das m\u00f6chte ich auch erw\u00e4hnen -, dass endlich die Lebenswirklichkeit von Familien zumindest teilweise Einzug in den Koalitionsvertrag gefunden hat, und zwar im Bereich der Zeitpolitik. Der Vorsto\u00df von Ministerin Nahles zu familienfreundlichen Arbeitszeiten ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen. Es ist dringend notwendig, dass sich der deutsche Arbeitsmarkt vom alleinverdienenden Mann mit zwei Kindern, die zu Hause gut betreut werden, verabschiedet und sich auch der Lebensrealit\u00e4t von M\u00fcttern und V\u00e4tern, die arbeiten, anpasst.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773144,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":722,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"In anderen L\u00e4ndern in Europa ist das \u00fcbrigens l\u00e4ngst der Fall. Von daher: Viel Gl\u00fcck f\u00fcr Frau Nahles. Wir werden sie dabei auf jeden Fall unterst\u00fctzen.\n\nFrau Schwesig, falls Sie doch noch die Kr\u00f6te aus dem Hals holen und das Betreuungsgeld abschaffen wollen: Wir unterst\u00fctzen Sie gerne.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773146,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":724,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Dr. Brantner, das war Ihre erste Rede hier im Hohen Hause. Es ist guter Brauch, Ihnen dazu zu gratulieren und Gl\u00fcck zu w\u00fcnschen. Alles Gute!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773148,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":726,"sitzung":6,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nicht nur, weil es guter Brauch ist!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":727,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Es spricht jetzt als n\u00e4chste Rednerin die Kollegin Dagmar Ziegler, SPD.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773151,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":729,"sitzung":6,"speaker":"Dagmar Ziegler (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegen insbesondere von der Linksfraktion, die gr\u00f6\u00dfte Oppositionsfraktion hat den Anspruch, in der Oppositionsarbeit besonders kreativ zu sein.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":730,"sitzung":6,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist wahr!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":731,"sitzung":6,"speaker":"Dagmar Ziegler (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Das k\u00f6nnen wir zu Beginn dieser Legislaturperiode, eben weil es wahr sein sollte, leider nicht feststellen. Denn wenn Sie regelm\u00e4\u00dfig alte Antr\u00e4ge, die Sie irgendwann eingebracht bzw. die wir unterst\u00fctzt haben, hervorholen und uns damit inhaltlich stellen wollen - wo wir alle wissen, in welcher Konstellation die Bundesregierung aufgestellt ist -, sage ich: Wir alle wissen doch ganz genau, wie die Reaktion unserer Fraktion ausfallen wird.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773155,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773156,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sie hatten drei Monate Zeit, um das abzur\u00e4umen!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":734,"sitzung":6,"speaker":"Dagmar Ziegler (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Um zum Thema zu sprechen: Unsere Haltung ist nat\u00fcrlich genau die gleiche wie vor den Wahlen und auch wie 2011 und 2012. Wir halten das Betreuungsgeld aus bildungspolitischer Sicht f\u00fcr falsch. Wir halten es auch mit Blick auf die Integration nicht f\u00fcr richtig. Das alles ist SPD-Sicht und wird auch die n\u00e4chsten vier Jahre SPD-Sicht bleiben.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773158,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":736,"sitzung":6,"speaker":"Dagmar Ziegler (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"An unserer Einsch\u00e4tzung hat sich also \u00fcberhaupt nichts ge\u00e4ndert. Liebe Dorothee B\u00e4r, das muss ich leider sagen. Es wird in den n\u00e4chsten vier Jahren ebenfalls einige Male so sein, dass sich die Haltung der CDU\/CSU zu einem bestimmten Thema nicht ver\u00e4ndert hat und kontr\u00e4r zu unserer steht. Wir sind Vertragspartner. Wir haben ein B\u00fcndnis auf Zeit mit der Union, und wir halten uns an die Spielregeln, die vereinbart worden sind.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773160,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dorothee B\u00e4r [CDU\/CSU]","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":738,"sitzung":6,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":739,"sitzung":6,"speaker":"Dagmar Ziegler (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben nat\u00fcrlich darum gerungen, das Betreuungsgeld abzuschaffen, keine Frage; Dorothee B\u00e4r hat es schon gesagt. Die CDU\/CSU hat sich nicht darauf eingelassen. F\u00fcr sie war es eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften in der 17. Wahlperiode. Das haben wir zu akzeptieren.\n\nWir haben in anderen Bereichen - auch das hat Dorothee B\u00e4r dargelegt - einiges aus unserer Sicht Positive erreichen k\u00f6nnen. Wir haben beispielsweise die verbindliche Quote zur Besetzung von Aufsichtsr\u00e4ten ab 2016 vereinbart. Wir konnten ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel zur Herstellung von Entgeltgleichheit vereinbaren, womit st\u00fcckweise die gleiche Bezahlung von Frauen und M\u00e4nnern erreicht werden soll, und wir haben schlie\u00dflich vereinbart, dass 6 Milliarden Euro in den weiteren Ausbau von Kitas, Ganztagsschulen und Universit\u00e4ten zu investieren sind. Das ist kein Pr\u00fcfauftrag - um das noch einmal richtigzustellen -, vielmehr ist im Vertrag ausdr\u00fccklich beim Mehrbedarf die Ausfinanzierung zugesichert.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773163,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":741,"sitzung":6,"speaker":"Dagmar Ziegler (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden deshalb, wie es sich f\u00fcr Vertragspartner geh\u00f6rt, vertragstreu handeln. Das w\u00fcrden Sie von der Linksfraktion irgendwann im Fall einer Regierungsbeteiligung hoffentlich nicht anders machen. Dar\u00fcber sollten Sie die n\u00e4chsten vier Jahre nachdenken.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773165,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773166,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zustimmung der Abg. Dorothee B\u00e4r [CDU\/CSU]","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":744,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Marcus Weinberg, CDU\/CSU.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773168,"profile_url":null,"sequence":745,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":746,"sitzung":6,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es ist tats\u00e4chlich so, wie es Dorothee B\u00e4r schon skizziert hat: Es ist gewisserma\u00dfen ein D\u00e9j\u00e0-vu. Das alles haben wir schon gehabt. Man k\u00f6nnte die alten Reden heraus-holen und ein bisschen modifizieren. Trotzdem habe ich mich, Frau Golze, \u00fcber den Gesetzentwurf Ihrer Fraktion ge\u00e4rgert. Schlie\u00dflich ist es nicht einige Monate, sondern einige Ereignisse sp\u00e4ter. Deswegen ist es schon \u00e4rgerlich, dass wir die Diskussion der Vergangenheit aufnehmen m\u00fcssen, die eigentlich vom Tisch sein sollte. Die Menschen und insbesondere die Familien in Deutschland wollen diesen Kulturkampf nicht mehr. Sie haben sich entschieden, und zwar im \u00dcbrigen bei der Bundestagswahl, die ein klares Ergebnis gebracht hat.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":747,"sitzung":6,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen aber auch diese Leistung nicht!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":748,"sitzung":6,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin D\u00f6rner, gerade die Parteien, die bei der Bundestagswahl mit einem sehr ideologiegepr\u00e4gten Familienbild angetreten sind, sollten dar\u00fcber nachdenken, ob m\u00f6glicherweise das Ergebnis der Bundestagswahl eine Reaktion auf ihr Familienbild ist. Ich glaube schon, dass dem so ist.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773172,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":750,"sitzung":6,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was die Familien in Deutschland von der Politik wollen, ist, dass im Bereich der Familienpolitik sinnvolle Rahmenbedingungen geschaffen und Alternativen entwickelt werden. Was sie aber nicht wollen, Frau Golze, ist Ihr Ansatz. Sie stellen die Bedingungen so, dass es nur eine M\u00f6glichkeit gibt. Das Ergebnis der Bundestagswahl und die neuesten Zahlen der Antr\u00e4ge auf Betreuungsgeld zeigen im Wesentlichen zweierlei. Das Erste ist, dass die Familien - Verzeihung, Frau Ziegler - nicht auf Ihre Argumentation im Wahlkampf hereingefallen sind, dass sie sich davon losgel\u00f6st haben und nicht das Zerrbild, das Sie noch im Wahlkampf gemalt haben, \u00fcbernommen haben. Das Zweite ist, dass Ihre Position zu der Frage \u201eKita oder Betreuungsgeld?\u201c abgelehnt wurde. Das l\u00e4sst sich auch anhand der Zahlen belegen. \u00dcber 100 000 junge Familien haben das Betreuungsgeld beantragt. Zwei Drittel der jungen Familien bef\u00fcrworten das Betreuungsgeld als familienpolitische Leistung. 71 Prozent der Eltern sagen, dass sie f\u00fcr sich entschieden haben, dass ihre Kinder f\u00fcr eine externe Betreuung noch zu jung sind.\n\nNoch einmal - Frau B\u00e4r hat es bereits deutlich gemacht -: Wir reden hier nicht \u00fcber vorschulische Bildung und stellen auch nicht die Bildungsimplikationen von Kita und Krippe insgesamt infrage. Aber wir reden hier \u00fcber Klein- und Kleinstkinder. Da ist es schon auff\u00e4llig, dass sehr viele Eltern f\u00fcr sich entschieden haben - es sind weit \u00fcber 50 Prozent -, dass ihre Kinder zu klein sind, um sie schon so fr\u00fch in eine Betreuung zu geben.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":751,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gilt doch erst ab eins!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":752,"sitzung":6,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft aber nicht - das ist der Grundansatz unseres Systems -, dass wir keine entsprechenden Angebote schaffen. Frau D\u00f6rner, es besteht ein Rechtsanspruch auf einen Krippenplatz. Das hei\u00dft, keine Familie wird ausgeschlossen. Ich erinnere mich noch daran, dass die Gr\u00fcnen in der letzten Debatte des Deutschen Bundestages vor der Bundestagswahl Rechtsf\u00e4lle skizziert haben, in denen der Rechtsanspruch nicht umzusetzen sein wird. Haben Sie jemals wieder etwas davon geh\u00f6rt? Nein. \u00dcberall gibt es eine deutliche Zunahme der Angebote im Bereich der Krippenversorgung. Die durchschnittliche Betreuungsquote liegt bei 40,3 Prozent.\n\nMir sei noch die kleine Bemerkung gestattet, weil die CSU immer so attackiert wurde: Die geringste Diskrepanz zwischen Nachfrage einerseits und Ausbau und angestrebter Quote andererseits besteht in den alten Bundesl\u00e4ndern in Bayern mit knapp 10 Prozent. Die gr\u00f6\u00dfte Diskrepanz besteht in den neuen L\u00e4ndern in Mecklenburg-Vorpommern. Aber ich gehe fest davon aus, dass wir mit der neuen Ministerin und in Gespr\u00e4chen mit den L\u00e4ndern daf\u00fcr sorgen werden, dass die L\u00e4nder, wo es noch etwas schw\u00e4cher aussieht, st\u00e4rker aufgestellt werden.\n\nInsgesamt wird Ihre Argumentation nicht besser. Das sehen nicht nur viele Eltern so. Ich m\u00f6chte Dr. Herzberg, Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Familienbundes der Katholiken in Th\u00fcringen zitieren, der es insbesondere im Hinblick auf die Debatten, die wir hier teilweise f\u00fchren - so ideologiegepr\u00e4gt und entfernt von Sachpolitik -, deutlich auf den Punkt gebracht hat: \u201eWas hier an Falschem, Halb- und Unwahrheiten verbreitet wird, ist unertr\u00e4glich.\u201c Ich glaube, es ist an der Zeit, hier einen Schlussstrich zu ziehen.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":753,"sitzung":6,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Th\u00fcringen wird das Betreuungsgeld abgeschafft!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":754,"sitzung":6,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die Wahlfreiheit, und ich glaube, es ist auch durch die hohe Anzahl von Antr\u00e4gen deutlich geworden, dass sich Familien entschieden haben, die Betreuung ihrer Kleinstkinder selbst zu \u00fcbernehmen.\n\nIm \u00dcbrigen ist es in Th\u00fcringen so - ich erw\u00e4hne das, weil es angesprochen wurde -, dass die Betreuungsquote im Krippenbereich gestiegen ist, obwohl es im Land Th\u00fcringen ein Erziehungsgeld gibt.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":755,"sitzung":6,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird jetzt abgeschafft!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":756,"sitzung":6,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist also kein Widerspruch an sich.\n\nIch war ganz fasziniert von der Formulierung in dem Antrag der Linken. Die lautet sinngem\u00e4\u00df: Leitgedanke moderner Familienpolitik muss die Wahlfreiheit sein, bezogen auf die individuelle Lebensf\u00fchrung. - Diese Haltung teilen wir.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":757,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Weinberg, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Lenkert?","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":758,"sitzung":6,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immer.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":759,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lenkert, Sie haben das Wort.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":760,"sitzung":6,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Ist Ihnen bekannt, dass gleichzeitig mit der Einf\u00fchrung des Erziehungsgeldes in Th\u00fcringen das Alter der Kinder, die einen Rechtsanspruch auf einen Krippenplatz haben, von drei auf zwei Jahre gesenkt worden ist und damit erst die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die betroffenen Eltern bestand, ihren Rechtsanspruch geltend zu machen und ihr Kind in eine Kinderkrippe zu geben, und ist Ihnen weiterhin bekannt, dass nach Umfragen der Tr\u00e4ger der Freien Wohlfahrtspflege gerade die Eltern, die besondere Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, weil sie zu bildungsfernen Schichten geh\u00f6ren, das Erziehungsgeld eher in Anspruch nehmen als andere und damit das Ganze im Prinzip kontraproduktiv wirkt?","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773184,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":762,"sitzung":6,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu darf ich sagen, dass von Ihnen immer behauptet wurde: Wenn das Erziehungsgeld in Th\u00fcringen kommt, wird es zu einer massiven Abnahme der Anmeldungen im Krippenbereich kommen. Aber obwohl es ein Erziehungsgeld in Th\u00fcringen gibt, hat die Anzahl der Anmeldungen im Krippenbereich - das besagt das Zitat von Dr. Herzberg - zugenommen. Im \u00dcbrigen k\u00f6nnte man sehr viele L\u00e4nder als Belege anf\u00fchren, \u00fcbrigens auch Bayern - da gibt es das Landeserziehungsgeld schon l\u00e4nger -, dass sich Ihre Vermutung nicht best\u00e4tigt hat. Die gro\u00dfe Abmelderunde gibt es nicht.\n\nEs handelt sich hier um zwei Dinge. Es gibt einen Rechtsanspruch auf eine Krippenbetreuung. Wir h\u00e4tten das Betreuungsgeld m\u00f6glicherweise anders diskutiert und m\u00f6glicherweise gar nicht eingef\u00fchrt, wenn wir nicht den Rechtsanspruch auf einen Krippenplatz geschaffen h\u00e4tten. Man muss dazu aber auch eine Alternative entwickeln, die anderen W\u00fcnschen, die Familien haben, gerecht wird.\n\nDazu muss ich sagen, liebe Kollegin Dr. Brantner - \u00fcbrigens herzlichen Gl\u00fcckwunsch zur ersten Rede -, dass Sie und Frau Golze dabei stehen geblieben sind. Im Gesetzentwurf ist es nicht ganz deutlich formuliert. Wir reden \u00fcber Alternativen. Auf der einen Seite bieten wir die Chance, durch den Rechtsanspruch Vollzeit zu arbeiten und Geld zu verdienen; auf der anderen Seite bieten wir durch das Betreuungsgeld von 150 Euro zumindest in kleinen Teilen eine Entsch\u00e4digung. Ihre Logik ist folgende: Weil das irgendwie nicht ganz gerecht ist und es hier eine Diskrepanz gibt, soll das Betreuungsgeld ganz abgeschafft werden. - Das ist einseitig, und das schafft keine Wahlfreiheit. Das bedeutet f\u00fcr viele Familien, dass sie nur dann zurechtkommen, wenn sie Vollzeit arbeiten und das Kind betreuen lassen. Das aber ist eine Einschr\u00e4nkung und nicht eine St\u00e4rkung der Wahlfreiheit.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773186,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773187,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":6,"speaker":"Diana Golze [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dann m\u00fcssen Sie aber auch die Kitageb\u00fchren abschaffen, Herr Weinberg! Die haben Sie jetzt vergessen in Ihrer Rechnung! Kitas kosten n\u00e4mlich auch Geld!","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":765,"sitzung":6,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Die Kitageb\u00fchren? Ich war ehemals in Hamburg f\u00fcr den Kitabereich verantwortlich. Sie wissen vielleicht, dass in Hamburg ungef\u00e4hr f\u00fcr die H\u00e4lfte der Kinder keine Kitageb\u00fchren oder nur der geringste Satz gezahlt werden muss, weil es eine soziale Staffelung gibt. Das ist Aufgabe der L\u00e4nder. Gemeinsam mit den L\u00e4ndern - da stimme ich Ihnen zu - w\u00e4re das durchaus denkbar.\n\nNoch einmal zum Ausbau des Krippensystems insgesamt. 5,4 Milliarden Euro hat der Bund in den letzten Jahren investiert. Ab 2014 werden noch einmal 770 Millionen Euro f\u00fcr die Betriebskosten zur Verf\u00fcgung gestellt. Es wird f\u00fcr uns in der neuen Koalition eine Ma\u00dfgabe sein, dass wir das Gute und das Erfolgreiche bewahren wollen. Die Zahlen sprechen daf\u00fcr, dass das Betreuungsgeld angenommen wird. Das hei\u00dft aber auch, dass wir mit den lieben Kolleginnen und Kollegen von der SPD, Frau Ziegler, in den n\u00e4chsten Jahren schauen, wo weitere Ver\u00e4nderungsm\u00f6glichkeiten in der Qualit\u00e4t der Betreuung bestehen.\n\nIn den n\u00e4chsten Jahren werden wir insbesondere die Fragestellung betrachten m\u00fcssen, wie wir nicht nur die Anzahl der Betreuungspl\u00e4tze, sondern auch die Qualit\u00e4t erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Es geht dabei um den Ausbau, die Qualit\u00e4t und die Standards, und es geht auch darum - das steht im Koalitionsvertrag -, wie man Familienpolitik flexibilisieren kann. Wie kann man es schaffen, dass sich Familien flexibler auf ihre Situation - Stichwort: Elternzeit - einstellen k\u00f6nnen? Ich glaube, wir haben einiges vor uns, was wir auch gemeinsam machen werden.\n\nIn einem - das sei festgehalten - sind wir klar, und da werden wir in den n\u00e4chsten Jahren weitere deutliche Erfolge verzeichnen k\u00f6nnen:\n\nDas Betreuungsgeld bleibt. Es ist die zweite Kom-ponente einer 2007 gemeinsam getroffenen Verabredung. Auf der einen Seite geht es um eine vern\u00fcnftige Versorgung mit Krippenpl\u00e4tzen und auf der anderen Seite um die M\u00f6glichkeit, im Sinne der Familien Alternativen zu f\u00f6rdern. Insofern w\u00fcnsche ich Ihnen und vor allen Dingen den Familien in Deutschland frohe Weihnachten.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773189,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":767,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner in dieser Debatte ist der Kollege S\u00f6nke Rix, SPD.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773191,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":769,"sitzung":6,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Immer dann, wenn wir \u00fcber das Betreuungsgeld sprechen, sprechen wir auch \u00fcber unsere Familienbilder und dar\u00fcber, wie wir damit politisch umgehen. Es bleibt dabei - das ist Grundsatz der SPD; ich habe die Hoffnung, dass es auch bei der CDU so ist -: Jede Familie - Familie ist immer dort, wo Kinder sind, ob die Eltern verheiratet sind oder nicht - soll selber entscheiden, wie sie sich organisiert, ob sie Betreuung oder externe Bildung in Anspruch nimmt oder ob man zu Hause betreut. Diese Wahlfreiheit muss bestehen bleiben. Die Entscheidung dar\u00fcber muss in der Hand der Familie liegen.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773193,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Diana Golze [DIE LINKE]","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":771,"sitzung":6,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dass es im Koalitionsvertrag daf\u00fcr ein paar gute Grundlagen gibt. Wir haben zum Ausdruck gebracht, dass wir die Rahmenbedingungen schaffen m\u00fcssen, damit sich jede Familie so entscheiden kann, wie sie es m\u00f6chte. Das ist leider noch nicht an allen Stellen so. Schon die letzte Gro\u00dfe Koalition hat, was Elternzeit, Elterngeld und auch den Krippenplatzausbau betrifft, festgestellt: Ja, hier investieren wir; wir versuchen, die Rahmenbedingungen f\u00fcr Eltern zu verbessern, um am Ende zu gew\u00e4hrleisten, dass es sich f\u00fcr junge Menschen lohnt, eine Familie zu gr\u00fcnden. Junge Menschen m\u00fcssen wissen, dass Gesellschaft und Staat helfen und sie dabei unterst\u00fctzen, Kinderbetreuung so zu organisieren, wie sie es wollen. Ich finde, damals haben wir gemeinsam Gutes geleistet.\n\nAuch in diesem Koalitionsvertrag haben wir vereinbart, bei Elternzeit und Elterngeld zu neuen, flexibleren L\u00f6sungen zu kommen. Es gilt, sich der Situation der Familien anzupassen. F\u00fcr den Krippenplatzausbau haben wir ebenfalls noch nicht gen\u00fcgend getan. Deshalb haben wir ein 6-Milliarden-Euro-Paket vereinbart, sodass f\u00fcr die Krippenpl\u00e4tze vor Ort Investitionsmittel zur Verf\u00fcgung stehen. Wenn das nicht ausreicht, wird dieses Paket bedarfsgerecht aufgef\u00fcllt werden. Es ist also nicht so, dass wir Stillstand an dieser Stelle haben. Wir haben im Koalitionsvertrag gute Dinge festgeschrieben.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773195,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":773,"sitzung":6,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir dar\u00fcber sprechen, wie wir Wahlfreiheit organisieren, dann zeigt sich: Es gibt ein Thema, bei dem wir uns als Koalitionspartner nicht einig sind; das darf man so formulieren. Es ist nicht so, dass die Sozialdemokraten mit Eintritt in die Gro\u00dfe Koalition ihre Forderung aufgegeben haben, das Betreuungsgeld wieder abzuschaffen. Sie wissen aber alle, liebe Kolleginnen und Kollegen der Oppositionsfraktionen, dass man in einer Koalition Kompromisse schlie\u00dfen und dicke Kr\u00f6ten schlucken muss. Das ist leider auch in diesem Fall so. Das wird in Hessen unter Schwarz-Gr\u00fcn mit Sicherheit der Fall sein; das kennen die Linken aus Brandenburg und aus Koalitionen in anderen L\u00e4ndern: Man kann sich nicht zu 100 Prozent durchsetzen. Das hei\u00dft aber nicht, dass die Sozialdemokraten ihre Forderung nach Abschaffung des Betreuungsgeldes aufgeben. Wir sagen nach wie vor: Das Betreuungsgeld ist das falsche Mittel.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773197,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":775,"sitzung":6,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden \u00fcber den vorliegenden Gesetzentwurf in den Aussch\u00fcssen beraten. Ich gebe ehrlich zu: Auch nach den Reden der beiden Kollegen des jetzigen Koalitionspartners habe ich nicht die Hoffnung, dass sich w\u00e4hrend der Beratungen vielleicht doch noch die Einsicht einstellt, dass es richtig ist, das Betreuungsgeld abzuschaffen. Das wird nicht der Fall sein.\n\nIch w\u00fcnsche mir nicht nur - weil hier alle gute W\u00fcnsche \u00e4u\u00dfern -, dass die Union irgendwann zur der entsprechenden Einsicht kommt, sondern m\u00f6chte auch den Gr\u00fcnen das Angebot machen, dass wir gemeinsam, wenn andere Mehrheitsverh\u00e4ltnisse bestehen, das Betreuungsgeld abschaffen und die dicke Kr\u00f6te, die wir jetzt schlucken mussten, wieder ausspucken. Wenn die Linkspartei dabei mitmacht, ist das auch kein Problem.\n\nLiebe Dorothee B\u00e4r, das war nun Ihre letzte Rede in Ihrer Eigenschaft als Familienpolitikerin. Jetzt wechseln Sie schwerpunktm\u00e4\u00dfig nicht nur vom Parlament in die Regierung, sondern auch das Fach. Ich freue mich nat\u00fcrlich dar\u00fcber, weil ich es Ihnen g\u00f6nne, eine neue Aufgabe wahrzunehmen. Ich wei\u00df nicht, ob ich es besonders schade finde, die Debatten k\u00fcnftig ohne Sie zu f\u00fchren. Aber mit Sicherheit wird mir etwas fehlen. Ihnen also alles Gute f\u00fcr Ihre neue Aufgabe! Wir versuchen, in der Familienpolitik neue Wege zu gehen. Vielleicht gelingt dies erst in vier Jahren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773199,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":777,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Hiermit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/5 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu andere Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 17 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Wolfgang Gehrcke, Jan van Aken, Christine Buchholz, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nDen NATO-B\u00fcndnisfall umgehend beenden\n\n- Drucksache 18\/202 -\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nVerteidigungsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Wolfgang Gehrcke, Die Linke.","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773201,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Betreuungsgeld","top_id":13754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":779,"sitzung":6,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Es sind jetzt zw\u00f6lf Jahre, in denen der NATO-B\u00fcndnisfall in Kraft ist, und damit auch zw\u00f6lf Jahre des Krieges gegen den Terror, zw\u00f6lf Jahre Afghanistan-Krieg und ein Hineinziehen Deutschlands in diesen Krieg. Denken Sie noch einmal an den v\u00f6llig absurden Ausspruch des damaligen Bundeskanzlers Gerhard Schr\u00f6der von der uneingeschr\u00e4nkten Solidarit\u00e4t. Uneingeschr\u00e4nkt bin ich nicht mal mit mir selbst solidarisch. Das war eine Bekenntnispolitik, die unertr\u00e4glich ist.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773203,"profile_url":null,"sequence":780,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":781,"sitzung":6,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, jetzt muss man auch einmal den Mut haben, n\u00fcchtern Bilanz zu ziehen.\n\nEs gab damals drei Argumente: Man braucht den Krieg gegen den Terror, um erstens die Gewalt einzud\u00e4mmen, zweitens Abr\u00fcstung herbeizuf\u00fchren und drittens Demokratie zu erreichen. Jetzt wollen wir uns das einmal anschauen.\n\nZum ersten Argument. Der Krieg gegen den Terror hat die Gefahr von Gewalt und die Gewalt selbst nicht einged\u00e4mmt; ganz im Gegenteil. Dieser Krieg gegen den Terror hat Zigtausende Menschen in verschiedenen Teilen der Welt in den terroristischen Untergrund getrieben und damit den Terror erh\u00f6ht. Gesellschaftsordnungen, die akzeptieren, dass jeden Tag 57 000 Menschen in der Welt verhungern, die sich abschotten, die das Mittelmeer zum gro\u00dfen Friedhof gemacht haben, haben die Moral verloren, mit der sich ein solcher Anspruch legitimieren l\u00e4sst.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773205,"profile_url":null,"sequence":782,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":783,"sitzung":6,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Solche Gesellschaftsordnungen s\u00e4en Gewalt und ernten Hass. Also, Gewalt ist nicht abgebaut worden.\n\nZum zweiten Argument. Ist die Gefahr der Weiterverbreitung von Massenvernichtungswaffen kleiner geworden? Sie ist gr\u00f6\u00dfer geworden. Es sieht doch heute jeder, dass sie gr\u00f6\u00dfer geworden ist; es gibt chemische, biologische, bakteriologische Waffen in vielen Teilen der Welt. Was die Entwicklung von Atomwaffen angeht, so stehen viele L\u00e4nder an der Schwelle, es zu k\u00f6nnen, wenn sie es wollten. Es gibt zwei Lichtblicke. Das eine ist die Entscheidung, die syrischen Chemiewaffen zu vernichten - das ist wirklich eine wichtige Entscheidung, weil es eine Entscheidung gegen den Krieg und f\u00fcr Diplomatie war -, und das andere ist die Vereinbarung mit dem Iran, die in Fragen Atomwaffen im Nahen Osten au\u00dferordentlich wichtig ist. Also, der Krieg gegen den Terror hat die Gefahr der Weiterverbreitung von Massenvernichtungswaffen nicht eingeschr\u00e4nkt.\n\nZum dritten Argument. Hat der Krieg gegen den Terror mehr Demokratie gebracht? Wissen Sie, ich habe den Eindruck, dass wir dem, was wir zu bek\u00e4mpfen vorgeben, immer \u00e4hnlicher werden, und das macht mich in einem au\u00dferordentlich gro\u00dfen Ma\u00dfe besorgt. Die Spionagegeschichte der NSA und anderer Geheimdienste, auch des BND, wird damit begr\u00fcndet, dass man Terroristen entlarven muss. Der Krieg gegen den Terror hat nicht mehr Demokratie gebracht, sondern Demokratie vernichtet.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773207,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":785,"sitzung":6,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Schlie\u00dflich - ich bitte Sie, sich das anzuschauen -: Die doppelten Standards sind zum Normalfall geworden. Deutsche Konzerne verkaufen Waffen auch in Spannungsgebiete - mit Billigung der Bundesregierung. Heckler & Koch ist eine Umschreibung f\u00fcr \u201eMord und Totschlag\u201c geworden; auch das sollte man einmal festhalten.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":786,"sitzung":6,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":1817.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh Mann!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":787,"sitzung":6,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit korrupten und antidemokratischen Regimen wie Saudi-Arabien, Katar und anderen ist unser Land verb\u00fcndet. Auch das ist Ergebnis des Kriegs gegen den Terror, weil wir wahllos geworden sind.\n\nWenn das alles stimmt - wenn nicht, dann widerlegen Sie mir das; das werden Sie nicht k\u00f6nnen -, dann muss man den NATO-B\u00fcndnisfall aufheben - rechtlich ist er sowieso \u00fcberwunden -, die Beteiligung am Krieg gegen den Terror einstellen und sofort und bedingungslos aus Afghanistan abziehen. Das ist das Gebot der Stunde.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773211,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":789,"sitzung":6,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor Weihnachten darf man ein paar W\u00fcnsche \u00e4u\u00dfern. Ich w\u00fcnsche mir, dass Sie an Weihnachten in sich gehen, begreifen, dass diese ganze Politik falsch ist, zu einer anderen politischen Linie kommen, dass wir hier gemeinsam \u00fcber Friedenspolitik reden k\u00f6nnen, dass Schluss ist mit dem Krieg gegen den Terror, dass der NATO-B\u00fcndnisfall aufgehoben wird. Wenn Sie dabei, weil Sie an mich denken, auch gleich noch entscheiden, die NATO aufzul\u00f6sen, bin ich nat\u00fcrlich au\u00dferordentlich dankbar.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773213,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":791,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster spricht der Kollege Ingo G\u00e4dechens f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773215,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":793,"sitzung":6,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bereits zum zweiten Mal liegt uns in dieser noch jungen Wahlperiode ein Antrag zur Beendigung der Operation Active Endeavour vor. Die dahinterstehende Absicht der Linken, die Sie, Herr Gehrcke, hier sehr deutlich gemacht haben, liegt auf der Hand: Es geht Ihnen auch bei diesem Antrag nicht um eine ernsthafte Diskussion \u00fcber die deutsche Sicherheitspolitik. Nein, Ihnen geht es ausschlie\u00dflich darum, B\u00fcndnispartnerschaft und Solidarit\u00e4t infrage zu stellen.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773217,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":795,"sitzung":6,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo steht denn das im Antrag?","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":796,"sitzung":6,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz nebenbei geht es Ihnen, wenn Sie so einen gro\u00dfen Rundumschlag bis hin zur wehrtechnischen Industrie machen, darum, mit Ihren \u00c4u\u00dferungen politischen Unfrieden zu stiften. Das ist nicht nur allzu durchsichtig, sondern das wird Ihnen, meine Damen und Herren von der Linksfraktion, hier in diesem Haus nicht gelingen. Im Gegensatz zu Ihnen befassen sich die koalitionstragenden Fraktionen ernsthaft mit einer glaubhaften und verl\u00e4sslichen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik und \u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr Deutschland - mit unseren Partnern und in den eingegangenen B\u00fcndnissen.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773220,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD]","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":798,"sitzung":6,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit bin ich bereits bei den Kernpunkten. Wir reden nicht \u00fcber den Afghanistan-Einsatz, sondern \u00fcber Active Endeavour. Im Rahmen dieser Operation geht es auch um freien Zugang zum Mittelmeer und um Solidarit\u00e4t. F\u00fcr uns als f\u00fchrende Handelsnation, aber auch f\u00fcr unsere Partner in der Europ\u00e4ischen Union ist das Mittelmeer ein entscheidendes Transitmeer, auf dem wichtige G\u00fcter transportiert werden.\n\nWenn wir uns die sicherheitspolitische Lage rund um das Mittelmeer anschauen, dann gibt es wahrlich keinen Grund zur Entwarnung. In Syrien wird, wenn man den Presseberichten Glauben schenken darf, die Opposi-tionsbewegung nach und nach von radikalen Islamisten \u00fcbernommen. In Nord- und Zentralafrika ist die Terrorismusgefahr durch die Eins\u00e4tze der internationalen Gemeinschaft, zum Beispiel in Mali, noch lange nicht abgewendet. Es liegt somit eine Bedrohung der Handelswege und der Anrainerstaaten vor. Der Kampf gegen Aggressoren und gegen eine latente Instabilit\u00e4t, auch im maritimen Bereich, ist noch lange nicht beendet. Wachsamkeit ist weiterhin notwendig. Diese Wachsamkeit wird unter anderem durch Active Endeavour gew\u00e4hrleistet.\n\nMeine Damen und Herren, aus meiner Sicht ist diese Operation als Beitrag zur maritimen Sicherheit, insbesondere aber zu einer Lagebilderstellung im Mittelmeer \u00fcberaus sinnvoll und erforderlich. Active Endeavour leistet einen wichtigen Beitrag, dieses Lagebild in einer politisch instabilen Region zu verdichten. Es ist aber auch unsere Pflicht als B\u00fcndnispartner, einen Beitrag zum Schutz unserer Verb\u00fcndeten zu leisten. Schlie\u00dflich wissen gerade wir Deutschen zu sch\u00e4tzen, was jahrzehntelange Solidarit\u00e4t bedeutet.\n\nDie deutsche Marine und der deutsche Anteil der AWACS-Besatzungen haben im Rahmen von OAE einen entscheidenden Beitrag zur Sicherheit und B\u00fcndnissolidarit\u00e4t in dieser Region geleistet. Deutschland ist der drittgr\u00f6\u00dfte Truppensteller. Im Rahmen von Active En-deavour wird mit Seestreitkr\u00e4ften, Luftfahrzeugen und unter Nutzung multinationaler, netzwerkgest\u00fctzter Informationssysteme ein umfassendes Lagebild f\u00fcr den gesamten Mittelmeerraum erstellt. Die st\u00e4ndigen maritimen Einsatzverb\u00e4nde der NATO bilden das wesentliche milit\u00e4rische Instrument f\u00fcr diese Operation. Diese Einsatzverb\u00e4nde gab es auch schon vor zw\u00f6lf Jahren, also vor Active Endeavour, in dieser Region.\n\nDiese Einsatzverb\u00e4nde hat Deutschland zu keiner Zeit infrage gestellt.\n\nNat\u00fcrlich - da gebe ich Ihnen recht - ist das Mandat nicht auf ewig in Stein gemei\u00dfelt. Darum haben wir \u00fcber die NATO bereits Antr\u00e4ge zur Weiterentwicklung des Mandats unter den genannten Aspekten eingebracht. Ich m\u00f6chte aber ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, welch verheerende Signalwirkung der einseitige Ausstieg Deutschlands aus der B\u00fcndnissolidarit\u00e4t h\u00e4tte. Dass den Verfassern des Antrages diese Folgen egal sind, ist bekannt. Aber wie ich eingangs erw\u00e4hnte: CDU, CSU und SPD tragen f\u00fcr Deutschlands Sicherheit Verantwortung. Wir werden Active Endeavour aus dieser Verantwortung heraus gemeinsam mit unseren B\u00fcndnispartnern weiterentwickeln oder beenden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, viele von Ihnen ahnen oder wissen, wie schwer es gerade w\u00e4hrend der Weihnachtszeit ist, fernab der Heimat seinen Dienst im Einsatz zu verrichten.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":799,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen danken wir unseren Soldaten!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":800,"sitzung":6,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als ehemaliger Berufssoldat hatte auch ich das zweifelhafte Vergn\u00fcgen, \u00fcber die Feiertage meinen Dienst zu verrichten. Deshalb gr\u00fc\u00dfe ich ganz besonders herzlich unsere Soldatinnen und Soldaten in den Einsatzgebieten und schlie\u00dfe alle mit ein, die auf der ganzen Welt Dienst f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland leisten. Von dieser Stelle aus w\u00fcnsche ich ihnen frohe Weihnachten und einen guten Rutsch. Kommt heil und gesund in die Heimat zur\u00fcck!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773224,"profile_url":null,"sequence":801,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":802,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Omid Nouripour, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":803,"sitzung":6,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir beraten heute einen Antrag der Linken zur Beendigung des NATO-B\u00fcndnisfalls. Dieser Antrag hat einen richtigen Kern; dazu komme ich noch. Trotzdem komme ich nicht zu dem Ergebnis, meiner Fraktion zu empfehlen, diesem Antrag zuzustimmen.\n\nDieses Thema ist nicht neu. Wir Gr\u00fcne haben bereits Ende 2012 einen Antrag zur Beendigung des B\u00fcndnisfalls gestellt; Zustimmung gab es damals von der Linken und der SPD. Wir haben auch vor zwei Wochen einen Antrag zu Active Endeavour eingebracht. In diesem Antrag haben wir unsere Forderung wiederholt; sie bleibt auch richtig.\n\nWir freuen uns immer, wenn andere von uns abschreiben. Dann aber, verehrte Kolleginnen und Kollegen von der Linken, sollte man es auch richtig machen. Sie haben in Ihrem Antrag geschrieben, dass Deutschland, wenn es nicht so kommt, wie Sie es sich w\u00fcnschen, den B\u00fcndnisfall einseitig beenden sollte. Das ist Zeugnis Ihrer gro\u00dfen Unkenntnis von B\u00fcndnissen und davon, wie sie funktionieren. Was Sie eigentlich sagen wollen, ist: Raus aus der NATO! Aber dann sagen Sie das doch auch so. Legen Sie einen Antrag vor, in dem steht: Raus aus der NATO! - Dann w\u00e4re klar, wor\u00fcber Sie eigentlich sprechen m\u00f6chten, und dann w\u00fcrden wir dar\u00fcber abstimmen. Ihr Antrag ist verklausuliert; so kenne ich Sie gar nicht.\n\nDas ist aber auch ein Zeichen daf\u00fcr, welch verkrampftes Verh\u00e4ltnis Sie auch zu VN-Eins\u00e4tzen haben. Wir erleben dieser Tage, dass gerade im S\u00fcdsudan - hier haben Sie sich ja immer kategorisch verweigert - eine Situation herrscht, bei der man nicht einfach wegschauen kann.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773227,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":805,"sitzung":6,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken: Das hat mit dem, was Sie \u201einternationale Solidarit\u00e4t\u201c nennen, \u00fcberhaupt nichts zu tun.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773229,"profile_url":null,"sequence":806,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":807,"sitzung":6,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Kern bleibt es richtig, dass der NATO-B\u00fcndnisfall beendet werden muss, und zwar deshalb, weil er mit einem Angriff auf die Vereinigten Staaten von Amerika begr\u00fcndet wurde. Das ist zw\u00f6lf Jahre her. Wir leben mittlerweile aber in einem komplett anderen Sicherheitszeitalter. Deshalb kann man nicht einfach sagen: Es geht so weiter wie bisher. - Damals war es Konsens mit der Sozialdemokratie, dass wir uns daran beteiligen. Die Begr\u00fcndung f\u00fcr das Mandat zur Beteiligung an der Operation Active Endeavour ist aber nicht Syrien. Die Rechtsgrundlage ist nicht die Situation am Mittelmeer. Die Rechtsgrundlage lautet noch immer \u201eAmerica under attack\u201c. Das ist heute aber nicht mehr aktuell. Insofern kann man das auch nicht mit der Situation in Syrien und dem dortigen Agieren der Islamisten begr\u00fcnden.\n\nDas Problem ist, dass wir uns in der NATO seit zw\u00f6lf Jahren in einem permanenten Ausnahmezustand befinden. Dieser permanente Ausnahmezustand unterminiert nachhaltig die Solidarit\u00e4tsklausel der NATO. Es ist nicht im Sinne eines B\u00fcndnisses - erst recht nicht im Sinne eines multilateralen Agierens -, dass dieser Ausnahmezustand weiter anh\u00e4lt. Deshalb muss der B\u00fcndnisfall endg\u00fcltig beendet werden.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773231,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":809,"sitzung":6,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage, wie es mit OAE weitergeht, besch\u00e4ftigt uns nat\u00fcrlich. Bei aller Ablehnung der Grundlage dieses Mandats und dieses Einsatzes und bei aller Dankbarkeit f\u00fcr das, was von den Soldatinnen und Soldaten vor Ort und ihren Familien geleistet wurde, stellen wir uns die Frage: Wie gedenkt die Koalition mit der Parlamentsbeteiligung k\u00fcnftig umzugehen? Es gibt eine Kette von Entscheidungen, die uns so langsam befremdlich erscheinen: erst das Agieren am Anfang, dass OAE keine Mandatierung br\u00e4uchte, dann die Fragen bez\u00fcglich Zentralafrika. Es ist im \u00dcbrigen noch eine Klage von uns Gr\u00fcnen wegen Pegasus anh\u00e4ngig, der aus unserer Sicht v\u00f6llig berechtigten Evakuierungsmission in Libyen. Ich kann nur sagen, dass sich die Parlamentsarmee in unserem Land bew\u00e4hrt hat. Der Kern der Parlamentsarmee ist die Parlamentsbeteiligung. Wir werden entschieden Widerstand leisten, wenn sich abzeichnet, dass die Gro\u00dfe Koalition dies einschr\u00e4nken will. Im Koalitionsvertrag steht einiges, was uns Sorge macht. Das werden wir ganz sicher nicht mitmachen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773233,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":811,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor ich das Wort dem Kollegen Klingbeil gebe, erteile ich dem Kollegen Gehrcke das Wort f\u00fcr eine Kurzintervention.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":812,"sitzung":6,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident! - Ich m\u00f6chte zwei Irrt\u00fcmer ausr\u00e4umen; denn sonst lohnt sich die Debatte nicht. Wir haben keinen Antrag gestellt, die Operation Active Endeavour zu beenden. Wir haben einen Antrag gestellt, den NATO-B\u00fcndnisfall aufzuheben. Das geht viel weiter als die Forderung, die Operation Active -Endeavour zu beenden. Au\u00dferdem kann man dies gar nicht beantragen; denn die Operation l\u00e4uft am 31. Dezember aus. Wenn sich die Bundesregierung kein neues Mandat daf\u00fcr holt, ist sie rechtlich beendet.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773236,"profile_url":null,"sequence":813,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":814,"sitzung":6,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wird vermutlich mit einem Trick kommen; aber der Zusammenhang stimmt hier einfach nicht. Am 31. Dezember ist Schluss. Kein Soldat darf unter diesem Mandat weiter eingesetzt werden, oder man macht sich strafbar. Das ist Nummer eins.\n\nNummer zwei. Der B\u00fcndnisfall ist in der Geschichte der NATO das erste Mal ausgerufen worden. Es gibt keine Regel, wie man ihn wieder aufhebt. Es gibt keine v\u00f6lkerrechtlich begr\u00fcndete Regel zur Aufhebung des B\u00fcndnisfalles in der NATO. Deswegen ist unsere Schlussfolgerung, dass auch einzelne L\u00e4nder erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, dass sie sich weiter an den B\u00fcndnisfall gebunden f\u00fchlen oder eben nicht. Die deutsche Bundesregierung h\u00e4tte das Recht, erstens in der NATO zu beantragen, den B\u00fcndnisfall aufzuheben, und zweitens f\u00fcr Deutschland zu erkl\u00e4ren, dass wir uns nicht mehr an den B\u00fcndnisfall gebunden f\u00fchlen. Die rechtliche Situation haben wir in unserem Antrag geschildert.\n\nBei aller Sympathie: Die Gr\u00fcnen k\u00f6nnten einem Antrag der Linken auch endlich einmal zustimmen und sollten nicht wieder einknicken, wie es bisher immer der Fall war.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773238,"profile_url":null,"sequence":815,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":816,"sitzung":6,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Alle sachlichen Argumente sprechen f\u00fcr das, was wir in unserem Antrag formuliert haben. Ich bin gespannt, mit welchem Trick die Bundesregierung versuchen wird, sich daraus herauszumogeln.\n\nEs kommt noch ein Problem hinzu - ich bin einmal auf die Ausf\u00fchrungen des sozialdemokratischen Kollegen gespannt -: Die SPD ist einmal mit gar nicht schlechten Argumenten daf\u00fcr eingetreten, die Operation Active Endeavour zu beenden. Ich frage Sie jetzt, da Sie an der Regierung sind: Taugen die Argumente nichts mehr, oder sind Sie bei dieser Frage weggetaucht? Mit gro\u00dfer Begeisterung warte ich darauf, wie sich das im Januar gestaltet. Wir werden \u00fcber die Antr\u00e4ge diskutieren, und dann werden wir sehen.\n\nHerzlichen Dank, dass ich das noch sagen durfte.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773240,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":818,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Nouripour, Sie haben die M\u00f6glichkeit, darauf zu antworten.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":819,"sitzung":6,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Kollege Gehrcke, eines k\u00f6nnen wir Gr\u00fcnen Ihnen versprechen: Wenn Sie richtig von uns abschreiben, dann stimmen wir auch zu.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":820,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Das bezweifele ich!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":821,"sitzung":6,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie aber nicht getan. Sie haben den Kern unseres Anliegens \u00fcbernommen, n\u00e4mlich den B\u00fcndnisfall zu beenden, und einfach etwas draufgepackt. Aber das, was Sie draufgepackt haben, macht keinen Sinn, auch nicht, wie Sie es erkl\u00e4rt haben; denn es ist offenkundig: In den NATO-Statuten steht, wie man einen B\u00fcndnisfall ausrufen kann. Ein Staat beantragt ihn, und der B\u00fcndnisfall wird einstimmig ausgerufen. In den Statuten steht nicht expressis verbis, wie man ihn widerrufen kann. Das ist aber politisch ganz eindeutig: Ein Staat beantragt, den B\u00fcndnisfall zu beenden, man diskutiert miteinander, und dann kann er beendet werden.\n\nEs ist aus unserer Sicht offenkundig, dass bei den Mitgliedstaaten der NATO die Einsicht besteht, dass der permanente Ausnahmezustand auf der Grundlage von 9\/11 nicht so bestehen bleiben kann. Es ist Aufgabe der Bundesregierung, hier\u00fcber Gespr\u00e4che zu f\u00fchren und einen entsprechenden Antrag einzubringen. Eine Aufhebung des B\u00fcndnisfalls erm\u00f6glicht man nicht dadurch, dass Deutschland aufsteht und den Tisch verl\u00e4sst. So w\u00fcrden wir uns im B\u00fcndnis ganz sicher kein Gewicht verschaffen und nicht dazu kommen, dass die NATO tats\u00e4chlich diesen Schritt macht.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":822,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Lars Klingbeil, SPD, das Wort.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773246,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":824,"sitzung":6,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist sehr nett, dass ich mich in diese Auseinandersetzung zwischen Gr\u00fcnen und Linken einmischen und auch ein paar Dinge f\u00fcr uns erkl\u00e4ren darf. Ich will mich ausdr\u00fccklich beim Kollegen Nouripour bedanken, der sich gerade sehr konstruktiv in die Diskussion eingebracht hat.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773248,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":826,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Der ist in einer Oppositionspartei, der Herr Nouripour!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":827,"sitzung":6,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, das ist der Geist, den wir auch im Januar brauchen, wenn wir hier im Parlament \u00fcber die Fortsetzung der Mission im Mittelmeerraum diskutieren werden.\n\nDie Linke fordert in ihrem Antrag, den NATO-B\u00fcndnisfall zu beenden; die Bundesregierung soll bei der NATO daf\u00fcr werben. Wenn das nicht erfolgreich ist, sollen wir den B\u00fcndnisfall einseitig als beendet erkl\u00e4ren und umgehend jegliche deutsche Beteiligung an entsprechenden Eins\u00e4tzen beenden. Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, lassen Sie mich sagen: Ich verstehe die fachpolitische Motivation f\u00fcr den Antrag, den wir am heutigen Tag diskutieren, nicht. Das alte Mandat f\u00fcr die Operation Active Endeavour l\u00e4uft aus; das haben wir hier vor wenigen Wochen in einer Debatte gemeinsam festgestellt. Wir waren uns einig, dass das Mandat in der bisherigen Form nicht aufrechterhalten werden soll. Im Januar wird das Kabinett \u00fcber die Zukunft der Mission entscheiden, und dann werden wir uns als Parlament selbstverst\u00e4ndlich wieder mit dieser Mission besch\u00e4ftigen. Es stellt sich mir die Frage: Warum f\u00fchren wir heute, im Dezember, diese Debatte, wo doch nichts vorliegt, wo die Diskussion l\u00e4uft, wo wir erst seit zwei Tagen eine neue Regierung haben?","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":828,"sitzung":6,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht, weil bald Weihnachten ist!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":829,"sitzung":6,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr uns von der Sozialdemokratie war immer klar - das haben wir in den letzten Jahren deutlich gesagt -, dass zw\u00f6lf Jahre nach 9\/11 der B\u00fcndnisfall keine gerechtfertigte Rechtsgrundlage mehr f\u00fcr ein Mandat ist. Deswegen dr\u00e4ngen wir auf Ver\u00e4nderungen. Das haben wir in den letzten Jahren immer wieder deutlich gesagt. Wir haben aber auch klargemacht, dass wir die T\u00e4tigkeit der Mission an sich, so wie sie seit Jahren praktiziert wird, also die \u00dcberwachung und Aufkl\u00e4rung im Mittelmeerraum, nicht ablehnen, sondern als sinnvoll empfinden; lediglich die Rechtsgrundlage ist f\u00fcr uns problematisch. Deswegen wird die neue Bundesregierung auf NATO-Ebene darauf dr\u00e4ngen, dass es hier zu einer \u00c4nderung des Istzustandes kommt; das haben wir schon im November deutlich gesagt.\n\nIch will betonen, dass auch die alte Bundesregierung auf Ver\u00e4nderungen gedr\u00e4ngt hat. Gerade durch den Eintritt der Sozialdemokratie in die neue Bundesregierung wird dieses Dr\u00e4ngen noch energischer werden. Geben Sie dem neuen Au\u00dfenminister Steinmeier aber etwas Zeit; er ist erst seit zwei Tagen im Amt. Ich bin mir sicher, dass Punkt 1, den Sie in Ihrem Antrag aufgef\u00fchrt haben, schon bald durch Regierungshandeln erledigt sein wird.\n\nSie fordern in Ihrem Antrag auch, notfalls Konsequenzen zu ziehen und den B\u00fcndnisfall einseitig zu beenden. Hier will ich Ihnen schon deutlich sagen - das hat der Kollege Nouripour bereits angesprochen -: Es h\u00e4tte mit verantwortungsvoller Sicherheitspolitik nichts zu tun,","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773253,"profile_url":null,"sequence":830,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":831,"sitzung":6,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"wenn wir hier im Bundestag darauf dr\u00e4ngen w\u00fcrden, einseitig B\u00fcndnisverpflichtungen aufzuk\u00fcndigen. Das, was Sie hier vertreten, f\u00fchrt zu einer Renationalisierung von Politik, was, wie ich finde, nicht mit dem Handeln des Bundestages in \u00dcbereinstimmung zu bringen ist. Ich halte nichts davon, zu einer Renationalisierung der Sicherheitspolitik zu kommen. Dies zeigt, dass Ihr Antrag unverantwortlich ist.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":832,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Klingbeil, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Dr. Neu zu?","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":833,"sitzung":6,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gern.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":834,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Klingbeil, teilen Sie meine Einsch\u00e4tzung, dass das Parlamentsbeteiligungsgesetz bei einer Verl\u00e4ngerung des Mandats - wie auch immer die Mission k\u00fcnftig hei\u00dfen wird - auf jeden Fall Anwendung finden muss, sofern der B\u00fcndnisfall aufrechterhalten wird?","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":835,"sitzung":6,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Frage. Sie k\u00f6nnen sich setzen; denn zu dem Thema komme ich noch. Im n\u00e4chsten Absatz h\u00e4tte ich etwas dazu gesagt.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773259,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":6,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ich h\u00e4tte die Zeit genutzt, Herr Klingbeil!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":837,"sitzung":6,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich habe sieben Minuten Redezeit und glaube, dass das Thema ziemlich klar ist. Insofern vielen Dank f\u00fcr die Frage; ich gehe gleich darauf ein.\n\nSie fordern in Ihrem Antrag weiter, dass jegliche deutsche Beteiligung an Eins\u00e4tzen, die mit dem B\u00fcndnisfall begr\u00fcndet sind, beendet werden soll. Das einzige Mandat, das wir im Moment haben, ist das f\u00fcr die Operation Active Endeavour. Wir haben schon am 28. November \u00fcber diese Frage diskutiert. Die Sachlage hat sich in den letzten Wochen nicht ge\u00e4ndert; das Mandat l\u00e4uft Ende des Jahres aus.\n\nJetzt kommt das, was Sie, Herr Dr. Neu, interessiert. F\u00fcr uns, die SPD, ist v\u00f6llig klar, dass wir uns im Parlament damit besch\u00e4ftigen werden, wenn wieder bewaffnete Streitkr\u00e4fte ins Ausland geschickt werden. Nat\u00fcrlich gibt es eine Parlamentsbeteiligung. Wir werden zu dieser Parlamentsbeteiligung stehen und sie einfordern. Aber lassen Sie uns doch erst einmal schauen, was f\u00fcr eine Debatte wir im Januar f\u00fchren werden. Wir werden uns dann hier im Parlament wieder fachpolitisch damit auseinandersetzen.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773261,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":839,"sitzung":6,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen uns aber in der Tat \u00fcberlegen, wie wir als Deutscher Bundestag damit umgehen, wenn der B\u00fcndnisfall auf NATO-Ebene bestehen bleibt. Ich will Ihnen die Punkte nennen, die f\u00fcr uns, f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion, in der Diskussion wichtig sind:\n\nErstens. Wenn der B\u00fcndnisfall gem\u00e4\u00df Art. 5 des NATO-Vertrages weiter gelten sollte, dann muss - das ist f\u00fcr uns klar - das n\u00e4chste Mandat, mit dem wir uns hier besch\u00e4ftigen, ein klar definiertes \u00dcbergangsmandat sein.\n\nZweitens. Wenn es zu einem solchen \u00dcbergangsmandat kommt, dann darf es nicht l\u00e4nger als bis Ende 2014 gehen. Danach muss dann die Rechtsgrundlage \u201eB\u00fcndnisfall\u201c wegfallen; es muss also eine reine Aufkl\u00e4rungs- und Beobachtungsmission werden.\n\nDrittens. Wenn es ein \u00dcbergangsmandat gibt, dann muss es klar auf die Aufkl\u00e4rung und \u00dcberwachung des Seeraums im Mittelmeer begrenzt sein. Die aktuell bestehenden exekutiven Befugnisse der Gewaltanwendung d\u00fcrfen nicht mehr Teil eines solchen Mandates sein.\n\nViertens. Der Einsatz sollte in Zukunft nur im Rahmen der st\u00e4ndigen Einsatzverb\u00e4nde der NATO erfolgen. Das hei\u00dft, nationale Schiffe sollen sich nicht mehr einmelden m\u00fcssen, wenn sie das Mittelmeer passieren. Diese Verpflichtung sollte auf die vorgesehenen st\u00e4ndigen Einsatzverb\u00e4nde der NATO beschr\u00e4nkt werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir werden im Januar diese Debatte f\u00fchren. Wir als SPD-Bundestagsfraktion haben eine klare Vorstellung, was wir im Zuge dieser Diskussion erreichen wollen. Wir freuen uns darauf.\n\nDen heute vorliegenden Antrag der Linken lehnen wir ab. Ich habe gerade begr\u00fcndet, warum das so ist.\n\nIch m\u00f6chte die letzte Minute meiner Redezeit nutzen, um mich bei denen zu bedanken, die von uns ins Ausland geschickt wurden, bei den Soldatinnen und Soldaten und den Zivilbesch\u00e4ftigten. Es gibt viele zivile Helfer, die im Ausland helfen, weil wir als Parlament sie geschickt haben bzw. sie gebeten haben, zu helfen. Ihnen allen und uns allen frohe Weihnachten!\n\nIm Januar wird diese Diskussion weitergef\u00fchrt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773263,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":841,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege Klingbeil. - Als abschlie\u00dfender Redner in dieser Debatte spricht der Kollege Dr. Reinhard Brandl, CDU\/CSU.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":773265,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":843,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Man kann den Sinn dieser Debatte eigentlich nur verstehen, wenn man die eigentliche Motivation und das Wahlprogramm der Linken kennt. Herr Gehrcke hat es in seinem letzten Satz angedeutet; es geht darum, die NATO aufzul\u00f6sen bzw., wenn das nicht m\u00f6glich ist, darauf hinzuwirken, dass Deutschland aus dem B\u00fcndnis austritt.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":844,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir stehen zu unserem Antrag!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":845,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Annahme dieses Antrages w\u00e4re ein Schritt auf diesem Weg.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":846,"sitzung":6,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":847,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber, meine Damen und Herren, die gro\u00dfe Mehrheit in diesem Haus hat ein anderes Ziel - wir haben das auch im Koalitionsvertrag festgeschrieben -: Wir wollen die NATO st\u00e4rken.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":848,"sitzung":6,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Das unterscheidet uns!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":849,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die NATO ist nicht nur ein Milit\u00e4rb\u00fcndnis. Die NATO ist auch eine Wertegemeinschaft. Wir wollen auch in Zukunft Verantwortung f\u00fcr Freiheit, Sicherheit und Frieden in der Welt wahrnehmen. Wir k\u00f6nnen diese Verantwortung nur gemeinsam mit unseren Verb\u00fcndeten wahrnehmen. Die NATO ist daf\u00fcr eine Plattform.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773273,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":851,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren von der Linken, es ist doch ein gro\u00dfer gesellschaftlicher Fortschritt, dass der Einsatz von Milit\u00e4r, wenn er als letztes Mittel notwendig ist,","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":852,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Oder als erstes!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":853,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"nicht von einem einzelnen Staat ausgeht, sondern von einem auf Konsens ausgelegten Staatenb\u00fcndnis. Wir werden erleben, dass dieses B\u00fcndnis in einer multipolaren Welt mit neuen Risiken und Bedrohungen - wir alle kennen die Entwicklungen - in Zukunft eher noch wichtiger werden wird.\n\nAber jedes B\u00fcndnis ist nur so stark wie die Solidarit\u00e4t seiner B\u00fcndnispartner. Das wichtigste Versprechen, das die B\u00fcndnispartner einander geben, ist, dass im Falle eines Angriffs auf einen Partner die anderen Partner f\u00fcr ihn einstehen bzw. ihm auch milit\u00e4risch beistehen. Dieser B\u00fcndnisfall wurde zum ersten und einzigen Mal nach dem 11. September 2001 ausgerufen. Es gibt im Moment nur noch eine einzige Mission, die darauf Bezug nimmt. Das ist OAE. Wir haben es schon mehrfach diskutiert: Man k\u00f6nnte diese Mission auch gut ohne diesen B\u00fcndnisfall begr\u00fcnden. Die Bundesregierung wirkt auch innerhalb der NATO darauf hin, dass eine Neuformulierung dieses Mandats erfolgt bzw. ein neuer Auftrag erteilt wird.\n\nDas Fortdauern des B\u00fcndnisfalls hat im Moment und auch in Zukunft keine praktische milit\u00e4rische Relevanz mehr.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":854,"sitzung":6,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann k\u00f6nnen Sie ihn ja aufheben!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":855,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir ihn jetzt aber, wie Sie es fordern, einseitig f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren, dann h\u00e4tte das eine riesengro\u00dfe symbolische Wirkung.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":856,"sitzung":6,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":857,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, genau. An dem Punkt sind wir auseinander. - Es w\u00fcrde verstanden werden als eine br\u00fcske Aufk\u00fcndigung der Solidarit\u00e4t, und die grunds\u00e4tzliche B\u00fcndnisf\u00e4higkeit Deutschlands w\u00fcrde damit infrage gestellt werden. Das kann man fordern, wenn man Deutschland au\u00dfenpolitisch isolieren m\u00f6chte. Das kann man fordern, wenn man die NATO als Ganzes schw\u00e4chen m\u00f6chte. Das w\u00e4re f\u00fcr mich aber, meine Damen und Herren, alles andere als ein verantwortungsvolles politisches Handeln.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773281,"profile_url":null,"sequence":858,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":859,"sitzung":6,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Da unterscheiden wir uns!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":860,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, in Wirklichkeit ist es Ihnen doch egal. Denn Sie sind getrieben von einer Ideologie,","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":861,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ja!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":862,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die pauschal jede Art des Einsatzes von Milit\u00e4r ablehnt","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":863,"sitzung":6,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bekenne mich dazu!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":864,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und die Sie blind macht f\u00fcr au\u00dfenpolitische Realit\u00e4ten, insbesondere wenn sie nicht in Ihre Ideologie passen.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773288,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773289,"profile_url":null,"sequence":866,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":867,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Schlimme bei Ihnen von den Linken - im Gegensatz zu anderen Parteien - ist: Wir k\u00f6nnen mit Ihnen dar\u00fcber gar nicht richtig reden. Wir k\u00f6nnten beispielsweise \u00fcber die Frage der Konsensbildung in der NATO reden. Wir k\u00f6nnten \u00fcber den Auftrag von OAE reden. Wir k\u00f6nnten \u00fcber die rechtliche Frage reden, was es bedeutet, wenn der B\u00fcndnisfall noch gilt, und was es bedeutet, wenn er nicht mehr gilt. Das alles sind fachliche Fragen, \u00fcber die man mit Ihnen eigentlich reden k\u00f6nnen m\u00fcsste.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":868,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Tun Sie es doch!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":869,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir k\u00f6nnen nicht mit Ihnen reden, weil es Ihnen im Prinzip egal ist.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773293,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":871,"sitzung":6,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre Antwort steht von vornherein sowieso schon fest. Deswegen sind Sie f\u00fcr konstruktive Vorschl\u00e4ge und eine konstruktive Diskussion nicht offen. Mit dieser Haltung k\u00f6nnen Sie zwar Ihre eigene Klientel zufriedenstellen, aber es bringt - seien Sie doch ehrlich - effektiv nichts. Sie ver\u00e4ndern damit nichts auf der Welt, und auch wenn Sie den Antrag noch zehnmal stellen, wird dadurch nichts anders.\n\nHerr Gehrcke, Sie haben uns einen Auftrag gegeben. Ich w\u00fcrde auch Ihnen nahelegen, einmal dar\u00fcber nachzudenken. Sie haben jetzt \u00fcber Weihnachten ein paar Tage Zeit daf\u00fcr. Vielleicht k\u00f6nnen wir ja im n\u00e4chsten Jahr in einer konstruktiveren Form dar\u00fcber wieder diskutieren.\n\nDanke.","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":773295,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":6,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":873,"sitzung":6,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das jetzt gerade war nicht konstruktiv!","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":773297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":874,"sitzung":6,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Hiermit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/202 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung und auch am Ende eines ereignisreichen Jahres 2013 mit vielen Debatten und Beschl\u00fcssen hier in diesem Hohen Hause. Ich m\u00f6chte Ihnen allen daf\u00fcr danken.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein frohes und gesegnetes Weihnachtsfest und hoffe, dass alle gut erholt im n\u00e4chsten Jahr wieder hier im Hohen Hause sein werden.\n\nDie n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestags berufe ich auf Mittwoch, den 15. Januar 2014, 13 Uhr, ein.\n\nDie Sitzung ist geschlossen.\n\nAnlagen zum Stenografischen Bericht\n\nAnlage 1\n\nListe der entschuldigten Abgeordneten\n\nAbgeordnete(r)\n\nentschuldigt bis\n\neinschlie\u00dflich\n\nAlpers, Agnes\n\nDIE LINKE\n\n19.12.2013\n\nB\u00fclow, Marco\n\nSPD\n\n19.12.2013\n\nDrobinski-Wei\u00df, Elvira\n\nSPD\n\n19.12.2013\n\nFreese, Ulrich\n\nSPD\n\n19.12.2013\n\nH\u00e4nsel, Heike\n\nDIE LINKE\n\n19.12.2013\n\nHeller, Uda\n\nCDU\/CSU\n\n19.12.2013\n\nHintze, Peter\n\nCDU\/CSU\n\n19.12.2013\n\nKovac, Kordula\n\nCDU\/CSU\n\n19.12.2013\n\nKrellmann, Jutta\n\nDIE LINKE\n\n19.12.2013\n\nPols, Eckhard\n\nCDU\/CSU\n\n19.12.2013\n\nPost (Minden),\n\nAchim\n\nSPD\n\n19.12.2013\n\nR\u00fcffer, Corinna\n\nB\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\n19.12.2013\n\nSchick, Dr. Gerhard\n\nB\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\n19.12.2013\n\nSchlecht, Michael\n\nDIE LINKE\n\n19.12.2013\n\nSteinmeier, Dr. Frank-Walter\n\nSPD\n\n19.12.2013\n\nWagenknecht, Dr. Sahra\n\nDIE LINKE\n\n19.12.2013\n\nAnlage 2\n\nNamensverzeichnis\n\nder Mitglieder des Deutschen Bundestages, die an der Wahl der Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz teilgenommen haben\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nAndreas Jung (Konstanz)\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht (Weiden)\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Annette Schavan\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Andreas Schockenhoff\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nSabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nSebastian Edathy\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe (Leipzig)\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo?uz\n\nMarkus Paschke\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder (Schwandorf)\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nPriska Hinz (Herborn)\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nJulia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nAnlage 3\n\nAmtliche Mitteilungen\n\nDer Bundesrat hat in seiner 917. Sitzung am 29. November 2013 beschlossen, den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen:\n\n-\tGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Finanzhilfen des Bundes zum Ausbau der Tagesbetreuung f\u00fcr Kinder und zur \u00c4nderung des Kinderbetreuungsfinanzierungsgesetzes\n\n-\tGesetz zur Anpassung des Investmentsteuergesetzes und anderer Gesetze an das AIFM-Umsetzungsgesetz (AIFM-Steuer-Anpassungsgesetz - AIFM-StAnpG)\n\n1Ergebnis Seite 315 A\n\n2Anlage 2\n\n______\n\n------------------------------------------------------------\n\n---------------\n\n------------------------------------------------------------\n\n324\tDeutscher Bundestag - 18. Wahlperiode - 6. Sitzung, Berlin, Donnerstag, den 19. Dezember 2013\n\nDeutscher Bundestag - 18. Wahlperiode - 6. Sitzung, Berlin, Donnerstag, den 19. Dezember 2013\t325\n\nDeutscher Bundestag - 15. Wahlperiode - 38. Sitzung - 4. April 2003\t4\n\n330\tDeutscher Bundestag - 18. Wahlperiode - 6. Sitzung, Berlin, Donnerstag, den 19. Dezember 2013\n\nDeutscher Bundestag - 18. Wahlperiode - 6. Sitzung, Berlin, Donnerstag, den 19. Dezember 2013\t329","top":"TOP 17 NATO-B\u00fcndnisfall","top_id":13755,"type":"chair","wahlperiode":18}]