[{"id":537658,"profile_url":null,"sequence":0,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung soll der Jahresbericht 2012 des Wehrbeauftragten auf der Drucksache 17\/12050 aus der 17. Wahlperiode federf\u00fchrend dem Verteidigungsausschuss und zur Mitberatung dem Rechtsausschuss \u00fcberwiesen werden. Sind Sie damit einverstanden? - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Migrationsbericht 2012.\n\nDas Wort f\u00fcr einen einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Bundesminister des Innern, Herr Dr. Thomas de Maizi\u00e8re. - Herr Bundesminister, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":1,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Kabinett hat heute den vom Innenminister vorgelegten Migrationsbericht des Jahres 2012 beschlossen, den ich Ihnen vorstellen will. Das Jahr 2013 ist strukturell nicht sehr viel anders verlaufen als das Jahr 2012. Neuere Zahlen bis auf die eine oder andere Ausnahme liegen nicht vor. Deswegen: Nehmen Sie bitte mit den Zahlen von 2012 vorlieb.\n\nDer Bericht ist sehr umfangreich und aussagekr\u00e4ftig und somit f\u00fcr die zahlreichen Debatten, die wir im Bereich der Integration, der Zuwanderung und im Zuge vieler anderer Themen f\u00fchren, hilfreich. Ich will versuchen, Ihnen in der K\u00fcrze der Zeit einen kleinen Eindruck davon zu geben.\n\nDer Migrationsbericht zeigt auf, dass Deutschland in Europa nach wie vor ein Hauptzielland von Migration ist und an Attraktivit\u00e4t gewonnen hat. Von 2012 bis 2013 konnten wir einen deutlichen Anstieg der Zuwanderungszahlen auf 1,08 Millionen Menschen verzeichnen. Wir haben aber auch einen Zuwachs bei der Anzahl der Fortz\u00fcge zu verzeichnen, und zwar auf 712 000. Das macht insgesamt einen positiven Wanderungssaldo von 370 000 Menschen.\n\nIch muss kurz erl\u00e4utern, wie diese Zahlen ermittelt werden; sie stammen \u00fcbrigens aus der amtlichen Wanderungsstatistik. \u201eFortzug\u201c hei\u00dft: Jemand meldet sich ab und hat keinen anderen Wohnsitz im Inland. \u201eZuzug\u201c hei\u00dft: Er meldet sich hier an. - Was sich dahinter verbirgt, ergibt sich daraus nat\u00fcrlich nicht per se. Deswegen will ich anhand einiger Hilfsindizien zeigen, was die Zahlen verdeutlichen.\n\nWenn wir eine gro\u00dfe Zuwanderung haben, dann haben wir immer auch eine gro\u00dfe Abwanderung. Es handelt sich dabei auch um dieselben Staaten, zum Beispiel Polen. Das hei\u00dft: Wir haben in Deutschland eine sehr starke Bewegung - herein und heraus -, was alle Formen von Zuwanderung betrifft. Ein Hilfsindiz ist - das finden Sie auch in dem Bericht -, dass sich mehr als zwei Drittel der fortgezogenen ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen weniger als vier Jahre im Bundesgebiet aufgehalten haben. Das hei\u00dft: Wir haben sehr viele kurzfristige Bewegungen, insbesondere durch Studenten, Asylbewerber oder durch diejenigen, die sich aus bestimmten Gr\u00fcnden nur drei Monate hier aufhalten. Mit Blick auf den Bericht m\u00fcssen wir also zwischen kurzfristiger Zu- und Abwanderung, die sich innerhalb von drei, vier Jahren abspielt, und langfristiger Zu- und Abwanderung unterscheiden.\n\nBei allen Herkunftsgebieten war der Wanderungssaldo positiv. Vier von f\u00fcnf zugewanderten Personen kamen aus Europa. 64 Prozent kamen aus einem EU-Mitgliedstaat und nur 3 Prozent aus Afrika. Auch das ist, wie ich glaube, ein Punkt, der f\u00fcr die politischen Debatten nicht ganz unwichtig ist.\n\nWie in den vergangenen Jahren geh\u00f6rten Polen, Rum\u00e4nien und Bulgarien gefolgt von Ungarn, Italien, Spanien und Griechenland zu den Herkunftsl\u00e4ndern mit dem gr\u00f6\u00dften Anteil. Der positive Wanderungssaldo ist bei Polen mit rund 70 000 am gr\u00f6\u00dften, dann folgen Rum\u00e4nien mit einem Saldo von rund 50 000 sowie Bulgarien und Ungarn mit einem Saldo von je rund 26 000.\n\nViele Jahre war es so, dass wir im Verh\u00e4ltnis zu den Staaten im S\u00fcden Europas, aus denen wir in den 70er- und 80er-Jahren Zuwanderung hatten, einen negativen Wanderungssaldo zu verzeichnen hatten, also Menschen mehrheitlich zur\u00fcckgegangen sind. Das ist - es h\u00e4ngt sicherlich mit der EU-Krise zusammen - seit einigen Jahren anders: Wir haben Wanderungs\u00fcbersch\u00fcsse gegen\u00fcber Griechenland - 20 000 -, Italien - 16 000 - und Spanien - 14 000 -; das ist eine neue Entwicklung.\n\nEin Wort zur Zuwanderung zu Erwerbszwecken aus Drittstaaten; sie spielte ja auch immer eine gro\u00dfe Rolle. Einschlie\u00dflich der Blauen Karten, der sogenannten Bluecards, betrug die Zahl dieser Zuwanderer 2012 fast 37 000. Wir finden dort einen Anstieg. Die absolute Zahl ist allerdings noch nicht sehr hoch. Bluecards erhielten rund 13 000, davon 55 Prozent in Regelberufen und 45 Prozent in Mangelberufen; auch das spielte vor dem Hintergrund der Vorrangspr\u00fcfung eine gro\u00dfe Rolle.\n\nWir hatten 2012 die bislang h\u00f6chste Zahl an ausl\u00e4ndischen Studienanf\u00e4ngern: rund 80 000, davon interessanterweise 10 Prozent mit chinesischer Staatsangeh\u00f6rigkeit, also eine sehr gro\u00dfe Zahl. Wir haben zugleich eine sehr hohe Zahl von ausl\u00e4ndischen Studenten, sogenannten Bildungsausl\u00e4ndern, hier bei uns: 205 000. Wir -weisen weltweit die dritt- oder viertgr\u00f6\u00dfte Zahl an ausl\u00e4ndischen Studierenden auf und sind im nicht englischsprachigen Bereich das Land, in das die meisten Studierenden kommen.\n\nHauptgr\u00fcnde f\u00fcr die Zuwanderung aus Drittstaaten waren famili\u00e4rer Art, so auch bei Zuwanderungen aus der T\u00fcrkei. Die T\u00fcrkei erreicht hier immer noch die h\u00f6chsten Zahlen, wobei es hier aber zum ersten Mal eine sinkende Tendenz gibt.\n\nLassen Sie mich zum Schluss etwas zu den Asylbewerberzahlen sagen; auch das spielt eine Rolle. Wir hatten im Jahre 1992 die h\u00f6chste Zahl von Asylbewerbern in der Bundesrepublik Deutschland - wir alle wissen, warum -: 438 000 innerhalb eines Jahres. Die niedrigste Zahl von Asylbewerbern, die wir je hatten, gab es im Jahr 2007: 19 000. Es gibt also eine ziemliche Spannweite. Jetzt gehen die Zahlen, wie Sie geh\u00f6rt haben, wieder hoch: Es gab im Jahr 2012 einen Anstieg. Im Jahr 2013 sind wir auf 109 000 Asylbewerber gekommen.\n\nDie Hauptherkunftsl\u00e4nder waren 2012 Serbien gefolgt von Afghanistan und Syrien. Daran sieht man, dass es unterschiedliche L\u00e4nder sind, \u00fcber die man im Einzelnen reden muss. Besonders auff\u00e4llig ist der Anstieg der Zahl der Asylbewerber aus Mazedonien, aus Bosnien-Herzegowina und auch aus Serbien. Das hei\u00dft, hinter der Zahl der Asylbewerber verbergen sich ganz unterschiedliche Motive und Gr\u00fcnde. Das wird uns nat\u00fcrlich in den folgenden Jahren besch\u00e4ftigen.\n\nHerr Pr\u00e4sident, die Zeit ist, glaube ich, abgelaufen. Ich w\u00fcrde aber mit Ihrer Erlaubnis etwas zum Migrationshintergrund sagen. Darf ich das?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537660,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":3,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Gut.\n\nDie Zahlen zum Migrationshintergrund haben im klassischen Sinne nicht direkt mit Zuwanderung zu tun. Dazu muss ich sagen: Das Statistische Bundesamt verwendet einen weiten Migrationsbegriff. Danach z\u00e4hlen zu Personen mit Migrationshintergrund alle nach 1949 auf das heutige Gebiet der Bundesrepublik Deutschland Zugewanderten - das sind ja Millionen - sowie alle in Deutschland geborenen Ausl\u00e4nder und alle in Deutschland als Deutsche Geborene mit zumindest einem zugewanderten oder als Ausl\u00e4nder in Deutschland geborenen Elternteil, das also zur ersten Generation der Zuwanderer geh\u00f6rt. Wenn man diese breite Definition zugrunde legt, dann ergibt sich aus dem Migrationsbericht, dass im Jahre 2012 von 81,9 Millionen Einwohnern etwa 16,3 Millionen einen Migrationshintergrund hatten, davon rund 9 Millionen Deutsche und 7,4 Millionen Ausl\u00e4nder. Der Anteil der Deutschen mit Migrationshintergrund an der Gesamtbev\u00f6lkerung - wie gesagt: in diesem weit verstandenen Sinne - betr\u00e4gt 11 Prozent, der Ausl\u00e4nderanteil 9 Prozent. Laut Mikrozensus 2012 bel\u00e4uft sich der Anteil der Personen mit Migrationshintergrund insgesamt auf 20 Prozent der Gesamtbev\u00f6lkerung.\n\nGestatten Sie mir eine letzte Erg\u00e4nzung. Laut Mikrozensus 2012 stellen Ausl\u00e4nder mit eigener Migrationserfahrung, das hei\u00dft, Ausl\u00e4nder, die nach Deutschland zugewandert sind - das sind diejenigen, \u00fcber die wir meistens sprechen, wenn es, politisch gesehen, um Migration geht -, mit 35,9 Prozent die gr\u00f6\u00dfte Gruppe. Das sind 5,9 Millionen Personen. 9,2 Prozent der Personen mit Migrationshintergrund sind Ausl\u00e4nder, die in Deutschland geboren wurden, die also der zweiten und dritten Generation angeh\u00f6ren. Das sind 1,5 Millionen Personen. Es besitzen also 45 Prozent der Personen mit Migrationshintergrund nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit.\n\nIch komme zum Schluss. Hinter dem Migrationsbericht verbergen sich nat\u00fcrlich quantitative Aussagen. Wenn man die entsprechenden Zahlen aber korreliert, dann ergibt sich mit Blick auf die einzelnen Personengruppen ein sehr differenziertes Bild \u00fcber Zuwanderung bzw. \u00fcber Fort- und Zuz\u00fcge: von Studenten \u00fcber Asylbewerber bis zu Hochqualifizierten, die in unser Land kommen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir auch die Diskussion \u00fcber dieses Thema differenziert f\u00fchren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537662,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537663,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank, Herr Bundesminister. - Weil wir viele neue Kolleginnen und Kollegen haben, m\u00f6chte ich kurz die Regeln f\u00fcr die Regierungsbefragung erkl\u00e4ren.\n\nWir haben prinzipiell drei Frage- bzw. Diskussionsbl\u00f6cke. Im ersten Block wird \u00fcber einen Themenbereich berichtet, in diesem Fall \u00fcber den Migrationsbericht. Dann gibt es Gelegenheit, auch zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung Fragen zu stellen. Dar\u00fcber -hinaus k\u00f6nnen auch allgemeine Fragen an die Bundesregierung gestellt werden.\n\nWir haben uns auf eine 1-Minuten-Regel geeinigt. Das bedeutet, dass jeder Fragesteller versucht, seine Frage m\u00f6glichst in 1 Minute zu stellen, und dass der Bundesminister wiederum anstrebt, die Antwort in 1 Minute zu geben, damit m\u00f6glichst viel Dialog entstehen kann und m\u00f6glichst viele Fragen beantwortet werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr gibt es optische Hilfen. Die Uhren oberhalb der Hammelsprungt\u00fcren sowie rechts und links oberhalb der Medienw\u00e4nde zeigen jeweils die verbleibende Restredezeit in Sekunden an. Es gibt zudem ein Lichtsignal. Wenn es Gr\u00fcn leuchtet, ist alles im gr\u00fcnen Bereich. In den letzten 30 Sekunden leuchtet es gelb - da muss man schon ein bisschen aufpassen -, nach dem Ablauf von 1 Minute wird es rot - das alles hat keine politische Bedeutung -,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537664,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537665,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"und dann soll man aufh\u00f6ren. So ist das Prozedere.\n\nJetzt haben wir eine ganze Reihe von Fragestellerinnen und Fragestellern. Die beiden ersten sind die Kollegin Kathrin Vogler von der Fraktion Die Linke und Kollege Volker Beck von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte, Frau Kollegin Vogler.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":8,"sitzung":7,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Danke, Herr Minister. Ich m\u00f6chte gleich Ihre Anregung aufgreifen und zur Differenzierung der Debatte beitragen. Ich w\u00fcsste gerne, inwieweit sich der Migrationsbericht der Bundesregierung auch mit der Lage von Arbeitsmigrantinnen und Arbeitsmigranten aus osteurop\u00e4ischen EU-L\u00e4ndern besch\u00e4ftigt, die zum Beispiel im Baugewerbe und in der Fleischindustrie h\u00e4ufig im Rahmen von Leiharbeits- und Werkvertragsverh\u00e4ltnissen prek\u00e4r besch\u00e4ftigt sind. Leiten Sie daraus Ma\u00dfnahmen ab, die es zu ergreifen gilt, um die Situation f\u00fcr die betroffenen Menschen zu verbessern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537667,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":10,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, die Antwort ist Nein. Es handelt sich nicht um Analysen \u00fcber Sozialstrukturen, \u00fcber Erwerbst\u00e4tigkeit, \u00fcber Arbeitslosigkeit oder \u00fcber Zuwanderung in Sozialsysteme. Das alles wird in diesem Bereich nicht erfasst. Vielmehr geht es um die Frage: Wer kommt, wer geht? Asylbewerber werden statistisch gesondert erfasst. Auch die Qualifizierung mit Blick auf Bildung wird nicht erfasst.\n\nSie sprechen ohne Frage einen sehr wichtigen Punkt an, aber aus dem vorliegenden Migrationsbericht k\u00f6nnen keine entsprechenden Ma\u00dfnahmen abgeleitet werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537669,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die n\u00e4chste Frage, Kollege Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":12,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, der Bericht enth\u00e4lt durchaus eine differenzierte Aufschl\u00fcsselung in Bezug auf Zuwanderungsgr\u00fcnde, Verweildauern und Qualifikation sowie die Frage, aufgrund welcher Rechtsgrundlage die Arbeitsmigranten nach Deutschland einreisen.\n\nDie Bundesregierung hat einen Staatssekret\u00e4rs-ausschuss eingesetzt, der die Frage kl\u00e4ren soll, wie man den Missbrauch von Sozialleistungen vermeiden kann. Dazu sollen entsprechende Vorschl\u00e4ge entwickelt werden. -Daher frage ich Sie: Inwiefern gibt die Datenbasis des Migrationsberichtes einen Hinweis darauf - ich habe nichts gefunden -, dass das Problem in relevantem Ma\u00dfe \u00fcberhaupt besteht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":13,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, ich habe die Zahlen von 2012 genannt und angedeutet, dass es sich mit den Zahlen von 2013 \u00e4hnlich verh\u00e4lt. Aus dem sehr positiven Wanderungssaldo bezogen auf Rum\u00e4nien und Bulgarien, den ich angesprochen habe - an der Spitze steht Polen; aber das ist ein ganz anderes Themenfeld, wie wir beide wissen -, kann man schlussfolgern, dass es an dieser Stelle ein besonderes Thema gibt. Das werden wir uns im Staatssekret\u00e4rs-ausschuss ansehen.\n\nRichtig ist, dass vor der L\u00f6sung eine ordentliche Sachverhaltsbeschreibung stehen muss. Dazu geh\u00f6rt das Aufzeigen von rechtlichen Handlungsspielr\u00e4umen auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene. Das werden wir tun.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537672,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Die n\u00e4chsten Fragesteller sind Kollege Wolfgang Gehrcke sowie die Kolleginnen Martina Renner und Petra Pau von der Fraktion Die Linke. - Kollege Gehrcke, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":15,"sitzung":7,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sie, Herr Minister, bei diesem Thema auf der Regierungsbank - das ist ein ganz ungewohntes Bild.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":16,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Daran m\u00fcssen Sie sich jetzt gew\u00f6hnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":17,"sitzung":7,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, Sie auch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":18,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Ja. Ich habe mich fast schon umgew\u00f6hnt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":19,"sitzung":7,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Okay. - Ich m\u00f6chte erfahren, wor\u00fcber die Bundes-regierung im Zusammenhang mit dem Bericht am Kabinettstisch oder im Umfeld debattiert hat. Zu einem Migrationsbericht geh\u00f6rt ja auch eine Bestandsaufnahme hinsichtlich der Willkommenskultur im eigenen Land. Ansonsten w\u00e4re er sehr einseitig. Hat es eine Debatte \u00fcber die Willkommenskultur gegeben?\n\nIch frage das voller Sorge, weil mir Ihr Kollege -Ministerpr\u00e4sident Koch mit seiner Kampagne, bei der man gegen Ausl\u00e4nder unterschreiben konnte, noch gut in Erinnerung ist. Ebenso habe ich die Formulierung \u201eWer betr\u00fcgt, der fliegt!\u201c im Kopf. Dazwischen lag Herr R\u00fcttgers, der in NRW mit der Losung \u201eKinder statt Inder!\u201c Wahlkampf gemacht hat. Das war sehr bedr\u00fcckend und spricht nicht gerade f\u00fcr eine Willkommenskultur. Deswegen lautet meine Frage: Hat sich die Bundesregierung im Zusammenhang mit dem Thema Migration mit diesem Thema auseinandergesetzt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":20,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, Sie haben drei Sachverhalte, die zeitlich ziemlich weit auseinanderliegen, in einen Zusammenhang gestellt. Das wissen Sie selbst.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":21,"sitzung":7,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"-Dauerthema!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":22,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben nicht \u00fcber Willkommenskultur im engeren Sinne gesprochen. Aber nat\u00fcrlich haben wir \u00fcber ein paar Entwicklungen geredet. Ein Punkt ist: Ja, die Anreize, die wir in den vergangenen Jahren gesetzt haben - mit denen wollten wir zeigen, dass wir f\u00fcr Zuwanderung offen sind, dass wir insbesondere Zuwanderung von Frauen und M\u00e4nnern w\u00fcnschen, die sich hier eine Existenz aufbauen, arbeiten und Steuern zahlen wollen, und dass Deutschland besonders attraktiv werden will f\u00fcr Hochqualifizierte -, haben eine relativ gute Wirkung entfaltet. Das ist eine gute Nachricht.\n\nUnser Ausl\u00e4nderrecht bietet zwar kein hohes Ma\u00df an \u00dcbersichtlichkeit - dar\u00fcber wird vielleicht zu reden sein -, aber die Instrumente wurden im Prinzip richtig genutzt. Das zeigt sich bei den Themen Bluecard, Zuwanderung zu Erwerbszwecken und ausl\u00e4ndische Studierende; ich habe das schon angesprochen. Auch wenn viele nicht hier bleiben - ob wir wollen, dass sie hierbleiben, ist ein anderes Thema -, sind sie in gewisser Weise Botschafter Deutschlands. Diese Instrumente werden genutzt.\n\nVieles von dem, was Sie unter dem Begriff \u201eWillkommenskultur\u201c verstehen, dass man zum Beispiel nicht nur auf den Fluren herumsitzt und schlecht behandelt wird, ist eine kommunale Angelegenheit. Wir m\u00fcssen daran arbeiten. Aber ich habe nicht ohne Grund zur Differenzierung gemahnt. Wenn wir von den Ausl\u00e4ndern, den Zuwanderern, den Asylbewerbern usw. sprechen,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":23,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den Bulgaren, den Rum\u00e4nen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":24,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"dann werden wir dem differenzierten Sachverhalt, n\u00e4mlich dass unser Land auch ein Zuwanderungsland ist, nicht gerecht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537683,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537684,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank f\u00fcr die Beantwortung. - Die Kollegin Renner, Fraktion Die Linke, die Kollegin Pau, Fraktion Die Linke, und danach die Kollegin Mihalic von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":27,"sitzung":7,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte bei diesem Thema bleiben. Hat denn die Bundeskanzlerin oder haben Sie, Herr Dr. de Maizi\u00e8re, in der gestrigen Fraktionssitzung den Versuch unternommen, Teile der CSU von ihrer vorurteilsbeladenen Rhetorik abzubringen? Das frage ich auch vor dem Hintergrund, dass ich der Meinung bin, dass die Aspekte, die Herr Kollege Gehrcke eben angesprochen hat, tats\u00e4chlich zusammengeh\u00f6ren. Wir haben im Abschlussbericht des NSU-Untersuchungsausschusses festgestellt, dass es in den 90er-Jahren eine Verschr\u00e4nkung von medialer Hetze gegen Fl\u00fcchtlinge, Verst\u00e4rkung der politischen Forderungen im Bereich des Zuwanderungsrechts und rassistischer Mobilmachung und Gewalt gab.\n\nWir erleben derzeit die bedauerliche Entwicklung, dass es landauf, landab, in Nord und S\u00fcd, in Stadt und Land erneut - ich nenne es jetzt einmal so - eine aufkommende Stimmung gegen die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen gibt. Deswegen habe ich eine ganz konkrete Frage: Was tun Sie, um diesen Diskurs, der erneut nur Wasser auf die M\u00fchlen dieser rassistischen Propaganda sp\u00fclt, zu unterbinden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":28,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich, weil Sie mich gefragt haben, was wir in der Fraktionssitzung der Union besprochen haben, auf Folgendes hinweisen: Hier findet jetzt die Befragung der Bundesregierung statt. Ich habe nicht die Absicht, aus Fraktionssitzungen der CDU\/CSU vorzutragen.\n\nZweitens. Dass Sie die Beitr\u00e4ge der CSU zu der Debatte so qualifizieren, wie Sie es gemacht haben, weise ich zur\u00fcck. Das wird dem Anliegen der CSU nicht gerecht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537687,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":30,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Drittens. Ich wei\u00df, dass, wenn Asylbewerber in unseren Wahlkreisen - in Anf\u00fchrungsstrichen - unterzubringen sind, alle Kolleginnen und Kollegen in diesem Haus versuchen, das vern\u00fcnftig zu machen und gegen manche Vorurteile und gegen manche Protestaktionen, die es in Berlin und anderswo gab, seri\u00f6s und vern\u00fcnftig vorzugehen. Alle, die wir hier sind, machen das so, jeder auf seine Weise. Deswegen glaube ich nicht, dass irgendjemand hier im Haus diesen Vorwurf verdient.\n\nSie fragen, was wir tun. Ich sage noch einmal: Am besten reden wir differenziert \u00fcber die Sachverhalte. Das ist das beste Mittel gegen Vorurteile.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537689,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Frau Kollegin Pau hat als N\u00e4chste das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":32,"sitzung":7,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, nun erarbeitet man ja solche Berichte nicht, damit man einen Bericht hat, den man ins Regal stellen kann, sondern im Allgemeinen zieht man daraus ja Schlussfolgerungen oder nimmt sich etwas vor. Deshalb interessiert mich, was Sie dazu heute im Kabinett beraten haben, und zwar ganz konkret.\n\nSie haben heute in einer Pressemitteilung erkl\u00e4rt, dass die Bundesrepublik mit den Integrationskursen und sonstigen Integrationsangeboten \u00fcber eine gute Infrastruktur verf\u00fcgt. Gleichzeitig hat die Bundesregierung auf eine Anfrage meiner Fraktion vor kurzem mitgeteilt, dass angesichts des zu erwartenden Bedarfs im Haushalt mindestens 15 Millionen Euro f\u00fcr die Integrationskurse fehlen. Planen Sie hier eine Aufstockung, und ist die Bundesregierung bereit, gegebenenfalls auch parlamentarische Initiativen zu diesem Thema zu unterst\u00fctzen? Es geht \u00fcbrigens nicht nur um Aufstockung in dem Sinne, dass die Integrationskurse besser ausgestattet werden. Ich denke, wir m\u00fcssen die Mittel auch aufstocken, um die Kursleiter, Lehrer usw. angemessen zu bezahlen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":33,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete Pau, wir haben jetzt nicht umf\u00e4nglich \u00fcber Konsequenzen aus diesem Bericht debattiert. Das ist ein Bericht, der jedes Jahr vorgelegt wird. Ich finde, er bietet eine sehr gute statistische Grundlage f\u00fcr viele Debatten, unter anderem die, die Sie f\u00fchren. Das Parlament ist auch gut beraten, solche Berichte anzufordern. Ein ordentlicher Sachverhalt dient ja auch manchmal der L\u00f6sung von Problemen.\n\nWir haben heute im Kabinett nicht \u00fcber die Integrationskurse diskutiert. Wie Sie wissen, befinden wir uns im Vorfeld einer Haushaltsaufstellung. Das will ich jetzt hier nicht vorwegnehmen. Ich glaube, im Haushalt ist eine Summe von 204 Millionen Euro vorgesehen. Auch das BMAS hat entsprechende Mittel. Ich k\u00f6nnte jetzt lange Erw\u00e4gungen dar\u00fcber anstellen, wer daf\u00fcr eigentlich zust\u00e4ndig ist, was die L\u00e4nder tun und wie das alles zu behandeln ist. Es gibt, wie Sie wissen, aus dem Bundesrat Antr\u00e4ge, die Berechtigung f\u00fcr den Zugang zu diesen Integrationskursen zu erweitern. All das wird uns besch\u00e4ftigen, aber nicht heute.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537692,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Mihalic, danach die Kollegin Amtsberg, beide B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":35,"sitzung":7,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, auch ich m\u00f6chte auf den Themenkomplex Migration aus Rum\u00e4nien und Bulgarien eingehen und Sie fragen, ob aus Ihrer Sicht der Migrationsbericht die Grundlage daf\u00fcr bietet, Einschr\u00e4nkungen der Freiz\u00fcgigkeit vorzunehmen, also Einschr\u00e4nkungen der Freiz\u00fcgigkeit innerhalb der Europ\u00e4ischen Union gegebenenfalls auch multilateral bzw. au\u00dferhalb der EU-Strukturen durchzusetzen, wie es ja auch Ihr Amtsvorg\u00e4nger gefordert hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":36,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, und das weise ich auch f\u00fcr meinen Amtsvorg\u00e4nger zur\u00fcck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":37,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da gibt es aber Zitate!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":38,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Die Freiz\u00fcgigkeit in der Europ\u00e4ischen Union ist ein hohes Gut. Wir achten es und k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass es so bleibt.\n\nDas Thema, das Sie ansprechen, betrifft die Frage, ob die Freiz\u00fcgigkeit - ich will es einmal neutral formulieren - nicht dazu gebraucht wird, hier eine Erwerbst\u00e4tigkeit aufzunehmen, hier Menschen zu besuchen und einfach als freier Europ\u00e4er zu reisen, sondern dazu gebraucht wird, um in Deutschland Sozialleistungen in Anspruch zu nehmen, die es im Heimatland nicht gibt und die allein Anreiz daf\u00fcr sind, hier das Leben vielleicht besser zu verbringen als in Bulgarien oder Rum\u00e4nien.\n\nDas ist wegen des Wohlstandsgef\u00e4lles in der Europ\u00e4ischen Union teilweise nicht \u00fcber Nacht zu \u00e4ndern. Aber das ist mit der Freiz\u00fcgigkeit, die wir in Europa verteidigen wollen, eigentlich nicht gemeint. Die Sozialsysteme sind national organisiert. Deswegen entsteht hier ein Konflikt - wir werden ja \u00fcber den Sachverhalt, nach dem Herr Beck gefragt hat, und die Dimension noch genauer reden -, der zumindest in einigen gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten zu nicht unerheblichen Problemen f\u00fchrt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":39,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wie helfen Sie den St\u00e4dten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":40,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Dieses Problem kann man nicht mit dem Argument: \u201eWir sind f\u00fcr Freiz\u00fcgigkeit\u201c leugnen, sondern wir m\u00fcssen \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit und den Missbrauch von Freiz\u00fcgigkeit - jedenfalls dann, wenn Menschen nach Deutschland kommen, um hier Sozialleistungen in Anspruch zu nehmen - ehrlich reden. Das ist keine leichte Aufgabe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537699,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage hat die Kollegin Amtsberg, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":42,"sitzung":7,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, vielen Dank f\u00fcr Ihren Bericht. - Im Zuge eines weiter gefassten Integrationsbegriffes: Gibt es \u00dcberlegungen der Bundesregierung, die Integrations- und Sprachkurse auch f\u00fcr Asylbewerber zu \u00f6ffnen, und wenn ja, haben Sie eine zeitliche Vorstellung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":43,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe das in der Antwort auf die Frage der Abgeordneten Pau eben schon angedeutet: Wir kennen diese Antr\u00e4ge; wir pr\u00fcfen das. Ich sage Ihnen aber auch schn\u00f6rkellos: Meine pers\u00f6nliche Auffassung ist, dass diejenigen, die sich hier nicht legal aufhalten, auch nicht Teilnehmer von Integrationskursen werden sollten, weil ja das Ziel ihres Aufenthalts in Deutschland gerade nicht die Integration ist. Das war jetzt eine harte Antwort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":44,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch ein Asylbewerber ist w\u00e4hrend des Verfahrens legal hier!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":45,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Was Duldungen und all das angeht, zeigt sich ein differenziertes Bild; das alles wei\u00df ich. So enth\u00e4lt die Koalitionsvereinbarung eine Regelung zum Bleiberecht f\u00fcr langfristig Geduldete; dar\u00fcber wird zu reden sein. Aber die Auffassung, dass jeder, der hierherkommt, das Ziel von Integrationsbem\u00fchungen sein soll, habe ich nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537704,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt Kollege Michael Hartmann, SPD-Fraktion, danach folgt Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":47,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, bei Migration geht es um mehr als um die sogenannten Armutsfl\u00fcchtlinge, um mehr als um illegale Zuwanderung und um mehr als um die Debatte \u00fcber B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge. Sind Sie wie ich der Meinung, dass es im Sinne eines umfassenden Migrationsbegriffs und nach Analyse dieses Berichts f\u00fcr die neue Bundesregierung jetzt und in Zukunft darauf ankommen wird, sich auch mit den Fragen zu besch\u00e4ftigen, welche Vorteile Deutschland durch Migration genie\u00dft, warum so viele Menschen aus anderen L\u00e4ndern und Kulturen zu uns gekommen sind, was sie uns alles an Wohlstand, an positiver Entwicklung gebracht haben und wie sehr wir sie brauchen, auch im Sinne eines guten gesellschaftlichen Miteinanders? Will die neue Bundesregierung auf diese Debatten einen mindestens genauso gro\u00dfen Schwerpunkt legen wie auf all die anderen unvermeidlichen Diskussionen, die leider auch sehr leicht benutzt werden, um Hetze zu betreiben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":48,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Hartmann, diese Auffassung teile ich uneingeschr\u00e4nkt. Ich habe auch in meinen einf\u00fchrenden Bemerkungen versucht, das deutlich zu machen.\n\nDie Bem\u00fchungen im Hinblick auf die Zuwanderung von Hochqualifizierten fruchten. Wir freuen uns \u00fcber ausl\u00e4ndische Studenten, die hier studieren. Es ist, wie gesagt, eine sehr hohe Zahl - unabh\u00e4ngig von der Frage, ob sie bleiben oder nicht und ob wir uns das w\u00fcnschen sollten oder nicht; das ist eine ganz andere Debatte. Interessanterweise ist auch die Zahl deutscher Studenten, die im Ausland studieren, hoch. Da findet nat\u00fcrlich einiges in Amerika statt, aber auch sehr vieles in Europa, in der EU. Die gr\u00f6\u00dfte Zahl deutscher Studierender im Ausland findet man in \u00d6sterreich; jeder von uns wei\u00df, woran das liegt.\n\nVon daher glaube ich, dass wir mit Blick auf die Willkommenskultur - davon war die Rede - nicht nur wegen unserer demografischen Entwicklung, sondern auch wegen unserer Tradition als weltoffenes Land, wegen unserer demokratischen Kultur, wegen der Einbindung Europas in die Welt dringend darauf angewiesen sind, dass wir ein weltoffenes Land bleiben und die Zuwanderung so organisieren, dass sie zu Erwerbst\u00e4tigkeit, zu Fami-liengr\u00fcndungen und auch zu Staatsb\u00fcrgerschaften f\u00fchrt; das ist ja das n\u00e4chste Thema.Umso wichtiger ist, dass wir klar adressieren, dass auch Menschen zu uns kommen, die diesem Kriterium nicht entsprechen. Das sind, glaube ich, zwei Seiten einer -Medaille, zwei Seiten einer vern\u00fcnftigen Zuwanderungs- und Migrationsdebattenkultur in Deutschland.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537707,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kollege Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, und danach noch einmal Kollegin Petra Pau, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":50,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich will Ihnen eigentlich eine Frage zur Staatsangeh\u00f6rigkeit stellen - das tue ich auch gleich -; aber vorher wollte ich kl\u00e4ren, ob ich Sie gerade richtig verstanden habe: Sie sprachen vorhin von illegal Hierseienden, die keinen Zugang zu Integrationskursen haben. Es liegt eigentlich in der Natur der Sache, dass der Illegale keinen Zugang zu einem Integrationskurs beantragen wird, -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":51,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist aber beantragt worden - -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":52,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"- weil er ansonsten vermutlich ausgewiesen w\u00fcrde.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":53,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist trotzdem beantragt worden: vom Bundesrat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":54,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meinten Sie Personen ohne Aufenthaltserlaubnis?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":55,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Beide.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":56,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Asylbewerber, der geduldet ist oder dergleichen oder dessen Verfahren l\u00e4uft, hat zwar noch keine Aufenthaltserlaubnis, ist aber nicht illegal hier.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":57,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, der Gesetzesantrag, den ich jetzt meine - ich wei\u00df nicht, ob er aus Hamburg stammt; aber er stammt aus einem Bundesland -, bezieht sich meiner Kenntnis nach auf beides.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":58,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Okay; das schaue ich mir dann noch einmal an.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":59,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Ich auch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":60,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zur Staatsangeh\u00f6rigkeit. Da fand ich eine Information Ihres Berichtes besonders interessant, n\u00e4mlich dass bei der Einb\u00fcrgerung inzwischen knapp \u00fcber 50 Prozent die doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit haben. Die Koalition hat jetzt beschlossen - was ich sehr gut finde -, dass man im Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht k\u00fcnftig auf die Optionspflicht verzichten will. Meinen Sie denn, dass der b\u00fcrokratische Aufwand, den wir bei der Einb\u00fcrgerung treiben, um zu kl\u00e4ren, ob wir bei jemandem die doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit oder Mehrstaatigkeit hinnehmen, noch lohnt, wenn der Befund lautet, dass bereits \u00fcber 50 Prozent ohnehin die doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit haben? W\u00e4re es deshalb nicht an der Zeit, zu sagen: \u201eWir verzichten auf diese Regelung, auch als Teil von Willkommenskultur. Ein anderer Pass steht, wenn alle \u00fcbrigen Kriterien -erf\u00fcllt sind, dem Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht entgegen\u201c? Falls Sie da meiner Auffassung n\u00e4hertreten w\u00fcrden: Planen Sie, in diesem Zusammenhang gesetzgeberisch initiativ zu werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":61,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Beck, nun haben wir ja nicht mit Ihnen Koalitionsverhandlungen gef\u00fchrt, sondern mit den Sozialdemokraten. Dass das so ist, liegt auch wesentlich an Ihnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537720,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":63,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Mit den Sozialdemokraten haben wir in den Koali-tionsverhandlungen ein bestimmtes Ergebnis erzielt, das manchen zu weit und anderen nicht weit genug geht; aber so ist das bei Koalitionsvereinbarungen. Wir werden zum Thema Optionspflicht sehr schnell, ohne schuldhaftes Z\u00f6gern, einen Gesetzentwurf vorlegen, mit dem die Koalitionsvereinbarung exakt umgesetzt wird. Da ist allerdings etwas zu regeln, was auch administrierbar ist; das wei\u00df ich wohl. Aber insgesamt wird das sehr schnell gehen.\n\nDar\u00fcber hinausgehende Regelungen werden Sie von uns nicht erwarten k\u00f6nnen. Sie werden entsprechende Antr\u00e4ge in den Deutschen Bundestag einbringen, \u00fcber die wir dann debattieren werden. - Diese Antwort hat Sie jetzt aber nicht wirklich \u00fcberrascht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":64,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin total entt\u00e4uscht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537723,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte keine Gegenfragen an die Kolleginnen und Kollegen, sonst wird es kompliziert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537724,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537725,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Pau, danach noch einmal Kollegin Vogler, beide Fraktion Die Linke, und dann Kollege \u00d6zcan Mutlu, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":68,"sitzung":7,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, Sie zu einem Sachverhalt zu -fragen. Gestern hat der Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, Herr Dr. Manfred Schmidt, in einem Interview mit der Zeitung Die Welt Wiedereinreisesperren gefordert, und zwar - Zitat - \u201esowohl f\u00fcr Einwanderer in die Sozialsysteme als auch f\u00fcr abgelehnte Fl\u00fcchtlinge\u201c. Ich gestehe, ich habe mir die Augen gerieben und noch einmal nachgeschaut. Das geht ja selbst \u00fcber die Forderungen, die wir aus der CSU h\u00f6ren, oder \u00fcber die Dinge, die Sie im Koalitionsvertrag als Pr\u00fcfauftrag verankert haben, weit hinaus. Wie beurteilen Sie die Einsch\u00e4tzung des Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge? Rechtfertigt die Ablehnung eines Asylantrags oder ein Antrag auf Sozialleistungen aus Ihrer Sicht tats\u00e4chlich die Verh\u00e4ngung eines Wiedereinreiseverbotes?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":69,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete Pau, ich habe den Wortlaut des -Interviews heute noch nicht lesen k\u00f6nnen. Wir werden uns bei diesem Thema genau an die Koalitionsvereinbarungen halten. Dazu geh\u00f6rt, eine Regelung zu finden, die europakompatibel ist, die den Missbrauch nach einer Einreise verhindert. Das werden wir pr\u00fcfen, auch im Staatssekret\u00e4rsausschuss, und dann entsprechend etwas vorlegen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537728,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler, Fraktion Die Linke, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":71,"sitzung":7,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, wir haben uns in der letzten Legislaturperiode hier in diesem Hause schon \u00f6fter mit der Situation in Syrien befasst und wissen, dass dort inzwischen mehrere Millionen Menschen auf der Flucht sind; teils sind sie Binnenfl\u00fcchtlinge, teils fl\u00fcchten sie in die Nachbarl\u00e4nder.\n\nAus Ihrem Haus, aber auch aus den Landesregierungen hat es immer wieder Zusagen verschiedener Art -gegeben. Dabei ging es um die M\u00f6glichkeit syrischer B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge, nach Deutschland einzureisen. Deswegen m\u00f6chte ich Sie an dieser Stelle zum einen -fragen: Welche Zahlen k\u00f6nnen Sie uns aus dem Migrationsbericht f\u00fcr 2012 diesbez\u00fcglich nennen? Zum anderen: Verf\u00fcgen Sie dar\u00fcber hinaus vielleicht auch \u00fcber Zahlen f\u00fcr 2013, sodass Sie uns sagen k\u00f6nnen, wie sich die angek\u00fcndigte unb\u00fcrokratische Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus Syrien konkret gestaltet?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":72,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, ich muss nachschauen, ob ich die Zahlen auf die Schnelle finde. - Wie Sie wissen, haben wir unsere Aufnahmebereitschaft f\u00fcr erst 5 000 und dann f\u00fcr insgesamt 10 000 syrische Fl\u00fcchtlinge erkl\u00e4rt. Nach dem Stand vom 9. Januar sind etwa zwei F\u00fcnftel des ersten Kontingents in Deutschland eingetroffen.\n\nWir sind bereit, pro Monat mehr aufzunehmen, und k\u00f6nnen das auch. Tats\u00e4chlich ist es jedoch so, dass die -libanesische Sicherheitsbeh\u00f6rde monatlich weniger Ausreisegenehmigungen im Rahmen der organisierten Gruppeneinreisen erteilt als erw\u00fcnscht. Au\u00dferdem wird von logistischen Schwierigkeiten in der Krisenregion berichtet, etwa dann, wenn die Fl\u00fcchtlinge vom gef\u00e4hrlichen Norden des Libanon nach Beirut gebracht werden sollen.\n\nHinzu kommt, dass die Bundesl\u00e4nder f\u00fcr die zweiten 5 000 Fl\u00fcchtlinge gro\u00dfen Wert darauf gelegt haben, dass es sich m\u00f6glichst um Verwandte von hier lebenden -Syrer handelt, was auch aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden ein sehr verst\u00e4ndliches Anliegen ist. Die Feststellung von Verwandtschaftsverh\u00e4ltnissen dauert aber nat\u00fcrlich eine gewisse Zeit.\n\nIch will hinzuf\u00fcgen, dass dar\u00fcber hinaus seit Ausbruch des Konflikts rund 25 000 syrische Staatsb\u00fcrger au\u00dferhalb der Aufnahmeaktion nach Deutschland eingereist sind. Jeden Monat gibt es derzeit circa 1 500 neue Asylantr\u00e4ge von Menschen aus Syrien. Ich kann berichten, dass andere europ\u00e4ische Staaten, deren Namen ich jetzt nicht nenne, gesagt haben, sie n\u00e4hmen 500, 400 oder 300 syrische Fl\u00fcchtlinge auf. Von daher glaube ich, dass wir uns in der Europ\u00e4ischen Union mit unserem humanit\u00e4ren Engagement f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus Syrien sehen lassen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537731,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":7,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537732,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Mutlu hat die n\u00e4chste Frage. Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":75,"sitzung":7,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich habe eine Frage, die in einer Regierungsbefragung sicherlich nicht in aller Ausf\u00fchrlichkeit er\u00f6rtert werden kann. Nichtsdestotrotz: Welche Konsequenzen ziehen Sie aus diesem Migrationsbericht f\u00fcr den Nationalen Integrationsplan, dessen Umsetzung Sie sich ja in der letzten Legislaturperiode und vermutlich auch in dieser zum Ziel gesetzt haben? Zusammen mit den Bundesl\u00e4ndern wollen Sie eine bessere Integration der Menschen gew\u00e4hrleisten, die in unser Land einwandern.\n\nDabei geht es insbesondere um Institutionen des Bildungsbereichs, zum Beispiel die Schulen. Die Kommunen vor Ort m\u00fcssen die Zuwanderung - egal aus welchen Gr\u00fcnden - irgendwie meistern und sind damit \u00fcberfordert, fehlende Schulr\u00e4ume, gen\u00fcgend Lehrkr\u00e4fte und auch muttersprachliches Personal bereitzustellen. Welche Schritte gedenken Sie nach diesem Bericht diesbez\u00fcglich einzuleiten, um dem zu begegnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":76,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, das ist ein Aufgabenpaket f\u00fcr die ganze Legislaturperiode. Wir fangen dabei nicht bei null an; Frau B\u00f6hmer sitzt neben mir, und auch Frau B\u00f6hmer hatte Vorg\u00e4ngerinnen. Das Innenministerium, die Beauftragte f\u00fcr Migration, Fl\u00fcchtlinge und Integration und auch alle anderen H\u00e4user arbeiten an diesem Thema, um es voranzubringen.\n\nEs n\u00fctzt nichts, wenn der Bund sagt, die L\u00e4nder seien f\u00fcr die Schulen zust\u00e4ndig - obwohl es so ist -, und es n\u00fctzt auch nichts, wenn die L\u00e4nder sagen, der Bund solle ihnen irgendwie helfen. Wir kommen hier nur voran, wenn wir das gemeinsam tun - jeder in seiner Verantwortung.\n\nDer Bund tut hier viel. In den L\u00e4ndern werden Deutschkurse an Schulen angeboten, die aus Beitragsmitteln der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit finanziert werden. Da kann man wirklich fragen, wer hierf\u00fcr eigentlich zust\u00e4ndig ist. Das machen wir, um die Arbeitsf\u00e4higkeit und die Integration in den Arbeitsmarkt zu verbessern. Hier gehen wir verfassungsrechtlich \u00fcber eine ziemlich gro\u00dfe Br\u00fccke, aber integrationspolitisch ist das eine sehr wirksame und richtige Ma\u00dfnahme. Da brauchen wir, glaube ich, keine Nachhilfe.\n\nZur Beantwortung der Frage geh\u00f6rt auch, zu erw\u00e4hnen, dass die Situation in Deutschland sehr unterschiedlich ist, etwa in Gro\u00dfst\u00e4dten oder in Kleinst\u00e4dten. Ich komme aus Sachsen, wo der Ausl\u00e4nderanteil sehr viel niedriger als in anderen Bundesl\u00e4ndern ist. Wir haben St\u00e4dte, in denen die Integration sehr gut funktioniert, und auch St\u00e4dte, wo es nicht so gut funktioniert. Das h\u00e4ngt auch mit Traditionen, mit St\u00e4dtebau und Stadtentwicklung zusammen, auch mit Gruppen, die sich in bestimmten Gegenden niedergelassen haben.\n\nDas ist eine gro\u00dfe Aufgabe. Die Frage ist, ob und in welcher Weise wir den Prozess des Integrationsplans bzw. des Integrationsgipfels fortsetzen. Es spricht viel daf\u00fcr, dass wir dies tun. Aber geben Sie uns ein bisschen Zeit. Das wird sicher bei unserem Treffen in Meseberg auch ein Thema sein. Ich werde das mit der Kollegin \u00d6zo?uz besprechen. Dann werden Sie dazu Vorschl\u00e4ge vorgelegt bekommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537735,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Als N\u00e4chster der Kollege Detlev Pilger, SPD-Fraktion, und dann noch einmal Wolfgang Gehrcke, Fraktion Die Linke. Herr Kollege Pilger.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlev-pilger-0","sequence":78,"sitzung":7,"speaker":"Detlev Pilger (SPD)","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":1414.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister, ich m\u00f6chte gerne an das ankn\u00fcpfen, was die Kollegin von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen eben angeregt hat, n\u00e4mlich Sprachkurse f\u00fcr Asylsuchende. Bei uns in Koblenz lebt eine Gruppe von koptischen Christen, 18 Menschen. Diese sind sehr -daran interessiert, mit der Bev\u00f6lkerung in Kontakt zu treten und auch niederschwellige Arbeiten zu \u00fcbernehmen, um sich zu besch\u00e4ftigen. Daf\u00fcr sind zumindest geringe Sprachkenntnisse eine Voraussetzung.\n\nIch m\u00f6chte die Bundesregierung an dieser Stelle -darum bitten, dar\u00fcber nachzudenken, innerhalb des Gesamtpakets Willkommenskultur Mittel f\u00fcr Sprachkurse bereitzustellen. Diese werden sicherlich kein gro\u00dfes Loch in den Etat rei\u00dfen. Sie k\u00f6nnten in der Tat ein unterst\u00fctzendes Moment sein, um f\u00fcr diese Menschen in der Bev\u00f6lkerung mehr Akzeptanz zu erzielen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":79,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Das war jetzt keine Frage, aber eine Bitte. Ich greife sie trotzdem gerne konstruktiv auf. Nat\u00fcrlich werden wir das pr\u00fcfen. Aber irgendwo sind die Haushaltsmittel auch begrenzt.\n\nAls ich das erste Mal Innenminister war, haben wir dar\u00fcber schon einmal eine Debatte gef\u00fchrt. Dabei ging es um Fragen der Effektivit\u00e4t und darum, wie gro\u00df die Kurse sind und ob sich Tr\u00e4ger innerhalb einer Stadt absprechen k\u00f6nnen, damit man sich das Ganze aufteilt. Ich glaube, damals gab es hier sehr viele Reserven. Ich wei\u00df nicht genau, was in der Zwischenzeit passiert ist.\n\nWir sind uns unserer Verantwortung f\u00fcr die Integrationskurse bewusst. Aber die B\u00e4ume wachsen auch nicht in den Himmel. Hier m\u00fcssen wir eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung finden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537738,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Kollege Gehrcke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":81,"sitzung":7,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, ich hatte mithilfe des Ausw\u00e4rtigen Amts - das muss ich dazusagen - die Gelegenheit, einer syrischen Fl\u00fcchtlingsfrau zu helfen, aus einem Lager in Beirut nach Deutschland zu kommen. Angesichts des Elends in Syrien sind die Zahlen, die Sie hier f\u00fcr Deutschland und f\u00fcr Europa vorgetragen haben, aus meiner Sicht besch\u00e4mend.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537740,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":83,"sitzung":7,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"K\u00f6nnte die Bundesregierung nicht eine Initiative ergreifen, um der Genfer Syrienkonferenz einen humanit\u00e4ren Impuls zu geben, damit die Aufnahmebereitschaft in der EU insgesamt erh\u00f6ht wird? W\u00fcrden Sie mit Ihren EU-Partnern \u00fcber diese Frage nicht intensiver verhandeln wollen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":84,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Der erste informelle Rat der Innenminister findet Ende Januar in Athen statt. Dabei wird dieses Thema -sicherlich eine Rolle spielen.\n\nIch will im Zusammenhang mit Ihrer Frage insbesondere - das wei\u00df ich noch aus meiner fr\u00fcheren Funktion - das Engagement der L\u00e4nder Libanon, Jordanien und T\u00fcrkei hier w\u00fcrdigen. Was sie an Fl\u00fcchtlingslasten tragen, ist international wirklich vorbildlich. Manche EU Staaten - Stichwort \u201eDublin\u201c - k\u00f6nnten sich daran ein Beispiel nehmen. Das will ich wirklich einmal sagen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537743,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":86,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Mit \u201eDublin\u201c meine ich jetzt nicht das Land Irland, sondern das Dublin-System, damit hier kein Missverst\u00e4ndnis aufkommt.\n\nIch m\u00f6chte allerdings auch darauf hinweisen, dass sich Deutschland innerhalb der Europ\u00e4ischen Union wirklich vorbildlich verh\u00e4lt. Das ganze Verfahren kommt zwar schleppend in Gang, aber inzwischen haben wir 5 000 Fl\u00fcchtlinge aufgenommen und werden noch einmal 5 000 Fl\u00fcchtlinge aufnehmen. Dar\u00fcber hinaus sind etwa 13 000 Asylbewerber eingereist, pro Monat sind es derzeit circa 1 500.\n\nUnser Engagement in dieser Frage kann sich in Europa wirklich sehen lassen. Wir wollen gerne dazu beitragen, dass auch andere zus\u00e4tzlich Fl\u00fcchtlinge aufnehmen; das will ich gerne tun und sicher auch Herr Kollege Steinmeier. Das macht man aber am besten nicht, indem man es laut im Deutschen Bundestag fordert, sondern dadurch, dass man das direkt mit den Betroffenen er\u00f6rtert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537745,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Und nun noch Dr. Karamba Diaby, SPD-Fraktion. Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":88,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister, Sie hatten in Ihrem Bericht angedeutet, dass ein gro\u00dfer Teil der Zuwanderung auf Familienzusammenf\u00fchrung beruht, wenn ich Sie richtig verstanden habe. Wir haben aber immer noch die gesetzliche Regelung, dass die Einwanderung oder die Familienzusammenf\u00fchrung von der Belegung von Deutschkursen im Heimatland bzw. von Deutschkenntnissen abh\u00e4ngig ist. Ich m\u00f6chte fragen, inwieweit Erkenntnisse im Zusammenhang mit diesem Gesetz vorliegen, bevor die gesetzlichen Regelungen 2005 eingeschr\u00e4nkt wurden, und welchen Einfluss dieses Gesetz auf die Familienzusammenf\u00fchrung hat. Inwieweit gibt es \u00dcberlegungen, Verbesserungen zu erreichen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":89,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, das kann ich aufgrund der K\u00fcrze meiner Amtszeit noch nicht sagen. Ich wei\u00df nur, dass der Erwerb von Deutschkenntnissen im Heimatland, insbesondere in der T\u00fcrkei, f\u00fcr die Integration der dann Hierherkommenden und zur Verhinderung von manchem Missbrauch, insbesondere im Zusammenhang mit jungen M\u00e4dchen in der T\u00fcrkei, ein gro\u00dfer Fortschritt war und die Integration in Deutschland massiv erleichtert hat.\n\nIch wei\u00df auch - das war am Anfang sehr umstritten; wir kennen solche Debatten -, dass es insbesondere in der T\u00fcrkei bei den Betroffenen - Frau B\u00f6hmer nickt; ich hoffe, sie gibt mir recht - als gro\u00dfe Ermutigung empfunden wurde - auch als ein St\u00fcck Emanzipierung und Unterst\u00fctzung -, um dann auch in anderer Weise in Deutschland anzukommen und integriert zu werden. Diesen Fortschritt w\u00fcrde ich jetzt ungerne aufgeben, indem wir darauf verzichten. Es ist auch, glaube ich, in der Koalition dazu nichts Entsprechendes verabredet.\n\nFamiliennachzug funktioniert am besten dann, wenn er eine Familie wirklich zusammenf\u00fchrt und wenn er die Integration derer, die kommen und die schon hier sind, st\u00e4rkt, statt zus\u00e4tzliche Probleme zu schaffen. Daf\u00fcr sollte der Erwerb von Deutschkentnissen in den Heimatl\u00e4ndern eine Hilfe sein. Das funktioniert auch \u00fcberwiegend. Deswegen ist, glaube ich, zumindest das Prinzip richtig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537748,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Wir haben jetzt die Zeit etwas \u00fcberzogen; aber der Sitzungsvorstand war der Meinung, dass wir uns zu dem Thema der Migration, weil es ein zentrales Thema der deutschen Politik ist, in Ruhe austauschen sollten. Ich danke Herrn Bundesminister de Maizi\u00e8re.\n\nIch frage die Kollegen, ob sie sonstige Fragen zu den Themen der Kabinettssitzung stellen wollen. - Frau Vogler, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":91,"sitzung":7,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich wei\u00df nicht, ob sich das Kabinett heute damit besch\u00e4ftigt hat; deswegen frage ich nach. Gestern hat der zust\u00e4ndige Sachverst\u00e4ndi-genausschuss beim Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte der Bundesregierung erneut empfohlen, die sogenannte Pille danach mit dem Wirkstoff Levonorgestrel aus der Verschreibungspflicht zu entlassen. Das hatten bereits der Bundesrat sowie die Fraktionen der SPD, der Linken und der Gr\u00fcnen in der letzten Wahlperiode gefordert. Dies w\u00fcrde vielen Frauen gro\u00dfe Erleichterung verschaffen, wenn sie schnellen Zugang zu diesem Notfallverh\u00fctungsmittel ben\u00f6tigen.\n\nNun ist offensichtlich in der Regierung eine Debatte dar\u00fcber losgebrochen. Es gibt offensichtlich Widerstand aus der CDU\/CSU, den ich eher f\u00fcr ideologisch als wissenschaftlich begr\u00fcndet halte. Deswegen m\u00f6chte ich fragen, ob Sie dar\u00fcber gesprochen haben und bis wann die Bundesregierung gedenkt diese wichtige Empfehlung auf dem Verordnungswege in Kraft zu setzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537750,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung antwortet der Staatsminister im Kanzleramt, Herr Dr. Braun.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":93,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":1890.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin, das Thema war heute nicht Gegenstand der Kabinettssitzung, und einen konkreten Zeitplan f\u00fcr etwaige Regelungen der Bundesregierung zu diesem Thema gibt es noch nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537752,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Volker Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":95,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben in den ersten Tagen dieses Jahres eine lebhafte Diskussion \u00fcber die Frage erlebt, ob der ehemalige Chef des Bundeskanzleramtes in den Vorstand der Deutschen Bahn AG geht. In diesem Zusammenhang wurde auch vonseiten der Bundesregierung ge\u00e4u\u00dfert, dass man sich Karenzzeiten vorstellen k\u00f6nnte. Selbst die Bundeskanzlerin hat, anders als im Fall von Herrn von Klaeden, gesagt, dass sie zu solchen Karenzzeiten r\u00e4t. Deshalb frage ich: Plant die Bundesregierung nach dem Vorbild der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr die ausscheidenden Kommissare eine Regelung, nach der die Anschlussverwendung von Kabinettsmitgliedern k\u00fcnftig durch die Bundesregierung genehmigungspflichtig wird, und an welche Fristen denken Sie in diesem Zusammenhang?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537754,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister Dr. Braun.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":97,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":1890.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege, auch das war nicht Gegenstand der heutigen Kabinettssitzung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":98,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danach habe ich nicht gefragt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":99,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":1890.0,"speaker_party":null,"text":"Insofern ist bisher noch nicht dar\u00fcber entschieden, ob es zu einer solchen Regelung kommt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537758,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das Thema Karenzzeiten ist morgen Gegenstand einer Debatte im Deutschen Bundestag, nur zur Information.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":101,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wei\u00df ich! Deshalb wollte ich uns alle kundiger machen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537760,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Es ist mir klar, Kollege Beck, dass Sie das wissen. Aber ich wei\u00df nicht, ob das alle wissen. Deswegen habe ich das gesagt.\n\nWenn keine weiteren Fragen vorliegen, beendige ich die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/267\n\nDie ersten Fragen fallen in den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der bereit.\n\nIch rufe die Frage 1 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn von der Fraktion Die Linke auf:\n\nWelche Mitglieder der Bundesregierung werden nach derzeitiger Planung zu den Olympischen Winterspielen 2014 nach Sotschi reisen, und welche Mitglieder der Bundesregierung zu den Paralympischen Spielen 2014?\n\nDann bitte ich den Staatssekret\u00e4r um die Beantwortung der Frage 1.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":103,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Abgeordneter, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Nach derzeitiger Planung wird der f\u00fcr den Spitzensport zust\u00e4ndige Bundesminister des Innern zu den Winterspielen nach Sotschi reisen. Es ist zum jetzigen Zeitpunkt nicht auszuschlie\u00dfen, dass weitere Mitglieder der Bundesregierung nach Sotschi reisen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537762,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Nachfrage, Herr Kollege?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":105,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich habe eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537764,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":107,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Spiegel und andere Medien meldeten am 8. Dezember: Gauck boykottiert Olympische Spiele in Sotschi, um ein Zeichen gegen Menschenrechtsverletzungen und Drangsalierung der Opposition in Russland zu setzen. Am 14. Dezember meldeten Spiegel und andere Medien, dass die Entscheidung Gaucks ein Alleingang des Bundespr\u00e4sidenten war und dass die Bundeskanzlerin dar\u00fcber sauer ist und die Entscheidung f\u00fcr falsch h\u00e4lt. - Es fahren nun auch Regierungsvertreter nach Sotschi. Daher lautet meine Nachfrage: Inwieweit stimmen die Pressemeldungen, dass die Bundesregierung die Entscheidung des Bundespr\u00e4sidenten, nicht zu den Winterspielen nach Russland zu reisen, f\u00fcr falsch h\u00e4lt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537766,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":109,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung kommentiert solche Entscheidungen des Bundespr\u00e4sidenten nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":110,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber anders als der Bundespr\u00e4sident fahren Vertreter der Bundesregierung nach Sotschi. Habe ich das richtig verstanden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":111,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Richtig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":112,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe eine zweite Nachfrage. Warum f\u00e4hrt seitens der Bundesregierung niemand - zumindest haben Sie das so ausgef\u00fchrt - zu den Paralympischen Spielen? Warum wird hier eine solche Differenzierung Ihrerseits vorgenommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":113,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Eine solche Differenzierung nehmen wir nicht vor. Es werden sicherlich auch Mitglieder der Bundesregierung zu den Paralympischen Spielen fahren. Aber Sie haben nach den Olympischen Winterspielen gefragt. Deshalb habe ich nur Ihre diesbez\u00fcgliche Frage beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537772,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Der Kollege Beck hat dazu noch eine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":115,"sitzung":7,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der will heute viel wissen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":116,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Menschenrechtsorganisationen in Russland, aber auch die internationalen Organisationen erwarten, dass, wenn Regierungsvertreter nach Sotschi fahren, im Besuchsprogramm oder durch Aktionen zum Ausdruck gebracht wird, dass man mit den Zust\u00e4nden in Russland, die die Rechtsstaatlichkeit und die Menschenrechte betreffen - ich nenne als Beispiel nur das Gesetz \u00fcber die Homopropaganda -, nicht einverstanden ist. Welche Mitglieder der Bundesregierung fahren denn nach Sotschi, und inwiefern stellen sie in ihrem Programm sicher, dass wir nicht Teil der Putin-Festspiele werden, sondern einerseits deutlich machen, dass wir dem Sport unsere Aufwartung machen, und andererseits den Dissens bei dieser Gelegenheit dokumentieren, um uns mit der russischen Regierung nicht gemein zu machen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537775,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":118,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Problematik wird bei der Reiseplanung sicherlich eine Rolle spielen und einbezogen werden. Wie ich ausgef\u00fchrt habe, ist sicher, dass der Bundesinnenminister reist. Inwieweit andere Mitglieder der Bundesregierung reisen, ist noch nicht bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537777,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Zu Frage 1 gibt es keine Nachfrage mehr.\n\nWir kommen jetzt zu Frage 2, ebenfalls vom Kollegen Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn von der Fraktion Die Linke:\n\nWas wird die Bundesregierung tun, um gegebenenfalls auch unabh\u00e4ngig von der Stiftung Deutsche Sporthilfe zu gew\u00e4hrleisten, dass die Leistungen und Ergebnisse der deutschen Sportlerinnen und Sportler der Paralympischen Winterspiele in Sotschi 2014 gleicherma\u00dfen gew\u00fcrdigt werden wie die der Sportlerinnen und Sportler der Olympischen Winterspiele?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":120,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Die Leistungen und Erfolge der paralympischen Sportler werden - genauso wie die der olympischen Sportler - durch individuelle Gl\u00fcckw\u00fcnsche der Bundeskanzlerin und des Bundesministers des Innern gew\u00fcrdigt. Pr\u00e4mien an Sportlerinnen und Sportler wie durch die Deutsche Sporthilfe werden von der Bundesregierung nicht gezahlt, da die Bundesregierung nach der geltenden Richtlinie die F\u00f6rderung der Strukturen und der Verb\u00e4nde sowie des Leistungssportpersonals \u00fcbernimmt. Die direkte pekuni\u00e4re Unterst\u00fctzung der Sportlerinnen und der Sportler erfolgt durch die Stiftung Deutsche Sporthilfe im Rahmen der Autonomie des Sports.\n\nUm den paralympischen Sport gleicherma\u00dfen wie den olympischen Sport zu f\u00f6rdern, hat die Bundesre-gierung auch Pr\u00e4mien f\u00fcr Trainerinnen und Trainer im paralympischen Sport aufgelegt. Der Deutsche Behindertensportverband erh\u00e4lt ebenso wie die Bundessportfachverb\u00e4nde entsprechend dem Leistungssportf\u00f6rderprogramm des Bundesministeriums des Innern und den dazu erlassenen Richtlinien Zuwendungen, um allen am olympischen bzw. paralympischen Sport beteiligten Trainern und Betreuern eine einvernehmlich abgestimmte Erfolgspr\u00e4mie gew\u00e4hren zu k\u00f6nnen. Dies erfolgt unabh\u00e4ngig davon, ob ihre T\u00e4tigkeit unmittelbar mit Bundesmitteln gef\u00f6rdert wurde oder wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537779,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Kollege Dr. Hahn?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":122,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, sehr gern, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537781,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":124,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Deutsche Sporthilfe - Sie haben sie eben erw\u00e4hnt - hatte 2012 einen Etat von 19 Millionen Euro. Davon wurden lediglich 10,6 Millionen Euro tats\u00e4chlich f\u00fcr die direkte Sportf\u00f6rderung verwendet, davon nur 8 Prozent f\u00fcr die Sportlerinnen und Sportler mit Behinderungen. Die Sporthilfe ist eine unabh\u00e4ngige Stiftung - Sie haben das eben angesprochen -, aber nicht ohne Grund hat das Bundesinnenministerium einen festen Platz im Aufsichtsrat der Sporthilfe. Tatsache ist, dass es Kritik daran gibt, dass zum Beispiel Goldmedaillengewinner bei den Olympischen Spielen eine Pr\u00e4mie von 15 000 Euro erhalten, jene bei den Paralympischen Spielen aber nur 7 500 Euro, wodurch der Eindruck entsteht, paralympische Medaillen seien nur die H\u00e4lfte wert. Dadurch f\u00fchlen sich Sportlerinnen und Sportler mit Behinderungen diskriminiert.\n\nDazu meine Nachfrage: Was hat der Vertreter der Bundesregierung im Aufsichtsrat der Sporthilfe getan, um eine Gleichbehandlung der behinderten Sportler bei der F\u00f6rderung durch die Sporthilfe zu erreichen, und sieht die Bundesregierung einen Zusammenhang zwischen der mit voraussichtlich 15 Teilnehmern extrem kleinen deutschen Delegation zu den paralympischen Spielen in Sotschi und den aktuellen Rahmenbedingungen f\u00fcr diese Menschen zur Aus\u00fcbung des Leistungssports?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537783,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":126,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Diesen Zusammenhang sehen wir nicht. Wir sehen auch keine Benachteiligung. Es wird lediglich in einer anderen Form gef\u00f6rdert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537785,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gibt es weitere Fragen zu dieser Frage? Haben Sie noch eine Nachfrage, Herr Kollege?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":128,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe noch eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537787,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Okay.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":130,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"W\u00e4re es theoretisch m\u00f6glich, dass die Bundesregierung mit Mitteln aus dem Bundeshaushalt - der Betrag d\u00fcrfte sich im unteren f\u00fcnfstelligen Bereich bewegen - die Differenz zwischen den Medaillenpr\u00e4mien bei den Winterspielen in Sotschi ausgleicht, um eine Gleichbehandlung der Medaillengewinner bei den Paralympics zu gew\u00e4hrleisten, und, wenn ja, w\u00e4re die Bundesregierung dazu auch bereit?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537789,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":132,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Momentan ist es so, dass Pr\u00e4mien f\u00fcr die Sportler von der Sporthilfe gezahlt werden, w\u00e4hrend wir gerade im paralympischen Bereich die Pr\u00e4mien f\u00fcr die Betreuer und Trainer direkt aus dem Bundeshaushalt zahlen. Daran wollen wir entsprechend den Richtlinien festhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537791,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Ich sehe zu dieser Frage keine Zusatzfragen.\n\nDann kommen wir zur Frage 3 des Abgeordneten Harald Petzold (Havelland), Fraktion Die Linke:\n\nWie gedenkt die Bundesregierung ihr verbales Lob f\u00fcr das Coming-out von Thomas Hitzlsperger (www.spiegel.de\/sport\/fussball\/bundesregierung-lobt-coming-out-von-thomas-hitzls perger-a-942453.html) in eine praktische Unterst\u00fctzung f\u00fcr Sportlerinnen und Sportler weiterzuentwickeln, die in Zukunft ihre bislang aus Furcht vor Ausgrenzung, Diskriminierung oder Benachteiligung verheimlichte sexuelle Orientierung \u00f6ffentlich machen wollen?\n\nIch bitte Herrn Staatssekret\u00e4r, darauf zu antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":134,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Homophobie im Sport muss wie alle anderen Diskriminierungsformen bek\u00e4mpft werden. Nach Einsch\u00e4tzung des f\u00fcr den Spitzensport zust\u00e4ndigen Bundesministeriums des Innern handelt es sich hierbei allerdings nicht um ein Problem des Sports allein, sondern um eine gesamtgesellschaftliche Frage.\n\nDer Sport hat eine wichtige gesellschaftliche Funktion beim Umgang mit Homosexualit\u00e4t, weil er einen starken Vorbildcharakter hat und in nahezu allen gesellschaftlichen Bereichen hohe Aufmerksamkeit genie\u00dft. Gerade wenn sich prominente Spitzensportler wie Nadine M\u00fcller und Thomas Hitzlsperger \u00f6ffentlich zu ihrer Homosexualit\u00e4t bekennen, tr\u00e4gt dies zu einer gr\u00f6\u00dferen Akzeptanz bei. Gleichwohl ist der Sport nicht das einzige Feld, auf dem gegen Homophobie vorgegangen werden muss.\n\nDie Bundesregierung unterst\u00fctzt bereits Aktivit\u00e4ten im Zusammenhang mit dem Sport. Zu erw\u00e4hnen ist hier zum Beispiel die von der Bundesrepublik, vertreten durch das Bundesministerium der Justiz, im Jahr 2011 errichtete Bundesstiftung Magnus Hirschfeld mit ihrem Projekt \u201eFu\u00dfball f\u00fcr Vielfalt\u201c bzw. \u201eFu\u00dfball gegen Homophobie\u201c.\n\nDieses Projekt ist mit einer unter anderem von den Bundesministern der Justiz, des Innern und f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend am 17. Juni 2013 unterzeichneten \u201eBerliner Erkl\u00e4rung: Gemeinsam gegen Homophobie. F\u00fcr Vielfalt, Respekt und Akzeptanz im Sport\u201c gestartet. Das Bundesinstitut f\u00fcr Sportwissenschaft unterst\u00fctzt zudem die Initiative der Robert-Enke-Stiftung \u201eMental gest\u00e4rkt\u201c. Ferner wirkte die unabh\u00e4ngige Diskriminierungsstelle des Bundes unter anderem an der Brosch\u00fcre des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes \u201eFu\u00dfball und Homosexualit\u00e4t\u201c im Jahr 2013 mit.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich bleibt ein Coming-out aus Sicht der Bundesregierung eine freiwillige Entscheidung. Es sollte hierbei kein Druck auf die Sportler ausge\u00fcbt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537793,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Herr Kollege Petzold, haben Sie eine Nachfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":136,"sitzung":7,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. - Ich m\u00f6chte es nat\u00fcrlich noch ein bisschen genauer wissen. Ich m\u00f6chte deswegen nachfragen, inwieweit, mit welchen Ma\u00dfnahmen und vor allen Dingen in welcher materiellen H\u00f6he die Bundesregierung konkrete Unterst\u00fctzung geleistet hat.\n\nZum Zweiten: Inwieweit arbeitet das Bundesministerium des Innern mit dem DFB und anderen Sportorganisationen bei diesem Thema konkret zusammen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537795,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":138,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sehen nicht, dass Thomas Hitzlsperger jetzt besondere Unterst\u00fctzung braucht; die will er auch gar nicht. Deshalb sehen wir auch keine Notwendigkeit f\u00fcr eine besondere finanzielle Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537797,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Nachfrage, Herr Kollege? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":140,"sitzung":7,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Da meine Nachfrage nicht beantwortet worden ist, frage ich noch einmal: Inwieweit arbeitet das Bundesministerium des Innern mit dem DFB und anderen Sport-organisationen zusammen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537799,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie k\u00f6nnen antworten. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":142,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte Ihnen ja bereits bei der Beantwortung Ihrer urspr\u00fcnglichen Frage gesagt, dass auch das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und insbesondere die Antidiskriminierungsstelle eng mit dem Deutschen Fu\u00dfball-Bund zusammenarbeiten. Sie haben beispielsweise die Brosch\u00fcre \u201eFu\u00dfball und Homosexualit\u00e4t\u201c im Jahr 2013 mit auf den Weg gebracht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537801,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Die n\u00e4chsten Zusatzfragen stellen Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, und Katrin Werner, Fraktion Die Linke.\n\nBitte, Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":144,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich sage ausdr\u00fccklich: Ich finde richtig, was Sie gerade gesagt haben, dass es n\u00e4mlich nicht nur eine Aufgabe des Sports, sondern eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe ist, in allen Bereichen Diskriminierung und Homophobie zu bek\u00e4mpfen. Insofern frage ich mich, ob die Bundesregierung ihre Hausaufgaben gemacht hat.\n\nEs ist immer noch so, dass im deutschen Recht Lebenspartnerschaften benachteiligt werden. Im Koalitionsvertrag steht, dass man das beim Adoptionsrecht auch so belassen will. Wie k\u00f6nnen Sie glaubw\u00fcrdig gegen Diskriminierung und Homophobie eintreten, wenn Sie nicht endlich den Vorgaben des Verfassungsgerichts folgen und die Lebenspartnerschaften der Ehe vollst\u00e4ndig gleichstellen? Oder hat der Jubel aus der Bundesregierung \u00fcber das Coming-out von Herrn Hitzlsperger zu einem Einstellungswandel gef\u00fchrt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537803,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":146,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Wichtig ist, dass wir Homophobie in allen Gesellschaftsbereichen bek\u00e4mpfen. Die Bundesregierung tut hier alles, damit es in unserer Gesellschaft keine Diskriminierung gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":147,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie diskriminieren doch auch dabei!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":148,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist nicht nur Aufgabe der Bundesregierung, sondern auch Aufgabe der L\u00e4nder, der Kommunen, aller gesellschaftlich relevanten Gruppen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":149,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe nach der Gesetzgebung gefragt, nicht nach den Kommunen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":150,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Nun fragen Sie nach ganz konkreten Gesetzgebungsma\u00dfnahmen im Bereich der Gleichstellung von homosexuellen Partnerschaften mit anderen Partnerschaften. Meines Erachtens ist die Tatsache, dass es noch Unterschiede gibt, \u00fcberhaupt keine Rechtfertigung daf\u00fcr, dass es Homophobie gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":151,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist Ausdruck von Homophobie!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537810,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage hat die Kollegin Katrin Werner, Fraktion Die Linke. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":153,"sitzung":7,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke. - Vielleicht konkretisiere ich die Frage meines Kollegen, bei der es um die finanzielle Unterst\u00fctzung ging. Dabei ging es auf keinen Fall um die finanzielle Unterst\u00fctzung des Fu\u00dfballers Hitzlsperger, sondern es wurde ganz gezielt gefragt, welche finanziellen Mittel die Bundesregierung zur Verf\u00fcgung stellt. Debatten dazu hatten wir auch schon in der vergangenen Wahlperiode.\n\nIch mache es ganz konkret: Ist die Bundesregierung der Meinung, dass 150 000 Euro pro Jahr f\u00fcr die Antidiskriminierungsstelle ausreichend sind? Sie soll sich n\u00e4mlich genau mit dem Thema Homophobie - nicht nur im Sport, wie Sie selber sagen - befassen.\n\nSie sagen, dass Sie Erkl\u00e4rungen mit unterschreiben und andere Dinge tun. Aber ich glaube, mit dem Unterschreiben von Erkl\u00e4rungen allein nimmt man sich des Themas nicht genug an, und die Probleme, die es in den vergangenen Jahren gerade bei der Antidiskriminierungsstelle gab, sind auch nicht behoben oder einfach wegzudiskutieren.\n\nVon daher ganz konkret: Sind Sie der Meinung, dass 150 000 Euro pro Jahr ausreichend sind, um sich dieses Themas wirklich anzunehmen, sich weiter gegen Homophobie zu positionieren und wirklich etwas umzusetzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537812,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":155,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Die gute Arbeit der Antidiskriminierungsstelle zeigt meines Erachtens, dass sie gut ausgestattet ist. Man kann sich nat\u00fcrlich immer dar\u00fcber unterhalten, ob die Ausstattung noch besser sein k\u00f6nnte, wie in vielen anderen Bereichen auch. Ich bezweifle, dass allein mehr Geld wirklich etwas beim Thema Homophobie bewirken kann. Ich glaube, das muss sich vielmehr in den K\u00f6pfen der Menschen abspielen. Deshalb sind solche Vorbilder wie Hitzlsperger auch gut f\u00fcr unser Land.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537814,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank.\n\nDie Frage 4 der Kollegin Da?delen, die Frage 5 der Kollegin Jelpke und die Frage 6 des Kollegen Hunko werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zu den Fragen 7 und 8 der Kollegin Pau. Zur Beantwortung steht weiterhin Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Schr\u00f6der bereit.\n\nFrage 7:\n\nWelche Fehleinsch\u00e4tzungen und Defizite bei der Wahrnehmung und Beurteilung der Gefahren durch den Rechtsextremismus hat die Bundesregierung nach Kenntnisnahme des Abschlussberichts des 2. Untersuchungsausschusses des Deutschen Bundestages der 17. Wahlperiode (Bundestagsdrucksache 17\/14600) im Bereich der politischen Verantwortung festgestellt, und welche Konsequenzen hat sie daraufhin f\u00fcr Struktur, Ausstattung und Zust\u00e4ndigkeiten in den Bundesministerien und Bundesbeh\u00f6rden gezogen?\n\nBitte, Herr Dr. Schr\u00f6der.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":157,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich beantworte Ihre Frage wie folgt:\n\nDie Bundesregierung hat diesbez\u00fcgliche Einsch\u00e4tzungen und Bewertungen unmittelbar nach Bekanntwerden des NSU \u00fcberpr\u00fcft. Sie hat nach dem 4. November 2011 insgesamt umfangreiche Konsequenzen aus dem NSU-Komplex gezogen, die sich unter anderem auch auf Struktur, Ausstattung und Zust\u00e4ndigkeiten beziehen. Diese Ma\u00dfnahmen sind im Abschlussbericht, unter anderem auf Grundlage eines umfassenden Berichts der Bundesregierung an den 2. Untersuchungsausschuss der letzten Wahlperiode, dargelegt. Die Bundesregierung hat die dort beschriebenen Neuerungen konsequent fortgef\u00fchrt und wird dies auch zuk\u00fcnftig tun.\n\nDie im Abschlussbericht niedergelegten Bewertungen des 2. Untersuchungsausschusses der 17. Wahlperiode nimmt sie ernst. Gleiches gilt f\u00fcr die im gleichen Bericht ausgesprochene Empfehlung, die sich die Bundesregierung gem\u00e4\u00df Koalitionsvertrag zu eigen macht und deren z\u00fcgige Umsetzung sie anstrebt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537816,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage, Frau Kollegin Pau? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":159,"sitzung":7,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke. - Herr Staatssekret\u00e4r, wie Sie wissen, sind wir beide Kenner des Abschlussberichts des Untersuchungsausschusses und der gemeinsam formulierten Schlussfolgerungen. In meiner Frage geht es um mehr als um Konsequenzen und Schlussfolgerungen im gesamten Bereich der Sicherheitsarchitektur und des Bereichs, den ich gern \u201ePr\u00e4ventionsarchitektur\u201c nenne. Mir geht es konkret darum: Was ist beispielsweise im Bundesministerium des Innern, im Bundesministerium der Justiz, gegebenenfalls auch in anderen Bereichen geschehen? Hat man sich mit den im Untersuchungsbericht attestierten Fehleinsch\u00e4tzungen, auch zur Bedrohung f\u00fcr die Demokratie, f\u00fcr Leib und Leben von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern durch Rechtsextremisten, befasst? Hat man so etwas wie eine Fehleranalyse gemacht, herausgefunden, warum sowohl die Spitzen der H\u00e4user, der Bundesministerien, als auch die nachgeordneten Beh\u00f6rden zu solchen Fehleinsch\u00e4tzungen gekommen sind? Wenn ja: Welche Vorkehrungen wurden getroffen, damit das nicht wieder geschieht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537818,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Schr\u00f6der, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":161,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Die konkreten Ma\u00dfnahmen in Bezug auf die Analysef\u00e4higkeit besprechen wir gleich bei Ihrer n\u00e4chsten Frage. Da geht es darum, dass die Bundesregierung bereits eine Datei f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus und ein gemeinsames Analyse- und Lagezentrum gegen den Rechtsextremismus auf den Weg gebracht hat.\n\nWir haben uns im Koalitionsvertrag darauf geeinigt, dass die im Untersuchungsausschuss festgestellten Defizite konsequent angegangen werden. Das werden wir in dieser Wahlperiode tun.\n\nViele Dinge sind bereits auf den Weg gebracht worden. Wenn man sich die Liste einmal anguckt, stellt man fest, dass sogar schon die meisten Dinge auf den Weg gebracht worden sind. Was hier noch vor uns liegt, ist die Erarbeitung eines Gesetzentwurfs zur Verbesserung der Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes mit Regelungen unter anderem zur St\u00e4rkung der Zentralstelle des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. Das ist etwas, was in dieser Wahlperiode noch zu erarbeiten ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":162,"sitzung":7,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe den Eindruck, dass sich ein permanentes Missverst\u00e4ndnis in unseren Debatten der vergangenen Legislaturperioden und insbesondere der letzten Legislaturperiode in Ihrer Beantwortung der Frage gerade fortsetzt. Ich frage im Moment nicht nach Strukturver\u00e4nderungen im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, nicht nach dem Errichten von Dateien usw., sondern ich frage danach, welche Vorkehrungen beispielsweise in Ihrem Haus getroffen wurden, um die Daten, die erhoben werden, tats\u00e4chlich so zu analysieren, dass man zu einer zutreffenden Lageeinsch\u00e4tzung, in dem Fall der Einsch\u00e4tzung der Gef\u00e4hrlichkeit von Rechtsextremismus, kommt und notwendige Ma\u00dfnahmen ergreifen kann.\n\nIch kann es konkret machen anhand der Bilanz, die das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz f\u00fcr die Jahre 1990 bis 2011 vorgelegt hat: In diesem Zeitraum haben nach dieser offiziellen Bilanz Rechtsextremisten 47 T\u00f6tungsdelikte ver\u00fcbt, in 1996 F\u00e4llen haben sie Brandstiftungen ver\u00fcbt, und es hat 46 F\u00e4lle der Herbeif\u00fchrung von Sprengstoffexplosionen gegeben. Wir wissen, dass die tats\u00e4chlichen Zahlen noch viel h\u00f6her sind; aber selbst diese Zahlen sind doch beeindruckend. Wir haben im Untersuchungsausschuss fraktions\u00fcbergreifend festgestellt, dass trotz dieser Zahlen keine Bedrohung f\u00fcr die Demokratie, f\u00fcr das Gemeinwesen geschlussfolgert wurde. Jetzt m\u00f6chte ich wissen: Welche Vorkehrungen sind getroffen und was ist gegebenenfalls zur Qualifizierung unternommen worden, dass man nie wieder im Bundesministerium des Innern, im Bundesministerium der Justiz, in der Bundesregierung \u00fcberhaupt zu einer solchen Fehleinsch\u00e4tzung kommt, obwohl man solche Befunde auf dem Tisch hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537821,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":164,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Alle Ma\u00dfnahmen, die im Abschlussbericht des NSU-Untersuchungsausschusses als notwendig festgeschrieben wurden, wird die Bundesregierung jetzt auf den Weg bringen. Die meisten Dinge sind, wie gesagt, schon auf den Weg gebracht. Das Bundeskriminalamt \u00fcberpr\u00fcft beispielsweise f\u00fcr die Vergangenheit alle ungekl\u00e4rten Straftaten, um noch einmal zu analysieren, ob es sich nicht doch um rechtsextremistisch motivierte Straftaten handelt. Nat\u00fcrlich machen wir auch im Bereich der Polizeien das, was der Untersuchungsausschuss empfohlen hat: Wir arbeiten daran, dass die Polizeibeamtinnen und \u001ebeamten noch st\u00e4rker sensibilisiert werden, auch in Bezug auf Migrationshintergr\u00fcnde, dass Vorverurteilungen verhindert werden und dergleichen mehr.\n\nSie haben ja eingangs explizit gefragt, ob wir die Strukturen \u00e4ndern. Darauf habe ich Ihnen bereits geantwortet, dass wir das schon durch die Gr\u00fcndung eines entsprechenden Abwehrzentrums getan haben. So stellen wir sicher, dass die unterschiedlichen Informationen, auch aus den L\u00e4ndern, zusammengef\u00fchrt werden und keine einzige Information verloren geht, damit wir dann aufgrund des entsprechenden Lagebildes auch im Ministerium die richtigen Schlussfolgerungen ziehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537823,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Die beiden n\u00e4chsten Fragen haben die Frau Kollegin Renner, Fraktion Die Linke, und der Kollege Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Bitte, Frau Kollegin Renner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":166,"sitzung":7,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Dr. Schr\u00f6der, ich h\u00e4tte eine ganz konkrete Nachfrage. Sie haben gesagt, die meisten Dinge seien schon auf den Weg gebracht. Deswegen noch einmal zu den gemeinsamen Schlussfolgerungen aus dem NSU-Abschlussbericht: Hier ist ja vereinbart worden, dass in Zukunft bei schweren Gewaltverbrechen bis hin zum Mord an Menschen mit Migrationshintergrund verpflichtend durch die Polizeien untersucht werden soll, ob der Tat m\u00f6glicherweise ein rassistischer oder rechtsextremer Hintergrund zugrunde liegt. Wenn man diesen ausschlie\u00dfen kann, soll das dann ja auch durch die Polizeien nachweisbar in den Akten vermerkt werden.\n\nVor dem Hintergrund Ihrer Aussage, dass alles schon auf dem Weg ist und nur noch kleine Details gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen, meine Frage: Wann wird dieses Thema zum Beispiel auf die Tagesordnung der IMK gesetzt? Die Kooperation mit den Landesinnenministern ist ja hierbei durchaus angezeigt, weil eine solche Ma\u00dfnahme gem\u00e4\u00df den Schlussfolgerungen durchg\u00e4ngig von den Bundespolizeibeh\u00f6rden bis hin zu den Polizeibeh\u00f6rden vor Ort umgesetzt werden sollte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537825,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":168,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist auch eine Ma\u00dfnahme, die es noch auf den Weg zu bringen gilt, wie zum Beispiel auch die \u00dcberpr\u00fcfung der Verfassungskriterien zur Statistik politisch motivierter Kriminalit\u00e4t. All das geschieht mit dem Ziel, ein klares Bild zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537827,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, und danach Kollege Tempel, Fraktion Die Linke. - Kollege Str\u00f6bele, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":170,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wir erinnern uns - jedenfalls die, die im NSU-Untersuchungsausschuss gewesen sind -, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz seit 1999 alle Jahre wieder eine katastrophale Fehleinsch\u00e4tzung geliefert hat, indem es immer wieder fast gleichlautend geschrieben hat, dass es in Deutschland kein Umfeld f\u00fcr terroristische Gruppen im rechten Bereich gebe und dass aus diesem Bereich auch keine Straftaten bekannt geworden seien, dass insbesondere auch keine Straftaten im Zusammenhang mit dem Trio, das zu jener Zeit im Untergrund gewesen ist und das ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt wird, bekannt geworden seien. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen - das ist ja auch die Frage der Kollegin Pau - haben Sie nach einer solchen katastrophalen Fehleinsch\u00e4tzung, die sich Jahr f\u00fcr Jahr fortgesetzt hat, beschlossen, damit es in Zukunft nicht mehr dazu kommen kann? Das ist doch ein alarmierendes Thema.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537829,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":172,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Die erste der beiden wichtigsten Ma\u00dfnahmen, die wir bereits unmittelbar nach Bekanntwerden des NSU-Terrors, also noch durch den vorherigen Bundesinnenminister, auf den Weg gebracht haben, gerade zur Verbesserung der Analysef\u00e4higkeit, ist die Einrichtung des Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrums, damit das, was Sie eben beschrieben haben - dass Informationen, die in den L\u00e4ndern vorliegen, nicht zusammengef\u00fchrt werden und deshalb das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zu einer solchen Fehleinsch\u00e4tzung kommt -, nicht noch einmal passiert. Die zweite wichtige Ma\u00dfnahme ist, dass wir eine entsprechende Datei zur Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus brauchen, die analysef\u00e4hig ist. Auch das haben wir bereits auf den Weg gebracht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537831,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Tempel, Fraktion Die Linke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":174,"sitzung":7,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie zielen immer wieder darauf ab, dass Daten und Informationen gefehlt h\u00e4tten. Ist Ihnen bekannt, dass das BKA am 17. September 2003 an das BMI einen Bericht zum Ermittlungsverfahren gegen Martin Wiese unter anderem wegen des Verdachts der Bildung einer terroristischen Vereinigung schickte, in dem das BKA \u00fcber rechte Kameradschaften und \u00fcber Sprengstoff- und Waffenfunde bei Rechtsextremisten in der Bundesrepublik im Zeitraum Januar 2000 bis Ende Juli 2003 berichtet? F\u00fcr diesen Zeitraum wurden 87 F\u00e4lle aufgelistet; in der Aufstellung wurden \u00fcbrigens nur schussf\u00e4hige Waffen und Munition im Sinne des Waffengesetzes aufgef\u00fchrt. Unter anderem bezieht sich der Bericht des BKA auf das Aktionsb\u00fcndnis S\u00fcd und die sogenannten Bombenbauer in Th\u00fcringen. Das hei\u00dft, es lagen Fakten vor. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wie man vor dem Hintergrund dessen damals in den bundesdeutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden und auch auf der Leitungsebene des BMI zu der Einsch\u00e4tzung kommen konnte, dass es in Deutschland keine rechtsterroristische Gefahr gibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537833,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":176,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Der Untersuchungsausschuss hat gut herausgearbeitet, dass es an einem realistischen Lagebild fehlte. Deshalb ist man zu diesen Fehleinsch\u00e4tzungen gekommen. Was Sie beschrieben haben, ist ja kein Widerspruch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537835,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Wir kommen dann zur Frage 8 der Kollegin Abgeordneten Pau, ebenfalls zu diesem Themenkomplex:\n\nMit welchen Ma\u00dfnahmen hat die Bundesregierung die Analysef\u00e4higkeit der Bundessicherheitsbeh\u00f6rden und der Bundesministerien so weit verbessert, dass die im Laufe der Arbeit des 2. Untersuchungsausschusses des Deutschen Bundestages der 17. Wahlperiode zutage getretenen offensichtlichen dramatischen Fehleinsch\u00e4tzungen, die unter anderem zum R\u00fccktritt des Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz gef\u00fchrt haben, nicht mehr auftreten k\u00f6nnen, und welche weiteren Ma\u00dfnahmen sind im Laufe des Jahres 2014 zu erwarten?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":178,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann zu dieser Frage auf das eben Gesagte verweisen. Speziell die Verbesserung der Analysef\u00e4higkeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden betreffend sind die Einrichtung des Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrums, die Einrichtung einer Rechtsextremismusdatei sowie die parallel erwartete Nutzbarkeit der Verbunddatei NADIS der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden besonders hervorzuheben. \u00dcber weitere Vorhaben wird die Bundesregierung den Deutschen Bundestag im Gesetzgebungsverfahren in der \u00fcblichen Weise informieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537837,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage? - Bitte, Frau Kollegin Pau.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":180,"sitzung":7,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe noch eine oder gar zwei Fragen, Herr Pr\u00e4sident. Ich versuche es einfach noch einmal: Herr Staatssekret\u00e4r, ich m\u00f6chte gerne wissen, welche Schritte im BMI auf F\u00fchrungsebene eingeleitet wurden, um nachtr\u00e4glich zu analysieren, weshalb man in den Jahren 1998 bis 2011 zu solchen Fehlentscheidungen gekommen ist, und welche Vorkehrungen getroffen wurden, dass das im politisch verantwortlichen Haus nie wieder geschieht, dass man also mit den Daten und Fakten, die Sie erheben lassen, sachkundig umgeht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537839,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":182,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben unmittelbar nach Bekanntwerden des NSU-Terrors eine entsprechende Arbeitsgruppe eingesetzt, die die notwendigen Schlussfolgerungen gezogen hat. Der Bericht dieser Arbeitsgruppe ist dem Untersuchungsausschuss zugeleitet worden, und der Untersuchungsausschuss hat das dann wiederum in seinen eigenen Bericht mit aufgenommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537841,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":184,"sitzung":7,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537843,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Kollegin Pau.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":186,"sitzung":7,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich gebe die Hoffnung nicht auf. - Wir sind beide, denke ich jedenfalls, Kenner des Berichts. Nat\u00fcrlich habe ich den Bericht, den die Bundesregierung dem Ausschuss \u00fcbermittelt hat, entsprechend studiert. Aber Dinge, die dort nicht drinstehen, konnte der Untersuchungsausschuss auch nicht in seinen Bericht schreiben. Im \u00dcbrigen konnte er auch nicht belobigen, dass Sie solche Ma\u00dfnahmen vielleicht schon eingeleitet haben. Deshalb w\u00fcrde ich jetzt gern noch einmal wissen, ob es im Bundesministerium des Innern inzwischen Anstrengungen gegeben hat - und wenn ja, welche Ergebnisse sie haben -, zu einer Neubewertung der Gef\u00e4hrlichkeit des Ph\u00e4nomens Rechtsextremismus und des Rassismus in der Bundesrepublik zu kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537845,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":188,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Neubewertung wurde bereits vorgenommen, und die Schlussfolgerungen sind im Untersuchungsausschuss getroffen worden. Die Koalition hat sich darauf verst\u00e4ndigt, diese Schlussfolgerungen jetzt auch umzusetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":189,"sitzung":7,"speaker":"Petra Pau [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich f\u00fcrchte, wir werden uns dar\u00fcber noch \u00f6fter unterhalten m\u00fcssen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537848,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dazu gibt es jetzt Gelegenheit, weil wir noch mehrere Nachfragen haben, und zwar von der Frau Kollegin Renner, Fraktion Die Linke, von Herrn Kollegen Tempel, ebenfalls Fraktion Die Linke, und von Herrn Kollegen Str\u00f6bele von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Als Erste Frau Kollegin Renner, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":191,"sitzung":7,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe tats\u00e4chlich eine Nachfrage zur Analysef\u00e4higkeit. Die Fehleinsch\u00e4tzungen in den entsprechenden Jahren beruhen im Wesentlichen auf drei Bereichen:\n\nErstens hat man den Umgang von Neonazis mit Waffen und Sprengstoff oftmals bagatellisiert. Man hat gesagt: Das sind junge M\u00e4nner. Es ist in gewissen Szenen eben \u00fcblich, so etwas zu haben. Das ist harmlos.\n\nZweitens hat man, auch in den Berichten des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, bestimmte militante Netzwerke als subkulturelle Zusammenschl\u00fcsse ohne ideologischen und politischen organisatorischen Hintergrund abqualifiziert; ich verweise hier zum Beispiel auf das Netzwerk Blood & Honour.\n\nDrittens hat man die internationale Zusammenarbeit der Neonazis \u00fcberhaupt nicht in den Blick genommen. Das gilt insbesondere f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, dass Anschl\u00e4ge, wie sie im Ausland bereits stattgefunden hatten - ich erinnere an die Bajuwarische Befreiungsfront in \u00d6sterreich oder aber an Combat 18 in Gro\u00dfbritannien -, m\u00f6glicherweise zu Nachahmungseffekten in der Bundesrepublik f\u00fchren.\n\nGanz konkret: Welche Ver\u00e4nderungen hat es im BMI gegeben, dass insbesondere bei der Analyse die Bereiche Umgang mit Waffen und Sprengstoff, internationale Zusammenarbeit und Netzwerke, die militant ausgerichtet sind, eine andere Bewertung erfahren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537850,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":193,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Das Entscheidende ist, dass diese neue Datei f\u00fcr den Kampf gegen Rechtsextremismus analysef\u00e4hig ist. Das hei\u00dft, es ist jetzt auch m\u00f6glich, bestimmte Ph\u00e4nomene dahin gehend zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob es \u00dcberschneidungen in Bezug auf bestimmte Waffen und bestimmte Aufenthaltsorte und dergleichen, zum Beispiel regionaler Art, gibt. Das ist der entscheidende Unterschied und der Vorteil, den wir im Bereich Rechtsextremismus haben. Diese Analysef\u00e4higkeit haben wir im Bereich des Terrorismus und in sonstigen Bereichen noch nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537852,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Die n\u00e4chste Frage stellt Kollege Tempel, Fraktion Die Linke, und danach Kollege Str\u00f6bele, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Kollege Tempel, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":195,"sitzung":7,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatssekret\u00e4r, im Gegensatz zur Linken sind Sie nicht der Meinung, dass man im Bereich Rechtsextremismus auf V-Leute verzichten kann, sondern nur Ver\u00e4nderungen vornehmen muss. Deswegen frage ich: Welche konkreten Ver\u00e4nderungen hat es bis jetzt bei der Auswahl von V-Leuten im Bereich des Rechtsextremismus gegeben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537854,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":197,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat im Bereich der internen Reorganisation und der Neuorganisation bereits entsprechende \u00c4nderungen durchgef\u00fchrt, auch im Bereich der Auswahl von V-Leuten. Wichtig ist, dass wir es, auch in Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern, st\u00e4rker vereinheitlichen. Die V-Leute m\u00fcssen einheitlich gef\u00fchrt werden, sodass der eine wei\u00df, ob es sich beim anderen um einen V-Mann handelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537856,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Kollege Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":199,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, meine Frage schlie\u00dft daran an. Auch ich frage nach personellen Konsequenzen. Wir haben alle mitbekommen, dass damals der Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zur\u00fcckgetreten ist. Deshalb frage ich: Welche personellen Konsequenzen sind damals in Ihrem Hause, also im Bundesinnenministerium, oder im nachgeordneten Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz - abgesehen davon, dass dieser Pr\u00e4sident des Bundesamtes jedenfalls nicht mehr da war - aus den f\u00fcrchterlichen Fehleinsch\u00e4tzungen gezogen worden, die dort vorgekommen sind? Es kann ja nicht sein, dass nur der Pr\u00e4sident Konsequenzen zieht, aber andere nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537858,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":201,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich mich hier nun nicht zu den Landes\u00e4mtern f\u00fcr Verfassungsschutz \u00e4u\u00dfern kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":202,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Bundesamt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":203,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Aber im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat es eine umfassende Neuorganisation gegeben. Insofern ist Ihre Forderung hier erf\u00fcllt worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537862,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Wir kommen jetzt zu den Fragen 9 und 10 der Kollegin Martina Renner, Fraktion Die Linke.\n\nZun\u00e4chst Frage 9 der Kollegin Renner:\n\nWelche US-amerikanischen Beh\u00f6rden haben im Zeitraum von 1998 bis zum November 2011 deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden welche Informationen und Daten \u00fcber die Angeklagten im NSU-Prozess - NSU: Nationalsozialistischer Untergrund - vor dem Oberlandesgericht M\u00fcnchen zur Verf\u00fcgung gestellt?\n\nIch bitte Herrn Staatssekret\u00e4r Dr. Schr\u00f6der um Beantwortung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":205,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcrde diese beiden Fragen gerne im Zusammenhang beantworten, weil sie sich lediglich darin unterscheiden, von wem bestimmte Informationen unter Umst\u00e4nden weitergeleitet wurden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537864,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich zus\u00e4tzlich Frage 10 der Kollegin Renner auf:\n\nWelche US-amerikanischen Telekommunikationsunternehmen haben im Zeitraum von 1998 bis zum November 2012 deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden welche Informationen und Daten \u00fcber die Angeklagten im NSU-Prozess vor dem Oberlandesgericht M\u00fcnchen zur Verf\u00fcgung gestellt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":207,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Es wird vorausgeschickt, dass eine umfassende Aktenpr\u00fcfung durch die Bundessicherheitsbeh\u00f6rden und insoweit eine abschlie\u00dfend belastbare Aussage aufgrund der K\u00fcrze der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit nicht m\u00f6glich war.\n\nErste kursorische Pr\u00fcfungen f\u00fchrten indes zu folgendem Ergebnis: Der Bundesregierung liegen keine Erkenntnisse dar\u00fcber vor, dass eine Informations\u00fcbermittlung im Sinne der Fragestellung und im angefragten Zeitraum durch US-amerikanische Beh\u00f6rden oder US-amerikanische Telekommunikationsunternehmen an deutsche Sicherheitsbeh\u00f6rden, namentlich an das Bundeskriminalamt, das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz oder den Bundesnachrichtendienst, erfolgt w\u00e4re.\n\nAllerdings ist von US-Seite justizielle Rechtshilfe gew\u00e4hrt worden: Im Rahmen der Ermittlungsverfahren der Bundesanwaltschaft beim Bundesgerichtshof im NSU-Komplex war Ende Januar 2012 ein Rechtshilfeersuchen zu Benutzerkonten eines Angeklagten bei US-amerikanischen Diensteanbietern bzw. US-Telekommunikationsunternehmen an das US Department of Justice gerichtet worden. Diese Anfrage basierte auf von der Bundesanwaltschaft initiierten Beschl\u00fcssen des Ermittlungsrichters des Bundesgerichtshofs. Im Zeitraum von Mai bis September 2012 erfolgten in Beantwortung des Rechtshilfeersuchens entsprechende Daten\u00fcbermittlungen des US Department of Justice. Die vom US Department of Justice \u00fcbermittelten Daten sind in die von der Bundesanwaltschaft gef\u00fchrten Ermittlungsverfahren im NSU-Komplex eingeflossen.\n\nIn der K\u00fcrze der Zeit war es jedoch nicht m\u00f6glich, beim Vorsitzenden des 6. Strafsenats des Oberlandesgerichts M\u00fcnchen anzufragen, ob das Gericht der Bundesregierung gestattet, die gerichtsanh\u00e4ngigen Informationen dem Parlament zur Verf\u00fcgung zu stellen. Konkrete Ausk\u00fcnfte zu Art und Inhalt der \u00fcbermittelten Informationen und Daten k\u00f6nnen daher auch mit Blick auf die Prozessbefangenheit dieser Informationen derzeit nicht erteilt werden. Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz hat \u00fcber die Bundesanwaltschaft eine entsprechende Nachfrage beim OLG M\u00fcnchen veranlasst und wird dem Parlament bei positivem Bescheid des OLG hierzu schriftlich nachberichten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537866,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Frau Kollegin Renner hat eine Zusatzfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":209,"sitzung":7,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Schr\u00f6der, habe ich Sie richtig verstanden, dass lediglich zu dem Angeklagten Ralf Wohlleben eine Daten\u00fcbermittlung aus den USA im Rahmen der Amtshilfe beantragt wurde?\n\nDann eine Nachfrage: Wieso wurden nach Ihrer Kenntnis nicht auch zu weiteren Angeklagten in diesem Verfahren Daten abgefragt, die m\u00f6glicherweise bei Telekommunikationsunternehmen oder auch bei Sicherheitsbeh\u00f6rden in den USA vorliegen?\n\nDas war meine erste Zusatzfrage. Ich h\u00e4tte noch eine zweite, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537868,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja. - Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":211,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist Sache der Staatsanwaltschaft bzw. der Gerichte. Dazu kann sich die Bundesregierung nicht \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537870,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":213,"sitzung":7,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine zweite Nachfrage: Lagen den bundesdeutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden nicht schon vor der Selbstenttarnung des NSU auch von US-amerikanischen Sicherheitsbeh\u00f6rden inklusive Geheimdiensten m\u00f6glicherweise Informationen zu Personen aus dem NSU-Terrornetzwerk vor? Hintergrund der Frage ist, dass aus einem Bericht des italienischen Geheimdienstes hervorgeht, dass zum Beispiel der Hauptangeklagte Ralf Wohlleben Kontakte zu militanten Neonazis in \u00d6sterreich hatte. Es ist ja nicht auszuschlie\u00dfen, dass sich weitere ausl\u00e4ndische Geheimdienste mit diesen Terrorbestrebungen hier in der Bundesrepublik besch\u00e4ftigt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537872,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":215,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu liegen uns keine Anhaltspunkte vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537874,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gibt es weitere Fragen zu diesem Komplex?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":217,"sitzung":7,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn ich vielleicht eine Bitte \u00e4u\u00dfern d\u00fcrfte? Ist es m\u00f6glich, dass ich auf meine Fragen eine schriftliche Antwort erhalte, wenn die abschlie\u00dfende Pr\u00fcfung stattgefunden hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":218,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Das habe ich Ihnen bereits zugesagt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":219,"sitzung":7,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537878,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wunderbar, damit sind die Fragen 9 und 10 der Kollegin Martina Renner behandelt. Wir bedanken uns beim Vertreter des Bundesministers des Innern, Herrn Dr. Schr\u00f6der, f\u00fcr seine ruhige und gute Beantwortung aller Fragen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Die Frage 11 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme bereit.\n\nDie Frage 12 des Kollegen Markus Kurth wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 13 der Kollegin Brigitte Pothmer von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf:\n\nBis wann plant die Bundesregierung einen Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung eines allgemeinen Mindestlohns vorzulegen, und wie ist die Position der Bundesregierung zu den geforderten Ausnahmen vom Mindestlohn zum Beispiel f\u00fcr Sch\u00fcler, Praktikanten, Studenten, Rentner, Saisonarbeitnehmer, Taxifahrer und Langzeitarbeitslose (bitte auf die im Gespr\u00e4ch befindlichen Gruppen im Einzelnen eingehen)?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":221,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Pothmer, Ihre Frage besteht aus zwei Bestandteilen. Zum ersten Teil Ihrer Frage. Sie k\u00f6nnen dem Koalitionsvertrag entnehmen, dass verabredet ist, dass das Gesetz zur Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindestlohns zum 1. Januar 2015 in Kraft treten soll. Selbstverst\u00e4ndlich wird rechtzeitig vorher ein Gesetzentwurf erarbeitet und dem Parlament vorgelegt.\n\nIm zweiten Teil Ihrer Frage geht es um Ausnahmen beim Mindestlohn. Es ist im Koalitionsvertrag verabredet, dass es Gespr\u00e4che mit Arbeitgebern und Arbeitnehmern geben soll und dass diesbez\u00fcgliche Probleme diskutiert und besprochen werden sollen. Ich will an dieser Stelle der Diskussion nicht vorgreifen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537880,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Pothmer, w\u00e4ren Sie so lieb, aufzustehen, wenn Sie angesprochen werden? Es war ja Ihre Frage. - Sie haben eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":223,"sitzung":7,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin Kramme, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Antwort. Leider war sie nicht sehr ausf\u00fchrlich, deswegen meine Nachfrage.\n\nSie sind sicher dar\u00fcber informiert, dass die CSU-Landesgruppe in Wildbad Kreuth entschieden hat, bestimmte Gruppen, zum Beispiel Studentinnen und Studenten, Rentnerinnen und Rentner, vom Mindestlohn auszuschlie\u00dfen, weil diese das Geld sozusagen zus\u00e4tzlich verdienen. Dahinter steckt die sogenannte Zubrot-These. Meine Frage an Sie lautet daher: Ist es aus Ihrer Sicht verfassungsrechtlich und europarechtlich \u00fcberhaupt m\u00f6glich, die Zahlung eines Mindestlohnes an den sozialen Status zu kn\u00fcpfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537882,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":225,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir werden selbstverst\u00e4ndlich in die juristische Pr\u00fcfung einsteigen. Es ist richtig, dass bereits Fragen bez\u00fcglich der europarechtlichen Zul\u00e4ssigkeit auftreten. M\u00f6glicherweise m\u00fcssen wir in diesem Zusammenhang \u00fcber den Aspekt Altersdiskriminierung sprechen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537884,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine weitere Zusatzfrage? - Bitte, Frau Kollegin Pothmer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":227,"sitzung":7,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine weitere Zusatzfrage zielt auf die europarechtliche und verfassungsrechtliche Vereinbarkeit in Bezug auf eine Einschr\u00e4nkung beim Mindestlohn ab. Glauben Sie, dass es europarechtlich und verfassungsrechtlich m\u00f6glich ist, ganze Branchen, wie Taxifahrer, Zeitungszusteller oder auch Saisonarbeiterinnen und -arbeiter, vom Mindestlohn auszuschlie\u00dfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":228,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Auch diesbez\u00fcglich werden wir in die juristische Pr\u00fcfung einsteigen. Ich kann an dieser Stelle nur noch einmal darauf verweisen, dass es einen Dialog mit den -Arbeitgebern und Arbeitnehmern, sprich den Gewerkschaften, geben soll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":229,"sitzung":7,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"In meiner Frage ging es aber nicht um die Akzeptanz der Arbeitgeber und Gewerkschaften, sondern um die europa- und verfassungsrechtliche Seite.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537888,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, das war schon die dritte Zusatzfrage, was eigentlich nicht zul\u00e4ssig ist, aber wir wollen einmal milde dar\u00fcber hinwegsehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":231,"sitzung":7,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war eine Nachfrage, Herr Pr\u00e4sident!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":232,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Ich beantworte das gerne. Das soll kein Problem sein. - Frau Pothmer, ich denke, ich habe Ihre Frage bereits beantwortet. Ich habe darauf verwiesen, dass wir in die verfassungsrechtliche und selbstverst\u00e4ndlich auch in die europarechtliche Pr\u00fcfung einsteigen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537891,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Zu diesem Komplex gibt es noch Fragen der Kollegin Vogler, Fraktion Die Linke, und des Kollegen Kurth, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Erst einmal Frau Kollegin Vogler, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":234,"sitzung":7,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Frau Kollegin, ich m\u00f6chte an die zuvor gestellte Frage anschlie\u00dfen und fragen, wann die Bundesregierung plant, die rechtliche Pr\u00fcfung in Angriff zu nehmen. Da zumindest ein Teil dieser Bundesregierung versprochen hat, dass es ab dem 1. Januar 2015 einen gesetzlichen Mindestlohn in Deutschland gibt, m\u00fcssten Sie doch langsam anfangen, rechtlich zu kl\u00e4ren, f\u00fcr welche Branchen dieser Mindestlohn gelten soll. Nat\u00fcrlich w\u00e4re man damit noch weit weg von einem wirklich fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn, von einem gesetzlichen Mindestlohn f\u00fcr alle Branchen, wie er im Wahlprogramm der SPD stand. Aber wenn Sie zumindest den im Koalitionsvertrag vereinbarten Zeitplan einhalten wollen, m\u00fcssen Sie dann nicht langsam mal Gas geben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537893,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":236,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr die Frage. Ich verweise noch einmal darauf, dass das Gesetz zum 1. Januar 2015 in Kraft treten soll. Die Ministerin hat dazu erkl\u00e4rt, dass sie grunds\u00e4tzlich von keinen Ausnahmen ausgeht. Wir werden im Zuge des Gesetzgebungsverfahrens - wie bereits erw\u00e4hnt - den Dialog mit Arbeitgebern und Arbeitnehmern \u00fcber diesbez\u00fcgliche Probleme f\u00fchren. Selbstverst\u00e4ndlich werden wir, gegebenenfalls im Zuge der Erstellung eines Gesetzentwurfs, in die verfassungsrechtliche Pr\u00fcfung einsteigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537895,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Kollege Kurth, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":238,"sitzung":7,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin, wenn man all die in Rede stehenden Ausnahmen ber\u00fccksichtigt - insbesondere Ihr Koalitionspartner nennt in der Diskussion viele Ausnahmen -, wie viele Millionen Besch\u00e4ftigte w\u00e4ren dann von einer Ausnahmeregelung betroffen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537897,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":240,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Hierzu gibt es selbstverst\u00e4ndlich keine Berechnungen, weil \u00fcber Ausnahmen nicht entschieden wurde. Ich kann nur noch einmal auf die Aussage der Ministerin verweisen, die davon ausgeht, dass es keine Ausnahmen geben wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537899,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Frau Kollegin Leidig, Sie haben noch eine Frage. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":242,"sitzung":7,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich m\u00f6chte nachfragen, ob Sie im Zusammenhang mit dem Mindestlohn pr\u00fcfen, wie mit Menschen mit Behinderungen umgegangen werden soll, die in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte besch\u00e4ftigt werden. Ich frage insbesondere vor dem Hintergrund der entsprechenden UN-Konvention.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":243,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Das wird sicherlich ein Diskussionspunkt sein, \u00fcber den wir im Hause beraten werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537902,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es kommen weitere Fragen. - Kollege Gastel von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":245,"sitzung":7,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich habe noch eine Frage: Welchen Sinn machen denn m\u00f6gliche Ausnahmen f\u00fcr Studierende und Rentnerinnen und Rentner?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":246,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Vielleicht ist es sinnvoll, diese Frage denjenigen zu stellen, die die Ausnahmeregelungen in den Raum gestellt haben. Ich verweise in diesem Zusammenhang darauf, dass wir bez\u00fcglich der Studierenden sowieso nur eine eingeschr\u00e4nkte Gesetzgebungskompetenz besitzen. Sie wissen, dass die Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr Praktika, die in der Studienordnung vorgesehen sind, bei den L\u00e4ndern liegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537905,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Fragen in der Fragestunde richten sich immer an die Bundesregierung und nicht an Dritte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":248,"sitzung":7,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537907,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Behrens von der Fraktion Die Linke hat noch eine Frage. - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":250,"sitzung":7,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, da Sie eine Notwendigkeit erkennen, \u00fcber m\u00f6gliche Ausnahmen zu debattieren, sehe ich mich zu der Nachfrage veranlasst, ob Sie selber dabei sind, Besch\u00e4ftigtengruppen zu identifizieren, bei denen es aufgrund besonders komplizierter Verh\u00e4ltnisse eine andere Regelung geben muss.\n\nWir haben hier schon \u00fcber eine Reihe von m\u00f6glichen europarechtlichen, aber auch verfassungsrechtlichen Ausnahmen, die gepr\u00fcft werden m\u00fcssen, gesprochen. Haben Sie eine abschlie\u00dfende Liste, welche Themen, welche Besch\u00e4ftigungsgruppen \u00fcberhaupt einmal auf den Zettel genommen werden m\u00fcssen, oder sind wir darauf angewiesen, immer wieder nachzufragen, was mit dieser oder jener Besch\u00e4ftigtengruppe ist? Gibt es f\u00fcr Sie eine \u00dcbersicht, die zeigt, wo besonders hingeguckt werden muss, eine Auflistung, die im Vorfeld des Gesetzgebungsverfahrens zeigt, wer betroffen sein soll?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537909,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":252,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr die Frage. - Ich kann an dieser Stelle nur noch einmal darauf verweisen, dass die Ministerin davon ausgeht, dass es zu Ausnahmeregelungen nicht kommen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537911,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. Wir sind mit der Frage 13 fertig.\n\nIch rufe die Frage 14 des Kollegen Dr. Fritz Felgentreu, SPD-Fraktion, auf:\n\nWelchen Zusammenhang sieht die Bundesregierung zwischen Arbeitslosigkeit und funktionalem Analphabetismus, von dem in Deutschland sch\u00e4tzungsweise 7,5 Millionen Menschen betroffen sind (vergleiche www.bmbf.de\/de\/426.php), und wie beurteilt die Bundesregierung die Praxis der Agentur f\u00fcr Arbeit, zur Integration in den Arbeitsmarkt notwendige Alphabetisierungskurse nur in Einzelf\u00e4llen zu finanzieren, gegen\u00fcber dem eigenen Anspruch, der Dekade der Alphabetisierung gerecht zu werden?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":254,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass es einen fundamentalen Zusammenhang zwischen der Tatsache, ob jemand schreiben und lesen kann, und seinem Arbeitsmarkterfolg gibt. Es gibt die Studie \u201eleo. - Level-One\u201c, die von 7,5 Millionen funktionalen Analphabeten im erwerbsf\u00e4higen Alter ausgeht. Im Rahmen dieser Studie ist festgestellt worden, dass 17 Prozent davon arbeitslos sind. Das ist also eine \u00fcberdurchschnittliche Arbeitslosenquote.\n\nDie Bundesregierung hat bereits im Jahr 2011 auf die Ergebnisse dieser Studie reagiert und mit der Nationalen Strategie f\u00fcr Alphabetisierung und Grundbildung Erwachsener in Deutschland Ziele und Ma\u00dfnahmen beschlossen, um die Zahl erwachsener funktionaler Analphabeten in Deutschland zu reduzieren. Diese Strategie soll ausgeweitet werden. Es gibt dazu Gespr\u00e4che mit dem federf\u00fchrenden Bundesbildungsministerium. Deshalb k\u00f6nnen Einzelheiten bez\u00fcglich der Strategie an dieser Stelle noch nicht mitgeteilt werden.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es so, dass Arbeitsagenturen und Jobcenter auf der Grundlage der arbeitsmarktpolitischen Instrumente auch den Erwerb von Grundkompetenzen und Alphabetisierung unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen diesbez\u00fcglich auf Angebote des Bundes, der L\u00e4nder und der Kommunen zur\u00fcckgreifen. Es bleibt aber nat\u00fcrlich auch festzuhalten, dass die origin\u00e4re Verantwortung f\u00fcr Alphabetisierung nicht bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, sondern insbesondere bei den L\u00e4ndern und bei den Kommunen liegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537913,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Eine Nachfrage, Herr Kollege Dr. Felgentreu? Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":256,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbstverst\u00e4ndlich wird niemand infrage stellen, dass die Verantwortung f\u00fcr die Alphabetisierung, insbesondere in der Phase von Kindheit und Jugend, bei den L\u00e4ndern bzw. bei den Kommunen liegt. Die Frage ist: Was macht man mit Langzeitarbeitslosen, die ein dauerhaftes Vermittlungshindernis haben, weil sie nicht lesen und schreiben oder nicht richtig lesen und schreiben k\u00f6nnen? Welche Auffassung vertritt hier die Bundesregierung? In welcher Verantwortung sieht sie hier die Jobcenter und die Arbeitsagentur?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537915,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":258,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Selbstverst\u00e4ndlich gibt es auch eine Verantwortung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Es gibt die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die Arbeitsmarktinstrumente entsprechende Ma\u00dfnahmen zu f\u00f6rdern. Zahlenmaterial dazu existiert leider nicht. Aber, wie gesagt: Selbstverst\u00e4ndlich gibt es diese Verantwortung. Sie wissen, dass im Koalitionsvertrag verabredet worden ist, sich in besonderer Weise um Langzeitarbeitslose, insbesondere im Rahmen eines Bundesprogramms mit Mitteln aus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds, zu k\u00fcmmern. In diesem Zusammenhang wird man sich nat\u00fcrlich auch mit den bei Langzeitarbeitslosen vorhandenen multiplen Hindernissen befassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537917,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage, Herr Kollege Dr. Felgentreu?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":260,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielleicht nur noch eine kurze Frage. Inwieweit will sich denn das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales die Bek\u00e4mpfung des Analphabetismus zu einem eigenen Anliegen machen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":261,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich macht sich das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales dieses Anliegen auch zu einem eigenen Anliegen. Wir sind in die Gespr\u00e4che mit dem Bundesbildungsministerium integriert. Selbstverst\u00e4ndlich wird das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales auch eigene Vorschl\u00e4ge unterbreiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537920,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Dann kommen wir zur Frage 15 der Kollegin Walter-Rosenheimer:\n\nInwiefern h\u00e4lt die Bundesregierung die \u00f6ffentlich angesto\u00dfene Debatte \u00fcber die sogenannte Armutszuwanderung aus europ\u00e4ischen L\u00e4ndern f\u00fcr geeignet, um die Bem\u00fchungen des F\u00f6rderprogramms MobiPro-EU zu st\u00e4rken, durch das Jugendliche aus L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union mit hoher Jugendarbeitslosigkeit in Deutschland willkommen gehei\u00dfen werden sollen, und wie sch\u00e4tzt die Bundesregierung die Chancen ein, dass Slogans wie \u201eWer betr\u00fcgt, der fliegt\u201c den betroffenen Jugendlichen, die nicht zuletzt auch zur Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs in Deutschland angeworben werden sollen, ein Bild der Willkommenskultur in Deutschland vermitteln?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":263,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Bundesregierung hat auch heute wieder zum Ausdruck gebracht, dass die Freiz\u00fcgigkeit in der Europ\u00e4ischen Union eine der wichtigen Errungenschaften des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses und nat\u00fcrlich eine der wichtigen individuellen Freiheiten des EU-B\u00fcrgers ist. Unionsb\u00fcrgerinnen und Unionsb\u00fcrger und ihre Familienangeh\u00f6rigen, die im Einklang mit den Vertr\u00e4gen nach Deutschland kommen und sich hier aufhalten, sind selbstverst\u00e4ndlich willkommen. Allerdings macht die steigende Inanspruchnahme des F\u00f6rderprogramms MobiPro-EU deutlich, dass dies den europ\u00e4ischen Jugendlichen gleicherma\u00dfen sehr bewusst ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537922,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":265,"sitzung":7,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537924,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":267,"sitzung":7,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Ich habe eine Zusatzfrage. Sie haben schon erw\u00e4hnt, dass die Anzahl der Jugendlichen und jungen Menschen, die das F\u00f6rderprogramm in Anspruch nimmt, steigt. Haben Sie dazu Zahlen? Wie viele sind das? Wie l\u00e4uft das? Wie haben Sie geplant, dieses Programm weiterzuf\u00fchren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":268,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Frage kann ich Ihnen an dieser Stelle heute nicht beantworten. Wir m\u00fcssten diese Zahlen im Ministerium heraussuchen. Wir k\u00f6nnen sie Ihnen allerdings schriftlich zukommen lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537927,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":270,"sitzung":7,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie mir die Zahlen zukommen lie\u00dfen.\n\nHaben Sie irgendwelche Pl\u00e4ne? Wird dar\u00fcber diskutiert, die Willkommensstruktur zu ver\u00e4ndern oder vielleicht auch etwas zu tun, um den Eindruck, der in Europa entstanden ist, zu ver\u00e4ndern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":271,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Ich gestatte mir, freundlich darauf hinzuweisen, dass die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales seit dem 17. Dezember 2013 im Amt ist. Wir sind derzeit im Haus prim\u00e4r mit dem Gesetzgebungsvorhaben zur Rente, aber selbstverst\u00e4ndlich auch mit dem Vorhaben zum Mindestlohn besch\u00e4ftigt, sodass noch keine Gelegenheit da war, \u00fcber dieses Thema im Detail zu diskutieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537930,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Wir kommen dann zur Frage 16 des Kollegen Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nAus welchen Gr\u00fcnden h\u00e4lt die Bundesregierung es f\u00fcr angemessen, f\u00fcr zwei inhaltliche Fragestellungen (\u201eZu kl\u00e4ren ist, welchen Anspruch auf welche Sozialleistungen Zuwanderer in Deutschland haben. Auch ben\u00f6tigen die Kommunen f\u00fcr die Integration \u00e4rmerer Zuwanderer m\u00f6glicherweise Unterst\u00fctzung, weil sie dies allein nicht leisten k\u00f6nnen.\u201c Vergleiche www.bundesregierung.de\/Content\/DE\/Artikel\/2014\/01\/2014-01-08-sts-ausschuss-zuwanderung-eingesetzt.html) einen Staatssekret\u00e4rsausschuss zur Zuwanderung unter Beteiligung von elf Bundesministerien einzurichten, und beabsichtigt sie, dies bei Fragestellungen \u00e4hnlicher Komplexit\u00e4t k\u00fcnftig regelm\u00e4\u00dfig zu tun?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte die Antwort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":273,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Volker Beck, ja, wir halten die Einrichtung eines Staatssekret\u00e4rsausschusses an dieser Stelle selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr angemessen, und das ganz einfach vor dem Hintergrund, dass das Themengebiet komplexer ist, als man auf den ersten Blick vielleicht gedacht hat.\n\nEs sind diverse Zust\u00e4ndigkeiten betroffen. Beispielsweise w\u00fcrde man zun\u00e4chst sicher nicht denken, dass das Landwirtschaftsministerium betroffen ist; es ist aber betroffen, und zwar wegen der Saisonarbeit. Beispielsweise w\u00fcrde man wahrscheinlich nicht dar\u00fcber nachdenken, ob das Finanzministerium betroffen ist; es ist aber betroffen, und zwar wegen des Kindergeldes. Auch das Verkehrsministerium ist betroffen, unter anderem wegen der Fortschreibung des Programms \u201eSoziale Stadt\u201c.\n\nEs ist sicherlich so, dass von der Armutszuwanderung durch Bulgaren und Rum\u00e4nen nur einzelne Kommunen betroffen sind. Es ist allerdings auch so, dass diese Kommunen sicherlich in besonderem Ma\u00dfe Hilfestellung brauchen. Auch deshalb setzt sich dieser Staatssekret\u00e4rs-ausschuss zusammen. Ob es k\u00fcnftig derartige Staats-sekret\u00e4rsaussch\u00fcsse zu anderen Themen geben wird, ist nat\u00fcrlich eine Frage des Einzelfalls und wird dann zu entscheiden sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537932,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage des Kollegen Beck. - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":275,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gestatten Sie mir, dass ich angesichts des Auftrages dieses Ausschusses trotzdem ein bisschen erstaunt bin. Denn da steht so etwas wie: Zu kl\u00e4ren sei,\n\nwelchen Anspruch auf welche Sozialleistungen Zuwanderer in Deutschland haben.\n\nDazu gen\u00fcgt \u00fcbrigens ein Blick auf die Webseite der Vertretung der Europ\u00e4ischen Kommission in Deutschland; da ist das alles haarklein aufgeschrieben. Vielleicht nimmt der Staatssekret\u00e4rsausschuss das ja als Arbeitsgrundlage.\n\nIch frage mich trotzdem, was diese Veranstaltung soll. Mir kommt es ein bisschen so vor, als ob das ein Resonanzboden f\u00fcr bestimmte Kampagnen von an der Koalition beteiligten Parteien ist - Ihre Partei ist damit nicht gemeint -; denn alles, was angeblich strittig ist, wurde erkl\u00e4rt.\n\nIch w\u00fcrde gerne wissen, ob Sie die Auffassung der Europ\u00e4ischen Kommission, die diese am 10. Januar dieses Jahres ver\u00f6ffentlich hat, teilen. Unter der \u00dcberschrift \u201eKlarstellung: Deutschland muss nicht allen arbeitslosen EU-B\u00fcrgern hierzulande Sozialhilfe zahlen\u201c wurde ganz klar aufgerissen, dass unser deutsches Recht im Grundsatz mit dem europ\u00e4ischen Recht \u00fcbereinstimmt, was die Dreimonatsregelung, die Gruppe derjenigen, die bis zu f\u00fcnf Jahre hier sind, und die Gruppe derjenigen, die l\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre hier sind, angeht. Au\u00dferdem wurde deutlich gemacht, dass sich die Kritik, die gerade in dem Verfahren vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof ge\u00e4u\u00dfert wurde, eigentlich nur darauf bezieht, dass man pauschal vorgeht, also ohne Einzelfallpr\u00fcfung und ohne zu pr\u00fcfen, warum jemand pl\u00f6tzlich in Not geraten ist, obwohl er zuvor nachweisen konnte, dass er - weshalb er in Deutschland ja \u00fcberhaupt erst eine Aufenthaltsberechtigung als EU-B\u00fcrger bekommen hat - \u00fcber die notwendigen Mittel zur Bestreitung seines Lebensunterhalts verf\u00fcgt. Das wird da kritisiert. Ich verstehe ehrlich gesagt nicht, welche Frage Sie \u00fcberhaupt kl\u00e4ren wollen; schlie\u00dflich liegt alles auf dem Tisch, und ein Blick ins Gesetz erleichtert die Rechtsfindung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537934,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":277,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, in Ihrer Fragestellung zitieren Sie selbst aus der Begr\u00fcndung f\u00fcr die Einsetzung des Staatssekret\u00e4rsausschusses:\n\nAuch ben\u00f6tigen die Kommunen f\u00fcr die Integration \u00e4rmerer Zuwanderer m\u00f6glicherweise Unterst\u00fctzung, weil sie dies allein nicht leisten k\u00f6nnen.\n\nDamit ist die erg\u00e4nzende Fragestellung, die sich im Rahmen des Staatssekret\u00e4rsausschusses stellt, letztlich beantwortet.\n\nSoweit Sie die Frage stellen, ob die Bundesregierung die Meinung der Europ\u00e4ischen Union teilt, kann ich nur auf die bestehende Gesetzeslage und die diesbez\u00fcgliche Auslegung durch Gerichte verweisen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":278,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00f6chte ich jetzt doch genauer wissen. Weicht denn Ihrer Ansicht nach die Gesetzeslage bzw. die Auslegung durch die Gerichte von dem ab, was die Europ\u00e4ische Kommission uns mitgeteilt hat, sieht also die Bundesregierung Bedarf, auf die Europ\u00e4ische Kommission einzuwirken, in dieser Frage eine andere Position einzunehmen? Oder h\u00e4lt die Bundesregierung diese Position f\u00fcr angemessen und teilt sie? Wie begr\u00fcnden Sie Ihre Haltung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":279,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Im Koalitionsvertrag ist diesbez\u00fcglich kein Handeln vorgesehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537938,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie d\u00fcrfen gleich stehen bleiben, Herr Kollege Beck; denn auch die n\u00e4chste Frage, die Frage 17, ist von Ihnen gestellt:\n\nIn wie vielen F\u00e4llen sind nach Kenntnis der Bundesregierung von den vor deutschen Gerichten verhandelten F\u00e4llen, in denen es um den Ausschluss von Unionsb\u00fcrgern von Arbeitslosengeld (ALG) II gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 und 2 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch (SGB II) geht, Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger aus den Staaten betroffen, die ab dem Jahr 2004 der Europ\u00e4ischen Union beigetreten sind, und wie viele der vor deutschen Gerichten verhandelten F\u00e4lle, in denen es um den Ausschluss von Unionsb\u00fcrgern von ALG II gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 und 2 SGB II geht, sind auf den von der Bundesregierung eingelegten Vorbehalt zum Europ\u00e4ischen F\u00fcrsorge\u00fcbereinkommen zur\u00fcckzuf\u00fchren?\n\nAuch hier steht wieder die Frau Staatssekret\u00e4rin zur Beantwortung bereit. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":281,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Beck, derzeit befassen sich mehrere Gerichte mit der europarechtlichen Zul\u00e4ssigkeit der in \u00a7 7 SGB II vorgesehenen Leistungsausschl\u00fcsse f\u00fcr Ausl\u00e4nder. Dabei geht es allerdings um unterschiedliche Sachverhalte. Betroffen sind sowohl B\u00fcrger aus Staaten, die der Europ\u00e4ischen Union vor dem Jahr 2004 beigetreten sind, als auch B\u00fcrger aus Staaten, die der Europ\u00e4ischen Union nach 2004 beigetreten sind. Eine Statistik nach Nationalit\u00e4ten wird nicht gef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537940,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nachfrage, Herr Kollege Beck?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":283,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben den zweiten Teil meiner Frage unbeantwortet gelassen; er liegt Ihnen schriftlich vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":284,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Diesbez\u00fcgliches Zahlenmaterial liegt uns in gleicher Weise nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":285,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00fcrden Sie aber best\u00e4tigen, dass ein Teil der europarechtlichen Probleme, die wir haben, durch den Vorbehalt, den Deutschland beim Europ\u00e4ischen F\u00fcrsorge\u00fcbereinkommen geltend gemacht hat, entstanden ist, dass da ein Zusammenhang besteht, dass wir uns das Problem juristisch ein St\u00fcck weit selbst geschaffen haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":286,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann ich aus dem Stegreif nicht beantworten. Statistisches Zahlenmaterial liegt uns, wie gesagt, nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":287,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war jetzt eine Frage zu juristischen Hindernissen, die da im Weg stehen, keine quantitative Frage. K\u00f6nnten Sie vielleicht im Nachgang zu dieser Fragestunde Ihr Haus bitten, mir das schriftlich zukommen zu lassen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":288,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, das k\u00f6nnen wir sicherlich so machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":289,"sitzung":7,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist sehr freundlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537948,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"So, das war eine leichte \u00dcberdehnung des Fragerechts; aber da es zur Befriedung dient, haben wir das einmal zugelassen.\n\nFrau Kollegin Pothmer dazu noch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":291,"sitzung":7,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, im Kontext dieser Debatte ist deutlich geworden, dass die zur Verf\u00fcgung stehenden ESF-Mittel, die zur Integration von Arbeitsuchenden zur Verf\u00fcgung stehen, bei weitem nicht ausgesch\u00f6pft werden. Was will die Bundesregierung tun, um das Potenzial, das vorhanden ist, um insbesondere den Kommunen, die in Schwierigkeiten sind, zu helfen, zuk\u00fcnftig auch auszusch\u00f6pfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":292,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Vielleicht ist der genannte Staatssekret\u00e4rsausschuss hilfreich? Wir werden das Thema dort sicherlich diskutieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":293,"sitzung":7,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben jetzt meine Frage mit einer Gegenfrage beantwortet.\n\nWir sind gerne bereit, unsere Kompetenz in dieser Frage mit einzubringen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":294,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen bereits gesagt, dass wir als BMAS das Thema sicherlich im Staatssekret\u00e4rsausschuss besprechen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537953,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"So, das war die Frage 17. Sie hat sich ein bisschen dynamisch entwickelt; aber wir haben das alles einmal so stehen lassen.\n\nIch rufe die Frage 18 der Kollegin Corinna R\u00fcffer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWelche rechtliche Stellung und welche Befugnisse wird die designierte Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen, Verena Bentele, vor dem Hintergrund, dass sie kein Mitglied des Deutschen Bundestages ist, innerhalb der Bundesregierung und gegen\u00fcber dem Parlament haben?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin steht zur Beantwortung bereit. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":296,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Die Bestellung der oder des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen setzt nicht voraus, dass die beauftragte Person Mitglied des Bundestages ist. Das ergibt sich aus \u00a7 14 des Behindertengleichstellungsgesetzes. Mit Frau -Bentele wird ein Arbeitsvertrag abgeschlossen werden.\n\nSie fragen des Weiteren nach der rechtlichen Stellung und den Befugnissen der Behindertenbeauftragten. Auch hierzu gibt es eine gesetzliche Regelung, n\u00e4mlich den \u00a7 15 BGG. Selbstverst\u00e4ndlich wird hiervon nicht abgewichen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537955,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Nachfrage, Frau Kollegin R\u00fcffer?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":298,"sitzung":7,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Erst einmal herzlichen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die Beantwortung der Frage, und nat\u00fcrlich habe ich auch noch R\u00fcckfragen zu diesem Thema.\n\nDie Behindertenbeauftragte wird die Aufgabe haben, Bewusstsein f\u00fcr die Belange Behinderter zu wecken, f\u00fcr ihre besonderen N\u00f6te, Sorgen und Lebenssituationen. Nun stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, wie Frau Bentele dieser Aufgabe nachkommen kann. Eine ganz konkrete Frage in diesem Zusammenhang ist: Wird sie das Recht haben, vor diesem Parlament zu sprechen, was ihr in ihrer Funktion nat\u00fcrlich sehr weiterhelfen w\u00fcrde?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":299,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Frau Bentele verf\u00fcgt als unmittelbar Betroffene nat\u00fcrlich \u00fcber eine entsprechende Lebenserfahrung. Sie hat es als Mensch mit einem Seh-handicap geschafft, Abitur zu machen und zu studieren, und sie hat zw\u00f6lf paralympische Medaillen gewonnen. Ich denke, das ist hinreichend Beleg f\u00fcr ihre Qualifikation und auch f\u00fcr die \u00dcberzeugungskraft, die sie bei solch einer Aufgabe haben muss.\n\nBez\u00fcglich der Berechtigung, im Parlament zu reden: Das ist eine Frage, die anhand des \u00a7 15 BGG zu beantworten ist. Ich kann Ihnen das aber aus dem Stegreif nicht beantworten; das m\u00fcssen wir ebenfalls \u00fcber das Haus kl\u00e4ren lassen.\n\nAber wie gesagt: Das ist nat\u00fcrlich kein neuer Sachverhalt. Der bisherige Behindertenbeauftragte war ja zumindest zeitweise auch nicht Mitglied des Bundestages.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537958,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Nachfrage dazu?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":301,"sitzung":7,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber selbstverst\u00e4ndlich. - Ich will erst einmal klarstellen: Wir stellen die Qualifikation von Frau Bentele in keiner Weise infrage. Insofern war der erste Teil der Beantwortung jedenfalls f\u00fcr mich unn\u00f6tig.\n\nIch m\u00f6chte gerne, dass die Antwort darauf, welche Rechte sie haben wird - unter anderem, ob sie das Recht haben wird, vor dem Parlament zu sprechen -, nachgereicht wird.\n\nZu einem zweiten Punkt frage ich sicherheitshalber noch einmal nach: Sie haben gesagt, Sie werden einen Arbeitsvertrag mit ihr abschlie\u00dfen, das hei\u00dft, die Funktion wird nicht ehrenamtlich ausgef\u00fchrt werden. Zu diesem Arbeitsvertrag h\u00e4tte ich gerne noch n\u00e4here Informationen. Welche rechtliche Grundlage wird dieser haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":302,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Er basiert auf der gleichen rechtlichen Grundlage wie der bisherige Arbeitsvertrag mit Herrn H\u00fcppe.\n\nBez\u00fcglich der Rechte der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen kann ich nur noch einmal auf die Regelung des \u00a7 15 BGG verweisen. Wir stellen Ihnen die entsprechende Kommentierung hinsichtlich der Rechte im Parlament selbstverst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":303,"sitzung":7,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben die Frage nicht beantwortet!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":304,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Doch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":305,"sitzung":7,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie lautete konkret: Wird sie ehrenamtlich arbeiten oder nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":306,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Nein. Die Frage habe ich beantwortet. Es steht dort ein Arbeitsvertrag im Raum - wie in der Vergangenheit bei Herrn H\u00fcppe auch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537965,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau R\u00fcffer, ich bitte Sie h\u00f6flichst, nicht einfach selbst das Wort zu ergreifen, auch wenn Sie mit der einen oder anderen Antwort der Bundesregierung nicht ganz einverstanden sind, was im parlamentarischen Diskurs schon einmal vorkommen kann.\n\nIch rufe die Frage 19 der Kollegin R\u00fcffer auf:\n\nAus welchem Grund hat sich die Bundesregierung entschieden, die Position nicht mit einer Abgeordneten zu besetzen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":308,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Das Kabinett hat heute der Ernennung von Frau -Bentele zur Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen zugestimmt. An dieser Stelle auch einen herzlichen Gl\u00fcckwunsch meinerseits.\n\nFrau Bentele hat mit ihren herausragenden sportlichen Leistungen sowie ihrem bisherigen Ausbildungs- und Berufsweg gezeigt, was Menschen mit Behinderung erreichen k\u00f6nnen. Durch ihr Vorbild kann sie als Beauftragte der Bundesregierung im Zusammenleben von Menschen mit und ohne Behinderung sicherlich weitere H\u00fcrden einrei\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537967,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage dazu?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":310,"sitzung":7,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, sehr gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537969,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":312,"sitzung":7,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist alles unbenommen, und ich m\u00f6chte noch einmal betonen, dass es hier nicht darum geht, die Qualifikation von Frau Bentele infrage zu stellen. Wir sagen ganz deutlich, dass wir es gut und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig finden, dass der oder die Behindertenbeauftragte selber ein Mensch mit Behinderung ist. Viele Leute haben teilweise jahrzehntelang professionell in diesen Strukturen, in Verb\u00e4nden usw. gearbeitet. Das ist etwas, was Frau Bentele nicht vorzuweisen hat. Warum haben Sie sich trotzdem f\u00fcr sie entschieden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":313,"sitzung":7,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird langsam peinlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537972,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":315,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Weil ihr Lebensweg nach Auffassung der Bundes-regierung ein ganz besonderer ist. Es ist sehr selten, als vollst\u00e4ndig blind geborener Mensch Abitur zu machen, ein Studium zu absolvieren und derart herausragende sportlerische Leistungen zu zeigen. Ich denke, all das belegt, welcher Ehrgeiz bei Frau Bentele vorhanden ist. Davon abgesehen: Sie war in der Vergangenheit politisch aktiv. Ich verweise darauf, dass sie Mitglied des Kompetenzteams von Herrn Ude bei der Wahl in Bayern war. Auch das belegt sicherlich, dass sie in die Thematik eingearbeitet ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537974,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":317,"sitzung":7,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537976,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":319,"sitzung":7,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcsste gerne, warum Sie Frau Benteles Vorg\u00e4nger, Hubert H\u00fcppe, nicht erneut benannt haben. Auch er hat sich gro\u00dfe Verdienste erworben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537978,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":321,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Die Ministerin hat sich f\u00fcr eine ganz besondere -Pers\u00f6nlichkeit der Bundesrepublik Deutschland entschieden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537980,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Jetzt gibt es eine Nachfrage von Frau Kollegin Griese, SPD-Fraktion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":323,"sitzung":7,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich will angesichts des etwas eigenartigen Tons der bisherigen Fragen im Namen meiner Fraktion ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen, wie sehr wir es anerkennen, dass die Ministerin Frau Bentele als Behindertenbeauftragte vorgeschlagen hat, und m\u00f6chte Sie bitten, noch einmal darzulegen, wie Sie es geschafft haben, dass zum allerersten Mal eine Pers\u00f6nlichkeit Behindertenbeauftragte ist, die selber von einer Behinderung betroffen ist und die, wie wir alle wissen, der \u00d6ffentlichkeit durch herausragende Leistungen bekannt geworden ist.\n\nMeine Frage ist ferner, wie Sie die Vorbildwirkung in einer solchen Funktion einsch\u00e4tzen, wenn sie ein selbst betroffener Mensch wahrnimmt. Das verbinde ich mit einem ausdr\u00fccklichen Gl\u00fcckwunsch zu dieser guten -Entscheidung und mit den besten W\u00fcnschen f\u00fcr Frau Bentele f\u00fcr dieses Amt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537982,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":537983,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":326,"sitzung":7,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":1762.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben schlichtweg die M\u00f6glichkeiten des BGG genutzt, haben abgewogen und sind zu der Entscheidung gekommen, dass eine externe Besetzung sinnvoll ist.\n\nWir sind der festen \u00dcberzeugung, dass jemand, der selbst Handicaps aufweist, auf ganz andere Art und Weise Einschr\u00e4nkungen, beispielsweise in Bezug auf die Barrierefreiheit, wahrnimmt und in ganz besonderem Ma\u00dfe daf\u00fcr sensibilisiert ist, welche gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen erforderlich sind. All das spricht daf\u00fcr, eine unmittelbar Betroffene zu benennen, und nicht -einen Angeh\u00f6rigen von Betroffenen, wie es in der Vergangenheit h\u00e4ufig der Fall war. Ich will nur noch einmal unterstreichen: Frau Bentele weist mit Blick auf diese Position einen exzellenten Lebensweg auf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537985,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Damit bedanken wir uns bei Frau Staatsekret\u00e4rin Kramme und kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Zur Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Dr. Maria Flachsbarth zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 20 und 21 der Abgeordneten H\u00f6hn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 22 des Kollegen Abgeordneten Harald Ebner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWelche Schlussfolgerungen und Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der Tatsache, dass sich der Umweltausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments gegen den Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission zur \u00c4nderung der Honig-Richtlinie ausgesprochen hat, da dessen Umsetzung im Widerspruch zum sogenannten Honig-Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes st\u00fcnde, weil infolge der \u00c4nderung Honig ab 0,1 Prozent GVO-Pollenanteil - GVO: gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen - keinerlei Kennzeichnungspflicht unterworfen w\u00e4re, und falls die Bundesregierung den Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission unterst\u00fctzt, wie gedenkt die Bundesregierung dann die Wahlfreiheit der Verbraucherinnen und Verbraucher zu wahren, die keinen Honig mit GVO-Pollen kaufen m\u00f6chten?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, ich bitte um Ihre Beantwortung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":328,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, ich beantworte Ihre Frage gern wie folgt: Deutschland hat bei den Ratsverhandlungen zu der vorgesehenen Klarstellung im Kommissionsvorschlag, dass Pollen ein nat\u00fcrlicher Bestandteil des -Honigs und keine Lebensmittelzutat ist, vor allem aus folgenden Gr\u00fcnden Zustimmung signalisiert: Bei Honig handelt es sich rechtlich und tats\u00e4chlich um ein Monoprodukt ohne Zutaten. Pollen ist ein nat\u00fcrlicher Bestandteil des Honigs und Honig ein reines Naturprodukt.\n\nDie EU-Honig-Richtlinie und der f\u00fcr den internationalen Handel wichtige Honig-Standard, der Codex Alimentarius, bestimmen daher, dass Honig keine Zutaten hinzugef\u00fcgt werden d\u00fcrfen. Zudem wird der Nachweis der Sortenreinheit von Honig insbesondere \u00fcber die -Bestimmung des Pollenspektrums gef\u00fchrt. Dies setzt voraus, dass Pollen ein nat\u00fcrlicher Bestandteil von Honig und keine Zutat ist.\n\nMit dem Kommissionsvorschlag wird die gegenw\u00e4rtige Praxis in allen EU-Mitgliedstaaten, wonach Pollen, einschlie\u00dflich gentechnisch ver\u00e4nderter Pollen, im Honig nicht gekennzeichnet wird, rechtlich abgesichert. Dies schafft Rechtssicherheit f\u00fcr alle Marktteilnehmer.\n\nAu\u00dferdem ist eine Kennzeichnung von Honig mit gentechnisch ver\u00e4ndertem Pollen in der Praxis nicht umsetzbar. Auch wegen der extrem geringen Mengen, um die es sich hier handelt, gibt es keine Analysemethode, um zuverl\u00e4ssig den Anteil von gentechnisch ver\u00e4ndertem Pollen am Gesamtpollen zu ermitteln. Auch bei allen anderen Lebensmitteln werden geringf\u00fcgige Spuren von zugelassenen gentechnisch ver\u00e4nderten Stoffen nicht gekennzeichnet. Mit dem Kommissionsvorschlag wird der Honig ebenso behandelt. Selbst bei Lebensmitteln, die das Siegel \u201eOhne Gentechnik\u201c tragen, werden in der Kontrollpraxis der L\u00e4nder geringf\u00fcgige Spuren von gentechnisch ver\u00e4nderten Stoffen von bis zu 0,1 Prozent akzeptiert.\n\nDas Plenum des Europ\u00e4ischen Parlaments stimmt -voraussichtlich am 15. Januar, also ungef\u00e4hr zeitgleich mit unserer heutigen Debatte, \u00fcber den Vorschlag der EU-Kommission zur \u00c4nderung der Honig-Richtlinie und die vom Umweltausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments vorgelegten \u00c4nderungsantr\u00e4ge ab.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537987,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Eine Nachfrage, Kollege Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":330,"sitzung":7,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Frau Staatssekret\u00e4rin, herzlichen Dank. \u00dcber die Frage, ob gentechnisch ver\u00e4nderter Pollen ein nat\u00fcrlicher Bestandteil von Honig ist, lie\u00dfe sich trefflich streiten. Ich m\u00f6chte aber etwas anderes fragen, n\u00e4mlich inwieweit die Bundesregierung der Auffassung ist, dass eine Verunreinigung von sortenreinem Rapshonig - also von Sortenhonig - mit Pollen aus gentechnisch ver\u00e4nderten Rapspflanzen noch zuf\u00e4llig und technisch unvermeidbar ist, wie es in der Definition der einschl\u00e4gigen EU-Kennzeichnungsverordnung hei\u00dft, wenn die Bienenst\u00e4nde zur Erzeugung eines solchen Honigs beispielsweise gezielt in Feldern von gentechnisch ver\u00e4ndertem Raps positioniert werden oder ein solcher Sortenhonig aus Kanada stammt, wo, wie wir wissen, fast ausschlie\u00dflich gentechnisch ver\u00e4nderter Raps angebaut wird. Es stellt sich also die Frage: Was ist da noch Zufall und technisch unvermeidbar?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537989,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":332,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, es stellt sich in diesem Zusammenhang tats\u00e4chlich immer wieder die Frage der Nachweisbarkeit. Da der Anteil von Pollen im Honig 0,1 bis 0,5 Prozent betr\u00e4gt, ist der Nachweis im Rahmen einer Analyse dann, wenn es sich um geringf\u00fcgige Verunreinigungen handelt, ausgesprochen schwer m\u00f6glich. Es ist allerdings unumstritten, dass, wenn es sich in dem von Ihnen genannten Zusammenhang um Pollen einer gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanze handelt, die in der EU nicht zugelassen ist, der Honig selbstverst\u00e4ndlich nicht verkehrsf\u00e4hig ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537991,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Kollege Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":334,"sitzung":7,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Wir haben jetzt die bislang zugelassenen Sorten diskutiert. Mich interessiert in diesem Zusammenhang: Welche Ma\u00dfnahmen wird die Regierung im Fall von Anbauzulassungen f\u00fcr gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen in der EU treffen, um die gentechnikfreie Lebensmittelerzeugung einschlie\u00dflich der Imkerei in Deutschland wirksam vor gentechnischen Verunreinigungen zu sch\u00fctzen? Denn Vertreter der gentechnikfreien Landwirtschaft und die Imker f\u00fcrchten den erneuten Anbau von GVOs, wie er derzeit im Raum steht. Wir diskutieren auch \u00fcber die Maislinie 1507, die die EU-Kommission zulassen m\u00f6chte.\n\nAlso: Was wird die Bundesregierung tun, um die gentechnikfreie Landwirtschaft und Imkerei zu sch\u00fctzen, und welche Vorbereitungen trifft sie f\u00fcr den Fall, dass solche Zulassungen, wie jetzt absehbar, kommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537993,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":336,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, es ist nicht Sache der Bundesregierung, zu spekulieren; es ist vielmehr Sache der Bundesregierung, dann zu handeln, wenn klare Handlungsvoraussetzungen vorliegen. Das ist derzeit noch nicht der Fall. Die Bundesregierung wird selbstverst\u00e4ndlich dann, wenn die Voraussetzungen gegeben sind, handeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537995,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kollege Ostendorff.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":338,"sitzung":7,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, auch von mir herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer Ernennung. - Jetzt zur Frage. Der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, Herr Friedrich, hat am 7. Januar erkl\u00e4rt, dass man beim Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen den Aspekt der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t und Subsidiarit\u00e4t st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen m\u00fcsse. Wenn eine solche Absichtserkl\u00e4rung der Bundesregierung besteht, stellt sich f\u00fcr uns die Frage, wie Minister Friedrich diese Absichtserkl\u00e4rung auf EU-Ebene umsetzen will, welche Pl\u00e4ne, Ziele und \u00dcberlegungen es in seinem Haus gibt, das zum nationalen Recht zu machen. K\u00f6nnen Sie uns dazu Auskunft geben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":339,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Ostendorff, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Gl\u00fcckw\u00fcnsche. Ich freue mich sehr auf eine gute, konstruktive Zusammenarbeit. - Nun zu Ihrer Frage. Der Koalitionsvertrag ist in dieser Frage eindeutig. Er besagt, dass es in Deutschland in weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung eine ablehnende Haltung gegen\u00fcber dem Anbau und dem In-Handel-Bringen von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen im Rahmen der Gr\u00fcnen Gentechnik gibt. Der Minister hat diese Aussage aufgenommen. Es ist nun Sache der Bundesregierung, eine Gesamtposition zu erarbeiten. Das geschieht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":537998,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Noch eine Zusatzfrage des Kollegen Lenkert, Fraktion Die Linke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":537999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":341,"sitzung":7,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich habe eine Nachfrage bez\u00fcglich der Schadenersatzregelung. Wenn ein Imker durch Gentechnik verunreinigten Honig vernichten muss: Ist die Schadenersatzregelung nach Ansicht der Bundesregierung dann gekl\u00e4rt? Bleibt der Imker auf dem von ihm nicht verursachten Schaden sitzen, oder muss derjenige, der gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen in Umlauf gebracht oder angebaut hat und damit eine Verunreinigung erst erm\u00f6glichte, f\u00fcr die Sch\u00e4den haften?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538000,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":343,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lenkert, auch in diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die Nachweisgrenzen bei der Analyse ausgesprochen problematisch sind, weil Pollen nur einen sehr kleinen Bestandteil des Honigs - ich wiederhole: 0,1 bis 0,5 Prozent - ausmachen. Ein so verunreinigter Honig w\u00e4re nur dann nicht verkehrsf\u00e4hig, wenn es sich um Pollen von Pflanzen handelt, die keine EU-Zulassung besitzen. Auch bei dieser Frage finden wir uns sehr schnell im Bereich der Spekulation wieder. Dazu m\u00f6chte ich mich nicht \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538002,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zu Frage 23 des Kollegen Harald Ebner:\n\nWelche Position vertritt die Bundesregierung bez\u00fcglich der sp\u00e4testens Anfang Februar 2014 anstehenden Entscheidung \u00fcber den Antrag der Europ\u00e4ischen Kommission zur Anbauzulassung f\u00fcr die gentechnisch ver\u00e4nderte Maislinie 1507, und welche Position vertritt die Bundesregierung hinsichtlich der im Ausschuss der St\u00e4ndigen Vertreter der Regierungen der EU-Mitgliedstaaten (COREPER) Mitte Januar 2014 anstehenden Entscheidung \u00fcber die Art des Abstimmungsverfahrens bez\u00fcglich des Zulassungsvorschlages f\u00fcr die Maislinie 1507?\n\nIch bitte die Frau Staatssekret\u00e4rin, die Frage 23 zu beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":345,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, in welcher Form und wann eine Befassung des Ministerrats zum Vorschlag der Kommission f\u00fcr eine Anbauzulassung der gentechnisch ver\u00e4nderten Maislinie 1507 erfolgen wird, ist derzeit noch offen, m\u00f6glicherweise im Rahmen eines schriftlichen Verfahrens. Die Entscheidung hier\u00fcber erfolgt m\u00f6glicherweise im Ausschuss der St\u00e4ndigen Vertreter am 17. Januar dieses Jahres. Die Bundesregierung wird ihre Position rechtzeitig vor einer m\u00f6glichen Abstimmung \u00fcber den Anbauvorschlag im Ausschuss der St\u00e4ndigen Vertreter oder im Rat festlegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538004,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage, Herr Kollege Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":347,"sitzung":7,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie sagten, das Verfahren sei derzeit noch offen, genauso wie der Zeitpunkt, wann bzw. ob eine schriftliche Abstimmung erfolgt. Das ist klar; dar\u00fcber haben wir schon diskutiert. Frankreich widerspricht einer schriftlichen Abstimmung. Deshalb wird eine Abstimmung in einem Ausschuss oder in einer Ratsversammlung notwendig werden. Das steht schon auf der Tagesordnung von Ecofin am 28. Januar. Der Raum f\u00fcr Spekulationen dar\u00fcber, wann das kommt, ist damit sehr klein geworden. Ich frage Sie daher, inwieweit die Bundesregierung garantieren kann, dass der Bundestag, also dieses Parlament, rechtzeitig \u00fcber den Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bez\u00fcglich des Zulassungsvorschlags f\u00fcr die Maislinie 1507 abstimmen kann. Schlie\u00dflich wird \u00fcber den entsprechenden Zulassungsantrag der EU-Kommission wahrscheinlich bereits, wie gesagt, am 28. Januar, also vor der n\u00e4chsten Plenarsitzung des Bundestages, entschieden werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538006,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":349,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen zugesagt, dass die Bundesregierung rechtzeitig entscheiden wird. Die Bundesregierung wird sich dabei aller verf\u00fcgbaren Informationen bedienen, die eine Auswirkung der Anwendung des spezifisch gentechnisch ver\u00e4nderten Organismus beschreiben. Sie wissen, dass dabei hier bei uns in Deutschland unter anderem die Stellungnahmen des Bundesamtes f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit, des Bundesinstituts f\u00fcr Ri-sikobewertung, des Robert-Koch-Instituts, des Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz und des Julius-K\u00fchn-Instituts und dar\u00fcber hinaus selbstverst\u00e4ndlich auch die Stellung-nahmen anderer betroffener Institutionen wie auch des Europ\u00e4ischen Parlaments einbezogen werden.\n\nIm \u00dcbrigen ist das Recht, bestimmte Tagesordnungspunkte auf die Tagesordnung zu setzen, ein Recht des Parlaments. Dazu hat sich die Bundesregierung nicht zu \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538008,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Nachfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":351,"sitzung":7,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00f6chte ich von den Verfahrensfragen zu den Inhalten kommen. Die Umweltverb\u00e4nde und auch die Imker sind sehr besorgt, was diese Maislinie angeht, und zwar aufgrund ihres besonders hohen Giftgehaltes. Sie produziert n\u00e4mlich ein Bacillus-thuringiensis-Toxin. Der Giftgehalt ist laut diversen Studien deutlich h\u00f6her als bei dem in Deutschland aus gutem Grund verbotenen gentechnisch ver\u00e4nderten Mais Mon810. Es stellt sich die Frage, inwieweit Zielorganismen wie Bienen oder Schmetterlinge betroffen sind.\n\nIch hatte schon gesagt, dass dieser Gehalt laut diversen Studien deutlich h\u00f6her ist. Die Bundesregierung muss sich jetzt fragen, warum sie dennoch auf meine -explizite Frage im Dezember keine einzige Quelle f\u00fcr ihre Position genannt hat, dass der Gehalt an Bt-Toxin in der neuen Maislinie 1507 im Durchschnitt niedriger sei als bei Mon810, wohingegen alle anderen Quellen, die uns zug\u00e4nglich sind, das Gegenteil belegen. Mich w\u00fcrde interessieren, wann die Bundesregierung gedenkt, diese fehlenden Belege nachzureichen und ihre Quellen inklusive des bibliografischen Nachweises zu benennen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538010,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":353,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich kann Ihnen nur sagen, dass die Bundesregierung die Daten verschiedenster international renommierter Organisationen - einige nationale habe ich Ihnen eben genannt -, auch der EFSA, der Europ\u00e4ischen Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, in ihre Entscheidungen einbeziehen wird. Wenn Ihnen noch Daten nachgereicht werden m\u00fcssen, werde ich das ohne Zweifel sehr gerne veranlassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538012,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage des Kollegen Ostendorff, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":355,"sitzung":7,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, wie sollen wir damit umgehen? Die EFSA hat deutlich gewarnt. Wann findet sich die Warnung, die die EFSA ausgesprochen hat, im Vorschlag wieder? Wann wird sich der Bundesminister bzw. das Bundesministerium einbringen und sagen: \u201eDas muss ber\u00fccksichtigt werden\u201c? Daf\u00fcr haben wir die EFSA. Es reicht nicht, zu sagen: Wir werden das mit einbeziehen. - Da muss konkreter geantwortet werden. Das ist der Anspruch des Parlaments. Ich bitte Sie, konkret zu beantworten, wie der Vorschlag der EFSA vonseiten des zust\u00e4ndigen Fachministeriums der Bundesregierung eingearbeitet wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538014,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":357,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, der Vorschlag wird einge-arbeitet, indem die Bundesregierung mit dem im Fachministerium vorhandenen Sachverstand diese Gutachten w\u00fcrdigt. Letztendlich fragen Sie mich aber, wann das endlich sein wird. Die Bundesregierung ist in diesem Abstimmungsverfahren. Nur das kann ich Ihnen zu dieser Frage sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538016,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Damit verlassen wir den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Wir danken Frau Staatssekret\u00e4rin Dr. Flachsbarth.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers der Verteidigung. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe bereit.\n\nIch rufe die Frage 24 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nInwieweit teilt die Bundesregierung die am 8. Januar 2014 ge\u00e4u\u00dferte Auffassung des scheidenden Bundesministers der Verteidigung, Dr. Thomas de Maizi\u00e8re (\u201eIn der Bundeswehr ist nat\u00fcrlich vieles nicht in Ordnung, nicht nur im R\u00fcstungsbereich\u201c; vergleiche Zeit Online vom 8. Januar 2014), und, bejahendenfalls, welche Bereiche der Bundeswehr au\u00dfer deren R\u00fcstung sieht die Bundesregierung in besonderer Unordnung?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":359,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":1859.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Kollege Str\u00f6bele, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Aussage des Bundesministers Dr. Thomas de Maizi\u00e8re vom 8. Januar 2014 ist in ihrer Gesamtheit zu sehen und lautet wie folgt - ich zitiere -:\n\nIn der Bundeswehr ist nat\u00fcrlich vieles nicht in Ordnung, nicht nur im R\u00fcstungsbereich. Das ist normal f\u00fcr Institutionen dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung.\n\nAlle in der Bundeswehr identifizierten Defizite werden unmittelbar angegangen. Dies gilt f\u00fcr alle erkannten spezifizierten M\u00e4ngel, wie sie zum Beispiel vom Wehrbeauftragten benannt werden. Dasselbe gilt zum Beispiel auch f\u00fcr durch den Bundesrechnungshof aufgeworfene Fragestellungen, die ebenfalls als wertvolle Hinweise und Anregungen f\u00fcr die Weiterentwicklung der Bundeswehr aufgenommen werden.\n\nIm \u00dcbrigen wird in den Antworten des Bundesministeriums der Verteidigung auf zahlreiche parlamentarische Anfragen zu einzelnen Defizitvermutungen ausf\u00fchrlich Stellung genommen und dem Parlament gegen\u00fcber Rechenschaft abgelegt. Auch bezogen auf die Neuausrichtung der Bundeswehr war bereits von Beginn an eine Evaluierung, also eine erste systematische Pr\u00fcfung im Sinne der Entwicklung der Strukturen und Prozesse, eingeplant. Diese wird nun im zweiten Jahr nach der Einf\u00fchrung der Strukturen und Prozesse f\u00fcr die Ebene des Bundesministeriums der Verteidigung und dessen erste nachgeordnete Ebene durchgef\u00fchrt. Zudem nimmt sich die Bundesregierung der im Koalitionsvertrag festgeschriebenen Aspekte, wie zum Beispiel der Attraktivit\u00e4t des Dienstes und der Vereinbarkeit von Familie und Dienst, als Verpflichtungen an.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538018,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage, wie ich vermute, Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":361,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich danke erst einmal f\u00fcr die Beantwortung meiner Frage. - Ich versuche einmal, zusammenzufassen: Die Bundesregierung teilt also die Auffassung - darauf bezog sich der Anfang meiner Frage -, die Herr de Maizi\u00e8re gegen\u00fcber Zeit Online zum Ausdruck gebracht hat; so verstehe ich das jedenfalls.\n\nHerr de Maizi\u00e8re hat ja die R\u00fcstungsdefizite in der Bundeswehr angesprochen. Meine etwas konkretere Nachfrage: Ist damit auch die offenbar doch sehr schlechte Qualit\u00e4t des Gewehrs G36 gemeint gewesen, das uns hier im Deutschen Bundestag schon mehrfach besch\u00e4ftigt hat? Hat die Bundesregierung f\u00fcr die Zukunft Pl\u00e4ne, vielleicht doch einen anderen Hersteller zu beauftragen? Oder bleibt es beim Gewehr G36?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538020,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":363,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":1859.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, die Bundesregierung betrachtet die Aussage des Bundesministers Dr. de Maizi\u00e8re nicht als interpretationsbed\u00fcrftig. Ich kann sie Ihnen gerne wiederholen. Sie enth\u00e4lt unter anderem den Satz: \u201eDas ist normal f\u00fcr Institutionen dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung.\u201c\n\nSie wissen im \u00dcbrigen, dass es etablierte parlamentarische Verfahren in diesen Bereichen gibt. Das Bundesministerium der Verteidigung beantwortet fortlaufend zahlreiche parlamentarische Anfragen zu konkreten Kritikpunkten und legt damit regelm\u00e4\u00dfig Rechenschaft gegen\u00fcber dem Parlament ab, nicht nur, aber selbstverst\u00e4ndlich auch zu R\u00fcstungsfragen. Ich denke, Sie wissen, dass es auch im Bereich des Bundesministeriums der Verteidigung die sogenannten 25-Millionen-Euro-Vorlagen gibt. Das hei\u00dft, dass bei solchen Vorhaben dem Haushaltsausschuss gegen\u00fcber eine besondere Rechenschaft abgelegt wird. Das betrifft den R\u00fcstungsbereich und auch andere Bereiche.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538022,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, Sie haben das Wort zu einer weiteren Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":365,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben einen Bereich angedeutet, der au\u00dfer dem R\u00fcstungsbereich in Betracht kommt: Das ist die Vereinbarkeit von Dienst und Kindererziehung. Meine zweite Nachfrage lautet: Gibt es noch andere Bereiche, die der Bundesminister m\u00f6glicherweise im Auge oder im Kopf gehabt hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":366,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":1859.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich habe dies beispielhaft angef\u00fchrt in der Hoffnung, damit Themen benennen zu k\u00f6nnen, die auch auf Ihr Interesse sto\u00dfen.\n\nIch sage noch einmal: Diese Aussage des ehemaligen Bundesministers der Verteidigung ist als solche nicht interpretationsbed\u00fcrftig. Sie ist im \u00dcbrigen insbesondere kein Anlass f\u00fcr irgendwelchen Alarmismus. Es geht auch nicht darum, in diesem Bereich nun einen besonders gro\u00dfen Mangel festzustellen. Vielmehr haben wir es nach der Aussetzung der Wehrpflicht mit einer Situation zu tun, die dadurch gekennzeichnet ist, dass sich die Bundeswehr, wie grunds\u00e4tzlich jeder andere Arbeitgeber auch, am Arbeitsmarkt um attraktive Arbeitskr\u00e4fte bem\u00fchen muss. Das ist eine Herausforderung f\u00fcr die Bundeswehr als Arbeitgeber, und das ist neu im Vergleich zu fr\u00fcheren Zeiten. Das bedeutet nicht, dass aus Sicht der Bundesregierung die Zust\u00e4nde in diesem Bereich alarmierend und besonders schlecht w\u00e4ren. Aber es ist ein Bereich, auf den man sicherlich sinnvollerweise einen Blick wirft, wenn es darum geht, die Bundeswehr als Arbeitgeber attraktiver zu machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538025,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Damit verlassen wir den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung und danken Staatssekret\u00e4r Brauksiepe.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Die Frage 25 der Kollegin Lazar wird schriftlich beantwortet.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Die Frage 26 des Kollegen Terpe wird schriftlich beantwortet.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Katherina Reiche bereit.\n\nIch will zum weiteren Verlauf der Sitzung nur mitteilen, dass wir um 15.35 Uhr mit der Aktuellen Stunde beginnen und die restlichen Fragen dann schriftlich beantwortet werden. Wir haben also jetzt noch zehn Minuten - plus\/minus - f\u00fcr die Fragestunde.\n\nIch rufe die Frage 27 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWie ist der Stand der Genehmigung der Interimsflugrouten f\u00fcr den Betrieb der S\u00fcdbahn w\u00e4hrend der Sanierung der Nordbahn am Flughafen Berlin Brandenburg durch die DFS Deutsche Flugsicherung GmbH und das Bundesaufsichtsamt f\u00fcr Flugsicherung, und ist eine Genehmigung bis zum von dem Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Flughafen Berlin Brandenburg GmbH, Hartmut Mehdorn, angek\u00fcndigten Beginn der Sanierung der Nordbahn zum 1. Juli 2014 sichergestellt?\n\nIch bitte die Frau Staatssekret\u00e4rin, die Frage zu beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538026,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":7,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Abgeordneter, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Flugverfahren zur vor\u00fcbergehenden Anbindung der S\u00fcdbahn w\u00e4hrend der Sanierung der n\u00f6rdlichen Start- und Landebahn des Verkehrsflughafens Berlin-Sch\u00f6nefeld wurden am 18. November 2013 der \u00f6rtlichen Flugl\u00e4rmkommission vorgestellt. Nach dort erfolgter Beschlussfassung legte die DFS, die Deutsche Flugsicherung, dem Bundesaufsichtsamt f\u00fcr Flugsicherung, dem BAF, im Dezember 2013 die entsprechenden Unterlagen mit der Bitte vor, das f\u00fcr die Festlegung erforderliche Verfahren einzuleiten. Dies wird nunmehr durch das Bundesaufsichtsamt f\u00fcr Flugsicherung unter Einhaltung der einschl\u00e4gigen Vorgaben, insbesondere unter Beteiligung der gesetzlich vorgeschriebenen Beh\u00f6rden, durchgef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538027,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage, Herr Kollege? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":370,"sitzung":7,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die Beantwortung. - Wir haben nicht nur in Berlin einige Erfahrungen mit dem Verfahren zur Festlegung von Flugrouten - da gibt es ja eine B\u00fcrgerbeteiligung -; es ist ein sehr kompliziertes Verfahren. Halten Sie es angesichts des jet-zigen Verfahrensstandes und der Erfahrung bei der bisherigen Festlegung von Flugrouten f\u00fcr realistisch, dass das Ziel von Hartmut Mehdorn, n\u00e4mlich mit der Sanierung der Nordbahn am 1. Juli dieses Jahres zu beginnen, erreicht werden kann, dass also zum 1. Juli tats\u00e4chlich bestandskr\u00e4ftige Interimsflugrouten vorliegen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538029,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538030,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":7,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, das sind zwei verschiedene Komplexe. Sie fragen mich einmal, ob die Sanierung in dem zur Verf\u00fcgung stehenden oder angegebenen Zeitraum -erfolgen kann. Das m\u00fcssen Sie das Land Brandenburg respektive den Flughafenchef fragen. Zum anderen geht es darum, ob in der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit f\u00fcr diesen Bereich die Flugrouten verhandelt werden k\u00f6nnen. Diese Verfahren und die notwendige Beteiligung sind zwar langwierig, aber wir gehen davon aus, dass dies bis zum 1. Juli zu machen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538031,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Nachfrage? - Bitte, Herr Kollege K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":374,"sitzung":7,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aus meiner Sicht, Frau Staatssekret\u00e4rin, geh\u00f6ren die beiden Aspekte zusammen, weil es derzeit keine genehmigten Flugrouten f\u00fcr die S\u00fcdbahn gibt. Wenn man die Nordbahn sanieren will - das kann ja nicht w\u00e4hrend des laufenden Betriebs erfolgen -, braucht man genehmigte Flugrouten f\u00fcr die S\u00fcdbahn, um den Verkehr dort abwickeln zu k\u00f6nnen. Aus meiner Sicht bedingen sich beide Aspekte also. F\u00fcr den Beginn der Nordbahnsanierung ist Voraussetzung schlicht und ergreifend, dass es genehmigte Flugrouten f\u00fcr die S\u00fcdbahn gibt. Insofern verstehe ich die Aussage nicht ganz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538033,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538034,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":7,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, die Genehmigung und der Betrieb von Flugh\u00e4fen erfolgen nun einmal durch die L\u00e4nder im Wege der Auftragsverwaltung. Insofern liegt die Verantwortung hier nicht beim Bund, sondern beim Land, in dem Fall bei der Genehmigungsbeh\u00f6rde in Brandenburg. Zum Stand von Bauvorhaben ist dann sicherlich der Chef des Flughafens derjenige, der befragt werden muss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538035,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben noch die Nachfrage des Kollegen Behrens, Fraktion Die Linke. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":378,"sitzung":7,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, m\u00f6glicherweise steht der noch nicht rechtskonform umgesetzte L\u00e4rmschutz der Inbetriebnahme der S\u00fcdbahn entgegen; das sagen zumindest Medienberichte aus. Also: Die Nordbahnsanierung kann erst dann erfolgen, wenn die S\u00fcdbahn in Betrieb genommen werden kann, aber die S\u00fcdbahn kann laut Planfeststellungsverfahren erst in Betrieb genommen werden, wenn der rechtskonforme Schallschutz umgesetzt worden ist. Insofern ist f\u00fcr mich die Frage, ob die Bundes-regierung als Anteilseignerin davon ausgeht, dass das Schallschutzprogramm bis zu dem Zeitpunkt, zu dem Herr Mehdorn angek\u00fcndigt hat, dass es zu einer Inbetriebnahme kommt, realisiert worden ist. Oder wie stellen Sie sich sonst die Inbetriebnahme der S\u00fcdbahn als Anteilseignerin vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538037,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538038,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":7,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Grunds\u00e4tzlich nimmt die Bundesregierung zu Medienberichten keine Stellung. Was aber den Schutz vor Flugl\u00e4rm angeht, so erwarten wir einen den gesetzlichen Vorgaben entsprechenden Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538039,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Wir kommen damit zur Frage 28, ebenfalls des Abgeordneten Stephan K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nSchlie\u00dft der Flughafen Berlin-Tegel sechs Monate nach Inbetriebnahme der S\u00fcdbahn, wie im Planfeststellungsbeschluss vorgeschrieben, und falls nein, wie soll diese Regelung au\u00dfer Kraft gesetzt werden?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538040,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":7,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wie schon in meiner Antwort eben verweise ich auch hier auf den Zusammenhang. Mit der Genehmigung und dem Betrieb von Flugh\u00e4fen werden die L\u00e4nder im Wege der Auftragsverwaltung in eigener Zust\u00e4ndigkeit betraut und sind damit befasst. Vor dem Hintergrund, dass die Zust\u00e4ndigkeiten dort wahrgenommen werden, ist der Bund f\u00fcr die aufgeworfene Frage in der Sache nicht zust\u00e4ndig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538041,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe Ihrem Gesicht den Wunsch nach einer Nachfrage an, Herr Kollege K\u00fchn. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":384,"sitzung":7,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben das richtig aus meinem Gesicht abge-lesen. - Meine Frage zielt darauf, wie aus Sicht der Bundes-regierung die Rechtslage eingesch\u00e4tzt wird, ob also aus ihrer Sicht dann, wenn die S\u00fcdbahn in Betrieb geht, so wie das zum 1. Juli dieses Jahres geplant ist, der Planfeststellungsbeschluss greift, wonach - das ist in der Reihenfolge so festgelegt - sechs Monaten sp\u00e4ter Tegel schlie\u00dfen muss. Dazu muss die Bundesregierung doch eine Rechtsauffassung haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538043,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":7,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt einen bestehenden Planfeststellungsbeschluss. Dieser gilt und wird umgesetzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":386,"sitzung":7,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darf ich?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538045,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja, bitte, noch eine zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":388,"sitzung":7,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die zweite Zusatzfrage bezieht sich noch einmal auf Tegel. Es gab ja Diskussionen, insbesondere vom Vorstand der Flughafengesellschaft, Herrn Mehdorn, angeregt, den Flughafen l\u00e4nger zu betreiben. Nun ist es so, dass man eine sogenannte Lex Tegel gefunden hat, gem\u00e4\u00df der 2007 entschieden wurde, dass, da ja der Flughafen in absehbarer Zeit schlie\u00dfen soll, keine zus\u00e4tzlichen L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen erforderlich sind. Wenn jetzt der Flughafen Tegel l\u00e4nger offen bleiben muss oder soll, w\u00fcrde das bedeuten, dass zus\u00e4tzlicher L\u00e4rmschutz erforderlich ist. K\u00f6nnen Sie best\u00e4tigen, dass dieser Zusammenhang besteht? Und gibt es nach Ihrer Kenntnis Berechnungen, wie hoch die Kosten w\u00e4ren, die f\u00fcr zus\u00e4tzlichen L\u00e4rmschutz bei einem l\u00e4ngeren Offenhalten von Tegel anfallen w\u00fcrden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538047,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538048,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":7,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Ihre Fragen bewegen sich ja im rein spekulativen Bereich, was w\u00e4re wenn. Noch einmal: Wir haben einen bestehenden Planfeststellungsbeschluss, in dem ein Zusammenhang zwischen dem Betrieb des BER mit dem dann zu beendenden Betrieb von Tegel festgeschrieben ist. Insofern basieren die von Ihnen aufgeworfenen Fragen auf Spekulationen und Hypothesen. Diese kann, werde und will ich an dieser Stelle nicht beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538049,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Wir kommen damit zur letzten Frage in dieser Fragestunde, der Frage 29 des Abgeordneten Behrens:\n\nStimmt die Bundesregierung der Einsch\u00e4tzung zu, dass gem\u00e4\u00df der Bundeshaushaltsordnung die Einf\u00fchrung einer f\u00fcr inl\u00e4ndische Pkw-Halterinnen und Pkw-Halter kostenneutralen Pkw-Maut - Vignette - nur dann zul\u00e4ssig ist, wenn die um die Kompensationsleistungen f\u00fcr inl\u00e4ndische Pkw-Halterinnen und Pkw-Halter bereinigten Einnahmen aus der Pkw-Maut die Mauterhebungskosten \u00fcbersteigen, sprich: wenn die von ausl\u00e4ndischen Kfz-Halterinnen und Kfz-Haltern entrichteten Mautzahlungen in Summe gr\u00f6\u00dfer sind als die gesamten Erhebungskosten - bitte begr\u00fcnden -, und sind nach Auffassung der Bundesregierung die den Pkw-Halterinnen und Pkw-Haltern entstehenden Befolgungs- und Entrichtungskosten der bereits f\u00fcr 2015 avisierten Mautpflicht in die Berechnung der Erhebungskosten einzubeziehen - bitte begr\u00fcnden?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538050,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":7,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Das prim\u00e4re Ziel der Einf\u00fchrung einer Pkw-Maut ist, zus\u00e4tzliche Einnahmen f\u00fcr die Finanzierung der Verkehrsinfrastruktur zu erlangen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":393,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja interessant!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538052,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":395,"sitzung":7,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, bei dieser kurzen Antwort war das anzunehmen. - Ich m\u00f6chte noch einmal auf den Inhalt meiner in der Tat komplexen Frage hinaus. Wir haben jetzt von verschiedenen Modellen geh\u00f6rt, auf deren Basis sich der Bundesverkehrsminister die Ausgestaltung einer k\u00fcnftigen Pkw-Maut vorstellen k\u00f6nnte, ohne dass sie inl\u00e4ndische Autofahrer betrifft. Ein in sich schl\u00fcssiges Modell ist aber noch nicht erkennbar, weil gegen alle Vorstellungen europarechtliche Hindernisse geltend gemacht worden sind. Uns kommt es jetzt darauf an, von Ihnen zu erfahren: Wie sind die Konturen eines Modells, das ja m\u00f6glicherweise in der Pipeline ist, das wirklich daf\u00fcr sorgt, dass deutsche Autofahrerinnen und Autofahrer nicht zus\u00e4tzlich belastet werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538054,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538055,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":7,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich w\u00fcrde Ihnen gerne den Wortlaut der Koalitionsvereinbarung zwischen CDU, CSU und SPD in Erinnerung rufen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":398,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re total interessant!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538057,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":7,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Da hei\u00dft es:\n\nDiesem Ziel\n\n- sprich: einer leistungsf\u00e4higen Verkehrsinfrastruktur -\n\ndient \u2026 eine europarechtskonforme Pkw-Maut, mit der wir Halter von nicht in Deutschland zugelassenen Pkw an der Finanzierung zus\u00e4tzlicher Ausgaben f\u00fcr das Autobahnnetz beteiligen wollen, ohne im Inland zugelassene Fahrzeuge h\u00f6her als heute zu belasten.\n\nSie haben gerade richtigerweise darauf hingewiesen, dass wir an einem Konzept arbeiten. Solange das der Fall ist, kann \u00fcber Details noch nichts gesagt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538058,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Kollege Behrens? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":401,"sitzung":7,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, gleichwohl sind Inhalte bzw. Details bekannt geworden - in Medienberichten wiederum; ich hoffe, dass Sie sich trotzdem dazu \u00e4u\u00dfern werden -, n\u00e4mlich dass verschiedene Vorschl\u00e4ge gemacht wurden, beispielsweise die Erg\u00e4nzung, dass nicht nur spezifische europarechtliche Fragen ber\u00fccksichtigt werden, sondern m\u00f6glicherweise auch eine \u00f6kologische Dimension mit eingebracht wird, sodass unter Umst\u00e4nden schadstoffarme Fahrzeuge in besonderer Weise behandelt werden k\u00f6nnen. Sind hinsichtlich dieser Forderung momentan konkrete Ideen in der Diskussion?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538060,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538061,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":7,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wir erarbeiten ein Konzept. Dieses hat die von mir genannten Kriterien zu erf\u00fcllen. Zu weiteren Spekulationen, Modellen, Ausgestaltungen, die nicht durch das Ministerium und damit durch die Bundes-regierung in die \u00d6ffentlichkeit gelangt sind, werde ich nicht Stellung nehmen. Es ist jetzt die Aufgabe des Ministeriums, einen Vorschlag zu unterbreiten, und das werden wir im Laufe dieses Jahres tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538062,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Recht herzlichen Dank. - Wir haben damit die Zeit f\u00fcr die Fragestunde ausgesch\u00f6pft. Die restlichen Fragen werden nach den Vorschriften der Gesch\u00e4ftsordnung behandelt. Ich schlie\u00dfe damit diesen Tagesordnungspunkt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":405,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nHaltung der Bundesregierung zu den Verhandlungen \u00fcber ein No-Spy-Abkommen zwischen den USA und der Bundesrepublik Deutschland\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Jan Korte f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538064,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":407,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Juni vergangenen Jahres haben wir es mit einem der gr\u00f6\u00dften Datenschutz- und Grundrechteskandale in der Geschichte \u00fcberhaupt zu tun. Das millionenfache Aussp\u00e4hen der Bev\u00f6lkerung ist ein fundamentaler Angriff auf die Grundfeste der Demokratie, n\u00e4mlich die freie Kommunikation und das Kommunizieren frei von Kontrolle. Das Hauptproblem bei dieser Aff\u00e4re - weswegen die heutige Debatte so wichtig ist und von uns beantragt wurde - ist die Haltung der Bundesregierung in dieser Frage. Das muss sich endlich \u00e4ndern, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538066,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":409,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Was wurde seit Juni getan? Dar\u00fcber m\u00fcssen wir einmal sprechen. Zun\u00e4chst wurde die Opposition von der damaligen Bundesregierung als antiamerikanisch und naiv beschimpft; das war der Kollege Friedrich. Dann wurde die Aff\u00e4re von Herrn Pofalla f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt; alle Verd\u00e4chtigungen seien ausger\u00e4umt. Dann wurde bekannt, dass das Telefon der Kanzlerin ausspioniert wurde. Bei diesem Vorgang war die erste Gef\u00fchlsregung bei Ihnen feststellbar. In dieser Woche gibt es ein Interview mit dem ehemaligen Innenminister Friedrich, Zitat: Ich hatte wichtigere Themen. - Das ist dieser Aff\u00e4re nicht einmal im Ansatz angemessen. Das ist eine bodenlose Frechheit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538068,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":411,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann wurde Folgendes gemacht: Man hat einen Fragenkatalog versandt, von dem wir bis heute nicht wissen, ob die Fragen \u00fcberhaupt beantwortet wurden und, wenn ja, wie. Dann fiel die Bundesregierung besonders als PR-Agentur f\u00fcr die US-Regierung auf, und dann gab es - jetzt wird es ganz toll - einen Anruf bei Pr\u00e4sident Obama durch die Kanzlerin, die darum bat - so konnte man der internationalen Presse entnehmen -, man m\u00f6ge das Handy doch nicht mehr abh\u00f6ren. Sie sagte laut New York Times - ich zitiere -: \u201eThis is like the Stasi\u201c. Das ist also das, was von der Kanzlerin dazu zu h\u00f6ren war. - Dann war Ihr Vorhaben, das Sie tatkr\u00e4ftig angehen wollten, ein No-Spy-Abkommen auf den Weg zu bringen.\n\nNun kennen wir die Medienberichte. Wir wissen \u00fcberhaupt nicht, ob es zu einem No-Spy-Abkommen kommen wird","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":412,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wahrscheinlich nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":413,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"und, wenn ja, was drinsteht. Wir wissen auch nicht, ob es dabei nur um Regierungsmitglieder geht oder um die gesamte Bev\u00f6lkerung, was angemessen w\u00e4re. Folgendes war diese Woche interessant: Selbst der Pr\u00e4sident des BND ist schwer verunsichert und nicht zufrieden. Ganze Weltbilder brechen bei den Kollegen Uhl und Mayer von der CSU in sich zusammen; sie fragen sich, wie das denn sein kann. Das ist immerhin ein Indiz daf\u00fcr, dass Sie etwas zur Kenntnis genommen haben. Ohne den Druck der Opposition und ohne den Druck und die Aufar-beitung von kritischen Medien w\u00fcrde hier nichts passieren.\n\nWas macht die SPD? Sie kann sich mal wieder, wie so oft, nicht entscheiden zwischen B\u00fcrgerrechten - da gibt es leichte Ans\u00e4tze beim neuen Bundesjustizminister - und einer v\u00f6llig enthemmten Law-and-Order-Politik, f\u00fcr die Olaf Scholz und die Genossen in Hamburg stehen. Es ist wie immer: Auf die SPD ist kein Verlass. Sie ist in dieser Debatte zu nichts zu gebrauchen. Auch das ist sehr bedauerlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538072,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":415,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will eines sagen: Wir d\u00fcrfen nicht nur auf Gro\u00dfbritannien und die Vereinigten Staaten gucken. Wir m\u00fcssen vielmehr vor der eigenen Haust\u00fcr kehren; denn die Datensammelw\u00fctigen sind im eigenen Land, hier im Bundestag. Wir brauchen da eine Umkehr, auch hier in Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538074,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":417,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie werden sicherlich sagen: Mensch, der Kollege Korte von den Linken hat mit dem, was er hier vortr\u00e4gt, recht. Aber was sollen wir denn konkret tun?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":418,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer sagt das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":419,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen m\u00f6chte ich Ihnen einige ganz konkrete Vorschl\u00e4ge machen und Empfehlungen geben, wie wir weiterkommen und etwas ver\u00e4ndern k\u00f6nnen.\n\nErstens. K\u00fcndigen Sie umgehend die Verhandlungen zum transatlantischen Freihandelsabkommen auf! Das ist eine Sprache, wenn es um die Wirtschaft geht, die auch die Vereinigten Staaten von Amerika verstehen. Das w\u00e4re etwas Konkretes, wo sie handeln w\u00fcrden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538078,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":421,"sitzung":7,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"V\u00f6llig sachfremd!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":422,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Legen Sie alle Vertr\u00e4ge und Abkommen zum Datenaustausch zwischen den Diensten offen - darauf haben die Menschen ein Anrecht -, und legen Sie das Fluggastdatenabkommen und den Bankdatenaustausch auf EU-Ebene mit den USA auf Eis! Werden Sie in Europa aktiv!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538081,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":424,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Berufen Sie einen Sonderermittler mit allen notwendigen Kompetenzen! Wir m\u00f6chten einen konkreten Vorschlag machen - er w\u00e4re daf\u00fcr sehr geeignet -: Bitten Sie Peter Schaar, den ehemaligen exzellenten Bundesdatenschutzbeauftragten, diese Aufgabe zu \u00fcbernehmen! Das w\u00e4re die richtige Person und ein Zeichen daf\u00fcr, dass Sie handeln wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538083,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":426,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr welche Aufgabe?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":427,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Viertens. Beerdigen Sie endlich final die Vorratsdatenspeicherung, und werden Sie auf EU-Ebene aktiv, damit sie nicht umgesetzt wird! Es ist an der Zeit. Auch das ist wichtig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538086,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":429,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Letzter konkreter Vorschlag. Es gibt Botschaftsangeh\u00f6rige, die hier spionieren. Wenn man eine flei\u00dfige und gute Spionageabwehr hat oder h\u00e4tte, sollte es hin und wieder gelingen, dies rauszubekommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":430,"sitzung":7,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die haben ja Wichtigeres zu tun!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":431,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Erkl\u00e4ren Sie diese Botschaftsangeh\u00f6rigen zu Personae non gratae! Das w\u00e4re ein wichtiges Zeichen, um zu zeigen, wie man mit so etwas umgehen muss. F\u00fcr die CSU in ihre Sprache, die nicht meine ist, \u00fcbersetzt, w\u00fcrde das bedeuten: Wer spioniert, der fliegt. - Das w\u00e4re die richtige konsequente Antwort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538090,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":433,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass auch wir in der Bundesrepublik eine neue \u00c4ra von B\u00fcrgerrechten und Datenschutz brauchen. Wir m\u00fcssen vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen. Am Freitag will Pr\u00e4sident Obama zu diesen Vorg\u00e4ngen Stellung nehmen. Sie haben heute als Regierungsfraktionen - die Bundesregierung ist leider nicht unbedingt mit der ersten Riege vertreten -,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538092,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538093,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":7,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Aber hallo!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":436,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"die letzte Chance, hier klar Stellung zu beziehen und sowohl nach Washington als auch an die eigene Bev\u00f6lkerung ein Zeichen zu senden. Es wird jetzt wirklich h\u00f6chste Zeit, dass Ihr Gepenne ein Ende hat.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538095,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":438,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r G\u00fcnter Krings.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538097,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":440,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Man k\u00f6nnte jetzt auch sehr bescheiden sagen, dass die Bundesregierung ihre Redner an der Stelle ein bisschen dem Redneraufgebot der Linksfraktion angepasst hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538099,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":442,"sitzung":7,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen sind Sie in die B\u00fctt geschickt worden?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":443,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, die Ver\u00f6ffentlichungen zu den Datensammlungen der US-amerikanischen National Security Agency haben bei vielen B\u00fcrgern - das ist klar - nicht nur berechtigte Fragen aufgeworfen, sondern verst\u00e4ndlicherweise auch gro\u00dfe Sorgen und Verunsicherungen ausgel\u00f6st.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":444,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, die Fragen sind alle beantwortet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":445,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat schon zu einem Zeitpunkt, als das Ausma\u00df der Sammelaktionen noch nicht g\u00e4nzlich erkennbar war, reagiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":446,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit welchem Ergebnis?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":447,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Insbesondere hat sie die n\u00f6tige Aufkl\u00e4rung eingefordert. Sie hat dies auch auf ministerieller Ebene getan, bis hin zu direkten Gespr\u00e4chen zwischen der Bundeskanzlerin und Pr\u00e4sident Obama.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":448,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf die Antwort warten wir heute noch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":449,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich mache keinen Hehl daraus: Das Antwortverhalten der USA ist bislang h\u00f6chst unbefriedigend. Die wichtigsten Fragen sind unbeantwortet geblieben. Es ist ja sch\u00f6n, wenn vertrauliches Material zum Teil deklassifiziert wird. Allerdings sind den mehr als 1 000 Seiten, die deklassifiziert worden sind, keine relevanten Informationen \u00fcber Ausma\u00df und Umfang der Programme zu entnehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":450,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":451,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Das Material vermittelt nicht mehr als einen \u00dcberblick \u00fcber die technischen Ans\u00e4tze der Sicherheitsbeh\u00f6rden der USA und ein Verst\u00e4ndnis der rechtlichen Grund-lagen, auf die sich die USA beziehen. Das ist aus meiner Sicht inakzeptabel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":452,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Das ist noch gesch\u00f6nt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":453,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Gerade deshalb m\u00fcssen die Verhandlungen mit den Amerikanern \u00fcber eine verbindliche Vereinbarung zu nachrichtendienstlichen T\u00e4tigkeiten weitergef\u00fchrt werden, und deshalb - da kann die Opposition ganz beruhigt sein - werden sie auch weitergef\u00fchrt.\n\nBereits in der letzten Legislaturperiode hat die Bundesregierung Gespr\u00e4che mit der amerikanischen Regierung aufgenommen, um sicherzustellen, dass die Grundrechte deutscher B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gewahrt werden. Ziel dieser Gespr\u00e4che war es von Anfang an, zu einer entsprechenden Vereinbarung zwischen dem Bundesnachrichtendienst und der National Security Agency zu gelangen. Die Gespr\u00e4che wurden zun\u00e4chst unmittelbar zwischen den Nachrichtendiensten BND und NSA mit zwei Zielrichtungen gef\u00fchrt: zum einen die Regelung der Zusammenarbeit dort, wo wir gemeinsame -Interessen definieren k\u00f6nnen, also zum Beispiel in so wichtigen Aufgabenfeldern wie Kampf gegen den internationalen Terrorismus oder gegen die Verbreitung von Massenvernichtungswaffen, zum anderen aber auch die Ber\u00fccksichtigung der Interessen der jeweils anderen Seite und die Wahrung der jeweiligen Rechtsordnung.\n\nMeine Damen und Herren, der Ma\u00dfstab, dass auch f\u00fcr unsere Partner und ihre Sicherheitsbeh\u00f6rden auf deutschem Boden uneingeschr\u00e4nkt deutsches Recht zu gelten hat, ist f\u00fcr uns nicht verhandelbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538112,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":455,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":456,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Aber die Aufk\u00fcndigung jedweder Zusammenarbeit mit den amerikanischen Beh\u00f6rden w\u00e4re ebenso keine verantwortliche Alternative, weil sie unser Land ein ganzes St\u00fcck unsicherer machen w\u00fcrde. Ich habe eben Teilen der Fragestunde lauschen k\u00f6nnen und mit Interesse geh\u00f6rt, dass Abgeordnete der Linken danach fragen, warum es bei der Aufarbeitung des NSU-Terrors nicht mehr Erkenntnisse der NSA gegeben habe. Offenbar gehen also auch Sie davon aus, dass diese Zusammenarbeit notwendig und wichtig ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538115,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":458,"sitzung":7,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"L\u00e4cherlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538117,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":460,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"- Das stelle ich nur so fest. - Es ist daher gut, dass die Gespr\u00e4che dazu beitragen k\u00f6nnen, das gegenseitige Vertrauen und unsere Zusammenarbeit, die dringend erforderlich ist, zu verbessern. Genau aus diesem Grunde m\u00fcssen die Gespr\u00e4che zwischen BND und NSA weitergehen. Gerade weil es sich hier um hochsensible -Themen handelt, geht bei solchen Gespr\u00e4chen ganz eindeutig Gr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit.\n\nMeine Damen und Herren, von manchen anderen Staaten, bei denen wir auch getrost von nachrichtendienstlichen Aktivit\u00e4ten gegen uns in Deutschland ausgehen k\u00f6nnen, unterscheidet sich die USA in einem ganz wesentlichen Punkt: Sie ist ein freiheitlicher Rechtsstaat, eine Demokratie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":461,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das macht die Sache doch nicht besser!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":462,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Anders als in anderen L\u00e4ndern hat daher innerhalb der USA eine ernsthafte Debatte \u00fcber M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Aufkl\u00e4rung, \u00fcber die Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und \u00fcber den Umgang mit Freunden und Verb\u00fcndeten begonnen; es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn eine solche Debatte auch in anderen L\u00e4ndern beginnen w\u00fcrde. Die einflussreiche demokratische Senatorin Dianne Feinstein, Vorsitzende des Kontrollgremiums des Senats, etwa hat klar gesagt, die \u00dcberwachung von Bundeskanzlerin Angela Merkel und anderen Regierungschefs sei abzulehnen. Eine vollst\u00e4ndige \u00dcberpr\u00fcfung aller Geheimdienstprogramme sei erforderlich, damit die Mitglieder des Geheimdienstausschusses des Senats voll dar\u00fcber unterrichtet sind, was die Dienste tats\u00e4chlich tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":463,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4ren wir auch gern!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":464,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Auch in den USA erkennt ein gr\u00f6\u00dfer werdender Teil der \u00d6ffentlichkeit, dass nicht jede Abh\u00f6rma\u00dfnahme, die technisch m\u00f6glich ist, ethisch verantwortbar ist und damit auch rechtlich zul\u00e4ssig sein darf.\n\nDie Notwendigkeit einer seri\u00f6sen Abw\u00e4gung zwischen den Sicherheitsinteressen einerseits und dem Schutz der Privatsph\u00e4re andererseits wird allm\u00e4hlich auch in der US-Regierung erkannt. US-Pr\u00e4sident Obama hat im August des letzten Jahres eine hochrangige Expertengruppe beauftragt, Vorschl\u00e4ge zur \u00dcberpr\u00fcfung der Arbeit der amerikanischen Nachrichtendienste zu unterbreiten. Er hat angek\u00fcndigt, seine Schlussfolgerungen am n\u00e4chsten Freitag der \u00d6ffentlichkeit vorzustellen. Die \u00dcberpr\u00fcfung der Arbeit der Dienste erstreckt sich auch auf die sogenannte Auslandsaufkl\u00e4rung, also auf die Themen, die uns hier besonders interessieren. Die Bundesregierung begr\u00fc\u00dft dieses Vorgehen. Es w\u00e4re auch f\u00fcr das transatlantische Verh\u00e4ltnis wichtig, wenn m\u00f6glichst viele der 46 Anregungen praktisch umgesetzt w\u00fcrden, etwa die verst\u00e4rkte Ber\u00fccksichtigung der Grundrechte von Nicht-US-B\u00fcrgern und der Verzicht auf Industriespionage. Meine Damen und Herren, wenn wir diesen noch recht z\u00e4hen Prozess des Umdenkens in den USA f\u00f6rdern wollen, brauchen wir eine intelligente -Reaktion und keine voreiligen Schlussfolgerungen. Forderungen nach der Aufk\u00fcndigung von Daten\u00fcbermittlungsabkommen oder der Aussetzung der Verhandlungen \u00fcber das transatlantische Freihandelsabkommen sind das Gegenteil von intelligent. Gerade vom letztgenannten Abkommen profitieren wir in Deutschland und -Europa n\u00e4mlich mindestens ebenso stark wie die Amerikaner. Eine solche Selbstsch\u00e4digung unter Verkennung der eigenen nationalen Interessen geh\u00f6rt wohl kaum zu den Reaktionsmitteln, die die amerikanische Seite dauerhaft beeindrucken k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538123,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":466,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Mit Hilfe des TFTP-Abkommens, auch SWIFT--Abkommen genannt, konnte laut der Evaluation der EU-Kommission ein wichtiger Beitrag zur Bek\u00e4mpfung der Terrorismusfinanzierung auch in Europa geleistet werden. Anders liegt die Sache beim sogenannten Safe--Harbor-Abkommen. Die Bundesregierung setzt sich -daf\u00fcr ein, dieses Abkommen f\u00fcr die \u00dcbermittlung von personenbezogenen Daten an Drittstaaten im wirtschaftlichen Bereich deutlich zu verbessern. Der Themenkomplex muss im Kontext der Datenschutz-Grundverordnung neu geregelt werden; unter anderem k\u00f6nnte man eine Meldepflicht f\u00fcr die Weitergabe von Daten in andere Staaten schaffen. Ziel ist es, die Individualrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu st\u00e4rken und ihnen -bessere Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nMeine Damen und Herren, im Lichte der \u00fcberbordenden NSA-Datensammlung ist die zentrale Aufgabe in Deutschland und Europa die R\u00fcckgewinnung der Souver\u00e4nit\u00e4t \u00fcber den Umgang mit unseren Daten. Dazu brauchen wir sowohl rechtliche als auch technische Mittel.\n\nDigitalisierung braucht Vertrauen. Die Menschen in Deutschland m\u00fcssen darauf vertrauen d\u00fcrfen, sich auch im Cyberraum frei und sicher bewegen zu k\u00f6nnen. Wir wollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und auch die deutschen Unternehmen im Netz sch\u00fctzen. Dieser Schutz muss sich gegen jede Form der Verletzung der Informa-tionssicherheit richten, sei es gegen Cyberkriminelle, sei es gegen organisierte Kriminalit\u00e4t oder auch gegen -ausl\u00e4ndische Nachrichtendienste, gleich welchen Ursprungs.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538125,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":468,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann mal los!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":469,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Wer es ernst meint mit einem 360-Grad-Blick auf alle Quellen m\u00f6glicher Bedrohungen der Vertraulichkeit und Sicherheit unserer Datenkommunikation, darf eben den Blick nicht ausschlie\u00dflich auf die Nachrichtendienste der USA richten; denn wir m\u00fcssen davon ausgehen, dass nicht nur die NSA, sondern auch andere Staaten Aussp\u00e4hprogramme unterhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":470,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt! Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":471,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Den Schutz der B\u00fcrger und Unternehmen k\u00f6nnen wir nur gemeinsam bew\u00e4ltigen. Wirtschaft, Staat und Zivilgesellschaft m\u00fcssen hier zusammenwirken. Im Koalitionsvertrag haben wir eine Reihe von sehr konkreten Vorhaben vereinbart, die diesen Schutz voranbringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":472,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":473,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich denke dabei etwa an die Unterst\u00fctzung f\u00fcr mehr und bessere Verschl\u00fcsselung der Datenkommunikation durch die Nutzer und an die F\u00f6rderung vertrauensw\u00fcrdiger Hersteller und Dienstleister in Deutschland, damit wir auf deren Technologien aufbauen k\u00f6nnen. Ich denke an das IT-Sicherheitsgesetz, mit dem wir die Betreiber -kritischer Infrastrukturen ebenso in die Verantwortung nehmen wollen wie die Provider. Ich denke auch an die Pr\u00fcfung von M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ein europ\u00e4isches Routing bzw. eine europ\u00e4ische oder deutsche Cloud.\n\nWir werden die Daten- und Informationssicherheit zu einem Schwerpunkt unserer Arbeit machen und mit allen beteiligten Ressorts, mit der Wirtschaft und mit der Zivilgesellschaft nach L\u00f6sungen suchen. All das erfordert nat\u00fcrlich Investitionen in Technik und Experten, die diese Technik bedienen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":474,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Experten sind teuer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":475,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Mehr Sicherheit gibt es auch in der Datenkommunikation nicht zum Nulltarif.\n\nDie NSA-Debatte verlangt wie derzeit kein anderes Thema, dass sich Deutschland und die USA auf eine kluge Balance zwischen Freiheit und Sicherheit einigen. Das Vorhalten nachrichtendienstlicher F\u00e4higkeiten ist gerade im Zeitalter des Internets eine unabdingbare Pflicht des Staates, um die Sicherheit seiner B\u00fcrger zu garantieren. Nur ist diese Sicherheit eben kein Selbstzweck, sondern sie dient der Verwirklichung von Freiheit. Wenn wir diese simple Zweck-Mittel-Relation auf beiden Seiten des Atlantik beherzigen, dann muss klar sein, dass auch bei Datensammlungen klare Grenzen zu ziehen sind. Das schaffen wir am besten durch klare gemeinsame Regelungen und Vereinbarungen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":476,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie die Vorrats-datenspeicherung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":477,"sitzung":7,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538136,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":479,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat der Kollege Dr. Konstantin von Notz das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":480,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Nach monatelanger Verkl\u00e4rung und Vertuschung, nach Placebos und Beschwichtigungen im Wahlkampf, nach g\u00e4nzlich ergebnislosen Delegationsreisen und auch nach Ihrer etwas nebeligen Rede, sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r, stehen Sie, steht das Bundeskanzleramt, steht die Bundesregierung unter Angela Merkel heute, ein Dreivierteljahr nach den Ver\u00f6ffentlichungen von Snowden, v\u00f6llig blank dar. Das ist der Skandal nach dem Skandal.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538139,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":482,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das No-Spy-Abkommen als Antwort auf die Enth\u00fcllungen von Snowden war von Anfang an nicht aus-reichend. Spionage ist eben nur ein Teilbereich der -Gesamtproblematik, nur ein Teilbereich dessen, was Snowdens Ver\u00f6ffentlichungen ans Tageslicht gebracht haben. Ihnen ging es von Anfang an nicht um die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, nicht um die B\u00fcrgerrechte, nicht um die Freiheit der Menschen in diesem Land. Das war und das ist bis heute nicht Ihr Thema. Ihnen ging es um die Regierungskommunikation, um das Merkel-Phone, um das Handy der Kanzlerin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":483,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":484,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Heute ist klar: Noch nicht einmal das k\u00f6nnen Sie sch\u00fctzen.\n\nGleichzeitig haben Sie mit Ihrem No-Spy-Abkommen-Projekt, das offenbar gescheitert ist, ein gemein-sames Vorgehen der EU hintertrieben. Auf ein v\u00f6lkerrechtswidriges Vorgehen von mindestens f\u00fcnf Nationen mit einem bilateralen Abkommen antworten zu wollen, ist von Anfang an ein untauglicher Versuch. Deswegen stehen Sie vor einem Scherbenhaufen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538143,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":486,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben auch europapolitisch versagt, weil Sie die EU-Datenschutzreform als einen wichtigen Baustein eines besseren Datenschutzes in der Europ\u00e4ischen Union nicht gest\u00e4rkt haben. Sie haben diese Reform geschw\u00e4cht und verz\u00f6gert; sie wird in dieser Legislatur-periode des EPs nicht mehr kommen. Das steht in einem klaren Widerspruch zu Aussagen von Frau Merkel im Sommerinterview, in dem sie als Reaktion auf die Snowden-Aff\u00e4re gesagt hat, die Bundesregierung stehe daf\u00fcr, dieses EU-Datenschutzabkommen zu einem guten Abschluss zu bringen. Wir haben versucht, dieses Vorhaben voranzubringen. Daf\u00fcr haben wir uns engagiert, auch in Br\u00fcssel. Sie tragen die Verantwortung daf\u00fcr, dass dieses Vorhaben jetzt scheitert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":487,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da klatschen nicht einmal die eigenen Leute!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":488,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Herr Binninger, das werden Sie aushalten m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":489,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe nur gesagt, dass bei dem Gerede nicht einmal die eigenen Leute klatschen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":490,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man in den letzten Tagen Zeitung gelesen hat, konnte man lesen, dass der ehemalige Bundesinnenminister Friedrich im R\u00fcckblick auf seine Zeit im BMI gesagt hat - ich zitiere -:\n\nIch hatte \u00fcbrigens wichtigere Themen als die NSA-Aff\u00e4re.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538149,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":492,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":493,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das bringt es auf den Punkt. Sie haben als Bundesregierung damals wie heute nicht verstanden, worum es im Kern geht. Die zentrale Frage ist: Kann es in einem freiheitlichen Rechtsstaat eine anlasslose massenhafte -Erfassung von Kommunikations- und Bewegungsdaten aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geben? Und die Antwort lautet: Nein, denn wer beobachtet wird, der ist nicht frei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538152,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":495,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ein Innen- und Verfassungsminister wichtigere Themen hat als die Freiheit und die B\u00fcrgerrechte der Menschen in unserem Land und in Europa, dann stimmt an seiner Grundkonzeption etwas nicht. Vor diesem Hintergrund - das sage ich ganz klar in Richtung SPD - muss endlich und endg\u00fcltig Abstand genommen werden von der Vorratsdatenspeicherung;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538154,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":497,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn sie ist die massenhafte anlasslose Speicherung unserer Kommunikations- und Bewegungsdaten. Deswegen ist sie aus unserer Sicht kein rechtsstaatliches Mittel.\n\nIch will zum Schluss etwas vers\u00f6hnlicher werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":498,"sitzung":7,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Echt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":499,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja. - Wir werden genau verfolgen, ob diese Bundesregierung entschlossener, sinnhafter und b\u00fcrgerrechtsfreundlicher agieren wird als die letzte. Mit Interesse habe ich zur Kenntnis genommen, dass der neue Innenminister, Herr de Maizi\u00e8re, gesagt hat, dass die Freiheit der Kommunikation im Internet ein Schwerpunkt seiner Amtszeit sein wird. Das finde ich gut. Aber im Koalitionsvertrag steht, anders als Ihre Ausf\u00fchrungen es vermuten lassen, Herr Krings, nichts Substanzielles dazu. Ich bin sehr gespannt, was da kommen wird. Auf die Aussage von Herrn de Maizi\u00e8re muss eine echte Kurs-\u00e4nderung folgen. Das darf nicht nur eine rhetorische Kurs\u00e4nderung unter dem Druck der augenblicklichen Diskussion sein. Die B\u00fcrgerrechte und der Rechtsstaat im digitalen Zeitalter, das muss ein ganz zentrales Thema f\u00fcr uns alle in der 18. Wahlperiode werden.\n\nUm das glaubw\u00fcrdig gemeinsam voranzubringen, m\u00fcssen wir jetzt einen Parlamentarischen Unter-suchungsausschuss mit einem ernsthaften und substanziellen Untersuchungsauftrag auf den Weg bringen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen auch die Rolle der deutschen Dienste im internationalen Datenringtausch, den es offenbar gibt, aufkl\u00e4ren und daraus die notwendigen Konsequenzen ziehen. Wir brauchen die europ\u00e4ische Datenschutz-verordnung und eine durchgehende Ende-zu-Ende--Verschl\u00fcsselung der Kommunikation. Wir m\u00fcssen PNR, SWIFT und Safe Harbor aussetzen, um wieder in die Diskussion einsteigen zu k\u00f6nnen - ich bin gespannt, wie Sie das sonst machen wollen -, und wir m\u00fcssen uns mit denen verb\u00fcnden, mit denen wir f\u00fcr B\u00fcrgerrechte, -Freiheit und ein Ende der \u00dcberwachung streiten. In der Zivilgesellschaft und in der Wirtschaft gibt es solche Partner. Schriftstellerinnen wie Juli Zeh, der Nobelpreistr\u00e4ger G\u00fcnter Grass und auch andere europ\u00e4ische L\u00e4nder sehen dieselbe Problematik. Parlamentarier in den USA, in Gro\u00dfbritannien und anderswo teilen unsere massive Kritik an der v\u00f6llig ma\u00dflosen \u00dcberwachung. Daran, meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, werden wir Sie messen.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538158,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":501,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Michael Hartmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538160,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":503,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Vereinigten Staaten von Amerika, schwer ersch\u00fcttert durch 9\/11, die Ereignisse, die letztlich auch von der Hamburger Zelle um Mohammed Atta ausgel\u00f6st wurden, haben es verdient, dass wir ihnen im Kampf gegen Terror und Gewalt zur Seite stehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538162,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":505,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir verstehen diesen Kampf, und wir verstehen diesen Einsatz. Aber genauso m\u00fcssen die Vereinigten Staaten von Amerika verstehen, dass es unsere patriotische Pflicht ist, das Grundgesetz, die B\u00fcrgerrechte, die Freiheit und die Daten der Menschen hier in Deutschland zu sch\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538164,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":507,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb werden wir es niemals hinnehmen, wenn ausgerechnet unser wichtigster Verb\u00fcndeter glaubt, sich jetzt und in Zukunft die Totalaussp\u00e4hung unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erlauben zu k\u00f6nnen. Das hat n\u00e4mlich mit Kampf gegen den Terror nichts mehr zu tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":508,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist wahr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":509,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Oder ist NSA-Chef Alexander der Meinung, dass die Kanzlerin einer N\u00e4he zu al-Qaida verd\u00e4chtig ist?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":510,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":511,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Kampf gegen den Terror darf nicht als Vehikel benutzt werden, um sich alles Interessierende und alles technisch M\u00f6gliche an Daten hier in Deutschland einfach zu holen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538170,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":513,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Schlimm genug, dass diese, so sollte man meinen, Selbstverst\u00e4ndlichkeiten \u00fcberhaupt der Verhandlungen bed\u00fcrfen, dass \u00fcber ein sogenanntes No-Spy-Abkommen debattiert und diskutiert werden muss. Noch schlimmer w\u00e4re es, wenn dieses tats\u00e4chlich scheitern w\u00fcrde. Ich bin mir gar nicht so sicher, dass es nicht weitergehen wird. Ich bin mir umgekehrt sicher, dass die Bundesregierung - jetzt kraftvoll unterst\u00fctzt auch durch die SPD -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":514,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Da w\u00fcnscht man sich Frau Leutheusser-Schnarrenberger irgendwann zur\u00fcck!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":515,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"kritisch und selbstbewusst weiterverhandeln wird, vielleicht anders als in der Vergangenheit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":516,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann mal los!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":517,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Jedenfalls werden Sie vom neuen Bundesinnenminister nicht den Satz h\u00f6ren, dass das alles nur blanker Antiamerikanismus sei.\n\nWie dem auch sei, sollte es scheitern - das wollen wir nicht; wir werden deshalb auch mit Nachdruck weiterverhandeln -, dann ist ganz klar, dass wir - entgegen dem, was manche behaupten - keineswegs wehrlos sind. Wir m\u00fcssen dann \u00fcber das Safe-Harbor-Abkommen reden. Wir m\u00fcssen dann selbstverst\u00e4ndlich dar\u00fcber reden, ob die Passagierdaten weiterhin so ohne Weiteres in die USA gereicht werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":518,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber -m\u00fcssen wir ohnehin reden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":519,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen dann ebenfalls \u00fcber all das, was im Zusammenhang mit den Verhandlungen \u00fcber ein Freihandelsabkommen steht, sehr kritisch weiter diskutieren. Denn warum sollten wir, \u00fcber Vertr\u00e4ge gebunden, Daten weitergeben, wenn man sich illegal durch die Hintert\u00fcr noch viel mehr Daten holt und diese gegen unsere Interessen missbraucht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":520,"sitzung":7,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Das m\u00fcssen Sie Herrn Krings sagen, der hat das gerade anders gesehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":521,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum sollen im \u00dcbrigen jene Firmen, die in Deutschland ihren Sitz haben, die mit uns hier in Deutschland in Verbindung stehen und aus Amerika stammen, jene Firmen, die offensichtlich Daten an die NSA und andere Dienste weitergeben, weiterhin Auftr\u00e4ge von der Bundesrepublik Deutschland oder nachgeordneten Beh\u00f6rden unserer Ministerien erhalten? All das kann und muss dann sehr konsequent und deutlich infrage gestellt werden.\n\nEs w\u00e4re \u00fcbrigens ein v\u00f6lliger Fehlschluss - manche benutzen das ja gerne als Vehikel -, das Agieren der USA zugleich zu einem Pfeil zu schmieden, der gegen unsere Dienste gerichtet ist. Ich bin mir sehr, sehr sicher, dass es, um den NSA-Skandal und die Folgen ad\u00e4quat aufarbeiten zu k\u00f6nnen, darauf ankommt, dass wir unsere Dienste besser machen, und zwar im Bereich der Spionageabwehr und im Erzielen eigener Erkenntnisse. Was wir selbst mit den Mitteln des Rechtsstaates erheben k\u00f6nnen, m\u00fcssen uns andere nicht geben.\n\nDamit ich nicht missverstanden werde: Ich w\u00fcnsche mir kein eingefrorenes Verh\u00e4ltnis in der Zusammen-arbeit mit den Sicherheitsbeh\u00f6rden der USA. Wir brauchen uns wechselseitig. Die brauchen uns aber auch: im Nahen Osten, in Afghanistan nach Abzug der Truppen und genauso auch bei der Fragestellung, wie wir die wichtigen US-Liegenschaften in Deutschland - man denke an Ramstein - weiterhin sch\u00fctzen. Insofern gilt: Es gibt ein wechselseitiges Interesse, sich zu respektieren, und es gibt ein wechselseitiges Interesse, sich eben nicht auszuspionieren, sondern zu kooperieren. Das m\u00fcssen die USA in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten von uns und mit uns gemeinsam lernen, meine sehr geehrten Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538180,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":523,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist \u00fcbrigens ein gro\u00dfes \u00c4rgernis, dass die lachenden Dritten - Sie haben v\u00f6llig recht, Herr Kollege Krings - derzeit Staaten im Osten sind, die jeden Tag massenhaft Angriffe gegen unsere IT-Sicherheit fahren. Auch die m\u00fcssen in Zukunft wieder st\u00e4rker ins Blickfeld genommen werden.\n\nIn den USA selbst dreht sich der Wind. Deshalb ist dem mutigen Herrn Snowden, der auch uns die Augen ge\u00f6ffnet hat, zu danken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538182,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":525,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden jetzt in Verhandlungen und Gespr\u00e4chen mit Nachdruck deutlich machen, dass in den USA wie bei uns das Supergrundrecht der Freiheit besteht, und wir werden klarmachen, dass diese Bundesregierung die Aff\u00e4re noch lange nicht als beendet ansieht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538184,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":527,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Clemens Binninger f\u00fcr die Unionsfraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538186,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":529,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Angesichts der Vorw\u00fcrfe, die seit Fr\u00fchjahr\/Sommer 2013 im Raum stehen - das muss man vorneweg festhalten -, ist das Informationsverhalten sowohl der amerikanischen Dienste als auch der britischen Dienste in jeder Hinsicht unzureichend.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538188,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":531,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Das der Bundesregierung auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":532,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Kritik k\u00f6nnen wir auch unseren Partnern nicht ersparen. Wir haben klare Anforderungen an die amerikanische Seite und auch an die britische Seite. Sie sind bislang nicht erf\u00fcllt. Auch das muss man in dieser N\u00fcchternheit festhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":533,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":534,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe Ihnen, Herr Kollege von Notz, und auch Ihnen, Herr Korte, aufmerksam zugeh\u00f6rt. Aber glauben Sie wirklich, dass wir auch nur einen Zentimeter Verhaltens\u00e4nderung bei Amerikanern wie bei Briten erreichen, wenn 80 bis 90 Prozent Ihrer Redezeit eigentlich nur parteipolitisch gepr\u00e4gt sind?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":535,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Das war eine Analyse Ihres Verhaltens! Wir haben berichtet, was Sie gemacht haben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":536,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, Herr Binninger!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":537,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schuld ist die CSU, wahlweise die SPD oder die CDU. In Ihrer Rede, Herr von Notz, kam nicht einmal eine klar formulierte Kritik an der NSA vor. Das ist doch viel zu wenig, was Sie hier vorgetragen haben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538196,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":539,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe f\u00fcnf Minuten wirklich konzentriert zugeh\u00f6rt, weil ich gedacht habe: Irgendwann wird er ja einmal etwas zur NSA sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538198,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":7,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich dachte, die Aff\u00e4re sei beendet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":541,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die hat sich in Luft aufgel\u00f6st!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":542,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, Minister Friedrich war das Thema, die SPD war das Thema, die Vorratsdatenspeicherung war das Thema. Nur das Problem war nicht das Thema.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":543,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil Sie nicht Obama sind, Herr Binninger!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":544,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern sollten Sie Ihre Argumentation etwas sch\u00e4rfer am Problem ausrichten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538203,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":546,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh ja! So wie Sie und wie Pofalla!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":547,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe aus gutem Grund mit Kritik an amerikanischer und britischer Seite begonnen, weil ich schon der Meinung bin, dass wir ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis haben, auch als deutsche Parlamentarier.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":548,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber Sie sind in der Verantwortung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":549,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Frage, der wir uns auch stellen m\u00fcssen. Wir d\u00fcrfen nicht nur auf die Regierung zeigen und nicht nur auf die Dienste zeigen. Wir m\u00fcssen uns auch die Frage stellen: Wie erreichen wir als deutsches Parlament, als Deutscher Bundestag, bei den amerikanischen und britischen Kollegen einen Bewusstseinswandel?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538208,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":551,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Offenkundig ist es doch so, dass deren Grundverst\u00e4ndnis von Terrorismusbek\u00e4mpfung und Nachrichtendiensten und das Verst\u00e4ndnis, das wir haben, weit auseinander liegen. Deshalb w\u00e4ren wir aufgefordert, zuallererst \u00fcber unsere Gremien mit den amerikanischen Kollegen im Kongress und im Senat zu reden und da f\u00fcr unsere Positionen zu werben; das ist unsere Aufgabe.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":552,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann stimmen Sie mir ja zu! Gratuliere!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":553,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":554,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch dazu kein Ton von Ihnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":555,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich haben wir dazu was gesagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":556,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das No-Spy-Abkommen ist nicht so weit, wie wir es gerne h\u00e4tten. Es ist in einer Sackgasse;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":557,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Nirgendwo ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":558,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das ist v\u00f6llig zutreffend. Aber ich halte nichts davon, jetzt zu sagen: Wir brechen die Verhandlungen ab. - Damit w\u00e4re nichts gewonnen.\n\nEs ist auch fragw\u00fcrdig, ob wir mit Drohungen etwas erreichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":559,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein bisschen Druck?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":560,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube nicht, dass wir damit sehr viel weiter kommen. Wovon ich aber gar nichts halte, ist, ausgerechnet solche Abkommen auszusetzen, bei denen, wie uns ein EU-Kommissar und ein Beauftragter der EU sagen, die Datenschutzregeln von den Amerikanern eingehalten werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":561,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wissen wir doch gar nicht! Was ist mit den Speicherfristen in den USA? Das ist einfach nicht richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":562,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei den Passagierdaten und bei SWIFT wird der Datenschutz so gehandhabt, wie es unserem Verst\u00e4ndnis entspricht. Was bringt es, solche Abkommen auszusetzen, aber bei dem anderen Treiben zuzuschauen? Das w\u00e4re doch der v\u00f6llig falsche Ansatz. Konzentrieren wir uns auf das Problem! Es muss unser vorrangiges Ziel sein, den Schutz der Kommunikation im Internet zu gew\u00e4hrleisten, vielleicht auch die Punkte zu benennen, bei denen wir gar nicht in der Lage sind, die Kommunikation zu sch\u00fctzen. Wir m\u00fcssen hier all das tun, was wir tun k\u00f6nnen; dazu geh\u00f6ren technischer Schutz, dezentrale Netze, europ\u00e4ische Cloud, bessere Zusammenarbeit mit der Wirtschaft.\n\nWir m\u00fcssen bei der amerikanischen Seite aber auch daf\u00fcr werben, dass diese Art und Weise mit unserem Verst\u00e4ndnis von B\u00fcrgerrechten und Datenschutz nicht \u00fcbereinstimmt.\n\nWir brauchen die Zusammenarbeit der Dienste. Wer diese aufgibt, gef\u00e4hrdet die Sicherheit unseres Landes.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":563,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, Sie kritisieren die NSA?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":564,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber die Zusammenarbeit muss innerhalb eines klaren gesetzlichen Rahmens erfolgen. Es muss rote Linien geben, die nicht \u00fcberschritten werden d\u00fcrfen, und darauf m\u00fcssen sich auch ein amerikanischer Geheimdienst und ein britischer verpflichten lassen. Das muss unser Ziel sein, diese Position m\u00fcssen wir erreichen. Dann ist Zusammenarbeit m\u00f6glich. Anders wird es sehr, sehr schwierig.\n\nWir m\u00fcssen in der Debatte immer wieder darauf hinweisen, dass wir ein anderes Grundverst\u00e4ndnis haben, dass personenbezogene Daten bei uns nur bei Verdacht erhoben und ausgewertet werden d\u00fcrfen, dass bei uns ein Richtervorbehalt gilt, dass bei uns nicht pauschal alle Daten aus der Cloud gezogen werden d\u00fcrfen in der Hoffnung, wir werden einen Verdacht schon finden. Das entspricht nicht unserem Verst\u00e4ndnis.\n\nDeshalb ist es unsere Position, um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr zu werben, dass wir nur dort miteinander arbeiten k\u00f6nnen, wo beide Seiten bereit sind, Regeln zu akzeptieren, wo beide Seiten den gleichen Rahmen haben, wo gekl\u00e4rt ist, wo die roten Linien sind: dass Partner einander nicht ausspionieren - bis hin zu den Feldern, die hier kritisiert wurden. Das ist unsere Aufgabe als Parlament: mit den amerikanischen Kollegen zu sprechen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":565,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":566,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen das, was wir tun k\u00f6nnen, tun, um die Kommunikation im Internet zu sch\u00fctzen. Wir werden dabei an Grenzen kommen; denn man kann im Netz nicht alles sch\u00fctzen, das geht gar nicht. Dennoch bleibt das unsere Aufgabe. - In dieser Debatte kann man nicht abwechselnd fragen und antworten; aber ich antworte nachher gerne bilateral auf Fragen. - Das sind unsere Aufgaben. Nur so wird es gelingen, Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen, was notwendig ist, damit die B\u00fcrger in unserem Land sicher sein k\u00f6nnen, dass dieses Parlament und diese Regierung alles M\u00f6gliche tun, um die Kommunikation im Netz zu sch\u00fctzen, ohne dabei die Zusammenarbeit und die Sicherheit dort, wo sie notwendig sind, zu gef\u00e4hrden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538225,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":568,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Stefan Liebich f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538227,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":570,"sitzung":7,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eWir kriegen nichts\u201c, hat ein mit dem Stand der Verhandlungen vertrauter Experte der S\u00fcddeutschen Zeitung gesagt. Nichts, das ist nicht besonders viel, aber es ist genau so viel, wie wir erwartet haben. Wer ein Antispionageabkommen von Spionen verhandeln l\u00e4sst, der muss sich \u00fcber ein solches Ergebnis nicht wundern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538229,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":572,"sitzung":7,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Ausgerechnet NSA-Chef Alexander und BND-Chef Schindler sollen eine Beschr\u00e4nkung der Spitzelei verabreden. Allein die Idee ist absurd.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538231,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":574,"sitzung":7,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Es w\u00e4re die Aufgabe von Regierungen, verbindlich - rechtsverbindlich - auszuschlie\u00dfen, dass man einander bzw. seine B\u00fcrger ohne Verdacht abh\u00f6rt. Schlimm ist - da hat Herr Hartmann v\u00f6llig recht -, dass es \u00fcberhaupt n\u00f6tig geworden ist, dies auszuschlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538233,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":576,"sitzung":7,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun, da man auf die Nase zu fallen droht, passiert was? Herr Krings ist unzufrieden. Vielleicht gibt es einen b\u00f6sen Blick, wenn die Bundeskanzlerin in Washington ist, vielleicht sagt sie: Wir finden, unter Partnern geh\u00f6rt sich so etwas nicht. - Da wird das Wei\u00dfe Haus zittern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538235,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":578,"sitzung":7,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Gutes h\u00e4tte ein Scheitern der Verhandlungen \u00fcber ein solches Abkommen: Immerhin w\u00fcrde uns die US-Regierung dann nicht mehr anl\u00fcgen. Sie w\u00fcrde ehrlich sagen, dass sie auch weiterhin gro\u00dffl\u00e4chig spionieren wird, bei der Kanzlerin bis hin zu Jugendlichen.\n\nSo etwas kann die Bundesregierung doch nicht hinnehmen! Man kann sich sicherlich dar\u00fcber streiten, wie viel ein No-Spy-Abkommen \u00fcberhaupt bringen wird; aber wenn wir sagen, dass wir Freunde sind, dann m\u00fcssen wir uns auch wie Freunde benehmen. Was w\u00fcrden wir mit einem Freund machen, der, nachdem wir ihn in unserem Wohnzimmer beim Schn\u00fcffeln in unseren E\u001eMails erwischt haben, sagt, dass er nicht garantieren kann, dass er das auch nicht wieder tut? Wir w\u00fcrden ihn wahrscheinlich aus der Wohnung werfen und unsere Freundschaft f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren. Nun sind Staaten und Regierungen keine Freunde; aber auch da m\u00fcssen mindestens die Regeln des Anstands gewahrt bleiben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es war sch\u00f6n dumm, sich auf rein deutsch-amerikanische Verhandlungen \u00fcberhaupt einzulassen. Herr von Notz hat darauf hingewiesen - ich stimme ihm da ausdr\u00fccklich zu -, dass ein belastbares No-Spy-Abkommen europ\u00e4isch-amerikanisch sein muss. Nicht nur Frau Merkel und Millionen in Deutschland lebende Menschen sind betroffen, Betroffene gibt es auch in Frankreich, auch in Spanien, ja sogar im Vatikan. Gro\u00dfbritannien hat beim Schn\u00fcffeln sogar mitgemacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":579,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD]","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Da ist es wirklich heikel, im Vatikan!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":580,"sitzung":7,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir Linke sind ja bekanntlich eine proeurop\u00e4ische Partei, und deswegen denken wir nicht nur nationalegoistisch an Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538239,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538240,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":583,"sitzung":7,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Welcher Teil?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":584,"sitzung":7,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Europ\u00e4ische Datenschutzstandards und B\u00fcrgerrechte sind an den jeweiligen nationalen Interessenlagen der Regierungen - das sage ich hier einmal den Vertretern der Regierung - gescheitert. Es geht nicht einfach um \u00dcberschriften, sondern um konkretes europ\u00e4isches Handeln, und da patzen Sie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538243,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Niema Movassat [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":586,"sitzung":7,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen endlich einen europ\u00e4ischen B\u00fcrgerrechtsraum. Dieser muss Grundlage f\u00fcr eine gemeinsame Reaktion gegen\u00fcber der US-Regierung sein. Nat\u00fcrlich sind 500 Millionen Menschen in 28 Staaten st\u00e4rker als nur die Bundesregierung, wenn es darum geht, den USA entgegenzutreten. Die Nachjustierung oder bilaterale Abkommen, \u00fcber die man hier spricht, n\u00fctzen am Ende nur den Geheimdiensten auf beiden Kontinenten.\n\nIch will Herrn Krings in einem Punkt aber auch recht geben: Auch in den USA sind viele Menschen nicht mehr mit der grenzenlosen Schn\u00fcffelei einverstanden. Um die beiden prominentesten Beispiele zu nennen: Chelsea Manning sitzt im Knast, und Edward Snowden muss sich in Moskau verstecken. Hier k\u00f6nnte die Merkel\/Gabriel-Bundesregierung real handeln, indem sie sich f\u00fcr einen sicheren Aufenthalt von Snowden hier in Deutschland einsetzen w\u00fcrde. Das w\u00e4re die richtige Antwort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538245,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":588,"sitzung":7,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber auch Hollywoodstars wie Oliver Stone, John Cusack, Maggy Gyllenhaal und andere haben sich unter der \u00dcberschrift \u201eStop Watching Us\u201c zu Wort gemeldet, und viele weitere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der USA sagen Nein. \u201eThe Day We Fight Back\u201c hei\u00dft die Netzkampagne gegen die NSA-\u00dcberwachung. Am 11. Februar 2014 soll Druck auf den US-Kongress ausge\u00fcbt werden, die Rechte der Geheimdienste zu beschneiden, und auch im Kongress selbst - Herr Krings hat darauf hingewiesen - ist das, was die Geheimdienste treiben, vielen Abgeordneten inzwischen zu viel.\n\nEs gibt kein Problem zwischen unseren L\u00e4ndern, sondern es gibt ein Problem mit einer inakzeptablen Politik der US-Regierung und mit der Unf\u00e4higkeit unserer Regierung, angemessen darauf zu reagieren. Deshalb, Herr Binninger, haben wir auch so viel \u00fcber die Bundesregierung gesprochen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538247,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":590,"sitzung":7,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit all jenen in den USA, die Nein sagen, mit den B\u00fcrgerrechts- und Datenschutzorganisationen, arbeiten wir gern und weiterhin zusammen. Diese Atlantikbr\u00fccke zwischen Amerika und uns steht und ist stabil.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538249,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":592,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Burkhard Lischka f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538251,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":594,"sitzung":7,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich sage es ganz deutlich: Die Meldung, die wir alle in diesen Tagen lesen konnten, dass die USA m\u00f6glicherweise nicht bereit sind, ein Antispionageabkommen abzuschlie\u00dfen, beunruhigt mich mindestens genauso wie der gesamte Abh\u00f6rskandal, der uns seit Monaten beinahe im Wochentakt besch\u00e4ftigt und immer neue Ungeheuerlichkeiten beschert. Ja, die USA sind unser wichtigster B\u00fcndnispartner, aber B\u00fcndnispartner und Freunde behandelt man eben nicht wie Gegner.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538253,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":596,"sitzung":7,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir stellen jetzt seit Monaten nicht nur von deutscher, sondern auch von europ\u00e4ischer Seite berechtigte Fragen an unsere amerikanischen Freunde, und unter Freunden sollten eigentlich auch Antworten auf diese Fragen m\u00f6glich, ja sogar selbstverst\u00e4ndlich sein. Es ist beunruhigend, dem\u00fctigend und vollkommen inakzeptabel, dass wir seit Monaten keine belastbaren Antworten auf unsere berechtigten Fragen bekommen.\n\nIm \u00dcbrigen: Wir sind ja nicht nur enge B\u00fcndnispartner und Freunde, sondern wir teilen auch das gleiche Wertefundament. Freiheit, Demokratie, die Wahrung von Grund- und Menschenrechten, die Herrschaft des Rechts, all das verbindet uns. Deshalb sagen wir auch ganz deutlich: Die \u00dcberwachung von Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, das Aufbrechen von Privatsph\u00e4re und die Unterwanderung von Telekommunikation und Internet darf ein freiheitlicher demokratischer Rechtsstaat nicht hinnehmen. Das gilt in Deutschland genauso wie in den USA.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538255,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":598,"sitzung":7,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieser Rechtsstaat und diese Demokratie w\u00fcrden zur Fassade verkommen, wenn Grundrechte millionenfach verletzt werden und die Politik einfach tatenlos zusehen w\u00fcrde. Das Mindeste, was freiheitliche Demokratien ihren B\u00fcrgern zusichern m\u00fcssen, ist die Wahrung von Grund- und Freiheitsrechten.\n\nMeine Damen und Herren, Politik wird technische M\u00f6glichkeiten nicht stoppen k\u00f6nnen. Aber diesen M\u00f6glichkeiten Grenzen setzen, gerade zur Wahrung von Grund- und Freiheitsrechten, das k\u00f6nnen wir. Daf\u00fcr tr\u00e4gt Politik und \u00fcbrigens niemand sonst die Verantwortung. Das gilt wiederum genauso hier in Deutschland wie in ganz Europa und eben auch in den USA.\n\nWenn wir insoweit immer wieder auf den Abschluss eines Antispionageabkommens dr\u00e4ngen, dann geht es hierbei nicht um eine Sonderbehandlung f\u00fcr Deutschland, sondern es geht um einen ersten, aber auch notwendigen Schritt, dass Politik dieser Verantwortung gerecht wird, hier in Deutschland, aber eben auch in den USA.\n\nEs sind Grenzen \u00fcberschritten worden, die ein Rechtsstaat niemals \u00fcberschreiten darf. Das beunruhigt uns. Aber es soll uns auch nicht ohnm\u00e4chtig werden lassen. Deshalb werden wir uns weiter f\u00fcr ein Antispionageabkommen einsetzen - mit Nachdruck und mit notfalls sehr langem Atem.\n\nRecht herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538257,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":600,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Hans-Christian Str\u00f6bele f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":601,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unmittelbar vor dieser Debatte habe ich hier drau\u00dfen in der Lobby mit einem Abgeordnetenkollegen aus Island gesprochen. Er ist hierher nach Deutschland gekommen, um sich bei mir zu erkundigen: Was machen denn jetzt die Deutschen gegen die NSA-Aussp\u00e4hung? - Das besch\u00e4ftigt offenbar nicht nur die Deutschen, sondern auch das Parlament in Island.\n\nNach meinem Besuch bei Snowden haben sich inzwischen bei mir Abgeordnete - zum Teil waren sie schon hier - aus sieben westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern gemeldet und haben gesagt: Wir m\u00fcssen doch zusammenarbeiten. - Ein Senator aus Italien war dabei, mehrere Abgeordnete aus England waren dabei, ein Abgeordneter aus \u00d6sterreich war dabei. Das zeigt doch: Das, was wir hier haben, ist ein europ\u00e4isches Problem. Ganz Europa, die V\u00f6lker und die Parlamente in Europa f\u00fchlen sich durch die NSA bedroht, die von den USA aus oder auch hier und wo auch immer in der Welt die Daten der Bev\u00f6lkerung Europas abziehen, verwerten und speichern. Das ist ein europ\u00e4isches Problem, und das muss auch europ\u00e4isch gel\u00f6st werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538260,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":603,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich fand es nett, als ich heute Morgen im Radio geh\u00f6rt habe, dass die Kanzlerin gestern in der Unionsfraktion offenbar berichtet hat und gesagt hat, die Verhandlungen gingen weiter und sie sei noch guten Mutes. So habe ich das jedenfalls geh\u00f6rt, ich war ja nicht dabei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":604,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00e4tten wir auch gemerkt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538263,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":606,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich f\u00e4nde es noch netter, wenn die Bundeskanzlerin hier in diesem Saal endlich einmal zu dieser Aff\u00e4re und dazu, was sie tun will, Stellung nehmen w\u00fcrde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538265,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":608,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat sie beim letzten Mal nicht getan; da sa\u00df sie noch hier; dieses Mal ist sie gar nicht hier.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":609,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen doch, warum!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":610,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Binninger, sie soll mir erkl\u00e4ren,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":611,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen, warum! Das ist jetzt unfair!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":612,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"ob es wahr ist, dass die NSA der Bundesregierung im August vergangenen Jahres angeboten hat, ein No-Spy-Abkommen abzuschlie\u00dfen. So hat n\u00e4mlich die Bundesregierung auf eine Anfrage der SPD-Fraktion am 14. August letzten Jahres geantwortet. Stimmt das? Darin stehen sogar die einzelnen Konditionen, unter denen die NSA dazu bereit sein soll. Stimmt es, was Herr Pofalla gesagt hat, dass die NSA sich auch an ihn gewandt hat und gesagt hat, sie seien zu einem Abkommen bereit, und dass die Bundeskanzlerin gemeinsam mit dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Hollande am 24. Oktober 2013 vereinbart hat, dass man bis zum Ende des Jahres 2013 ein Agreement mit den USA erreichen wolle? Das will ich von der Kanzlerin h\u00f6ren, nicht von Ihnen; Sie wissen das auch nicht. Die Bundesregierung muss hier her.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538271,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":614,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben ja noch Gelegenheit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":615,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kollegen Krings und Binninger haben zu Recht darauf hingewiesen - ich glaube, Herr Hartmann hat es auch getan -, dass wir bis heute \u00fcberhaupt nicht informiert sind. Es gibt seit Juni vergangenen Jahres, also seit mehr als einem halben Jahr, Fragenkataloge zur NSA, aber auch zum britischen Geheimdienst, die von der Bundesregierung verschickt worden sind, die aber bis heute nicht beantwortet sind. Eine einzige Frage ist beantwortet worden. Das stellen Sie nun fest, sch\u00fctteln den Kopf und sagen: Kritisiert doch einmal die NSA! - Das tue ich f\u00fcrwahr. Aber was tun Sie, damit sich das \u00e4ndert?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538274,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":617,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Binninger, wir haben uns im Parlamentarischen Kontrollgremium, \u00fcber dessen Beratungen ich nicht sprechen darf, mehrfach \u00fcber diese Fragen unterhalten. Sie k\u00f6nnen etwas tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":618,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nicht die Fragen beantworten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":619,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen Herrn Snowden mit einem Beschluss des Deutschen Bundestages dazu verhelfen, dass er hierherkommt und uns die Informationen gibt, die die NSA selber nicht bereit ist zu geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538278,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":621,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die hat er doch selber nicht mehr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":622,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmen Sie zu, dass er hierherkommen kann und einen sicheren Aufenthalt hat! Er hat mir gesagt, dass er dann hierherkommen wird. Deshalb diskutieren wir hier. Wir m\u00fcssen einen Untersuchungsausschuss des Deutschen Bundestages m\u00f6glichst schnell auf den Weg bringen. Die Zeit l\u00e4uft davon. Wir m\u00fcssen im Februar einen entsprechenden Beschluss fassen, und wir brauchen den einzigen Zeugen, den ich zurzeit weltweit sehe, der vor einem Untersuchungsausschuss aussagen kann und will. Den m\u00fcssen wir hierherholen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538281,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":624,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie alle m\u00fcssen doch genauso wie ich davon ausgehen - vor allen Dingen nach den letzten Nachrichten aus Washington -, dass die Spioniererei, w\u00e4hrend wir hier diskutieren oder Sie hier mit Ihrem Handy spielen oder wenn Sie in Ihrem B\u00fcro sind, weitergeht. Wenn die sagen: \u201eWir werden mit euch kein No-Spy-Abkommen abschlie\u00dfen\u201c, dann hei\u00dft das doch, sie machen das weiter. Sonst k\u00f6nnten sie doch ein solches Abkommen abschlie\u00dfen.\n\nDas hei\u00dft: Wir und die ganze deutsche Bev\u00f6lkerung sind vielleicht nicht so wichtig; auch das Handy der Kanzlerin ist vielleicht nicht das Entscheidende. Vielmehr m\u00fcssen Millionen deutsche Bundesb\u00fcrger - wir wissen nicht, wie viele, ob 10 Millionen, 50 Millionen oder 80 Millionen - damit rechnen, dass derzeit ihr gesamter Onlineverkehr, ihre Handytelefonate und die von ihnen verschickten SMS von der NSA weiter registriert werden.\n\nDeshalb sage ich: Verhandlungen, ja! Es muss weiter verhandelt werden. Daf\u00fcr muss Druck hergestellt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":625,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":626,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Binninger, auch dar\u00fcber haben wir uns sogar schon verst\u00e4ndigt: Wir, das deutsche Parlament, m\u00fcssen m\u00f6glichst schnell in die USA fahren oder die Kollegen im Kongress hierher einladen, um mit ihnen m\u00f6glichst zu einer gemeinsamen Linie zu kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":627,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele, Sie m\u00fcssen bitte zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":628,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander suchen. So wie ich es in England gemacht habe, m\u00fcssen wir es auch in den USA machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":629,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":630,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Entschuldigung! - Letzer Satz: Sie, Herr Grosse-Br\u00f6mer, haben das angek\u00fcndigt. Inzwischen sind Monate vergangen. Haben Sie etwas gemacht, dass das Realit\u00e4t wird? Das h\u00e4tte ich von Ihnen erwartet, und das m\u00f6chte ich von Ihnen wissen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538289,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":632,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Stephan Mayer f\u00fcr die Unionsfraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538291,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":634,"sitzung":7,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Irritationen in Deutschland \u00fcber das enorme Ausma\u00df der Abh\u00f6rma\u00dfnahmen ausl\u00e4ndischer und offenbar auch westlicher Nachrichtendienste in unserem Land waren und sind zu Recht und verst\u00e4ndlicherweise gro\u00df. Herr Kollege Str\u00f6bele, ich gebe Ihnen in einem Punkt v\u00f6llig recht: Es gilt auch weiterhin, unsererseits den Finger dahin gehend in die Wunde zu legen, dass die Auskunfts- und auch die Aufkl\u00e4rungsbereitschaft insbesondere der USA, aber auch Gro\u00dfbritanniens bislang unzureichend ist und so nicht hingenommen werden kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":635,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das ist Ihre Wunde, Herr Mayer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":636,"sitzung":7,"speaker":"Gegenruf des Abg. Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Die gemeinsame!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":637,"sitzung":7,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich finde es aber nicht fair und auch nicht kollegial, wenn Sie wegen der Abwesenheit der Bundeskanzlerin heute unterstellen, die Bundeskanzlerin w\u00fcrde sich bei diesem wichtigen Thema wegducken. Sie wissen ganz genau, warum die Bundeskanzlerin heute nicht anwesend sein kann. Das ist wirklich nicht fair.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538296,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":639,"sitzung":7,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es waren n\u00e4mlich die Bundeskanzlerin und die vorige Bundesregierung, die nach den Enth\u00fcllungen \u00fcber das Ausma\u00df der Abh\u00f6rma\u00dfnahmen umgehend mit einem Acht-Punkte-Katalog gehandelt haben. Schon unter der fr\u00fcheren christlich-liberalen Koalition wurde damit begonnen, diesen Acht-Punkte-Katalog abzuarbeiten. Ich pers\u00f6nlich finde es sehr gut, dass auch die neue Gro\u00dfe Koalition bzw. die neue Bundesregierung es sich zur Aufgabe gemacht haben, diesen Acht-Punkte-Plan weiter voranzutreiben und abzuarbeiten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":640,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Was kam raus? Nichts!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":641,"sitzung":7,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich w\u00e4re ein rechtsverbindliches Abkommen mit den USA w\u00fcnschenswert, das zum Inhalt hat, dass wir uns gegenseitig nicht ausspionieren. Ich sage aber auch ganz offen: Wir d\u00fcrfen dieses sogenannte No-Spy-Abkommen, insbesondere was dessen Bedeutung angeht, nicht \u00fcberbewerten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":642,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unsere Idee war es nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":643,"sitzung":7,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Abkommen ist vor allem in atmosph\u00e4rischer Hinsicht notwendig. Es ist wichtig, dass sich beide Seiten klar dazu bekennen, dass sie sich gegenseitig nicht ausspionieren. Es gibt klare Zusagen, die die US-Adminis-tration verschiedenen Stellen der Bundesregierung gegeben hat. Ich erwarte, dass diese Zusagen eingehalten werden. Das Zustandekommen eines No-Spy-Abkommens ist aus meiner Sicht vor allem deshalb erforderlich und w\u00fcnschenswert, weil damit in atmosph\u00e4rischer Hinsicht dazu beigetragen wird, verlorengegangenes Vertrauen wiederherzustellen.\n\nIch glaube nicht, dass wir mit der heutigen Aktuellen Stunde dazu beitragen, dass die Verhandlungen erfolgreich verlaufen. Schlie\u00dflich verhandeln Geheimdienste.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":644,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist schon einmal ein Problem!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":645,"sitzung":7,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Kollege Liebich, es ist richtig, dass diejenigen verhandeln, die in der Sache Bescheid wissen. Es liegt in der Natur der Sache, dass \u00fcber ein No-Spy-Abkommen zwischen Deutschland und den USA hinter verschlossenen T\u00fcren verhandelt wird und dass man \u00fcber diese Verhandlungen den Basar der \u00d6ffentlichkeit nicht zu sehr informiert. Ich bin nach wie vor zuversichtlich, dass diese Verhandlungen ordentlich vorangetrieben werden und - hoffentlich - zu einem erfolgreichen Abschluss kommen.\n\nIch m\u00f6chte deutlich darauf hinweisen, dass dieses No-Spy-Abkommen nur ein Bestandteil in einem gro\u00dfen Instrumentenkasten sein kann, um zuk\u00fcnftig daf\u00fcr zu sorgen, dass unsere IT-Infrastruktur sicherer wird und dass sowohl Privatpersonen als auch die Wirtschaft und die Beh\u00f6rden effektiver davor gesch\u00fctzt werden, ausgesp\u00e4ht zu werden. Deshalb ist es richtig, dass die neue Bundesregierung klargemacht hat, dass unser Bestreben ist, alsbald ein IT-Sicherheitsgesetz auf den Weg zu bringen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass kritische Infrastrukturen effektiver gesch\u00fctzt werden. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir in Deutschland einheitliche Sicherheitsstandards setzen.\n\nWir m\u00fcssen uns aber auch ganz unumwunden eingestehen, dass wir seitens des Bundes mehr Geld f\u00fcr den Schutz unserer IT-Sicherheit ausgeben m\u00fcssen. Nicht nur die Wirtschaft, sondern auch der Staat ist gefordert und muss mehr Geld ausgeben. Ich glaube, es ist erforderlich, das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik aufzuwerten, sowohl personell als auch finanziell.\n\nIch sehe aber auch die EU-Kommission in der Pflicht. Wichtiger als dieses No-Spy-Abkommen ist aus meiner Sicht, das sogenannte Safe-Harbor-Abkommen einer kritischen \u00dcberpr\u00fcfung zu unterziehen. Das Safe-Harbor-Abkommen gew\u00e4hrleistet einen massenhaften Datenaustausch zwischen Europa und den USA. Es liegt insbesondere in der Verantwortung der EU-Kommission, dieses Abkommen einer kritischen \u00dcberpr\u00fcfung zu unterziehen und entsprechend nachzuverhandeln.\n\nIch finde es gut, dass sich die neue Koalition im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndig hat, die Spionageabwehr zu st\u00e4rken, insbesondere das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":646,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war sehr erfolgreich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":647,"sitzung":7,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcberf\u00e4llig ist die Einf\u00fchrung einer Pflicht, der Europ\u00e4ischen Union Unternehmen zu melden, die Daten ohne Einwilligung ihrer Kundinnen und Kunden an Beh\u00f6rden in Drittstaaten \u00fcbermitteln. Eine solche Meldepflicht geh\u00f6rt auch zum Safe-Harbor-Abkommen.\n\nIch komme zum Schluss. Wir sind in der Verantwortung, allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern klarzumachen, dass es hundertprozentige Sicherheit beim Telefonieren und beim E-Mail-Verkehr nicht gibt. Jeder B\u00fcrger ist selbst in der Verantwortung, sich entsprechend zu sch\u00fctzen. Was den Bereich der Wirtschaft angeht, ist mehr finanzieller Aufwand erforderlich. Ich wiederhole: Jeder B\u00fcrger ist selbst in der Verantwortung, Schutz zu betreiben und zur Sicherheit seiner personenbezogenen Daten beizutragen.\n\nLassen Sie uns die Verhandlungen \u00fcber das No-Spy-Abkommen in aller Ruhe fortf\u00fchren. Ich bin nach wie vor zuversichtlich, dass es hier zu einem erfolgreichen Abschluss kommt.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538306,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":649,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Lars Klingbeil hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538308,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":651,"sitzung":7,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will damit beginnen, dass ich mich bei der Linkspartei bedanke, dass wir diese Debatte f\u00fchren k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538310,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":653,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Es wurde auch Zeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":654,"sitzung":7,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Kollege von Notz hat vorhin gesagt, ein Dreivierteljahr nach Beginn der NSA-Aff\u00e4re h\u00e4tten wir als Parlament eigentlich noch viel zu wenig dar\u00fcber geredet. Das hatte sicherlich auch mit den Wahlen und der Konstituierung des Parlaments danach zu tun. Aber ich glaube - das habe ich auch in meiner letzten Rede gesagt -, dass es in der Tat eine riesige Aufgabe ist, die vor dem gesamten Parlament liegt, n\u00e4mlich mit dem NSA-Skandal umzugehen, Vertrauen wiederherzustellen oder zumindest daran zu arbeiten, dass Vertrauen wiederhergestellt werden kann, aber auch, sich mit der Frage zu besch\u00e4ftigen, ob wir als nationales Parlament noch ausreichend handlungsf\u00e4hig sind oder ob es nicht viel st\u00e4rker um die europ\u00e4ische und internationale Ebene gehen muss. Dazu haben wir gemeinsam, egal ob Regierung oder Oppositionsfraktionen, ganz viele Fragen zu beantworten. Deswegen w\u00fcnsche ich mir auch, dass wir an manchen Stellen viel sachlicher \u00fcber dieses Thema diskutieren.\n\nIch will Ihnen aber auch sagen, dass das Ausma\u00df an Enth\u00fcllungen, die wir in den letzten Monaten erlebt haben, manches Mal meine Vorstellungskraft gesprengt hat. Wir haben erlebt, dass Geheimdienste anscheinend v\u00f6llig aus dem Ruder gelaufen sind, dass sie autonom gehandelt haben, dass Dinge geschehen sind, die sich v\u00f6llig der politischen Kontrolle entzogen haben. Ich sage Ihnen ganz klar: Das muss ein Ende haben. Es muss endlich wieder ein Primat der Politik \u00fcber das Handeln der Geheimdienste geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538313,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":656,"sitzung":7,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Parlamentarier und \u00fcberzeugter Transatlantiker ist das eine Situation, die schwer zu ertragen ist. Wir warten hier in Deutschland seit Monaten auf die Beantwortung von Fragenkatalogen, die noch die alte Bundesregierung abgeschickt hat. Es geht um Antworten, die den Umfang der weltweiten Kommunikations\u00fcberwachung durch britische und amerikanische Geheimdienste deutlich machen sollten. Wir hatten viele Fragen und haben diese immer noch. Jetzt erleben wir gerade in diesen Tagen - das besagen aktuelle Meldungen -, dass der Wille zu einer ernsthaften Kooperation anscheinend nicht so stark ist, wie wir uns das w\u00fcnschen.\n\nIch sage Ihnen: Freundschaft braucht dann auch klare Worte. Freundschaft kann nicht bedeuten, dass die einen machen k\u00f6nnen, was sie wollen, und die anderen alles zu akzeptieren haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":657,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":658,"sitzung":7,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist deswegen richtig, dass wir \u00fcber Instrumente reden, es ist richtig, dass wir \u00fcber SWIFT und Safe Harbor sprechen. Ich habe heute gelesen, dass der Kollege Mi\u00dffelder in seiner neuen Funktion auch die Frage des Freihandelsabkommens angesprochen hat. Es ist richtig, dass wir \u00fcber alle diese Instrumente reden und den Amerikanern deutlich machen: Wenn ihr nicht mit uns reden wollt, dann haben auch wir an vielen Stellen keinen Gespr\u00e4chsbedarf. Wir wollen mit den Amerikanern kritisch \u00fcber unsere Baustellen reden; Freundschaft bedeutet, dass beide Seiten handeln und sich beide Seiten vern\u00fcnftig verhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538317,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":660,"sitzung":7,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir sicher: Die Bundeskanzlerin wird bei ihrem USA-Besuch auch deutliche Worte gegen\u00fcber dem amerikanischen Pr\u00e4sidenten finden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":661,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr ist sie bekannt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":662,"sitzung":7,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie wird daf\u00fcr werben, dass dieses Abkommen kommt. Sie wird das in aller Deutlichkeit tun. Davon bin ich fest \u00fcberzeugt. Aber noch einmal: Auch als Bundestag haben wir eine Aufgabe. Es ist Vertrauen zerst\u00f6rt worden, Vertrauen in Politik, Vertrauen in B\u00fcndnisse, in Institutionen, in Unternehmen, aber auch in Technik und Kommunikationsinfrastruktur. Es ist unsere Aufgabe als Parlament, Vertrauen wiederherzustellen. Der Untersuchungsausschuss ist verschiedentlich angesprochen worden. Ich gehe davon aus, dass er kommt und dass dieser Untersuchungsausschuss eine wichtige Arbeit leisten und eine gemeinsame Kraftanstrengung sein kann, um Vertrauen wiederherzustellen.\n\nDie Koalitionsfraktionen haben im Koalitionsvertrag Vereinbarungen getroffen. Darauf ist verschiedentlich hingewiesen worden. Der Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist ganz zentral. Wir wollen ein belastbares Antispionageabkommen. Ich sage Ihnen: Das muss wirklich belastbar und verbindlich sein. Es darf kein Stillhalteabkommen zwischen Geheimdiensten sein, sondern es muss ein Abkommen sein, das auch den Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verbindlich politisch sichert. Das Ganze muss politisch untermauert sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538321,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":664,"sitzung":7,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als Parlament d\u00fcrfen nicht akzeptieren, dass das Handy der Kanzlerin abgeh\u00f6rt wird, und wir d\u00fcrfen nicht akzeptieren, dass Kommunikation und Handys von Regierungsmitgliedern abgeh\u00f6rt werden. Wir als deutsches Parlament m\u00fcssen auch daf\u00fcr sorgen, dass nicht rechtswidrig Daten aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hier in Deutschland abgeh\u00f6rt, gesammelt und ausgewertet werden. Das ist unsere Verantwortung, die wir als Parlament insgesamt haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538323,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":666,"sitzung":7,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Antispionageabkommen muss kommen. Aber das ist kein Punkt, auf dem wir uns ausruhen k\u00f6nnen. Es geht um viele andere Dinge. Auch das haben wir im Koalitionsvertrag geregelt. Es geht um die Frage der IT-Sicherheit; hier werden wir Ma\u00dfnahmen ergreifen. Dabei geht es nicht um IT-Nationalismus, aber wenn wir eine ehrliche Bestandsaufnahme machen, dann sehen wir, dass wir an vielen Stellen von amerikanischer oder asiatischer Hard- und Software abh\u00e4ngig sind. Hier bedarf es eigener Initiativen im Bereich der Forschung und Entwicklung. Diese will die neue Regierung st\u00e4rken. Es wird eine IT-Sicherheitsinfrastruktur aufgebaut werden, und wir werden gemeinsam auch daf\u00fcr sorgen, dass es im Bereich der Verschl\u00fcsselungstechnologien zu Entwicklungen kommt. Das wollen wir als neue Regierung st\u00e4rken.\n\nLassen Sie mich zuletzt sagen: Sie wissen, dass ich pers\u00f6nlich, dass meine Fraktion mit dem, was unter Schwarz-Gelb an Aufkl\u00e4rung passiert ist, nicht zufrieden waren. Aber wir haben jetzt neue handelnde Personen in dieser Regierung: Frank Steinmeier, Thomas de Maizi\u00e8re, Peter Altmaier. Sie alle sind jetzt in neuen Funktionen. Ich glaube, dass es Zeit f\u00fcr eine neue Politik ist, wenn es darum geht, die NSA-Aff\u00e4re aufzukl\u00e4ren. Ich habe ein gro\u00dfes Vertrauen, dass diese Bundesregierung das zustande bringt. Geben wir ihr die notwendige Zeit. Aber zu lange darf es nicht dauern.\n\nVielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538325,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":668,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Manfred Grund hat f\u00fcr die Unionsfraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538327,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":670,"sitzung":7,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Freiheit und Sicherheit stehen in einem besonderen Spannungsverh\u00e4ltnis. \u201eDer Preis der Freiheit ist stetige Wachsamkeit.\u201c Dies ist ein Zitat, das nicht von -irgendeinem Sicherheitsdienst kommt, sondern das Thomas Jefferson zugeschrieben wird, eigentlich dem Vater der modernen Tradition der Grund- und Freiheitsrechte. Unser Grundgesetz steht in dieser Tradition. Freiheit ist ein hohes Gut. Sie ist eigentlich das h\u00f6chste Gut unserer Verfassung. Bewusst bildet der Katalog der Freiheitsrechte den Anfang des Grundgesetzes.\n\nAber: Diese Freiheitsrechte m\u00fcssen auch gesch\u00fctzt werden, etwa gegen einen \u00fcberm\u00e4chtig werdenden \u00dcberwachungsstaat, weil das Streben nach absoluter -Sicherheit zu Tyrannei und zu Unfreiheit f\u00fchrt. Um es noch einmal mit einem Amerikaner zu sagen, mit -Benjamin Franklin: Wer seine Freiheit f\u00fcr seine Sicherheit aufgibt, wird weder Freiheit noch Sicherheit erlangen.\n\nAber - noch einmal -: Freiheit muss verteidigt werden. Unsere freiheitliche Werteordnung hat entschiedene Gegner. Unsere Freiheit ist nicht in erster Linie durch amerikanische Nachrichtendienste bedroht. Schon gar nicht haben wir Anlass, allen Nachrichtendiensten - das war Gott sei Dank auch nicht Tenor der heutigen Debatte - pauschal zu misstrauen. Unsere deutschen Nachrichtendienste leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Sicherheit unserer B\u00fcrger im In- wie auch im Ausland.\n\nWir d\u00fcrfen Ursache und Wirkung nicht verwechseln: Unsere Sicherheit wird zunehmend von zwei anderen Entwicklungen bedroht:\n\nErstens. Bedrohungen gehen zunehmend von Extremisten aus, die aus ideologischen Gr\u00fcnden heraus Gegner der Freiheit sind, die aus dem Verborgenen heraus agieren und angreifen. Unser wirksamstes - gelegentlich fast einziges - Mittel gegen diese Bedrohungen ist nachrichtendienstliche Aufkl\u00e4rung.\n\nZweitens. Mit der modernen Mobilit\u00e4t und der modernen Vernetzung werden solche Bedrohungen zunehmend globaler. Was heute in Waziristan oder auch in Syrien vor sich geht, kann uns morgen direkt zu Hause betreffen. Diese Globalisierung der Bedrohungen effektiv zu verfolgen, \u00fcbersteigt die F\u00e4higkeiten nationaler Nachrichtendienste.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538329,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":672,"sitzung":7,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn wir andere Regeln f\u00fcr den Umgang mit unseren Partnern anstreben, bleiben wir auf den Austausch gerade mit den gro\u00dfen amerikanischen Diensten angewiesen. Wir haben - noch - keinen Ersatz daf\u00fcr.\n\nDenn egal ob als Tourist, als Handelsreisender, als Gesch\u00e4ftsmann, als Entwicklungshelfer oder als Soldat, Deutsche sind heute in jedem Land der Welt unterwegs. Unsere B\u00fcrger sind dabei nicht nur terroristischen, sondern zunehmend auch kriminellen Herausforderungen ausgesetzt. So gab es seit dem Jahre 2000 mehr als 90 Entf\u00fchrungen deutscher B\u00fcrger im Ausland.\n\nIm Jahr 2000 wurde die Familie Wallert in Malaysia entf\u00fchrt und schlie\u00dflich auf den Philippinen befreit. 2003 wurden 16 deutsche Touristen in Algerien entf\u00fchrt. 15 konnten gerettet werden. Eine deutsche Frau ist w\u00e4hrend der Entf\u00fchrung umgekommen. 2005 wurden eine Frau im Irak und eine deutsche Familie im Jemen entf\u00fchrt. Im Jahr 2007 sind eine deutsche Staatsangeh\u00f6rige und ihr Sohn im Irak entf\u00fchrt worden. Hier ist nur die Befreiung der Mutter gelungen. Ebenfalls 2007 wurden zwei deutsche Staatsangeh\u00f6rige in Afghanistan entf\u00fchrt. Einer konnte befreit werden; der andere wurde von den Entf\u00fchrern get\u00f6tet. 2012 wurden unter anderem vier deutsche Staatsangeh\u00f6rige in \u00c4thiopien entf\u00fchrt. Zwei konnten gerettet werden, die \u00fcbrigen wurden von den Entf\u00fchrern get\u00f6tet. Und zuletzt: die Entf\u00fchrung von drei Mitarbeitern der \u201eGr\u00fcnhelme\u201c in Syrien, die alle wieder freigekommen sind. Aufgrund ihres Einsatzes haben wir Anlass, den deutschen Diensten, aber auch den ausl\u00e4ndischen Partnern f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung zu danken.\n\nBesonders in Afghanistan hat der enge Austausch zwischen westlichen Nachrichtendiensten unmittelbar zum Schutz unserer Soldaten und B\u00fcrger beigetragen. Machen wir uns keine Illusionen: Wer diese Zusammenarbeit mit verb\u00fcndeten Nachrichtendiensten grunds\u00e4tzlich infrage stellt, riskiert das Leben deutscher Staatsb\u00fcrger.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538331,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":674,"sitzung":7,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere B\u00fcrger k\u00f6nnen sich in der Regel sicher f\u00fchlen - ob sie ins Ausland reisen, in ein Flugzeug steigen, mit dem Zug fahren. Das ist auch ein Ergebnis dieser nachrichtendienstlichen Zusammenarbeit mit internationalen Partnern.\n\nWir haben gute Gr\u00fcnde, in Washington und auch in London auf einen anderen Umgang miteinander zu dr\u00e4ngen. Aber ich pl\u00e4diere f\u00fcr weniger Aufgeregtheit und f\u00fcr ein Abw\u00e4gen unserer Interessen. Lassen Sie es mich mit Bezug auf Charles de Gaulle sagen: Es sind nicht nur Freundschaften; es sind auch oder gerade Interessen, die unserer Zusammenarbeit mit amerikanischen Partnern zugrunde liegen. Wir sollten diese unsere Interessen n\u00fcchtern betrachten und beurteilen, und wir sollten mit Jefferson bedenken: Der Preis der Freiheit ist auch stetige Wachsamkeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538333,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":676,"sitzung":7,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Armin Schuster hat f\u00fcr die Unionsfraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538335,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":678,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Es w\u00e4re jetzt nicht besonders originell, wenn ich gerade hier im Parlament sagen w\u00fcrde: Mir fehlen die Worte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538337,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":680,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber dieses \u201eIch bin sprachlos\u201c beschreibt vielleicht ein wenig das Gef\u00fchl mancher Landsleute von uns angesichts dessen, was wir in dieser Geschichte erleben.\n\nWir sprechen von einer tiefen deutsch-amerikanischen Freundschaft. Ich finde gut, Herr Klingbeil, was Sie gesagt haben: Diese Freundschaft verlangt auch nach kraftvollen Worten, wo es notwendig ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":681,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach Taten verlangen sie, Herr Schuster, nach Taten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":682,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Vertrauensbruch ist erheblich, und unter Freunden schafft man so etwas eigentlich schnell und konsequent aus der Welt.\n\nSymbolische Gesten reichen uns nicht aus. Das ist, glaube ich, das, was man im Moment anbietet. Es stellt sich n\u00e4mlich die ernsthafte Frage, wenn wir es bei Symbolik belassen w\u00fcrden, wie wir uns k\u00fcnftig vertrauensvolle Zusammenarbeit zwischen Partnern in einem B\u00fcndnis vorzustellen haben. Wie wir Deutsche uns das seit Jahrzehnten vorstellen, kann ich ganz leicht beschreiben, etwa beim Thema Spionage: In Pullach und K\u00f6ln sucht man vergeblich nach Referaten, Abteilungen oder Operationen gegen unsere Freunde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":683,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":684,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das, wie Deutschland sich Auslandsaufkl\u00e4rung und Spionageabwehr vorstellt - unter Freunden ein -No-go. So verstehen wir es, und so halten wir es auch f\u00fcr richtig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538343,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":686,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir verhandeln so lange wie m\u00f6glich und so intensiv wie m\u00f6glich um dieses Abkommen, weil es uns etwas wert ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":687,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Alles klar!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":688,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Leider ist dieser Wert den Amerikanern noch nicht ganz klar; da haben wir noch nachzulegen. Ein Weiter-so kann es f\u00fcr uns nicht geben. Das ist ganz einfach: Die Bundesregierung und das Parlament haben die Pflicht, unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen und auf die Einhaltung unserer Gesetze zu achten. Insofern ist es auch nur folgerichtig, dass die Bundesanwaltschaft pr\u00fcft, ob sie ein Ermittlungsverfahren einleitet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":689,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie ist schon l\u00e4ngst zu einem Ergebnis gekommen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":690,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutsches Recht auf deutschem Boden - da gibt es keinen Ermessensspielraum. Das muss in einem Abkommen deutlich werden. Da setze ich nicht auf amerikanische Geheimdienstchefs. Es gibt n\u00e4mlich noch mehr Chefs als Keith Alexander,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538349,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":692,"sitzung":7,"speaker":"Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD]","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"16 Dienste!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":693,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und die sind noch schwieriger. Ich setze - das sage ich ganz offen - auf Obama und Kerry. Ich glaube, dass die amerikanische Pr\u00e4sidentschaft unsere Chance ist, und ich vertraue einmal darauf, dass das, was Obama am Freitag vortragen wird, uns einen gro\u00dfen Schritt weiterbringt.\n\nBei der bekannt gewordenen Intensit\u00e4t der NSA--Datensammlungen haben die - das kann man sagen - den lohnenden Punkt an Sicherheitsgewinn l\u00e4ngst \u00fcberschritten. Wer in die Vergangenheit von Nachrichtendiensten guckt, wei\u00df eigentlich, dass ein unbegrenztes \u201eNice to have\u201c noch nie einen Dienst effektiver gemacht hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538352,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":695,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All unseren Partnern muss klar sein, was hier auf dem Spiel steht: Schaffen wir kein \u201eNo spy\u201c, spioniert jeder gegen jeden und ermitteln wir k\u00fcnftig strafrechtlich gegen alle.\n\nMeine Damen und Herren, dieses Szenario wollen wir verhindern und damit gleichzeitig die Zukunft des Internets sch\u00fctzen. Ich zitiere ungern Sascha Lobo, aber mit seinem Gedanken von gestern - ich meine, ihn verstanden zu haben -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":696,"sitzung":7,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist schon was!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":697,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"hat er recht. Wir - das ist jetzt kein direktes Zitat - gef\u00e4hrden das Internet und seine Zukunft, wenn wir dieses Problems nicht Herr werden. Das ist f\u00fcr uns - das sage ich noch einmal in Richtung der Amerikaner - der gro\u00dfe Wert dieses Abkommens: erstens Freiheit im Internet und zweitens Sicherheit, aber bitte unter Freunden auch auf die richtige Art und Weise.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538356,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":699,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Korte, Sie haben, glaube ich, gegen\u00fcber der Presse gesagt, die Regierung stehe nackt da. Gerade eben haben Sie, Herr von Notz, gesagt, die Regierung stehe blank da. Alles Quatsch! Wir stehen allenfalls alleine da.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":700,"sitzung":7,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch kein Widerspruch: nackt und allein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":701,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es w\u00e4re sehr sch\u00f6n, Herr Str\u00f6bele, bei aller Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Ihre Person, wenn Sie den Kollegen aus \u00d6sterreich, aus Island oder woher auch immer die -Adresse unserer Regierung durchgeben w\u00fcrden. Wir w\u00fcrden uns freuen, wenn weitere im Gleichschritt mit uns marschieren w\u00fcrden und verhandeln. Das m\u00f6chte ich auch als Gru\u00dfadresse an die Europ\u00e4ische Union -schicken. Ich glaube, dass wir nur so eine starke Verhandlungsposition einnehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":702,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":703,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte nicht drohen und blockieren! Das ist verhandlungstaktisch wirklich Unsinn.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":704,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind total konstruktiv, Herr Schuster!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":705,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen uns beteiligen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":706,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Europ\u00e4ische Union hat sehr wertvolle Verhandlungsoptionen; diese sollte man geschickt nutzen. Aber daf\u00fcr, meine Damen und Herren, m\u00fcssten wir erst einmal mit den Engl\u00e4ndern klarkommen. Oder ist der GCHQ etwa auf einem anderen Weg als die NSA?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":707,"sitzung":7,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":708,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":709,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube nicht, dass das der Fall ist. Das hei\u00dft, wir, die Parlamente wie die Regierungen, haben die Aufgabe, \u00fcberhaupt erst einmal in Europa festzustellen, was denn Privatsph\u00e4re hei\u00dft, was denn Spionage unter Freunden hei\u00dft etc. Das ist f\u00fcr uns der aus meiner Sicht wichtigste Ansatzpunkt. Das w\u00fcrde auch Druck auf die USA erzeugen. Wir haben sie ja immerhin \u00f6ffentlich in der Defensive; und dabei soll es auch bleiben. Ich bin dem Staatssekret\u00e4r sehr dankbar, dass er das deutlich gemacht hat.\n\nMeine Damen und Herren, das No-Spy-Abkommen, wenn wir es denn h\u00e4tten, reicht nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":710,"sitzung":7,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist wahr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":711,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn das Vorgehen der USA stellt ja nur die Spitze des Eisbergs dar. Wir diskutieren hier \u00fcberhaupt nicht dar\u00fcber, was die Chinesen k\u00f6nnen. Wir diskutieren nicht dar\u00fcber, was die Russen k\u00f6nnen und was sie tun. -Machen wir uns also bitte nichts vor.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":712,"sitzung":7,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":1770.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":713,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Worum geht es? Wir m\u00fcssen unsere Nachrichtendienste st\u00e4rken und d\u00fcrfen sie nicht abschaffen, Herr Korte und meine Damen und Herren von der gesamten Linksfraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538372,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":715,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Meinung ist ja geradezu grotesk. Wir m\u00fcssen vielmehr daf\u00fcr sorgen, dass wir unsere B\u00fcrger sch\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":716,"sitzung":7,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit den Geheimdiensten?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":717,"sitzung":7,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":1385.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, nicht \u00fcber unsere Dienste herziehen, sondern sie stark machen. Das BSI stark machen, das ist die kommende Pflicht.\n\nNoch einmal: Ich bin nicht f\u00fcr jeder gegen jeden. Aber wenn die USA uns keine andere Chance lie\u00dfen, w\u00e4re das dummerweise der Worst Case. Dann m\u00fcssten wir unsere Dienste noch einmal ganz anders betrachten. Das m\u00f6chte ich nicht. Wir glauben, unter Freunden -leben wir sicher. So wie es jetzt ist, so soll es bleiben. Deswegegen bitte mit gr\u00f6\u00dfter Hartn\u00e4ckigkeit und Ausdauer dieses Abkommen verhandeln!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538376,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":7,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den No-Spy-Verhandlungen","top_id":13758,"type":"poi","wahlperiode":18}]