[{"id":44413,"sequence":0,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe Sie zu unserer Plenarsitzung und m\u00f6chte Sie davon in Kenntnis setzen, dass es eine interfraktionelle Vereinbarung gibt, in der n\u00e4chsten Sitzungswoche keine Befragung der Bundesregierung, keine Fragestunde und auch keine Aktuellen Stunden stattfinden zu lassen. Der Hintergrund ist schlicht die \u00fcbliche Vereinbarung, dass in Haushaltswochen oder bei Regierungserkl\u00e4rungen mit ganzw\u00f6chiger Plenardebatte Fragestunde und Regierungsbefragung entfallen. Ich vermute einmal, dass Sie mit dieser Vereinbarung einverstanden sind. - Das ist offenkundig der Fall.\n\nIch rufe unseren Tagesordnungspunkt 15 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\nzum Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Auch hierzu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Axel Sch\u00e4fer f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44414,"sequence":1,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44415,"sequence":2,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 25. Mai 2014 wird das Europ\u00e4ische Parlament direkt gew\u00e4hlt. Als Ergebnis dieser Wahl wird der Pr\u00e4sident der EU\u001eKommission ins Amt gebracht. Das ist eine historische Entscheidung. Deshalb wird das eine historische Wahl sein. Es ist gut, dass wir uns alle darauf vorbereiten. Ich danke auch den Kolleginnen und Kollegen in diesem Haus f\u00fcr die Bereitschaft, aus Respekt vor dieser Wahl und auch aus Respekt vor dem Europ\u00e4ischen Parlament unsere eigene Sitzungswoche im Mai zu verschieben, damit auch wir als Abgeordnete zeigen k\u00f6nnen, wie wichtig uns dieser Tag ist und dass wir uns an den Wahlk\u00e4mpfen unserer Parteien beteiligen wollen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44416,"sequence":3,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44417,"sequence":4,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"An 25. Mai finden in Deutschland - das gab es nie zuvor - Kommunalwahlen in insgesamt zehn L\u00e4ndern statt. Auch da wollen wir deutlich machen - unabh\u00e4ngig von den Inhalten und auch den Verschiedenheiten, die es hier im Haus gibt -, dass Europa vor Ort beginnt und dass wir dazu einen wichtigen Beitrag leisten.\n\nDie SPD hat sich vorgenommen, Europa zu verbessern.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44418,"sequence":5,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Oje!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44419,"sequence":6,"sitzung":9,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fangt erst mal in Deutschland an!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44420,"sequence":7,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir tun das nach der Melodie zur Kinderhymne von Bert Brecht:\n\nUnd weil wir dies Land verbessern\n\nLieben und beschirmen wir\u2019s.\n\nUnd das Liebste mag\u2019s uns scheinen\n\nSo wie andern V\u00f6lkern ihrs.\n\nDas gilt genauso f\u00fcr Europa; so wollen wir es halten.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44421,"sequence":8,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44422,"sequence":9,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Europ\u00e4ische Kommission hat jetzt ein Arbeitsprogramm vorgelegt, \u00fcber das wir diskutieren. Es ist eine gute Tradition und es ist auch eine Notwendigkeit, dass wir abgleichen, was unsere Politik sein soll - f\u00fcr uns ist das nat\u00fcrlich im Koalitionsvertrag festgehalten - und was wir gegen\u00fcber der Bundesregierung dabei an Kontrollrechten in der Umsetzung nutzen. Gleichzeitig ist zu kl\u00e4ren, wo wir uns als Parlamentarier rechtlich zur Kooperation mit unseren Kolleginnen und Kollegen im Europ\u00e4ischen Parlament verpflichten. Es ist gut, dass wir Parlamentarier aus diesem Hause direkt am Montag damit anfangen, nach Art. 13 des Fiskalpakts gemeinsam mit Parlamentarierkollegen aus Br\u00fcssel an diesem Europa zu arbeiten.\n\nWir werden das auf der Grundlage der \u00dcbereinstimmung in Sachfragen tun, was in diesem Haus selten vorkommt. Dieses Haus - in der letzten Legislaturperiode gab es hier f\u00fcnf Fraktionen, jetzt sind es vier - hat es geschafft, die Rechte des Deutschen Bundestages gegen\u00fcber der Bundesregierung in einer gemeinsamen Anstrengung, verbunden mit einem Kompromiss im Rahmen von Begleitgesetzen wie dem EUZBBG, zu regeln. Das sollten wir gemeinsam nutzen, egal wer aktuell die Regierungs- oder die Oppositionsrolle innehat.\n\nBezogen auf das Arbeitsprogramm der Kommission hei\u00dft das konkret: Ja, wir wollen darauf dr\u00e4ngen, dass dieses Programm auf Ausbildung und Besch\u00e4ftigung, auf Qualifikation und Weiterbildung ausgerichtet wird. Das muss im Mittelpunkt stehen. Ziel ist ein soziales Europa der Besch\u00e4ftigung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und der Chancen f\u00fcr die Jugend. Das ist unser Anliegen als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44423,"sequence":10,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44424,"sequence":11,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist es aber nicht!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44425,"sequence":12,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb haben wir uns in diesem Koalitionsvertrag eine ganz konkrete Selbstverpflichtung auferlegt. Sie lautet: Wir wollen ein deutsch-griechisches Jugendwerk nach dem Vorbild des Deutsch-Franz\u00f6sischen und des Deutsch-Polnischen Jugendwerkes schaffen. Das ist wirklich eine Innovation. Ich erwarte von der Bundesregierung, dass sie mit uns alle Anstrengungen f\u00fcr eine z\u00fcgige Umsetzung unternimmt. Hier wird ein praktisches Zeichen von Solidarit\u00e4t gesetzt und nicht nur dar\u00fcber geredet. Das ist unser gemeinsames Interesse.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44426,"sequence":13,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44427,"sequence":14,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen das im kritischen Bewusstsein dessen tun, was erreicht und was nicht erreicht worden ist. Es ist erreicht worden, dass mit Lettland das 18. Land Mitglied der Euro-Zone geworden ist. Das ist deshalb so wichtig, weil noch vor einigen Jahren viele Menschen behauptet haben, dass am 31. Dezember 2011, 2012 oder 2013 die Euro-Zone zusammenbrechen werde, dass das keine Zukunft habe, dass wir zu nationalen W\u00e4hrungen zur\u00fcckkommen w\u00fcrden. Wir praktizieren das Gegenteil, indem wir Europa tats\u00e4chlich zu einer W\u00e4hrungsgemeinschaft ausbauen. Diese funktioniert aber nur, wenn dieses Europa gleichzeitig eine Sozialgemeinschaft wird - von der Sache her, aber auch durch die Zustimmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44428,"sequence":15,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44429,"sequence":16,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist es so wichtig, dass sich jetzt alle Parteienfamilien f\u00fcr die Europawahl aufstellen. Ich finde es gut, dass die Gr\u00fcnen europaweit im Rahmen von Onlineabstimmungen etwas ganz Neues ausprobieren und dabei nat\u00fcrlich auch die M\u00fchen der Ebene erleben. Ich finde es auch richtig, dass die M\u00fchen auf h\u00f6herer Ebene bei der Suche der EVP nach einem Spitzenkandidaten bzw. einer Spitzenkandidatin fortgesetzt werden. Das dokumentiert: Wir r\u00fccken davon ab, dass das Europ\u00e4ische Parlament letztendlich nur dem zustimmt, was die Staats- und Regierungschefs entschieden haben, und kommen dahin, dass das Europ\u00e4ische Parlament aus seiner Mitte aufgrund des Wahlergebnisses den Kommissionspr\u00e4sidenten w\u00e4hlt. Wir Sozialdemokraten haben das ja bekanntlich vorgemacht.\n\nDie Kolleginnen und Kollegen von der Linken haben jetzt einen Programmentwurf vorgelegt. Ich zitiere mit Genehmigung des Herrn Pr\u00e4sidenten:","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44430,"sequence":17,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie das genehmigt, Herr Pr\u00e4sident?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44431,"sequence":18,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Sp\u00e4testens seit dem Vertrag von Maastricht wurde die EU zu einer neoliberalen, militaristischen und weithin undemokratischen Macht \u2026\n\nF\u00fcr alle, die es schon vergessen haben: In dem zentralen Reformvertrag von Maastricht wurden 1992 nicht nur die Chancen f\u00fcr ein sozialeres Europa mit aufgenommen, sondern wir haben es erstmals in der modernen Staatsgeschichte geschafft - das ist n\u00e4mlich Demokratie -, dass die europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf kommunaler Ebene, egal ob sie aus Griechenland, Portugal, Spanien oder Frankreich stammen - jetzt muss man noch hinzuf\u00fcgen: Polen und Tschechien -, w\u00e4hlen und gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. Das gibt es nirgendwo auf der Welt. Darauf sind wir gemeinsam stolz, und das praktizieren wir auch.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44432,"sequence":19,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44433,"sequence":20,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Gewerkschafter sage ich: Wir haben 1994 mit den Europ\u00e4ischen Betriebsr\u00e4ten etwas erreicht, was Gewerkschaften immer gefordert haben, n\u00e4mlich den multinationalen Konzernen einen Machtfaktor der gew\u00e4hlten Arbeitnehmerinnen- und Arbeitnehmervertreter entgegenzusetzen. Das war nur in Europa m\u00f6glich.\n\nDass das nat\u00fcrlich weiter verbessert werden muss, ist klar. Aber wir entscheiden bei Europa nicht \u00fcber die Institution; wir entscheiden bei Europa dar\u00fcber, wie viel eher linke oder eher konservative Politik es gibt. Dass wir als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten diese nach links f\u00fchren wollen, ist selbstverst\u00e4ndlich. Darum werden wir uns auch bem\u00fchen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44434,"sequence":21,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44435,"sequence":22,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Davon steht aber im Koalitionsvertrag nichts drin!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44436,"sequence":23,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"- Im Koalitionsvertrag steht zu Recht: Die wichtigste Aufgabe deutscher Politik bleibt das europ\u00e4ische Einigungswerk.\n\nWir leisten auch hier einen ganz praktischen Beitrag. Kollege Strobl und ich sind uns einig - ich glaube, f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen von Gr\u00fcnen und Linkspartei gilt das auch -: Wir wollen nach der Europawahl den von Deutschland vorzuschlagenden Kandidaten f\u00fcr den Kommissar wieder im Europaausschuss oder im Bundestag \u00f6ffentlich anh\u00f6ren. Wir haben es mit G\u00fcnther Oettinger so gemacht; das war ein gro\u00dfer Erfolg. Ich hoffe, wir werden es mit Martin Schulz so machen, weil es Zeit ist, dass wir nach dem Christdemokraten Walter Hallstein wieder einen deutschen Kommissionspr\u00e4sidenten, den Sozialdemokraten Martin Schulz, bekommen. Das w\u00e4re gut f\u00fcr unser Land. Das w\u00e4re gut f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union.\n\nGl\u00fcck auf!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44437,"sequence":24,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44438,"sequence":25,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Alexander Ulrich f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44439,"sequence":26,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44440,"sequence":27,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Sch\u00e4fer, Sie haben hier von historischen Europawahlen geredet. Da Sie sich solcher Worte bedienen, muss ich sagen: Die gegenw\u00e4rtige Situation der Europ\u00e4ischen Union ist historisch schlecht. Der soziale Zusammenhalt ist historisch schlecht. Die Zustimmung zur Europ\u00e4ischen Union ist historisch niedrig.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44441,"sequence":28,"sitzung":9,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Linke ist historisch schlecht!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44442,"sequence":29,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist das Ergebnis der Politik der Troika und insbesondere der Bundesregierung in den letzten Jahren. F\u00fcr die aktuelle Bundesregierung hat man im Koalitionsvertrag das Weiter-so festgeschrieben.\n\nAnfang 2013 hat Kommissionspr\u00e4sident Barroso die Krise f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt. Hier einmal ein paar Zahlen, damit klar ist, \u00fcber was wir reden:\n\nIn Portugal ist die Wirtschaftsleistung wieder um 1,8 Prozent gesunken. Die griechische Wirtschaftsleistung ist um 4 Prozent und die zyprische ist um weitere 8,7 Prozent gesunken.\n\nDie \u00f6ffentliche Verschuldung ist in allen ESM-Programml\u00e4ndern weiter gestiegen. In Griechenland betr\u00e4gt sie mittlerweile 175 Prozent. Als die Troika aus EU-Kommission, EZB und IWF angefangen hat, Griechenland - in Anf\u00fchrungszeichen - \u201ezu retten\u201c, waren es 107 Prozent. Einen deutlicheren Beweis daf\u00fcr, dass die Troika-Politik die Krise versch\u00e4rft und nicht bek\u00e4mpft, gibt es nicht.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44443,"sequence":30,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44444,"sequence":31,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"In Spanien zahlen kleine und mittlere Unternehmen immer noch rund 6 Prozent Zinsen auf mittelfristige Kredite. Dort gibt es heute \u00fcber 200 000 Unternehmen weniger als zu Beginn der Krise. Viele sind pleite, weil die Kreditklemme immer noch nicht \u00fcberwunden ist.\n\nEntsprechend steigt die Arbeitslosigkeit. Ende 2013 betrug sie in Griechenland 27,4 Prozent, in Spanien 26,7 Prozent. Die Jugendarbeitslosigkeit liegt in den L\u00e4ndern bei \u00fcber 50 Prozent. In der gesamten Euro-Zone haben wir 19,5 Millionen Arbeitslose. Das sind \u00fcber 8 Millionen mehr als zu Beginn der Krise. Was da historisch sein soll, Herr Axel Sch\u00e4fer, bleibt Ihr Geheimnis.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44445,"sequence":32,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44446,"sequence":33,"sitzung":9,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"So ein Unsinn!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44447,"sequence":34,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Krise war vor einem Jahr nicht beendet; sie ist auch jetzt nicht beendet. Was die Politik macht, was die Troika in diesen L\u00e4ndern macht, sehen wir: Die Renten, L\u00f6hne und Geh\u00e4lter werden gek\u00fcrzt. Die Arbeitslosenunterst\u00fctzung wird gek\u00fcrzt. Die Gesundheitssysteme werden zerst\u00f6rt - mit katastrophalen Folgen. Auch hier nur einmal eine Zahl, damit klar ist, \u00fcber was wir reden: In Griechenland ist im Zuge der Krise die Zahl der HIV-Infektionen um das 30-Fache gestiegen, weil man im Gesundheitswesen spart. Das ist das Ergebnis der Troika-Politik, die von der SPD auch in dieser neuen Regierung mitgetragen wird.\n\nWas macht die EU-Kommission? Herr Sch\u00e4fer, Sie haben \u00fcber das Programm der EU-Kommission gar nicht geredet; m\u00f6glicherweise haben Sie es gar nicht gelesen. Was die EU-Kommission da festschreibt, ist ein Weiter-so der Politik der letzten Jahre.\n\nWenn man \u00fcber die Bankenrettung und die Bankenunion redet, wie sie derzeit verhandelt wird, hei\u00dft es auch wieder: Es sollen weiterhin die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler f\u00fcr die Spekulationsverluste in Geiselhaft genommen werden. Wenn der Abwicklungsmechanismus tats\u00e4chlich irgendwann bereitsteht, sollen 55 Milliarden Euro verf\u00fcgbar sein. Wir wissen, dass in der Euro-Zone bei den Banken faule Kredite von 1 000 Milliarden Euro, also von 1 Billion Euro, lauern. Das zeigt, dass diese Summe viel zu niedrig ist, sodass auch weiterhin die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler daf\u00fcr in Haftung genommen werden. Deshalb fordern wir als Linke eine Schrumpfung und strikte Regulierung des Finanzsektors. Banken m\u00fcssen endlich unter demokratische Kontrolle, damit Europa wieder eine wirtschaftliche Perspektive hat.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44448,"sequence":35,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44449,"sequence":36,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Arbeitsprogramm ist auch ein Weiter-so, was den Sozialabbau unter dem Vorwand der Haushaltskonsolidierung angeht. Man konsolidiert aber keine Haushalte, indem man den einfachen Menschen ihr Einkommen raubt. Das f\u00fchrt in die Rezession, wie wir es in Griechenland und anderen L\u00e4ndern sehen. Aus einer Rezession heraus kann man keine Schulden abbauen.\n\nEs gibt ein Weiter-so bei den Attacken gegen Arbeitnehmerrechte. Mit dem REFIT-Programm will die Kommission Regeln abschaffen, die laut Wirtschaftslobbyisten \u00fcberfl\u00fcssig sind. Dabei geht es h\u00e4ufig auch um Themen wie Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz.\n\nEbenso bedeutet das Programm ein Weiter-so mit der bedingungslosen Orientierung auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit, also mit Arbeitsmarktderegulierung und Steuersenkungen f\u00fcr Unternehmen.\n\nAber Europa braucht gerade kein Weiter-so, sondern eine 180-Grad-Wende. Das Wahlprogramm der SPD w\u00e4re daf\u00fcr \u00fcbrigens keine schlechte Grundlage gewesen, Herr Sch\u00e4fer. Da hei\u00dft es zum Beispiel:\n\nWir wollen \u2026 eine klare Trennung von Investment- und Gesch\u00e4ftsbanken.\n\nAuf der gleichen Seite hei\u00dft es:\n\nRein spekulative Finanzprodukte \u2026 wollen wir verbieten.\n\nAuf Seite 105 fordert die SPD \u201eexistenzsichernde Mindestl\u00f6hne\u201c f\u00fcr die gesamte EU und gar eine echte Sozialunion. Bei den Koalitionsverhandlungen hat die SPD jedoch beim Thema der Europ\u00e4ischen Union sofort zugestimmt. Sie haben einfach ein Weiter-so der Arbeit von Schwarz-Gelb unterschrieben. Was Sie mit dem Koalitionsvertrag machen, ist Wahlbetrug.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44450,"sequence":37,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44451,"sequence":38,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir Linke streiten f\u00fcr eine solidarische, demokratische und soziale Europapolitik. Dazu geh\u00f6rt eine EU\u001eweite Verm\u00f6gensabgabe. Die Verm\u00f6gen des reichsten 1 Prozent der EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger \u00fcbersteigt die gesamte \u00f6ffentliche Verschuldung bei weitem. Diese Topverm\u00f6gen sind sogar in der Krise rasant weiter gestiegen. Aber da trauen Sie sich nicht heran.\n\nDazu geh\u00f6rt auch die ernste Bek\u00e4mpfung von Steuerflucht und Steuerhinterziehung. Laut EU-Kommission gehen den Mitgliedstaaten j\u00e4hrlich 1 Billion Euro wegen Steuerbetrugs durch die Lappen. Statt eine polemische Debatte um Armutszuwanderung anzuzetteln, liebe Kollegen von der CSU, sollten Sie sich einmal mit den Reichtumsauswanderern besch\u00e4ftigen. Denn das Problem in unserem Land sind weniger die Zuwanderer aus Rum\u00e4nien und Bulgarien, sondern eher Menschen wie Uli Hoene\u00df. Um diese m\u00fcssen Sie sich einmal k\u00fcmmern, denn sie sind im Hinblick auf die Belastung der Finanzen unserer Haushalte eher ein Problem.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44452,"sequence":39,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44453,"sequence":40,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Ihre Aussage, \u201eWer betr\u00fcgt, der fliegt\u201c, gilt, dann wird es auf der Ehrentrib\u00fcne des FC Bayern in Zukunft ziemlich leer aussehen, ebenso in der CSU-Landesgruppe, Stichwort \u201eAmigo\u201c.\n\nZu einer sinnvollen Europapolitik geh\u00f6ren auch massive \u00f6ffentliche Investitionen. Eine Krise \u00fcberwindet man nicht, indem man die Wirtschaft kaputtspart, sondern nur, indem man sie durch sinnvolle Investitionen ankurbelt. Dazu geh\u00f6ren endlich auch wieder anst\u00e4ndige L\u00f6hne und Geh\u00e4lter in Deutschland. Die Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse m\u00fcssen abgebaut werden. Wir brauchen endlich einen Mindestlohn in Deutschland, nicht erst 2017 und mit vielen L\u00fccken, sondern jetzt und ohne Ausnahme.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44454,"sequence":41,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44455,"sequence":42,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit auch das nicht vergessen wird: Wir tun immer so, als w\u00e4re die Krise bei uns vorbei; wir h\u00e4tten nichts mehr damit zu tun und k\u00f6nnten anderen L\u00e4ndern vorschreiben, was sie zu tun haben. Deutschland ist mit seiner Politik, auch durch die Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse, Mitverursacher der Krise; denn unsere Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse sind die Schulden der anderen L\u00e4nder. Das wird Ihnen jeder \u00d6konom erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Deshalb darf Deutschland nicht mit dem Finger auf andere zeigen, sondern muss anfangen, seine eigene Wirtschaftspolitik zu ver\u00e4ndern, indem es seine Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse abbaut.\n\nWir hoffen, dass die EU-Kommission da weiterhin Druck auf die Bundesregierung macht. Wenn hier im Parlament oder in der Regierung einige sagen, die EU-Kommission mache da etwas verkehrt, soll der Hinweis gestattet sein: Alles, was die EU-Kommission in Br\u00fcssel macht, alle Vertr\u00e4ge, die da geschlossen worden sind, kommen nur mit der Beteiligung Deutschlands zustande. Sie haben die Vertr\u00e4ge mit unterschrieben, und darin stehen auch die 6 Prozent Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse. Also arbeiten Sie daran; sonst wird Europa zusammenbrechen, und dann f\u00e4llt die Europawahl wirklich in ein historisches Zeitfenster, Herr Sch\u00e4fer.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44456,"sequence":43,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt werde ich auch noch gesiezt!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44457,"sequence":44,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44458,"sequence":45,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44459,"sequence":46,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Gunther Krichbaum ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44460,"sequence":47,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44461,"sequence":48,"sitzung":9,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, die Europ\u00e4ische Kommission hat sich in ihrem Arbeitsprogramm viel vorgenommen. Dazu geh\u00f6rt im Wesentlichen die Weiterentwicklung der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion. Man plant Initiativen zur F\u00f6rderung von Wachstum und Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Die Klima- und Energiepolitik und die Weiterentwicklung digitaler Technologien stehen auf ihrer Agenda. Auch der Bereich der Sicherheitspolitik und der Justizpolitik wird nicht ausgespart. Man hat sich das Thema der Europ\u00e4ischen Staatsanwaltschaft auf die Agenda gesetzt, genauso die Entwicklung der Au\u00dfenwirtschafts- und der Au\u00dfenpolitik.\n\nWenn Sie jetzt fragen, wie das die Kommission eigentlich alles schaffen m\u00f6chte - denn das waren nur die \u00dcberschriften -, dann besteht diese Frage ohne jeden Zweifel zu Recht. Denn bei Lichte besehen wird dieses Arbeitsprogramm 2014 nur bis Mai halten; denn dann finden - Kollege Axel Sch\u00e4fer hat es schon angesprochen - die Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament statt. Auch wenn die Amtszeit der Europ\u00e4ischen Kommission bis Oktober dauert, wird dann in Br\u00fcssel sicherlich nicht mehr unbedingt der Zustand herrschen, dass der Kommission die Schwei\u00dfperlen auf der Stirn stehen. Deswegen muss man auch von deutscher Seite darauf schauen, wie die Dinge umgesetzt werden. Auff\u00e4llig ist in jedem Fall, dass die Europ\u00e4ische Union, dass die Europ\u00e4ische Kommission weg von der Krisenbew\u00e4ltigungspolitik und hin zu einer st\u00e4rkeren Zukunftspolitik m\u00f6chte, und dieser Schritt ist richtig.\n\nLieber Kollege Ulrich, es ist geradezu das Markenzeichen der Europ\u00e4ischen Union, dass wir durch Wettbewerbsf\u00e4higkeit die Arbeitspl\u00e4tze von morgen schaffen m\u00fcssen, mit einem Mehr an Forschung und Technologie. Denn wie wollen wir angesichts der Globalisierung, dem Thema des 21. Jahrhunderts, im Wettbewerb bestehen, wenn es uns nicht gelingt, diese Herausforderungen anzunehmen und zu bew\u00e4ltigen?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44462,"sequence":49,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44463,"sequence":50,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Alexander Ulrich [DIE LINKE]","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44464,"sequence":51,"sitzung":9,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Blick auf die Staatsschuldenkrise einiger EU-L\u00e4nder, die tats\u00e4chlich die gesamte europ\u00e4ische W\u00e4hrungsunion, ja, auch unsere Wirtschaft, in eine Schieflage gebracht haben, f\u00e4llt doch auf, dass wir mehr als nur vorangekommen sind. Denn noch vor zwei oder drei Jahren mussten wir tats\u00e4chlich noch ganz andere Themen diskutieren: Es wurde offen dar\u00fcber diskutiert, ob die Euro-Zone eventuell auseinanderbrechen k\u00f6nnte, ob die ganze Europ\u00e4ische Union auseinanderbrechen k\u00f6nnte. Und nein, diese Europ\u00e4ische Union hat zusammengehalten, hat sich gegen\u00fcber jenen Staaten als solidarisch erwiesen, die sich in Schieflage befanden. Aber es war eben auch richtig, dass Bundeskanzlerin Angela Merkel damals sagte: Nein, diese Hilfen und Unterst\u00fctzungen werden nicht bedingungslos ausgereicht; wir fordern von diesen Staaten eigene Bem\u00fchungen, eigene Anstrengungen ein. Diese haben sich, wie man sieht, gelohnt. Deswegen diskutieren wir heute ganz andere Themen.\n\nHeute freuen wir uns dar\u00fcber, dass Irland als erstes Land den Rettungsschirm hat verlassen k\u00f6nnen, dass sich Spanien auf einem guten Weg befindet, dass die Arbeitslosigkeit sinkt und die Hilfsprogramme der Europ\u00e4ischen Union nicht mehr in Anspruch genommen werden m\u00fcssen. All diese L\u00e4nder befinden sich auf einem sehr guten Weg, einschlie\u00dflich Griechenland. In Griechenland gibt es einen sogenannten Prim\u00e4r\u00fcberschuss. Das hei\u00dft, dass in diesem Land nach Abzug der Zinsen mittlerweile ein Haushalts\u00fcberschuss besteht. Das ist eine ganz wichtige volkswirtschaftliche Kerngr\u00f6\u00dfe, um erkennen zu k\u00f6nnen, ob sich dieses Land auf dem richtigen Weg befindet. Ja, es tut es.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44465,"sequence":52,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44466,"sequence":53,"sitzung":9,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen w\u00e4re es richtiger, Herr Kollege Ulrich, die Anstrengungen dieser L\u00e4nder insgesamt anzuerkennen. Wir unterst\u00fctzen sie weiter auf diesem Weg, wir erweisen uns hier als solidarisch, aber es wird ohne diese schmerzvollen Anpassungsprozesse nat\u00fcrlich nicht funktionieren.\n\nEin Weiteres. Ja, es ist wahr: Nat\u00fcrlich h\u00e4tten viele dieser Ma\u00dfnahmen bereits in den Vertrag von Maastricht eingef\u00fcgt werden m\u00fcssen. Aber damals, vor \u00fcber 20 Jahren, ist niemand davon ausgegangen, dass all diese Entwicklungen die W\u00e4hrungsunion schier auseinanderrei\u00dfen k\u00f6nnten. Deswegen ist es umso anerkennenswerter, dass es gelungen ist, an einem bestehenden Haus eine Kernsanierung durchzuf\u00fchren, nachtr\u00e4glich Stahltr\u00e4ger einzuziehen, sodass wir jetzt in Europa eine Finanzarchitektur haben, die sich als stabil erweist. Der Euro ist, weltweit betrachtet, die Leitw\u00e4hrung neben dem US-Dollar. Das Vertrauen kehrt zur\u00fcck. Daran m\u00fcssen wir weiter arbeiten, und wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass sich dieser Weg fortsetzt, und da bin ich sehr zuversichtlich.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44467,"sequence":54,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44468,"sequence":55,"sitzung":9,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte ein weiteres Thema anschneiden, das die Europ\u00e4ische Kommission auf ihre Agenda gesetzt hat - es geht um das Justizwesen, das fr\u00fcher als dritte S\u00e4ule bezeichnet wurde -: die Europ\u00e4ische Staatsanwaltschaft. Bei Licht betrachtet m\u00fcssen wir als Bundestag kritisch feststellen, dass wir erst jetzt, Ende Januar 2014, \u00fcber das Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission diskutieren, obwohl es bereits seit Oktober 2013 auf dem Tisch liegt. W\u00e4hrend in der Zwischenzeit viele nationale Parlamente die sogenannte Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge erhoben haben - \u00fcbersetzt gesprochen hei\u00dft das, dass sie darauf hingewiesen haben, dass die nationalen Mitgliedstaaten dieses Problem besser l\u00f6sen k\u00f6nnen als die Europ\u00e4ische Union -, hat sich der Deutsche Bundestag als sprachlos erwiesen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44469,"sequence":56,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir hatten ja keine Sitzungen!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44470,"sequence":57,"sitzung":9,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, national betrachtet k\u00f6nnen wir sicherlich bei manchen nationalen Gesetzesprojekten die Uhr anhalten; auf internationaler Ebene, vor allem in europapolitischer Hinsicht funktioniert das aber nicht.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44471,"sequence":58,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44472,"sequence":59,"sitzung":9,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir konnten nicht voraussehen, dass die Regierungsbildung so viel Zeit in Anspruch nehmen w\u00fcrde. Es ist richtig, dass dabei Gr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit geht; aber wir m\u00fcssen aus dieser Erfahrung die richtigen Schl\u00fcsse f\u00fcr die Zukunft ziehen. Der Hauptausschuss, den wir eingesetzt haben, war in dieser Zeit sicherlich hilfreich, aber er darf nicht als Blaupause f\u00fcr die Zukunft dienen. In der Phase zwischen der Bundestagswahl und der Neukonstituierung der Aussch\u00fcsse, insbesondere des Europaausschusses, m\u00fcssen wir weiter Europapolitik betreiben. Unsere Verfassung bietet uns die M\u00f6glichkeit dazu. Der Europaausschuss kann schon heute plenarersetzend tagen, aber er macht es nicht. Deswegen m\u00fcssen wir in dieser Legislaturperiode kritisch reflektieren, ob und inwieweit das hilfreich war. Wir m\u00fcssen f\u00fcr die Zukunft andere M\u00f6glichkeiten finden, damit wir in der Europapolitik parlamentarisch handlungsf\u00e4hig bleiben. Aufgrund des Vertrages von Lissabon und der sogenannten Begleitgesetze, die uns als Bundestag mehr Rechte gegeben haben, ist der Deutsche Bundestag, ist der Europaausschuss in der Verantwortung. Er muss diese Rechte aus\u00fcben. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten das von uns.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44473,"sequence":60,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44474,"sequence":61,"sitzung":9,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur\u00fcck zur Europ\u00e4ischen Staatsanwaltschaft. Ich pers\u00f6nlich unterst\u00fctze die Bundesregierung ganz klar in ihrem Bem\u00fchen, die Europ\u00e4ische Kommission dazu zu bewegen, die vorgetragenen Bedenken der Parlamente zu ber\u00fccksichtigen. Nach meinem Kenntnisstand haben immerhin 19 Parlamente ger\u00fcgt. Man muss hinzuf\u00fcgen - damit das richtig verstanden wird -: Nicht nur Parlamente wie der Deutsche Bundestag, sondern auch die sogenannten zweiten Kammern sind r\u00fcgeberechtigt. Die Agenda, die von den anderen Parlamenten auf den Tisch gelegt wurde, muss umgesetzt werden.\n\nLast but not least m\u00f6chte ich auf die Erweiterungspolitik, die sich nicht explizit unter den genannten vier Punkten befindet, zu sprechen kommen. Auch an diesem Thema m\u00fcssen wir dranbleiben. In dieser Legislaturperiode wird es aller Voraussicht nach keinen weiteren Beitritt eines neuen Mitgliedslandes geben - eine Ausnahme ist vielleicht Island; aber wir kennen die Voraussetzungen. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir an diesem Thema nicht dranbleiben m\u00fcssen. Gerade der sogenannte westliche Balkan ist nach wie vor eine sehr vielschichtige und schwierige Region. In 2014, 100 Jahre nach dem Ausbruch des Ersten Weltkriegs - wir wissen ganz genau, wie schwierig die Bedingungen in dieser Region des Balkans damals waren -, ist es aller Ehren wert, ein Auge darauf zu werfen. Das hei\u00dft, wir brauchen weiterhin regionale Strategien, die Vertrauen zwischen den Staaten untereinander schaffen. Die Donauraumstrategie ist und kann weiterhin ein ganz wichtiger Ansatzpunkt daf\u00fcr sein, dass die Staaten grenz\u00fcberschreitend enger miteinander kooperieren. Und es gilt, weiter die Hand zu reichen in der Strategie der \u00d6stlichen Partnerschaft. Diese - das hatte ich in meiner letzten Rede schon dargestellt - ist nat\u00fcrlich von der Zwischenbilanz her zun\u00e4chst einmal etwas ern\u00fcchternd.\n\nAber es gibt auch positive Beispiele - trotz aller Pressem\u00e4kelei. Ich nenne als ein Beispiel die Republik Moldau,","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44475,"sequence":62,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU] und Petra Ernstberger [SPD]","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44476,"sequence":63,"sitzung":9,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die ganz schwierigen Voraussetzungen gegen\u00fcbersteht. Wir thematisieren zwar st\u00e4ndig den Druck Russlands auf die Ukraine, \u00fcbersehen dabei aber v\u00f6llig, welch enormer Druck auch auf die Republik Moldau ausge\u00fcbt wird. Sie kann beispielsweise ihren Wein, eines der wichtigen Agrarg\u00fcter dieses Landes, nicht mehr nach Russland exportieren. Hier haben wir als EU reagiert. Wir haben die Grenzen Europas daf\u00fcr ge\u00f6ffnet. Das ist ein wichtiges Signal. Man schaut aus diesem Land heraus sehr stark auf uns - Kollege Manfred Grund wei\u00df davon zu berichten -, und zwar nicht nur auf uns als Europ\u00e4ische Union, sondern insbesondere auch auf Deutschland. Dieses Land hat weiterhin unsere Unterst\u00fctzung verdient, wie auch alle anderen L\u00e4nder, die sich aufmachen, die Standards der Europ\u00e4ischen Union mehr und mehr umzusetzen.\n\nDeswegen noch eine letzte Anmerkung zur Ukraine und ein kurzer Satz zu Mazedonien. Gerade die Ukraine sollte weiter auf unserer Agenda bleiben. Die dortigen demokratischen Kr\u00e4fte, die ein anderes Land in unserem Sinne schaffen wollen, haben alle Unterst\u00fctzung verdient,","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44477,"sequence":64,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44478,"sequence":65,"sitzung":9,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und sie sehen sich dabei schwierigen Voraussetzungen gegen\u00fcber, vor allem die NGOs und die B\u00fcrgerbewegungen.\n\nLast but not least Mazedonien: bei Lichte besehen leider ein Trauerspiel. Wir k\u00f6nnten mit Mazedonien schon l\u00e4ngst Beitrittsverhandlungen f\u00fchren, tun es aber nicht, weil Griechenland diesen m\u00f6glichen Fortschritt mit einem bizarren, absurden Namensstreit blockiert. Nein, es muss Schluss damit sein, dass aus zwischenstaatlichen Streitigkeiten ein Faustpfand erhoben wird, dass andere L\u00e4nder geradezu erpresst werden. Deswegen w\u00fcnsche ich mir, dass es auch hier endlich vorangeht und dass wir ein deutliches Signal setzen auch gegen\u00fcber einem Land, das gegenw\u00e4rtig die Ratspr\u00e4sidentschaft innehat.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44479,"sequence":66,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44480,"sequence":67,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort dem Kollegen Manuel Sarrazin, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44481,"sequence":68,"sitzung":9,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrter Herr Kollege Krichbaum, ich stelle nicht in Abrede, dass es gewisse Zeichen der Erholung gibt. Die Auktionen von Irland und Portugal in der letzten Woche waren sehr erfolgreich. Die Entwicklung der Arbeitslosenzahlen \u00fcber das letzte Jahr zum Teil laut Eurostat auch: in Irland minus 2 Prozent, in Lettland minus 2 Prozent, in Portugal minus 1,5 Prozent, in Ungarn, auch ein Krisenstaat, minus 1,5 Prozent. Aber wir m\u00fcssen doch auch sehen, dass diese Entwicklung der Arbeitslosenzahlen immer noch auf einem unglaublich hohen Niveau stattfindet. Deswegen muss uns klar sein, dass es im Jahr 2014 wichtig ist, diese Entwicklung nicht nur zu beschreiben, sondern auch zu handeln.\n\nDas Arbeitsprogramm der Kommission, das ja schon im Herbst ver\u00f6ffentlicht wurde, hat das meiner Ansicht nach dargestellt. Stabilit\u00e4t und kluges vorausschauendes Handeln, das ist das, was Europa jetzt braucht. Denn - das kann ich hier im Haus wirklich nur unterstreichen - das Projekt Europa steht unter Druck. Die antieurop\u00e4ischen Populisten sind Monate vor der Europawahl in einer Situation, dass sie nicht nur wie sonst oft die Stimmung in vielen Nationalstaaten beeinflussen, sondern dass sie - diese Gefahr droht, ich will sie nicht herbeireden - auch in eine relevante Position kommen, in der sie nach der Europawahl entschiedenes proeurop\u00e4isches Handeln im europ\u00e4ischen Interesse zumindest verlangsamen, wenn nicht sogar l\u00e4hmen k\u00f6nnen. Deswegen ist es wichtig, dass wir uns im Rahmen des europ\u00e4ischen Verfassungsbogens dagegen positionieren.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44482,"sequence":69,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44483,"sequence":70,"sitzung":9,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen sagen: Ich glaube, dass eine Ver\u00e4nderung der Europapolitik dieser Bundesregierung notwendig ist. Ich glaube, das Argument der Alternativlosigkeit, diese Begr\u00fcndung der Europapolitik der alten und meiner Ansicht nach leider auch der neuen Bundesregierung, treibt die Menschen letztlich auch in die Arme von Populisten. Das liegt daran, dass es die Kanzlerin seit Jahren vers\u00e4umt hat, die guten Argumente f\u00fcr gemeinsames europ\u00e4isches Handeln stark und mutig zu vertreten. Auch deswegen glaubt man jetzt, es gebe einfache Argumente gegen pro-europ\u00e4isches Interesse.\n\nDie Regierung hat au\u00dferdem, sozusagen aus dem Machtinteresse des Kanzleramts heraus, versucht, die Prozesse so zu steuern, dass dieses Thema den parlamentarischen Debatten, vor allem im Europ\u00e4ischen Parlament, zum Teil aber auch im Bundestag, entzogen wird; gegen diese Unionsmethode haben wir erfolgreich gek\u00e4mpft. Man muss konstatieren, dass das der Europ\u00e4ischen Union insofern schadet, als dass das Wichtigste nicht stattgefunden hat, n\u00e4mlich den Menschen zu zeigen: \u00dcber Europa darf man streiten, auch als Pro-Europ\u00e4er.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44484,"sequence":71,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44485,"sequence":72,"sitzung":9,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur: Auf Populismus m\u00fcssen wir antworten. Folgendes m\u00f6chte ich besonders an die Kolleginnen und Kollegen der CSU richten: Wenn wir gegen den Populismus von Rechts und von Links vorgehen wollen, dann m\u00fcssen wir klarmachen, dass die Vorurteile gegen\u00fcber einem zentralistischen Superstaat, einer \u00fcberbordenden Demokratie und allem \u201eB\u00f6sen\u201c, das immer aus Br\u00fcssel kommt, nicht stimmen, und sie beantworten. Wir d\u00fcrfen nicht selbst mit dieser Melodie in den Wahlkampf ziehen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44486,"sequence":73,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44487,"sequence":74,"sitzung":9,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte einen Satz zur Freiz\u00fcgigkeit sagen. Ich glaube, dass Sie untersch\u00e4tzen, wie wichtig dieses Narrativ in der Europ\u00e4ischen Union ist. Meiner Ansicht nach geh\u00f6rt die Idee der Freiz\u00fcgigkeit, auch der Personenfreiz\u00fcgigkeit, zu Europa, genauso wie die Lederhose aus Ihrer Sicht zu Bayern geh\u00f6rt.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44488,"sequence":75,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44489,"sequence":76,"sitzung":9,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe keine Lederhose! Noch nie getragen!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44490,"sequence":77,"sitzung":9,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte ein Beispiel nennen: Ich habe vor einigen Wochen eine junge Ungarin getroffen. Sie hat gesagt, sie findet das Narrativ, dass Europa Frieden bedeutet, gut und sch\u00f6n, aber nicht hinreichend f\u00fcr sie.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44491,"sequence":78,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch Populismus!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44492,"sequence":79,"sitzung":9,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn ihr pers\u00f6nliches Narrativ von Europa ist, dass sie dank der Europ\u00e4ischen Union heute in Berlin leben und arbeiten darf. Dieses Narrativ d\u00fcrfen Sie nicht infrage stellen, wenn Sie \u00fcber Freiz\u00fcgigkeit sprechen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44493,"sequence":80,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44494,"sequence":81,"sitzung":9,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt in Bayern sehr viele, die sehr gut arbeiten! Auch aus Ungarn!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44495,"sequence":82,"sitzung":9,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen: 2014 wird ein sehr entscheidendes Jahr. Eines der wichtigsten Dossiers, das jetzt behandelt wird, betrifft die Bankenunion. Ich glaube, wir m\u00fcssen diese Phase der leicht positiven Entwicklung, die uns gute Argumente daf\u00fcr liefert, mehr Europa zu machen und am Euro festzuhalten, jetzt nutzen, um entschieden gegen die sozialen Verwerfungen der Krise vorzugehen. Wir m\u00fcssen aber auch das tun, was notwendig ist, um die Stabilit\u00e4t in der Euro-Zone weiterhin zu garantieren.\n\nMan muss sagen, dass die Verhandlungsstrategie der Bundesregierung im Hinblick auf das Dossier zur Bankenunion, zum Abwicklungsmechanismus und Abwicklungsfonds meiner Ansicht nach genau das Gegenteil davon ist. Was Deutschland in Br\u00fcssel verhandelt, sind keine starken europ\u00e4ischen Strukturen, die es erm\u00f6glichen, im Krisenfall rasch und im europ\u00e4ischen Interesse zu handeln. Das, was jetzt verhandelt wird, sind unklare Entscheidungsstrukturen: 100 Personen sollen im Falle einer Krise \u00fcber ein Wochenende entscheiden, ob eine Bank geschlossen werden soll oder nicht oder ob sie gerettet werden soll und, wenn ja, wie. Das kann doch nicht funktionieren.\n\nDie Politik, die Sie in Br\u00fcssel betreiben, erinnert mich an die Die drei kleinen Schweinchen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44496,"sequence":83,"sitzung":9,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44497,"sequence":84,"sitzung":9,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie kennen den Cartoon von Walt Disney.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44498,"sequence":85,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44499,"sequence":86,"sitzung":9,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Nee, erz\u00e4hl mal!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44500,"sequence":87,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Erz\u00e4hl mal, genau!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44501,"sequence":88,"sitzung":9,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wird es aber spannend! Wie geht das jetzt weiter?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44502,"sequence":89,"sitzung":9,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Ulrich, auch Ihnen m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen: Es ist es in dieser Zeit wert, mit aller Anstrengung ein gemeinsames europ\u00e4isches Haus zu bauen. Es soll sich nicht jedes Schweinchen in sein eigenes nationales H\u00e4uschen zur\u00fcckziehen. So ist das n\u00e4mlich, und das gilt auch f\u00fcr Sie.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44503,"sequence":90,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44504,"sequence":91,"sitzung":9,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":421.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Richtung der Regierung m\u00f6chte ich sagen: Denken Sie daran, welche Schweinchen in diesem M\u00e4rchen gefressen werden. Es sind die Schweinchen, die ihr Haus aus Stroh und aus Holz bauen. Deswegen sage ich Ihnen: Wenn der EZB-Stresstest daf\u00fcr sorgen sollte, dass es nicht mehr so glimpflich zugeht, dann m\u00f6chte ich, dass Sie sich daran erinnern, was ich Ihnen heute vorgetragen habe, n\u00e4mlich dass Ihre Politik an folgendes Zitat erinnert:\n\nIch bin ja heut so froh.\n\nIch bau\u2018 mein Haus aus Stroh.\n\nUnd lebe drin, wie\u2018s mir gef\u00e4llt\n\nund pfeife auf die Welt.\n\nDas ist die Politik der Bundesregierung in Sachen Bankenunion.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44505,"sequence":92,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44506,"sequence":93,"sitzung":9,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Sozialdemokrat h\u00e4tte das gesungen!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44507,"sequence":94,"sitzung":9,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen auch: Die echten Pro-Europ\u00e4er bei der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen haben eine andere Vorstellung. Wissen Sie eigentlich, warum wir eine starke europ\u00e4ische Bankenunion mit starken europ\u00e4ischen Institutionen wollen? Schweinchen Schlau sagt:\n\nIch bau\u2018 mein Haus aus Stein;\n\ndenn haltbar muss es sein.\n\nDas ist das, was 2014 in der Europapolitik gebraucht wird. Das ist gr\u00fcne Europapolitik.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44508,"sequence":95,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44509,"sequence":96,"sitzung":9,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU)","speaker_fp":"michael-grosse-bromer-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war aber eine schweinische Rede!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44510,"sequence":97,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nat\u00fcrlich voll gegen die Vegetarier gerichtet!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44511,"sequence":98,"sitzung":9,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da haben die Gr\u00fcnen mal wieder richtig die Sau rausgelassen!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44512,"sequence":99,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44513,"sequence":100,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich teile die Begeisterung, aber so etwas \u00c4hnliches ist auch schon einmal in gesungener Form hier vorgetragen worden.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44514,"sequence":101,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44515,"sequence":102,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist uns Gott sei Dank heute erspart geblieben!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44516,"sequence":103,"sitzung":9,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Besser nicht! Besser nicht!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44517,"sequence":104,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung spricht jetzt der Staatsminister Michael Roth.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44518,"sequence":105,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44519,"sequence":106,"sitzung":9,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der singt jetzt!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44520,"sequence":107,"sitzung":9,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das ist f\u00fcr uns ein ganz besonderes Jahr. Wir erinnern uns an den Ersten Weltkrieg, der vor 100 Jahren ausgebrochen ist. Wir erinnern uns daran, dass Deutschland vor 75 Jahren Polen \u00fcberfallen hat und damit den Zweiten Weltkrieg zu verantworten hat. Und wir erinnern uns daran, dass vor 25 Jahren die kommunistische Diktatur zusammenbrach, Europa und Deutschland sich wiedervereinigen konnten.\n\nDiese drei Ereignisse haben ganz viel mit Europa zu tun. Sie sind das Fundament, auf dem dieses Europa steht. Vielleicht sollten wir uns diese Ereignisse - manche sind tragisch, manche sch\u00f6n - in Erinnerung rufen, wenn wir gelegentlich im Alltag des Kleinmuts sind. Das ist auch deshalb wichtig, weil das derzeit keine guten Jahre f\u00fcr Europa sind. Europa ist immer noch in der Krise. Da gibt es auch \u00fcberhaupt nichts sch\u00f6nzureden.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich - das freut die Bundesregierung - haben wir erste zarte Pfl\u00e4nzchen - der Kollege Axel Sch\u00e4fer sprach davon -: Lettland ist dem Euro beigetreten. Die Nachrichten, die wir aus Portugal oder auch aus Irland erhalten, machen deutlich: Es gibt Wege aus der Krise.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44521,"sequence":108,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur nicht mit Ihnen!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44522,"sequence":109,"sitzung":9,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Dennoch: F\u00fcr die Bundesregierung ist die Bek\u00e4mpfung der dramatisch hohen Jugendarbeitslosigkeit in Europa eines der zentralen Projekte, das wir mit aller Anstrengung und mit viel Kreativit\u00e4t angehen m\u00fcssen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44523,"sequence":110,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44524,"sequence":111,"sitzung":9,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen der jungen Generation in Europa deutlich machen: Europa ist ein Probleml\u00f6ser und kein Problemversch\u00e4rfer. Wir d\u00fcrfen nicht ruhen, wenn 60 Prozent der jungen Menschen in Griechenland ohne Arbeit und Perspektive sind. Wir d\u00fcrfen nicht ruhen, wenn 60 Prozent der jungen Menschen in Spanien ohne Job und Perspektive sind.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44525,"sequence":112,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Ha\u00dfelmann?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44526,"sequence":113,"sitzung":9,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, na klar. - Bitte, Frau Kollegin.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44527,"sequence":114,"sitzung":9,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank, Herr Staatsminister. - Gerade weil ich Ihrer Auffassung so sehr zustimme, was die Bedeutung Europas und auch unsere nationale Verantwortung angeht, m\u00f6chte ich Sie als Mitglied der Bundesregierung gerne fragen - wir sprechen heute \u00fcber das Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission -: K\u00f6nnen Sie sich erkl\u00e4ren, warum in dieser Debatte zur Kernzeit so wenige Mitglieder der Bundesregierung vertreten sind?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44528,"sequence":115,"sitzung":9,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Erst einmal freue ich mich sehr dar\u00fcber, dass im Gegensatz zu fr\u00fcheren Jahren die Kolleginnen und Kollegen des Deutschen Bundestages so zahlreich an dieser Diskussion teilnehmen;","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44529,"sequence":116,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44530,"sequence":117,"sitzung":9,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"das freut mich sehr. Wenn ich zur Regierungsbank schaue, sehe ich: Dort sitzen hochengagierte Kolleginnen und Kollegen, die ganz wichtige Ressorts vertreten. Deshalb darf ich sagen: Auch die Bundesregierung ist gut vertreten. Ich hoffe, Sie akzeptieren diese junge, hoffnungsvolle Riege, die dort die Bundesregierung vertritt.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44531,"sequence":118,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44532,"sequence":119,"sitzung":9,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Europa ist eben Jugend, und Europa ist Hoffnung f\u00fcr die Jugend. Jedenfalls wollen wir in der Bundesregierung nach Kr\u00e4ften daran arbeiten, dass das auch wieder mit einem gro\u00dfen, konkreten Hoffnungsversprechen f\u00fcr die j\u00fcngere Generation verbunden ist.\n\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat ihr Arbeitsprogramm zu Recht mit \u201eJahr der Ergebnisse\u201c \u00fcberschrieben. Wir wissen selber, dass das Zeitfenster f\u00fcr konkrete Entscheidungen relativ kurz ist: Wir haben die Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament; die Kommission wird neu gew\u00e4hlt. Insofern m\u00fcssen wir jetzt mit aller Anstrengung daf\u00fcr sorgen, dass wichtige Dossiers noch rechtzeitig vor den Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament vollzogen werden.\n\nDer erste Punkt - er schlie\u00dft unmittelbar an die dramatisch hohe Jugendarbeitslosigkeit an -: Wir m\u00fcssen die Reformen in Europa selbstverst\u00e4ndlich fortsetzen. Wir brauchen Strukturreformen. Wir brauchen vor allem auch Investitionen in Bildung, in Qualifizierung, in Infrastruktur, gerade in den krisengesch\u00fcttelten Staaten. Es geht nicht allein um Sparprogramme oder um die Liberalisierung der M\u00e4rkte. Wir brauchen einen umfassenden politischen Ansatz, der der angespannten sozialen und wirtschaftlichen Lage in Europa Rechnung tr\u00e4gt. Deswegen wird die Bundesregierung einen neuen Akzent auf den sozialen Zusammenhalt setzen und Impulse f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen.\n\nDer zweite gro\u00dfe Punkt auf unserer politischen Agenda ist der Aufbau der Bankenunion. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass nicht l\u00e4nger die Steuerzahler f\u00fcr die Risiken der Banken geradestehen m\u00fcssen. Deshalb sollten wir den auf dem Europ\u00e4ischen Rat vom Dezember vergangenen Jahres gefundenen Kompromiss zur Bankenunion - mit dem einheitlichen Abwicklungsmechanismus - unterst\u00fctzen. Ich kann nur an alle Verantwortlichen in Br\u00fcssel appellieren, die Verhandlungen z\u00fcgig und erfolgreich abzuschlie\u00dfen. Wir d\u00fcrfen hier eine Verz\u00f6gerung von bis zu einem Jahr, wie sie droht, nicht dulden.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44533,"sequence":120,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44534,"sequence":121,"sitzung":9,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ein gro\u00dfes Anliegen - nicht nur der Europ\u00e4ischen Kommission, sondern auch der Bundesregierung - ist das klare Bekenntnis dazu, dass die Europ\u00e4ische Union eine Werteunion ist. Der innere Zusammenhalt Europas beruht weniger auf dem Funktionieren des Binnenmarktes und weniger auf der Idee des Wettbewerbs als vielmehr auf gemeinsamen Werten: Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Akzeptanz von Minderheiten, kulturelle und religi\u00f6se Vielfalt, das macht Europa stark und das macht die Idee Europas zu einem Exportschlager in der Welt. Wir brauchen in der Europ\u00e4ischen Union einen wirksamen Mechanismus, der die Wertegemeinschaft dort sch\u00fctzt, wo sie in Gefahr ist. Das ist auch eine Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit. Die Europ\u00e4ische Union kann ihre Werte nur dann selbstbewusst nach au\u00dfen - das hei\u00dft im globalen Ma\u00dfstab - vertreten, wenn sie diese Werte auch konsequent nach innen lebt. Sie alle wissen, dass es in den vergangenen Jahren in einer Reihe von Staaten Schwierigkeiten gegeben hat. Diesen Staaten wollen wir helfen durch gemeinsame, verbindliche Standards und durch einen entsprechenden Mechanismus.\n\nLassen Sie mich angesichts der Diskussion um das Thema Migration f\u00fcr die Bundesregierung ein ganz klares Bekenntnis abgeben: Freiz\u00fcgigkeit ist eine der gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen Errungenschaften. Die Bundesregierung wird diese europ\u00e4ische Errungenschaft konsequent verteidigen. Wir k\u00f6nnen alle Verantwortlichen nur darum bitten, sachlich, ohne Polemik und mit Augenma\u00df \u00fcber dieses Thema zu diskutieren. Deutschland profitiert von der Freiz\u00fcgigkeit wie nur wenige andere Staaten in der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44535,"sequence":122,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44536,"sequence":123,"sitzung":9,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Wir tragen Verantwortung f\u00fcr dieses Europa, und wir tragen diese Verantwortung nicht allein. Insofern wird die Bundesregierung sehr darauf achten, dass wir in der Europ\u00e4ischen Union alle Mitgliedstaaten mitnehmen. Es geht nicht um gro\u00df oder klein. Manche kleinen Staaten - ich erinnere an Luxemburg - sind gro\u00df: weil sie mit Engagement, mit Kreativit\u00e4t und Mut und Entschiedenheit dieses Integrationsprojekt vorangebracht haben. Wir reichen allen unseren Partnerl\u00e4ndern in Europa die Hand zur Zusammenarbeit. Europa braucht keinen deutschen Oberlehrer oder Schulmeister, Europa braucht ein Deutschland, das in Solidarit\u00e4t Verantwortung tr\u00e4gt und die kleinen und die mittleren und die gro\u00dfen Staaten mitnimmt.\n\nDas geht nicht ohne eine ganz enge Kooperation mit Frankreich und mit Polen. Mit gro\u00dfer Freude haben wir das Bekenntnis von Pr\u00e4sident Hollande zu mehr Europa - vor allem zu einem besseren Europa - vernommen. Wir wollen unsere franz\u00f6sischen Freunde dabei tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen. Ich sage das bewusst heute, wenige Tage vor dem Deutsch-Franz\u00f6sischen Tag, ich sage das aber auch in Richtung Polen. Das Weimarer Dreieck - hier im Bundestag sitzen viele Kolleginnen und Kollegen, die das Weimarer Dreieck \u00fcber die Jahre mit Leben erf\u00fcllt haben - ist f\u00fcr uns ein wichtiger Anker, eine wichtige S\u00e4ule f\u00fcr den Erfolg; denn wir m\u00fcssen - ich sage das gerade mit Blick auf Mittel- und Osteuropa - die Partnerl\u00e4nder mitnehmen, wir m\u00fcssen sie davon \u00fcberzeugen, dass Europa kein Projekt f\u00fcr den Westen ist, sondern ein Projekt, das den S\u00fcden, den Norden, aber auch den Osten gleichwertig einschlie\u00dft.\n\nIch will noch einmal darauf hinweisen, dass deutsche F\u00fchrungsverantwortung nicht hei\u00dft, dass wir unsere wirtschaftliche und politische St\u00e4rke zu dominant ausspielen - das ist uns in der Geschichte nicht gut bekommen. Insofern m\u00f6chte ich hier noch einmal deutlich machen: Es geht um solidarische F\u00fchrungsverantwortung.\n\nDie Bundesregierung wird alles in ihren M\u00f6glichkeiten Stehende tun, um Europa aus der Krise zu f\u00fchren; denn das Europa, f\u00fcr das wir eintreten, ist ein Europa der Solidarit\u00e4t, des sozialen Zusammenhalts und der gemeinsamen Werte. Dieses bessere Europa werden wir gemeinsam mit unseren Partnern bauen. Ich bitte Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, um Ihre tatkr\u00e4ftige Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44537,"sequence":124,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44538,"sequence":125,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Andrej Hunko ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44539,"sequence":126,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44540,"sequence":127,"sitzung":9,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Staatsminister Link, Entschuldigung, Herr Staatsminister Roth - -","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44541,"sequence":128,"sitzung":9,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf ihn herzlich gr\u00fc\u00dfen!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44542,"sequence":129,"sitzung":9,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war aber ein Kompliment und keine Beleidigung!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44543,"sequence":130,"sitzung":9,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Einen Moment bitte, das Pult f\u00e4hrt immer weiter hoch.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44544,"sequence":131,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Solange Sie noch zu sehen sind, Herr Kollege, h\u00f6ren wir Sie auch.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44545,"sequence":132,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44546,"sequence":133,"sitzung":9,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister Roth, Sie haben eben an den Ersten Weltkrieg erinnert und haben gesagt: Er ist ausgebrochen. - Ich denke, er ist Ergebnis einer spezifischen Politik insbesondere von deutscher Seite gewesen. Aber ich darf Ihnen sagen: Die Linke ist die Partei, die in der Tradition derjenigen steht, die sich schon damals gegen den Ersten Weltkrieg gestellt haben - in Deutschland, in Frankreich, in Russland und in vielen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44547,"sequence":134,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44548,"sequence":135,"sitzung":9,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind ebenfalls entschieden in der Tradition derjenigen, die sagen, dass so etwas nicht wieder passieren darf und dass wir eine entsprechende europ\u00e4ische Zusammenarbeit, eine entsprechende europ\u00e4ische Integration als Teil einer internationalen Zusammenarbeit brauchen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44549,"sequence":136,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44550,"sequence":137,"sitzung":9,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn in Deutschland \u00fcber Europa diskutiert wird - wir diskutieren heute ja \u00fcber das Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission -, wird es manchmal etwas absurd. Mir schrieb vor einigen Tagen ein Luxemburger Genosse von d\u00e9i L\u00e9nk, der Linken in Luxemburg: Ich verstehe eure Debatte in Deutschland nicht. Wir in Luxemburg haben mehr oder weniger das gleiche Wahlprogramm, aber niemand k\u00e4me hier auf die Idee, uns als antieurop\u00e4isch zu diffamieren.\n\nWenn wir zum Beispiel in Hamburg dar\u00fcber diskutieren, was in Hamburg falsch l\u00e4uft, wenn wir die Verh\u00e4ltnisse dort kritisieren - das machen wir in diesen Tagen zu Recht -, dann kommt doch niemand auf die Idee, zu fragen, ob das antihamburgisch ist. Aber wenn wir auf europ\u00e4ischer Ebene Dinge kritisieren, dann kommt der Vorwurf - er wird wahrscheinlich gleich von Herrn Sarrazin kommen -, wir seien antieurop\u00e4isch.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44551,"sequence":138,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu Recht!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44552,"sequence":139,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Genau dies wollen wir jetzt kl\u00e4ren: ob das die m\u00f6gliche Frage des Kollegen Sarrazin ist. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44553,"sequence":140,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Vorwurf besteht zu Recht! Ich kann das vorlesen!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44554,"sequence":141,"sitzung":9,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Kollege Hunko, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen - auch als in Dortmund geborener Hamburger -, dass man sich in Hamburg immer nur gegenseitig vorwirft, nicht hanseatisch, aber niemals, nicht hamburgisch zu sein?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44555,"sequence":142,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Da hat er recht!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44556,"sequence":143,"sitzung":9,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin gerne bereit, das zur Kenntnis zu nehmen. Die spezifischen Befindlichkeiten in Hamburg kenne ich nicht n\u00e4her.\n\nIch will nun auf das Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission zu sprechen kommen. Einiges ist schon gesagt worden; aber ein Punkt ist noch nicht angesprochen worden. Die Europ\u00e4ische Kommission schreibt in ihrem Arbeitsprogramm, dass eines ihrer wichtigen Ziele die Verhandlungen f\u00fcr das sogenannte Freihandelsabkommen TTIP oder TAFTA sind. Das ist einer der Gr\u00fcnde, warum viele Menschen so kritisch auf die Europ\u00e4ische Kommission und auf europ\u00e4ische Strukturen schauen.\n\nWas ist das sogenannte Freihandelsabkommen, das eigentlich ein Konzernschutzabkommen ist? Dieses Abkommen wird hinter verschlossenen T\u00fcren zwischen der Europ\u00e4ischen Kommission und Vertretern der USA und anderer NAFTA-Staaten verhandelt. Worum geht es dabei? Es soll US-Konzernen in Europa und europ\u00e4ischen Konzernen in den USA erm\u00f6glichen, an Standards dieser Staaten vorbei Investitionen zu t\u00e4tigen. Als Beispiele nenne ich die sogenannten Chlorh\u00fchnchen, das Hormonfleisch oder das Fracking. Es soll ein neuer Gerichtshof geschaffen werden, vor dem man Staaten, die bestimmte Investitionen verbieten - zum Beispiel, wenn in Deutschland Fracking verboten wird -, auf entgangene Profite verklagen kann.\n\nWir lehnen dieses Freihandelsabkommen ab, und wir lehnen es auch ab, dass solche Abkommen durch die EU-Kommission in v\u00f6llig intransparenter Weise hinter verschlossenen T\u00fcren verhandelt werden.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44557,"sequence":144,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44558,"sequence":145,"sitzung":9,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich zum Abschluss ein paar Worte zu der Trag\u00f6die an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen sagen: Wir haben vor einigen Wochen und Monaten erlebt, was vor Lampedusa passiert ist. In den letzten 20 Jahren mussten wir weit mehr als 10 000 tote Fl\u00fcchtlinge an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen konstatieren. Das ist eine unglaubliche Trag\u00f6die, und ich finde es unertr\u00e4glich, dass jedes Fl\u00fcchtlingsschicksal benutzt wird, um das europ\u00e4ische Grenzregime noch weiter zu perfektionieren, zum Beispiel durch die Einf\u00fchrung von EUROSUR, anstatt endlich auch auf europ\u00e4ischer Ebene zu einer solidarischen Fl\u00fcchtlingspolitik zu kommen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44559,"sequence":146,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44560,"sequence":147,"sitzung":9,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine unertr\u00e4gliche Politik und eine Schande f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union, die sich immer als Wertegemeinschaft darstellt.\n\nEs ist angesprochen worden: Am 25. Mai 2014 findet die Europawahl statt. Ich freue mich, dass wir als Linke gemeinsam mit unseren Genossen von SYRIZA in Griechenland, von der Izquierda Unida in Spanien, vom Bloco de Esquerda in Portugal und von der Red-Green Alliance in D\u00e4nemark eine Kampagne f\u00fcr ein anderes, ein soziales, ein solidarisches Europa machen und dass wir mit Alexis Tsipras einen gemeinsamen Spitzenkandidaten haben. Darauf bin ich stolz. Ich freue mich auf die Auseinandersetzungen und die Kampagne.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44561,"sequence":148,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44562,"sequence":149,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Detlef Seif ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44563,"sequence":150,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44564,"sequence":151,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die wirtschaftlichen Eckdaten belegen - manche sprechen vom zarten Pfl\u00e4nzchen -, dass es in Europa wieder aufw\u00e4rtsgeht. Die teils harten Strukturma\u00dfnahmen in den einzelnen L\u00e4ndern waren erforderlich. In diesem Zusammenhang, Herr Ulrich und Herr Hunko, m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Ich kann es nicht mehr h\u00f6ren. Sie verwechseln Ursache und Wirkung.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44565,"sequence":152,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44566,"sequence":153,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann h\u00f6ren Sie doch weg! Dann sind Sie das Problem los!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44567,"sequence":154,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Probleme in Griechenland sind die Folge der Finanzkrise, des st\u00e4ndigen Konsums und einer Staatsschuldenkrise.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44568,"sequence":155,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44569,"sequence":156,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man konnte sich auf dem Kapitalmarkt nicht mehr refinanzieren.\n\nDeshalb haben wir Europ\u00e4er solidarisch Unterst\u00fctzung geleistet. Das konnten wir aufgrund unserer Verantwortung gegen\u00fcber anderen L\u00e4ndern und unseren Finanzen und auch, weil wir wollen, dass es tats\u00e4chlich vorw\u00e4rtsgeht, nicht dadurch tun, dass wir sagen: \u201eHier ist ein Sack mit Geld, den wir euch zur Verf\u00fcgung stellen\u201c, sondern das muss streng konditionalisiert geschehen. Hier sind wir auf dem richtigen Weg.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44570,"sequence":157,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44571,"sequence":158,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44572,"sequence":159,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber eines ist klar - das ist uns allen auch bewusst -: Sparma\u00dfnahmen, eine makro\u00f6konomische Steuerung und eine gute Haushaltspolitik reichen nicht, um Arbeitspl\u00e4tze zu generieren. Die \u00dcberwindung der hohen Arbeitslosigkeit stellt die EU vor eine besonders gro\u00dfe Herausforderung. Circa 27 Millionen Menschen in der EU sind arbeitslos; rund 6 Millionen davon sind unter 25 Jahre alt.\n\nDie hohe Jugendarbeitslosigkeit - Herr Sarrazin, Sie haben das verdeutlicht - bringt uns alle in Europa in gro\u00dfe Gefahr. Die Demokratie ist gef\u00e4hrdet. Wenn hochmotivierte junge Menschen keine Anstellung finden, dann sind sie eher zug\u00e4nglich f\u00fcr radikale Kr\u00e4fte. Deshalb ist es richtig, dass die EU-Kommission in ihrem Arbeitsprogramm 2014 den Schwerpunkt tats\u00e4chlich auf die \u00dcberwindung der Arbeitslosigkeit und auf Besch\u00e4ftigung legt.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44573,"sequence":160,"sitzung":9,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Unverbindlich!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44574,"sequence":161,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Seif, darf der Kollege Dehm Ihnen eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44575,"sequence":162,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, wenn sie sachlich ist, gerne.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44576,"sequence":163,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44577,"sequence":164,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das wissen wir, sobald wir die Frage geh\u00f6rt haben. - Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Dehm.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44578,"sequence":165,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Davon k\u00f6nnen Sie doch bei mir immer ausgehen. - Da Sie das, was der Kollege Hunko und der Kollege Ulrich gesagt haben, offenbar nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen - Sie sagen, der Konsum in Griechenland sei schuld -, m\u00f6chte ich Sie fragen: Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass im Staatsapparat in Griechenland die Selbstbediener in Ihrer Bruderpartei unter Karamanlis in Koalition mit den Sozialdemokraten einen gro\u00dfen Anteil an diesem Konsum hatten? Sind Sie bereit, den Anteil am Konsum dieser staatlichen Selbstbediener, der Reeder, die steuerlich freigestellt wurden, und derjenigen, die 200 Milliarden Euro in die Schweiz, Luxemburg und in andere Steuerparadiese gebracht haben, anzuerkennen?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44579,"sequence":166,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Dehm, auch hier verwechseln Sie Ursache und Wirkung.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44580,"sequence":167,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44581,"sequence":168,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Griechenland hat man wenig investiert. Man hat Griechenland aufgrund des Solidarverbundes in Europa billiges Geld zur Verf\u00fcgung gestellt. Diese Gelder sind in Griechenland leider \u00fcberwiegend in den Konsum und nicht in Investitionen geflossen. Das ist das Problem.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44582,"sequence":169,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44583,"sequence":170,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Und wer hat regiert? Wer war an der Macht?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44584,"sequence":171,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Kommission macht sich zu Recht intensive Gedanken. Sie hat die sogenannte Jugendgarantie auf den Weg gebracht. Das hei\u00dft, Menschen unter 25 Jahren soll binnen vier Monaten ein Ausbildungsplatz oder ein Arbeitsplatz zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Sie sollen ein Praktikum machen k\u00f6nnen. Die Zusammenarbeit der Arbeits\u00e4mter muss verbessert werden, um freie Stellen tats\u00e4chlich an die arbeitslosen Jugendlichen zu vermitteln. Wir m\u00fcssen die Jugendlichen auch dazu bringen, mobiler zu sein. Wir m\u00fcssen in Bildung investieren. All das ist gut und richtig. Aber reichen diese Ma\u00dfnahmen wirklich aus, um neue Arbeitspl\u00e4tze zu generieren? Reichen sie aus, um 6 Millionen junge Menschen in Lohn und Brot zu bringen? Wo werden denn Arbeitspl\u00e4tze generiert, au\u00dfer in der \u00f6ffentlichen Verwaltung und in den Verb\u00e4nden? Doch wohl in Unternehmen, in Betrieben. Deshalb ist eine ganz wesentliche Frage: Haben wir in Europa f\u00fcr expandierende und neu gegr\u00fcndete Unternehmen die richtigen Bedingungen?\n\nDie Industrie hat in Europa in den letzten Jahren Arbeitspl\u00e4tze abgebaut. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit - das kommt in dem Programm der EU-Kommission klar zum Ausdruck - ist zumindest in eine Schieflage geraten; sie ist gef\u00e4hrdet. Kleine und mittlere Unternehmen, gerade auch in den Programml\u00e4ndern, haben erhebliche Probleme, Kredite f\u00fcr dringend erforderliche Investitionen zu erhalten. Die Arbeit der Europ\u00e4ischen Investitionsbank in allen Ehren, aber die anfallenden Risikozuschl\u00e4ge und die fehlende Kreditvergabe wegen mangelnder Sicherheiten sind doch gerade f\u00fcr die kleinen und mittleren Unternehmen ein ganz gro\u00dfes Problem.\n\nDie Kommission ist hier mit dem sogenannten REFIT-Programm auf dem richtigen Weg. Damit sollen Vorschriften daraufhin \u00fcberpr\u00fcft werden, ob sie eine \u00dcberregulierung f\u00fcr Industrie und Betriebe darstellen. Der Ansatz ist richtig. Aber wenn Sie in die Anlagen des Arbeitsprogramms schauen, weil Sie sich fragen, wo die Initiativen sind, mit denen diese Idee engagiert und konkret umgesetzt wird, dann stellen Sie fest: Da ist nicht viel zu finden. Lediglich im Anhang II unter Punkt 23 findet sich eine neue Initiative. Da hei\u00dft es: M\u00f6glicherweise ist eine Anpassung oder \u00c4nderung der Rahmenbedingungen und eine Regulierung der Finanzm\u00e4rkte erforderlich, um dieses Ziel sicherzustellen. - Mit \u201em\u00f6glicherweise\u201c kommen wir nicht weiter. Hier h\u00e4tte man einen konkreten Vorschlag aufnehmen m\u00fcssen. Wie k\u00f6nnen wir erreichen, dass Kredite an kleinere und mittlere Unternehmen schneller und einfacher vergeben werden?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44585,"sequence":172,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44586,"sequence":173,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, Sie d\u00fcrfen klatschen, Herr Dehm, gerne.\n\nFehlende Sicherheiten haben zumindest Risikozuschl\u00e4ge zur Folge; h\u00e4ufig erfolgt eine Kreditvergabe gar nicht. Hier muss die Kommission ansetzen. Hierzu erwarte ich einen Regelungsvorschlag. Das ist ein dringendes Problem in den Programml\u00e4ndern; das muss angegangen werden.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44587,"sequence":174,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44588,"sequence":175,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun komme ich zu einem anderen Punkt. Ich bin mir ziemlich sicher, dass auch die Vertreter von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen etwas dazu sagen m\u00f6chten. Die Ma\u00dfnahmen zum Klima- und Umweltschutz und die Belastungen aus der Energiewende k\u00f6nnen f\u00fcr die Unternehmen in Europa existenzbedrohend werden. Die Abwanderung von Betrieben in Regionen, die geringere Anforderungen stellen und vor allen Dingen schlechtere Umweltstandards haben, ist die Folge. Gerade die Schwerindustrie in Europa ist gef\u00e4hrdet. Im Koalitionsvertrag wird zu Recht betont, dass die Erreichung ambitionierter Klimaschutzziele nicht zum Nachteil f\u00fcr energieintensive Betriebe und vor allen Dingen f\u00fcr Betriebe f\u00fchren darf, die - der Kollege Krichbaum hat das schon angedeutet - im globalen Wettbewerb mit anderen Unternehmen in dieser Welt stehen.\n\nWas f\u00fcr Deutschland gilt, muss aber auch f\u00fcr die EU gelten. Es gibt jedoch ein Problem bei der Klimapolitik - ich wei\u00df nicht, ob Sie es mitbekommen haben -: Wir haben leider keine ambitionierte internationale Regelung gefunden. Das hei\u00dft, dass wir das 2-Grad-Ziel nicht mehr erreichen k\u00f6nnen. Es gibt weltweit Volkswirtschaften wie Indien und China, die mehr emittieren, als wir je gedacht h\u00e4tten. Das hei\u00dft, der Klimawandel, der von Menschenhand mitverursacht ist, wird nicht mehr vermeidbar sein.\n\nWarum sage ich das? Bei jeder industriepolitischen Entscheidung in Europa muss man zuk\u00fcnftig dar\u00fcber nachdenken, ob wir es uns leisten k\u00f6nnen, mit der Behauptung, dass wir etwas f\u00fcr den Klimaschutz tun, Unternehmen aus Europa in Regionen zu verdr\u00e4ngen, in denen \u00fcberhaupt kein Umweltschutz betrieben wird oder nur ein geringer Standard gilt.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44589,"sequence":176,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44590,"sequence":177,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44591,"sequence":178,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44592,"sequence":179,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Baerbock, Sie haben die M\u00f6glichkeit einer Zwischenbemerkung.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44593,"sequence":180,"sitzung":9,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Seif, Sie haben gesagt, wir h\u00e4tten leider keine internationale Vereinbarung zu Klimazielen gefunden. Ist Ihre Schlussfolgerung, dass, weil wir international noch nicht auf dem Weg sind - selbst wenn wir uns f\u00fcr 2015 noch vorbereiten -, die EU selber keine ambitionierten Klimaziele mehr aufrechterhalten soll?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44594,"sequence":181,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke Ihnen. Sie haben im Prinzip den Punkt vorweggegriffen, den ich hier noch vorgesehen habe. - Das bedeutet nicht, dass wir als Deutschland und als Europa keine Vorreiterrolle im Bereich Umwelt- und Klimaschutz einnehmen sollten. Das dient den Menschen; das dient der Umwelt, und vor allen Dingen dient das auch der Ressourcenschonung. Wenn irgendwo Klimaschutz draufsteht, dann hei\u00dft das aber nicht automatisch, dass das gut ist. Ich erwarte - auch von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen -, dass wir bei jeder Frage und insbesondere bei den Fragen, die die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Europa angehen, eine vern\u00fcnftige Abw\u00e4gung vornehmen. Dabei haben Umweltschutz und Klimaschutz eine gro\u00dfe Bedeutung. Aber es sind nicht die einzigen Punkte, die Bedeutung haben. Wir m\u00fcssen abw\u00e4gen, ob wir in Europa Besch\u00e4ftigung w\u00fcnschen, und unter Umst\u00e4nden auch einmal die eine oder andere Entscheidung zugunsten der Industrie und der wirtschaftlichen Entwicklung treffen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44595,"sequence":182,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44596,"sequence":183,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bringe den Gedanken noch zu Ende: Die EU-Kommission hat recht, wenn sie sich in dem Punkt dezent zur\u00fcckh\u00e4lt. Denn genau das ist zurzeit der Gewissenskonflikt; das sagt man als Kommissar nat\u00fcrlich nicht. Man will Besch\u00e4ftigung und Wachstum generieren, aber doch nicht dadurch, dass man sagt: Wir setzen Ziele im Bereich des Ausbaus der erneuerbaren Energien und im Klimaschutz, egal, welche Auswirkungen sie haben.\n\nWenn ein Denkprozess in Europa einsetzt, gilt: Der Klimaschutz spielt eine wichtige Rolle, aber er ist nicht der einzige Punkt. Das m\u00fcssen wir im Zusammenhang sehen.\n\nMeine Damen und Herren, das Thema \u201emehrj\u00e4hriger Finanzrahmen von 2014 bis 2020\u201c und die F\u00f6rderprogramme streift das Arbeitsprogramm nur am Rande. Das ist auch verst\u00e4ndlich, weil es dazu bereits seit Dezember Verordnungen gibt - sechs an der Zahl -, die die zuk\u00fcnftige F\u00f6rderung in Europa festlegen. Die bisherigen europ\u00e4ischen Struktur- und Investitionsfonds wurden zusammengefasst. Sie sollen konsequenter auf die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit und der Besch\u00e4ftigung ausgerichtet werden.\n\nVieles wurde vereinfacht; aber die Rechtsvorschriften sind nach wie vor sehr komplex. Sie sind sogar undurchsichtiger und komplizierter als das deutsche Steuerrecht. Es besteht also dringender Handlungsbedarf. Die Bem\u00fchungen der EU-Kommission in Bezug auf den B\u00fcrokratieabbau und die Vereinfachung von Vorschriften in allen Ehren; aber wir sind erst am Anfang des Weges. Hier m\u00fcssen wir deutlich nachbessern.\n\nBei der Bewertung, Annahme und \u00c4nderung von Projekten sollen in transparenten Verfahren die Mittelvergabe und die Mittelverwendung \u00fcberwacht werden. Wenn, wie im letzten Jahr, eine zweckwidrige Mittelverwendung erst im Rahmen einer Pr\u00fcfung des Europ\u00e4ischen Rechnungshofs auff\u00e4llt - bei Stichproben naturgem\u00e4\u00df nur in Einzelf\u00e4llen -, dann ist das zu sp\u00e4t.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44597,"sequence":184,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44598,"sequence":185,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Fehlerquote hat in den vergangenen Jahren zugenommen und lag nach Sch\u00e4tzungen des Europ\u00e4ischen Rechnungshofs 2012 bei 4,6 Prozent; das entspricht 6,5 Milliarden Euro.\n\nDer Anspruch auf F\u00f6rderung aus dem Strukturfonds setzt neben einem Antrag des jeweiligen Mitgliedstaats auch stets eine Selbstbeteiligung voraus. Man muss sich im Rahmen einer Kofinanzierung einbringen. Aber was machen wir mit den L\u00e4ndern, die am Boden liegen, die noch nicht einmal die Kofinanzierung aufbringen k\u00f6nnen? Was machen wir mit L\u00e4ndern, denen die Verwaltungsstrukturen fehlen, um \u00fcberhaupt Antr\u00e4ge stellen zu k\u00f6nnen? Das war in der Vergangenheit ein gro\u00dfes Problem. Hier m\u00fcssen wir, hier muss die EU-Kommission deutlich nachbessern, damit diejenigen, die die Mittel dringend ben\u00f6tigen, diese auch erhalten.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44599,"sequence":186,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44600,"sequence":187,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wichtig wird auch sein, dass wir daf\u00fcr sorgen, dass die Kommission einen vern\u00fcnftigen Zuschnitt erh\u00e4lt. Es gibt immer noch 28 Kommissare. Eigentlich war eine Reduzierung um ein Drittel vorgesehen. Die ist erst einmal vom Tisch. Man erkennt auch am Arbeitsprogramm, dass zu viele K\u00f6che den Brei verderben. Es gibt zu viele Kompetenzen. Die Zahl der Kommissare lie\u00dfe sich deutlich verschlanken, und zwar auf rund 15.\n\nHerr Pr\u00e4sident, ich wei\u00df, dass die Uhr l\u00e4uft. Ich komme daher zum Schluss. - Die EU-Kommission erhebt in ihrem Arbeitsprogramm das Jahr 2014 zu einem Jahr der Entscheidung und Umsetzung. Klingt toll! Das angek\u00fcndigte Programm wird diesem Anspruch aber nicht gerecht und kann, wie Herr Sch\u00e4fer in der ersten Rede angedeutet hat, diesem auch gar nicht gerecht werden. Die Europawahl steht an. Es gibt weniger Initiativen und auch nicht mehr so viele qualitativ hochwertige Programme.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44601,"sequence":188,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen doch nicht die Redezeit auf die der Regierung ausdehnen?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44602,"sequence":189,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44603,"sequence":190,"sitzung":9,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":57.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin eigentlich fertig. Nur noch zwei S\u00e4tze, Herr Pr\u00e4sident.\n\nDas Programm ist in den wichtigen Bereichen Wachstum und Besch\u00e4ftigung leider nicht ambitioniert genug. Ein inhaltlicher Erfolg wird davon abh\u00e4ngen, ob die Kommission teilweise umsteuert und die richtigen Impulse setzt. Ich denke, ich spreche in Ihrem Sinne: Wir werden die Kommission hierbei tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44604,"sequence":191,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44605,"sequence":192,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat das Wort die Kollegin Annalena Baerbock f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44606,"sequence":193,"sitzung":9,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die EU-Kommission hat f\u00fcr 2014 einen engagierten Plan vorgelegt. Neben der Bankenunion, die Manuel Sarrazin schon angesprochen hat, bezieht sich das auch auf die Vollendung des Binnenmarktes. Es geh\u00f6rt aus meiner Sicht schon einiges dazu, wenn Teile der Regierungskoalition einige Tage, nachdem die Bundeskanzlerin hier im Hause in ihrer Regierungserkl\u00e4rung gesagt hat, Deutschland werde einen entscheidenden Anteil bei der weiteren Integration und der Vollendung des Binnenmarkts spielen, einen populistischen Angriff auf einen dieser Pfeiler startet, n\u00e4mlich auf die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44607,"sequence":194,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44608,"sequence":195,"sitzung":9,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geh\u00f6rt sich nicht; denn das ist nicht nur nicht im Sinne Europas, sondern auch nicht im Sinne einer vern\u00fcnftigen Regierungsf\u00fchrung. Ich bin dem Kollegen Staatsminister Roth sehr dankbar - manchmal hilft es vielleicht auch, dass j\u00fcngere Menschen auf gewissen B\u00e4nken sitzen -, dass er zu Beginn des Jahres deutliche Worte dazu gefunden hat.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44609,"sequence":196,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44610,"sequence":197,"sitzung":9,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich zitiere, was Sie, Herr Kollege Roth, zu dem gesagt haben, was da aus Bayern kam: \u201eDas ist nicht das Niveau, auf dem die Gro\u00dfe Koalition arbeiten darf.\u201c Ich stimme Ihnen darin voll und ganz zu.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44611,"sequence":198,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44612,"sequence":199,"sitzung":9,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den Anstand, den Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CSU, gegen\u00fcber einem der gr\u00f6\u00dften Betr\u00fcger in Ihrem Bundesland eingefordert haben - das wurde von der Linken schon angesprochen -, sollten Sie gegen\u00fcber Menschen walten lassen, die vor massiver Diskriminierung in unser Land fl\u00fcchten. So viel Arbeitslosengeld und so viel Kindergeld muss man erst einmal erhalten, dass man auf 3,2 Millionen Euro in einem einzigen Leben kommt. Mir ist zwar klar, dass dieser Vergleich hinkt. Aber es handelt sich hier um eine Form von Populismus, die von einer europafreundlichen Partei nicht zu unterst\u00fctzen ist.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44613,"sequence":200,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44614,"sequence":201,"sitzung":9,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne sind - das sind wir nicht sehr oft - in diesem Sinne ganz beim DIHK und auch beim BDI. Wir brauchen nicht nur in Deutschland, sondern in ganz Europa gerade unter dem Aspekt der Wettbewerbsf\u00e4higkeit Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr alle Menschen in der Europ\u00e4ischen Union. Man kann nicht sagen: Die einen passen uns und die anderen nicht. - Wenn Sie sich die Zahlen genau anschauen, dann stellen Sie fest, dass Ihre Verlautbarungen nicht stimmen. Gerade Rum\u00e4nen und Bulgaren sind \u00fcberdurchschnittlich qualifiziert. Sie sind au\u00dferdem \u00fcberdurchschnittlich in die Besch\u00e4ftigung in Deutschland eingebunden. Schon damals bei der Osterweiterung sind Sie das Thema der Freiz\u00fcgigkeit falsch angegangen. Sie haben \u00fcber Jahre den Zugang f\u00fcr Menschen blockiert, die hier sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt sein wollten. Das versch\u00e4rfte gerade das Problem der Schwarzarbeit. Das hei\u00dft, die Wurzel des ganzen Problems liegt nicht in der Armutszuwanderung, sondern darin, dass Sie \u00fcber Jahre den Arbeitsmarkt in Deutschland abgeschottet haben.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44615,"sequence":202,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44616,"sequence":203,"sitzung":9,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft nicht, dass wir negieren, dass es Probleme etwa in Duisburg, Gelsenkirchen oder Berlin gibt. Aber die EU ist nicht Teil des Problems, sondern Teil der L\u00f6sung. Sie von den Koalitionsfraktionen sind gefordert, endlich die Mittel, die auf europ\u00e4ischer Ebene bereitgestellt werden, um solchen Herausforderungen Herr zu werden, freizugeben. Im Rahmen des ESF liegen mehr als 3 Milliarden Euro auf Halde, die Sie nicht freigeben, um die Kommunen vor Ort zu unterst\u00fctzen. Nicht Ihr populistisches Herumgeschreie, sondern diese Mittel sollten Ihre Antwort auf die Herausforderungen vor Ort sein.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44617,"sequence":204,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44618,"sequence":205,"sitzung":9,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Umgang mit der Freiz\u00fcgigkeit in Europa ist nicht das einzige Problem. Wir f\u00fchren eine rein nationale Diskussion und m\u00fcssen uns die Frage stellen, wie der Bund in Zukunft eigentlich die Kommunen bei der Wahrnehmung ihrer sozialen Aufgaben unterst\u00fctzen will.\n\nEin weiterer Punkt, dem ich mich hier gerne widmen m\u00f6chte, ist die Jugendarbeitslosigkeit. Die alte Koalition hatte dazu gro\u00dfe Ank\u00fcndigungen gemacht. Ich glaube, wir m\u00fcssen weitere intensive Debatten dar\u00fcber in diesem Haus f\u00fchren; denn die Zahlen in diesem Bereich spotten jeder Beschreibung. Gerade einmal 137 Euro werden jedem Jugendlichen zur Verf\u00fcgung gestellt, w\u00e4hrend wir knapp 300 Euro pro Hektar f\u00fcr eine verfehlte Landwirtschaftspolitik in Europa ausgeben. So kann nun wirklich nicht eine an Zukunft und Wettbewerbsf\u00e4higkeit ausgerichtete Politik der Europ\u00e4ischen Union aussehen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44619,"sequence":206,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44620,"sequence":207,"sitzung":9,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber Herr Hunko, nun zum Punkt der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Ich hoffe, dass Sie das, was Sie vorhin zur proeurop\u00e4ischen Ausrichtung Ihrer Partei vorgetragen haben, auf Ihrem Parteitag deutlich machen werden. Da Sie sagen, dass Ihre Partei proeurop\u00e4isch aufgestellt ist, verwundert es mich, wenn Ihre stellvertretende Fraktionsvorsitzende sich \u00f6ffentlich mit Verlautbarungen wie \u201eDer Euro sch\u00fcrt Hass zwischen den V\u00f6lkern\u201c zitieren l\u00e4sst. Ich wei\u00df nicht, wie wir angesichts dessen weiterhin gemeinsam in diesem Hause in eine proeurop\u00e4ische Richtung gehen wollen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44621,"sequence":208,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44622,"sequence":209,"sitzung":9,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Seif, Sie haben richtig geraten: Ja, ich komme nun auch auf die Energiepolitik zu sprechen. Wir Gr\u00fcne kommen zu komplett anderen Schlussfolgerungen als Sie. Da sieht man doch, dass unsere Positionen auf manchen Gebieten sehr weit auseinandergehen. Die Pl\u00e4ne, die EU-Energiekommissar Oettinger derzeit vorschl\u00e4gt, n\u00e4mlich dass wir uns von den verbindlichen Zielen f\u00fcr die CO2-Einsparungen und den Ausbau der erneuerbaren Energien und der Energieeffizienz verabschieden sollten, stellen nicht nur einen Angriff auf den Klimaschutz und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Europa, sondern auch einen Angriff auf Ihre Bundeskanzlerin dar. Denn es war Angela Merkel, die unter deutscher Ratspr\u00e4sidentschaft daf\u00fcr gesorgt hat, dass wir verbindliche Ziele f\u00fcr 2020 haben, und zwar in allen Bereichen, auch beim Ausbau der erneuerbaren Energien. Vielleicht sollten Sie sie noch einmal konsultieren, bevor Sie sagen, Europas Wettbewerbsf\u00e4higkeit werde v\u00f6llig konterkariert, wenn wir an dem Ausbau der erneuerbaren Energien in Europa festhielten.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44623,"sequence":210,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44624,"sequence":211,"sitzung":9,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie sich die Zahlen genau anschauen, dann m\u00fcssen Sie sich doch fragen, was das f\u00fcr eine Wettbewerbsf\u00e4higkeit ist, bei der pro Jahr Importe von fossilen Energietr\u00e4gern in H\u00f6he von 406 Milliarden Euro get\u00e4tigt werden. Das entspricht 3,2 Prozent des BIP.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44625,"sequence":212,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, w\u00fcrden Sie freundlicherweise einen Blick auf die Uhr werfen?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44626,"sequence":213,"sitzung":9,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Wenn wir diese Mittel in andere Formen lenken w\u00fcrden, zum Beispiel in den Ausbau der erneuerbaren Energien, dann w\u00fcrden wir - das sind Zahlen der Kommission - 1,25 Millionen neue Arbeitspl\u00e4tze in Europa schaffen. Das ist, glaube ich, eine Politik hin zu einer nachhaltigeren Wettbewerbsf\u00e4higkeit und zu nachhaltigeren Jobs in Europa, eine Politik, die mehr Jobs als zum Beispiel das Freihandelsabkommen - die Zahlen liegen weitaus darunter - schaffen wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44627,"sequence":214,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44628,"sequence":215,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Dagmar Schmidt f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44629,"sequence":216,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44630,"sequence":217,"sitzung":9,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":423.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich als Mitglied des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales freue mich besonders, zu einem europapolitischen Tagesordnungspunkt reden zu d\u00fcrfen; denn das zeigt zum einen, dass Europapolitik in diesem Hause nicht nur Politik eines einzigen Fachausschusses ist, und zum anderen, dass gerade f\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten das soziale Europa eine wichtige Aufgabe ist.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44631,"sequence":218,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44632,"sequence":219,"sitzung":9,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":423.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist es nicht nur in Zeiten wie diesen; aber aktuell sind die Fragen, die den europ\u00e4ischen Arbeitsmarkt, die Arbeitnehmer- und Arbeitnehmerinnenrechte, den sozialen Zusammenhalt und die gesellschaftliche Teilhabe betreffen, von ganz besonderer Bedeutung.\n\nDie Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise hat ihre Spuren hinterlassen. Sowohl im Arbeitsprogramm als auch in unserem Koalitionsvertrag sind zwei gro\u00dfe Aufgaben beschrieben. Die eine - das steht leider oft im Mittelpunkt, auch wenn andere Fragen vielleicht von noch gr\u00f6\u00dferer Bedeutung sind - sind nat\u00fcrlich die Reformen zur Haushaltssanierung. Die andere aber sind die klugen Investitionen, die wir brauchen, die klugen Investitionen in soziale Sicherheit und Nachhaltigkeit sowie eine Wachstumsstrategie, die die sozialen Folgen der europ\u00e4ischen Krise bew\u00e4ltigen.\n\nEuropa wird nur dann erfolgreich sein, wenn die Menschen in Europa die Europ\u00e4ische Union positiv wahrnehmen. Die europ\u00e4ische Wirtschaft wird nur erfolgreich sein, wenn sie das Versprechen eines gemeinsamen wirtschaftlichen Erfolgs erf\u00fcllt, an dem alle teilhaben, und Nationalstaaten nicht gegeneinander, sondern miteinander agieren.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44633,"sequence":220,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44634,"sequence":221,"sitzung":9,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":423.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft konkret: Auch eine gerechte Lastenverteilung ist grenz\u00fcberschreitend. Reiche Griechen und reiche Deutsche m\u00fcssen mehr zur Krisenbew\u00e4ltigung beitragen als der Athener Taxifahrer oder die deutsche Krankenschwester.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44635,"sequence":222,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44636,"sequence":223,"sitzung":9,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":423.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft auch, dass gerechte L\u00f6hne, Arbeitnehmerrechte und Sozialleistungen weder einem Dumpingwettbewerb ausgesetzt noch auf dem Altar der europ\u00e4ischen Finanzmarktkrise geopfert werden d\u00fcrfen. Der gemeinsame wirtschaftliche Erfolg in Europa bleibt das wichtige Ziel.\n\nVon diesem notwendigen gemeinsamen wirtschaftlichen Erfolg m\u00f6chte ich eine Br\u00fccke zu einem Thema schlagen, das direkt mit diesem zu tun hat und das in der heutigen Debatte schon angesprochen wurde, das Thema \u201eFreiz\u00fcgigkeit in der Europ\u00e4ischen Union\u201c. Auch ich bin Herrn Staatsminister Roth f\u00fcr die deutlichen Worte, die er gesprochen hat, dankbar.\n\nIm Jahr der Europawahl haben wir als Politikerinnen und Politiker eine besondere Verantwortung, n\u00e4mlich die Verantwortung, das gesteigerte Interesse an Europa zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber Europa und zum Werben f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee zu nutzen. Vorneweg: Probleme m\u00fcssen benannt werden, und die Zusammenballung von sozialen Problemen in einigen deutschen St\u00e4dten hat den Anlass f\u00fcr eine Debatte \u00fcber das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit geboten. Uns ist klar: Kommunen mit besonderen sozialen Schwierigkeiten d\u00fcrfen bei der Bew\u00e4ltigung der Probleme nicht alleingelassen werden.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44637,"sequence":224,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44638,"sequence":225,"sitzung":9,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":423.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber genau darum hat die SPD in den Koalitionsverhandlungen nicht nur auf eine finanzielle Entlastung der Kommunen insgesamt gedr\u00e4ngt, sondern konkret die deutliche Aufstockung des Programms \u201eSoziale Stadt\u201c durchgesetzt. Wir werden die Kommunen bei der Bew\u00e4ltigung ihrer sozialen Probleme nicht alleinlassen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44639,"sequence":226,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44640,"sequence":227,"sitzung":9,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":423.0,"speaker_party":"spd","text":"Ebenfalls vorneweg: Wer Gesetze bricht - das gilt f\u00fcr Sozialhilfebetrug genauso wie f\u00fcr Diebstahl und f\u00fcr Steuerhinterziehung -, der muss verfolgt und bestraft werden. Das ist im Rechtsstaat eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44641,"sequence":228,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44642,"sequence":229,"sitzung":9,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":423.0,"speaker_party":"spd","text":"Das falsche Bild vom angeblichen rum\u00e4nischen und bulgarischen Sozialtourismus muss allerdings der Menschen und der Fakten wegen berichtigt werden.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44643,"sequence":230,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44644,"sequence":231,"sitzung":9,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":423.0,"speaker_party":"spd","text":"Geringqualifizierte, Besserverdienende und Akademikerinnen und Akademiker aus Rum\u00e4nien und Bulgarien nehmen zu Recht von sich an, dass sie unter besseren wirtschaftlichen Rahmenbedingungen mit ihren F\u00e4higkeiten ein besseres Einkommen und eine bessere Lebensqualit\u00e4t erreichen k\u00f6nnen. Das ist ihr Recht in Europa, und diese Mobilit\u00e4t ist gewollt.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44645,"sequence":232,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44646,"sequence":233,"sitzung":9,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":423.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Zusammenhang zwischen hohen Leistungen f\u00fcr Arbeitslose und Wanderungsbewegungen hingegen l\u00e4sst sich empirisch nicht nachweisen. Im Vergleich zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung insgesamt nehmen Rum\u00e4nen und Bulgaren nur in geringem Umfang Sozialleistungen in Anspruch. Selbst wenn sie dies tun, so hat das keineswegs zwingend etwas mit dem mangelnden Willen, Arbeit aufzunehmen, zu tun. Im Gegenteil, das Problem besteht eher andersherum: Viele Arbeitsmigrantinnen und \u001emigranten aus Rum\u00e4nien und Bulgarien sind in besonderer Weise von Ausbeutung betroffen, arbeiten f\u00fcr miserable L\u00f6hne, werden von deutschen Tochterunternehmen in ihren Herkunftsl\u00e4ndern eingestellt und arbeiten dann in Deutschland, aber zu rum\u00e4nischen und bulgarischen L\u00f6hnen, werden in die Scheinselbstst\u00e4ndigkeit gedr\u00e4ngt usw.\n\nDie Freiz\u00fcgigkeit in Europa, die Freiheit, entscheiden zu k\u00f6nnen, in welchem Land man arbeiten und leben m\u00f6chte, ist eine der tragenden S\u00e4ulen der europ\u00e4ischen Einigung und des europ\u00e4ischen Binnenmarkts.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44647,"sequence":234,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44648,"sequence":235,"sitzung":9,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":423.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sorgt daf\u00fcr, dass Angebot und Nachfrage nach Arbeitskr\u00e4ften zur Deckung gebracht werden k\u00f6nnen. Gerade Deutschland ist darauf angewiesen, f\u00fcr Einwanderer und Einwanderinnen attraktiv zu sein. Auch deshalb hat sich die deutsche Wirtschaft sehr kritisch zu den Parolen und undifferenzierten Behauptungen in Bezug auf die Einwanderung von Rum\u00e4nen und Bulgaren ge\u00e4u\u00dfert. Vorurteile und \u00c4ngste zu sch\u00fcren, schadet auch dem deutschen Wirtschaftsstandort.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44649,"sequence":236,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44650,"sequence":237,"sitzung":9,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":423.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber richtig ist auch: Freiz\u00fcgigkeit braucht soziale Rahmenbedingungen in den Herkunftsl\u00e4ndern. Sozialstandards und Arbeitsrecht in den Herkunftsl\u00e4ndern m\u00fcssen gew\u00e4hrleisten, dass Auswanderung eben nicht der einzige Ausweg aus Armut ist, sondern dass es eine freie Entscheidung ist, sein Land zu verlassen und das Gl\u00fcck woanders zu suchen.\n\nWir tragen in Deutschland eine besondere Verantwortung f\u00fcr Europa. Als gute Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er sollten wir im Wahljahr mit gutem Beispiel vorangehen. Die Freiheit, sich in Europa frei zu bewegen und pers\u00f6nlich und wirtschaftlich zu entfalten, die Gerechtigkeit, die sozialen Folgen der Krise den Verursachern in Rechnung zu stellen und die kleinen Leute zu sch\u00fctzen, und die Solidarit\u00e4t mit denen, die Hilfe brauchen, um wieder auf die Beine zu kommen - wenn all das gew\u00e4hrleistet ist, dann ist mir um die Zukunft der gro\u00dfartigen Idee von einem starken und einigen Europa nicht bange.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44651,"sequence":238,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44652,"sequence":239,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schmidt, ich gratuliere herzlich zu Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag und w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg bei Ihrer parlamentarischen Arbeit.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44653,"sequence":240,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44654,"sequence":241,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege J\u00fcrgen Hardt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44655,"sequence":242,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44656,"sequence":243,"sitzung":9,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Schweinchen-Schlau-Zitate von Manuel Sarrazin geben mir Gelegenheit, hier mitzuteilen, dass er in den letzten Jahren offensichtlich nicht nur Comics gelesen, Kinderfernsehen geschaut und Politik gemacht, sondern auch studiert hat. Er hat sein Geschichtsstudium erfolgreich abgeschlossen, und dazu gratulieren wir alle herzlich.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44657,"sequence":244,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44658,"sequence":245,"sitzung":9,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hatte nie einen Zweifel daran, dass das gelingen w\u00fcrde; schlie\u00dflich hat er mir letztes Jahr einen profunden Vortrag \u00fcber die deutsch-polnische Geschichte gehalten, den man h\u00e4tte drucken k\u00f6nnen. Aber der eine oder andere hatte halt doch Sorge, ob es etwas mit dem Studiumabschluss wird. Insofern sind wir alle sehr froh.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44659,"sequence":246,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44660,"sequence":247,"sitzung":9,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist wirklich nett!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44661,"sequence":248,"sitzung":9,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das Jahr 2014 ist nat\u00fcrlich nicht nur f\u00fcr die Europ\u00e4ische Kommission wichtig, sondern auch wegen der Europawahl und der daraufhin zu erfolgenden Bildung der neuen EU-Kommission. Aber es ist auch ein Jahr, in dem wir nach f\u00fcnf Jahren der Rezession und vier Jahren der Euro-Krise eine Chance nutzen k\u00f6nnen. Wir durften erleben, dass wir sowohl bei den Wachstumszahlen als auch bei der Euro-Rettung gut vorankommen. Es besteht die Hoffnung, dass wir im Jahr 2014 die Stimmung in der europ\u00e4ischen \u00d6ffentlichkeit zum Thema Europa ein St\u00fcck weit zum Guten wenden. Es w\u00e4re, glaube ich, des Schwei\u00dfes aller Fraktionen hier im Hause wert, wenn es uns im Rahmen der Kampagne zur Europawahl und im Rahmen der Diskussion \u00fcber Europa gelingen k\u00f6nnte, die Wahlbeteiligung bei der Europawahl gegen\u00fcber die mageren 43 Prozent im Jahr 2009 - Deutschland lag da im \u00dcrigen nur knapp \u00fcber dem europ\u00e4ischen Durchschnitt -, zu steigern.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44662,"sequence":249,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Michael St\u00fcbgen [CDU\/CSU]","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44663,"sequence":250,"sitzung":9,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist in jedem Fall wahr, was Angela Merkel immer sagt: Wenn wir als Europ\u00e4er 7 Prozent der Weltbev\u00f6lkerung stellen, 25 Prozent des globalen Bruttosozialprodukts erwirtschaften und 50 Prozent der weltweiten Sozialausgaben leisten, dann brauchen wir als Deutsche nicht zu glauben, dass wir uns ohne einen engeren und festeren europ\u00e4ischen Zusammenschluss in der Welt behaupten k\u00f6nnten. Wir als Deutsche brauchen Europa, damit auch im 21. Jahrhundert unser Lebensstil, unser Wohlstand und unsere Freiheit entsprechend bewahrt werden k\u00f6nnen.\n\nIch finde, wir sollten das Jahr 2014 nutzen, mit dem Europa-Bashing aufzuh\u00f6ren, insbesondere dort, wo es ungerechtfertigt ist. Dabei denke ich zum Beispiel an die aktuelle Diskussion um die Einf\u00fchrung von SEPA. Sie erinnern sich, wir haben vor zwei Jahren hier im Hause eine Entschlie\u00dfung gefasst, wie wir uns die SEPA-Umstellung vorstellen. Wir haben die Voraussetzungen geschaffen, damit die SEPA-Umstellung sowohl f\u00fcr die Verbraucher als auch f\u00fcr Schatzmeister von Vereinen oder Parteien, f\u00fcr die Gewerbetreibenden, also alle diejenigen, die viele Lastschriften einzuholen haben, ordentlich abl\u00e4uft. Aber die Informationskampagne, die wir uns von den deutschen Banken zu diesem Thema erhofft haben, ist viel zu sp\u00e4t erfolgt.\n\nWir haben heute den 17. Januar 2014. Ich habe immer noch eine EC-Karte in meinem Portemonnaie, die ich im \u00dcbrigen vor drei Monaten bekommen habe, auf der meine IBAN-Nummer nicht steht. Ich finde, das ist einfach ein Skandal. Jeder kann ja einmal nachschauen. Die Sparkasse Rostock hat die IBAN-Nummer schon seit Jahren auf ihren Karten, eine Gro\u00dfbank, die Deutsche Bank, bei der ich mein Konto habe, nicht. Ich finde es vor allem schade, dass jetzt an den Schaltern gesagt wird: Das ist wieder so ein Projekt, das sich die in Br\u00fcssel ausgedacht haben. - Die Br\u00fcsseler und die deutsche Bundesregierung haben es so konstruiert, dass es eigentlich reibungslos laufen k\u00f6nnte. Aber leider wird es in der Praxis nicht richtig umgesetzt.\n\nIch m\u00f6chte uns von den positiven Effekten in der Europ\u00e4ischen Union den Effekt der Euro-Rettung noch einmal kurz vor Augen f\u00fchren. Wir haben uns in Talkshows von berufenen und selbsternannten Wissenschaftlern anh\u00f6ren m\u00fcssen, die Rettungsschirme - erst der EFSF, dann der ESM - w\u00e4ren alle viel zu klein, sie w\u00fcrden in k\u00fcrzester Zeit aus dem Ruder laufen, es w\u00e4re Unsinn, diesen Weg zu beschreiten.\n\nWir sind heute in der Situation, dass von dem insgesamt rund 700 Milliarden Euro umfassenden Haftungsrahmen, zu dem sich die Europ\u00e4ische Union bereit erkl\u00e4rt hat, lediglich 30 Prozent in Anspruch genommen worden sind. Wir wissen, dass die Iren und die Spanier ihre B\u00fcrgschaften zur\u00fcckgeben werden. Wir d\u00fcrfen also feststellen, dass wir mit unserer Vorstellung recht behalten, dass dieser Weg der Euro-Rettung sinnvoll ist und dass es aller M\u00fchen wert war, diesen Weg zu gehen.\n\nIch w\u00fcrde jetzt erwarten, dass der eine oder andere Wissenschaftler, der nun vielleicht eingestehen muss, dass seine Theorie den Praxistest nicht bestanden hat, dies auch offen zugibt. Ich habe in Heidelberg studiert. Max Weber hat gesagt: Eine Theorie ist dann wissenschaftlich, wenn sie im Prinzip widerlegbar ist. Ich finde, wenn wissenschaftliche Theorien in der Praxis widerlegt werden, sollten die Wissenschaftler das auch eingestehen und ihre Theorie gegebenenfalls modifizieren. Wenn man in die Gesichter des einen oder anderen Professors schaut, hat man fast das Gef\u00fchl, er sei ein bisschen sauer dar\u00fcber, dass die Wirklichkeit sich anders entwickelt hat. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass man sich einfach dar\u00fcber freut, dass es offensichtlich doch gelingen kann.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44664,"sequence":251,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44665,"sequence":252,"sitzung":9,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir den Euro-Rettungskurs nicht beschritten h\u00e4tten, dann w\u00e4re nichts gewesen mit Wirtschaftswachstum und Abbau von Arbeitslosigkeit in Deutschland, dann w\u00e4re nichts gewesen mit der Konsolidierung der Haushalte in den Krisenstaaten, die ja \u00fcberall auf dem Weg ist. Es w\u00e4re vor allem so, dass die ganze Welt \u00fcber Europa lachen w\u00fcrde und ganz Europa Deutschland daf\u00fcr verfluchen w\u00fcrde, dass wir in der Zeit der Not, als unsere Solidarit\u00e4t gefragt war, nicht solidarisch zu Europa gestanden haben. Deswegen war es gut, dass wir im Deutschen Bundestag eine breite Parlamentsmehrheit f\u00fcr alle Euro-Rettungsprojekte gefunden haben. Ich glaube, sie lag immer in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 80 Prozent. Ich bin mir sicher, dass wir das auch so fortsetzen k\u00f6nnen.\n\nZum Arbeitsprogramm der Kommission haben meine Vorrednerinnen und Vorredner schon viel Richtiges und Wichtiges gesagt. Ich finde das Projekt der Bankenunion enorm wichtig. Es ist von seiner konkreten Auswirkung auf Europa her vergleichbar mit der Schaffung des Binnenmarkts 1992 und der Einf\u00fchrung des Euro 1999 bzw. 2002. Es ist eine ganz wesentliche S\u00e4ule der Europ\u00e4ischen Union. Ich kann die Bundesregierung nur begl\u00fcckw\u00fcnschen, dass sie dazu einen so wichtigen und substanziellen Beitrag leisten konnte. Ich glaube, dass das ein Projekt ist, das ganz oben steht.\n\nDas Projekt der Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit ist meines Erachtens das zweite zentrale Projekt f\u00fcr 2014. Kollege Seif und viele andere haben darauf hingewiesen, was es bedeutet, wenn junge Menschen nach der Schule keine Chance haben, das Erlernte entsprechend umzusetzen. Wir haben einen Finanztopf zur Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit aufgemacht. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir, bevor wir dar\u00fcber reden, wie wir die einzelnen EU-Programme innerhalb des neuen Finanzrahmens ausgestalten, diese Mittel jetzt pragmatisch und z\u00fcgig bewilligen, damit da nicht noch Wochen und Monate ins Land gehen, sondern sofort Wirkung erzielt wird. Die jungen Menschen, insbesondere in S\u00fcdeuropa, haben es wirklich verdient, dass Europa ihnen jetzt solidarisch zur Seite steht.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44666,"sequence":253,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44667,"sequence":254,"sitzung":9,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt nat\u00fcrlich auch jenseits der Arbeit der Kommission Dinge, die das Wachstum in S\u00fcdeuropa hemmen. Die Kreditvergabepraxis der Banken zum Beispiel in Griechenland erf\u00fcllt mich schon mit Sorge. Zum Beispiel bekommt ein junger Kfz-Mechaniker, der dort 20 000 Euro f\u00fcr eine Hebeb\u00fchne braucht, um dann drei oder vier Leute in seinem Betrieb zu besch\u00e4ftigen, dieses Geld schlicht nicht, obwohl wir alle das eigentlich wollen und wissen, dass er damit klug umgehen wird. Ich glaube, dass wir im Jahr 2014 auch hier noch eine ganze Reihe von Feinsteuerungen vornehmen m\u00fcssen.\n\n\u00dcberhaupt ist Wachstum nat\u00fcrlich der Schl\u00fcssel zur L\u00f6sung der Finanzprobleme; denn es kann nicht so viel gespart werden, wie durch gutes Wachstum letztlich eingenommen werden kann.\n\nIch finde auch das Programm REFIT wichtig. Das klingt zwar ein bisschen wie eine Zappelbudenkette, ist aber in Wirklichkeit das Entb\u00fcrokratisierungsprogramm der Europ\u00e4ischen Union. Ich w\u00fcrde mir halt nur w\u00fcnschen, dass REFIT nicht nur als Etikett im Wahljahr dasteht: \u201eDie Europ\u00e4ische Union bem\u00fcht sich um eine effizientere Gesetzgebung, um weniger B\u00fcrokratie\u201c, sondern dass wir auch im Europawahljahr den einen oder anderen Erfolgspunkt setzen k\u00f6nnen.\n\nWichtig ist weiter, dass wir in der Au\u00dfenhandelspolitik der Europ\u00e4ischen Union vorankommen; ich nenne vor allem das Abkommen mit den USA. Dabei d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass Nordamerika ein wichtiger zentraler Markt f\u00fcr uns ist, aber andere Teile der Welt als Handelsregionen f\u00fcr uns genauso wichtig sind. Der Fokus darf nicht einseitig auf Nordamerika liegen. Wir als Europ\u00e4er m\u00fcssen weltweit Freihandel anstreben.\n\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen mit einer kleinen Mahnung an alle, die in Europa politisch Verantwortung tragen, nat\u00fcrlich insbesondere an die Kommission. Das Jahr 2014 erfordert so viele schnelle, effiziente Entscheidungen, dass wir es uns nicht leisten k\u00f6nnen, dass sich das Parlament oder einzelne Kommissare vor der Zeit aus der politischen Arbeit in der Europ\u00e4ischen Union abmelden.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44668,"sequence":255,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44669,"sequence":256,"sitzung":9,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es hat 2008\/2009 eine solche Entwicklung gegeben. Es gibt Anzeichen daf\u00fcr, dass auch jetzt der eine oder andere Kommissar sich auf nationale Aufgaben konzentrieren will. Ich halte das f\u00fcr falsch. Die Kommission ist bis Oktober im Amt.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44670,"sequence":257,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44671,"sequence":258,"sitzung":9,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wird bis zur letzten Minute arbeiten m\u00fcssen. Ich w\u00fcrde mir auch w\u00fcnschen, dass zwischen dem Europ\u00e4ischen Parlament und den Staats- und Regierungschefs dann auch rasch eine Einigung \u00fcber die Zusammensetzung der neuen Kommission zustandekommt, dass wir nicht erleben, dass die zweite H\u00e4lfte des Jahres 2014 eine Phase der L\u00e4hmung und des Stillstands in Europa wird. Vielleicht k\u00f6nnte das Jahr 2014, in dem ganz komplizierte Dinge zu kl\u00e4ren sind, beispielgebend auch f\u00fcr zuk\u00fcnftige Wahljahre sein.\n\nDas Kommissionsprogramm ist ein guter Treibstoff f\u00fcr das komplizierte europ\u00e4ische Getriebe im Jahr 2014. Wir sollten die Bundesregierung unterst\u00fctzen, wenn sie ihrerseits die Kommission unterst\u00fctzt, das Programm umzusetzen.\n\nIch danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44672,"sequence":259,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44673,"sequence":260,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort nun dem Kollegen Norbert Spinrath f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44674,"sequence":261,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44675,"sequence":262,"sitzung":9,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Europa hat, denke ich, dauerhaft nur eine Chance, wenn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Europa aktiv f\u00fcr sich begreifen und sich auch damit identifizieren.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44676,"sequence":263,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kerstin Griese [SPD]","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44677,"sequence":264,"sitzung":9,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt nat\u00fcrlich insbesondere im Mai dieses Jahres, wenn die B\u00fcrger in Europa erneut die Wahl haben und wieder mit Europa in Ber\u00fchrung kommen. Es reicht aber nicht aus, das immer nur in Wahljahren zu betonen. Vielmehr m\u00fcssen sich Europa und die europ\u00e4ische Idee f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verstetigen. Schon aus diesem Grunde muss Europa sozialer, demokratischer und damit auch solidarischer werden.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44678,"sequence":265,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44679,"sequence":266,"sitzung":9,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Kollegin Dagmar Schmidt hat eben schon deutlich gemacht, dass wir uns vor einer Armutszuwanderung nicht f\u00fcrchten m\u00fcssen. Schon die gro\u00dfe Erweiterungsrunde im Jahr 2004, als die Europ\u00e4ische Union um zehn Mitgliedstaaten anwuchs, hat bewiesen, dass Vorurteile und Besorgnisse unberechtigt waren. Dies gilt f\u00fcr den Arbeitsmarkt genauso wie f\u00fcr die sozialen Sicherungssysteme und f\u00fcr die Kriminalit\u00e4tsentwicklung, die ich als Polizeibeamter damals besonders im Auge hatte.\n\nDabei - das sage ich ein wenig mahnend - ist es nicht hilfreich, \u00c4ngste zu sch\u00fcren und Ressentiments aufzubauen. Die T\u00f6ne der letzten Wochen aus dem S\u00fcden der Republik sind dem europ\u00e4ischen Gedanken nicht gerade f\u00f6rderlich,","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44680,"sequence":267,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44681,"sequence":268,"sitzung":9,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"und - das sage ich in aller Deutlichkeit - sie sind nicht angemessen. Sie zeugen eher von fehlender Sensibilit\u00e4t und - das ist f\u00fcr mich besonders bedauerlich - von fehlender Kenntnis des EU-Rechts und des nationalen Rechts.\n\nOftmals wird Europa als Alibi genutzt oder schlicht verschwiegen: in diesem Hohen Haus, in den L\u00e4nderparlamenten, in den Regierungen in Bund und L\u00e4ndern. Wenn es etwas Positives f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu vermelden gibt, dann fehlt oft der Hinweis darauf, dass man lediglich europ\u00e4isches Recht in nationales umgesetzt hat. Bei den die B\u00fcrger belastenden Vorg\u00e4ngen versteckt man sich hingegen oft gerne dahinter, dass man gezwungen war, europ\u00e4isches Recht auf nationaler Ebene umzusetzen: \u201eDie da in Br\u00fcssel sind schuld\u201c, lautet oft die Rechtfertigung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich w\u00fcnsche mir, dass wir alle miteinander ehrlicher werden. Hand aufs Herz: Jeder hier im Saal wei\u00df, dass in Br\u00fcssel nichts l\u00e4uft, was nicht vorher in Berlin abgenickt wurde.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44682,"sequence":269,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44683,"sequence":270,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44684,"sequence":271,"sitzung":9,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will damit sagen: Wir brauchen eine bessere Kommunikation \u00fcber Europa, aber vor allen Dingen mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gemeinsam zu Europa. Wir m\u00fcssen erkl\u00e4ren, was Europa bedeutet. Europa entscheidet eben nicht nur \u00fcber die Kr\u00fcmmung der Banane, sondern hat oftmals auch auf unsere Forderung hin wesentliche Verbraucherrechte entscheidend gestaltet und ausgebaut. Das ist, denke ich, in einer Welt des globalisierten Handels wichtig.\n\nEuropa muss eben nicht nur Krisen bew\u00e4ltigen. Es muss den Euro nicht nur retten, sondern hat mit dieser W\u00e4hrung auch viele Vorteile f\u00fcr die Menschen und die Unternehmen geschaffen, die grenzenlos reisen, handeln oder schlicht die Preise vergleichen wollen. Europa kostet die Steuerzahler eben nicht nur viel Geld, sondern ist Motor f\u00fcr unsere Wirtschaft und damit auch Motor f\u00fcr den Arbeitsmarkt in Deutschland.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44685,"sequence":272,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44686,"sequence":273,"sitzung":9,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir d\u00fcrfen den Menschen nicht nur Finanztheorien erl\u00e4utern und Fachchinesisch vorbeten, sondern m\u00fcssen ihnen direkt und klar sagen, dass zum Beispiel deutsche Automobilhersteller Arbeitskr\u00e4fte in Deutschland entlassen m\u00fcssten, wenn deren Autos in Griechenland, Portugal oder Spanien nicht mehr gekauft werden k\u00f6nnen, weil viele Menschen dort um ihre Existenz f\u00fcrchten.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44687,"sequence":274,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44688,"sequence":275,"sitzung":9,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Europa will eben nicht nur die Vorratsdatenspeicherung, sondern Europa hat auch einen einzigartigen Raum der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts geschaffen, im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und ihres Anrechts auf Freiz\u00fcgigkeit und auf Sicherheit im Alltag.\n\nDie Europ\u00e4ische Union wird durch ihre Erweiterungen nicht in ihren Grundwerten bedroht, sondern erlebt einen Zuwachs an kultureller Vielfalt, von dem unsere Gesellschaften nur profitieren k\u00f6nnen.\n\nEuropa darf nicht nur an seinen Krisen und den Kosten zu deren Bew\u00e4ltigung gemessen werden, sondern daran, wie viel Mut alle Beteiligten aufbringen, die Haushalte einiger Mitgliedstaaten nicht nur durch Sparzw\u00e4nge, sondern auch gleichberechtigt zu konsolidieren, also \u00fcber Programme f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung daf\u00fcr Sorgen zu tragen, dass es dort wieder aufw\u00e4rts geht. Dabei sind aber auch - ich sage das mit allem Nachdruck - diejenigen an den Kosten zu beteiligen, die sie verursacht haben.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44689,"sequence":276,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44690,"sequence":277,"sitzung":9,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja! Da fehlt aber noch was!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44691,"sequence":278,"sitzung":9,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Europa darf nicht ausschlie\u00dflich auf den n\u00e4chsten Haushalt und auf Austerit\u00e4t schielen, also auf Sparen um jeden Preis, sondern muss Sorge daf\u00fcr tragen, dass diejenigen, f\u00fcr die die Zukunft Europas gestaltet wurde, diese Zukunft auch erleben und an ihr teilhaben k\u00f6nnen, n\u00e4mlich die Jugend Europas.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44692,"sequence":279,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44693,"sequence":280,"sitzung":9,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Europ\u00e4ische Kommission scheint einiges davon verstanden zu haben. F\u00fcr ihr Arbeitsprogramm hat sie nicht mehr viel Zeit. Ich bewerte es aber als sehr positiv, dass die F\u00f6rderung von Wachstum und Besch\u00e4ftigung, insbesondere die Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit, st\u00e4rker in den Blickpunkt ger\u00fcckt wurde. Denn die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung f\u00fcr den sozialen Frieden innerhalb Europas ist - neben dem Verlust des Arbeitsplatzes - die Perspektivlosigkeit junger Menschen. Denn wie soll jemand, der schon selbst keine Perspektiven hat, f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen Perspektiven schaffen?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44694,"sequence":281,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44695,"sequence":282,"sitzung":9,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher muss sichergestellt werden, dass die entsprechenden Mittel z\u00fcgig eingesetzt werden.\n\nDie Jugend ist Europas Zukunft; das habe ich schon gesagt. Gerade f\u00fcr sie m\u00fcssen wir etwas tun, gerade f\u00fcr sie m\u00fcssen wir Chancen er\u00f6ffnen. Dies ist nicht nur unsere Verantwortung; es ist auch unsere soziale Verpflichtung. Nur wenn die Jugend, wenn die Menschen insgesamt in sozialer Sicherheit leben k\u00f6nnen, ist auch der soziale Friede in Europa gesichert, und nur dort, wo sozialer Friede herrscht, kann auch wirtschaftlicher Wohlstand wachsen. Deshalb sollten wir \u00fcber gute Programme nicht nur reden, sondern auch alles tun, um sie schnellstm\u00f6glich umzusetzen. Die Zeit, die der Kommission f\u00fcr ihr Arbeitsprogramm zur Verf\u00fcgung steht, ist kurz.\n\nIch komme zum Ende, Herr Pr\u00e4sident. - Europa hat nur dann eine Chance - das habe ich eben gesagt -, wenn wir die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mitnehmen. Wir m\u00fcssen darauf dr\u00e4ngen, dass die Kommission nun schnell die wesentlichen Ma\u00dfnahmen umsetzt. Wenn dies nicht gelingt, verlieren viele Menschen in Europa viel Zeit zur L\u00f6sung ihrer Probleme. Damit verlieren sie auch ihre Perspektiven. Ich denke, es ist unerl\u00e4sslich, dass Ma\u00dfnahmen f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung und zur Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit gleichberechtigt neben Ma\u00dfnahmen zur Haushaltskonsolidierung stehen, dass die aus der Sparpolitik resultierenden Belastungen gleichm\u00e4\u00dfig verteilt werden und nicht einseitig von den sogenannten kleinen Leuten getragen werden m\u00fcssen.\n\nMit meinem Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit \u00e4u\u00dfere ich noch einen Wunsch: Ich will weiter f\u00fcr ein soziales Europa arbeiten und daran glauben, dass es ein Europa der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gibt. Dieses Europa soll nicht nur Banken retten.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44696,"sequence":283,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44697,"sequence":284,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Auch Ihnen, Herr Kollege Spinrath, gratuliere ich herzlich zu Ihrer ersten Rede. Wir freuen uns auf die Zusammenarbeit.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44698,"sequence":285,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44699,"sequence":286,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Peter Gauweiler f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44700,"sequence":287,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44701,"sequence":288,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kollegen! Ich schlie\u00dfe mich dem Gl\u00fcckwunsch f\u00fcr meinen Herrn Vorredner zu seiner Jungfernrede an. Das gibt mir die Gelegenheit, zu dem Punkt aus dem Themenkatalog der CSU, der heute ein wenig leise Kritik von Ihnen auf sich gezogen hat, den Herrn Fraktionsvorsitzenden der SPD, unseren Kollegen Oppermann, zu zitieren. Er hat sich vor wenigen Tagen dazu ge\u00e4u\u00dfert, nachdem die Bundesregierung auf unsere gemeinsame Initiative hin einen Staatssekret\u00e4rsausschuss eingesetzt hat - ich zitiere -:\n\nEs darf kein EU-Recht geben, das Anreize f\u00fcr Armutseinwanderung schafft. Wir wollen nicht, dass Menschen nur deshalb nach Deutschland kommen, weil hier die Sozialleistungen h\u00f6her sind als anderswo. Das w\u00fcrde unser soziales Sicherungssystem nicht aushalten. Deshalb wollen wir hier Klarheit schaffen, auch in Gespr\u00e4chen mit der Europ\u00e4ischen Union.\n\nBesser kann man es nicht ausdr\u00fccken, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44702,"sequence":289,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44703,"sequence":290,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich teile Ihre Auffassung, dass uns eine Strategie der diffamierten Negativgruppen nicht weiterhilft, sondern auf allen Seiten zum Scheitern verurteilt ist. \u201ePopulistisches Herumgeschreie\u201c, wie Frau Kollegin Baerbock es ausgedr\u00fcckt hat, brauchen wir nicht.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44704,"sequence":291,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44705,"sequence":292,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf in diesem Zusammenhang aber an eine Debatte aus der Zeit von Rot-Gr\u00fcn erinnern, auch wenn die lichten Tage der rot-gr\u00fcnen Regierung unter Kanzler Schr\u00f6der und Vizekanzler Fischer ja schon einige Zeit vorbei sind. Damals hat der Regierungschef von Rot-Gr\u00fcn in der Debatte \u00fcber die Notwendigkeit aufenthaltsbeendender Ma\u00dfnahmen erkl\u00e4rt: \u201eRaus, aber schnell.\u201c Zu derart sensiblen \u00c4u\u00dferungen waren wir bisher nicht in der Lage.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44706,"sequence":293,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44707,"sequence":294,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wo bleibt der Beifall?\n\nEs ist auch richtig, dass niemand ein Interesse daran haben kann, die Menschen, die aus den Donau-L\u00e4ndern zu uns kommen, herunterzureden, zu diskreditieren. Wir wollen dies nicht, und wir wehren uns dagegen. Wir in Bayern sind stolz darauf, dass sich diese Menschen in so gro\u00dfer Zahl im Freistaat niederlassen und sich, wenn alle Umfragen stimmen, bei uns ziemlich wohlf\u00fchlen, nicht so wohl wie in Dortmund oder Essen, aber immerhin, wir arbeiten daran.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir sind gegen \u201epopulistisches Herumgeschreie\u201c, aber auch gegen gutmenschliche Heuchelei.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44708,"sequence":295,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44709,"sequence":296,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir uns auf dieses beides einigen k\u00f6nnen, dann k\u00f6nnen wir weiterkommen. Ich muss aber auch ganz offen sagen: Wir werden bei dieser Thematik keine Ruhe geben. Das sollten Sie auch nicht. Wir erwarten, dass der Bericht des Staatssekret\u00e4rsausschusses z\u00fcgig vorgelegt wird. Wir erwarten auch, dass nicht nur die Regierungen Bulgariens und Rum\u00e4niens, die sich letztlich noch im Aufbau befinden, sondern auch die EU-Kommission und insbesondere der presseerkl\u00e4rungsfreudige EU-Kommissar Andor alles tun, dass der derzeitige skandal\u00f6se Zustand, dass von dem Etat von 27 Milliarden Euro, den die Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Bulgarien und Rum\u00e4nien f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Arbeitsintegration, f\u00fcr Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen und Sozialhilfe zur Verf\u00fcgung gestellt haben, wovon 10 Milliarden Euro die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler der Bundesrepublik Deutschland bezahlt haben, nicht l\u00e4nger \u00fcber 50 Prozent auf der hohen Kante liegen, sondern endlich eingesetzt werden. Sie sollten uns unterst\u00fctzen, meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn wir das verlangen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44710,"sequence":297,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44711,"sequence":298,"sitzung":9,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"An die eigene Nase fassen!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44712,"sequence":299,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich verstehe offen gesagt kein Wort.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44713,"sequence":300,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44714,"sequence":301,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich meine das wirklich nur akustisch.\n\nDas h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass es doch \u00fcberhaupt kein Argument ist, dass auch bei uns solche Mittel nicht abgerufen werden. Auch der St\u00e4dtetag muss sich diese Fragen gefallen lassen. Er hat einen Brandbrief mit drastischen Formulierungen - ich m\u00f6chte sie aus Zeitgr\u00fcnden nicht wiederholen - an alle Parteien geschrieben.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44715,"sequence":302,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44716,"sequence":303,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Brief ging auch an Sie. Der St\u00e4dtetag fordert: Tut endlich etwas; wir brauchen die Geldmittel. Doch dann erf\u00e4hrt man - Stichwort \u201eeigene Nase\u201c -, dass gro\u00dfe Betr\u00e4ge nicht abgerufen worden sind. Das ist doch zum Verzweifeln. Da braucht man sich doch nicht zu wundern, dass die Betroffenen fragen: Wie ist es um das politische Management in unserer Gesellschaft und die politische Klasse \u00fcberhaupt bestellt? Die Beteiligten t\u00e4ten gut daran - ich sage das als Kontrapunkt zu dieser Debatte -, baldm\u00f6glichst einen Bericht vorzulegen, wie diese Mittel endlich eingesetzt werden k\u00f6nnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Kollege Sarrazin hat in einem Beitrag eines Historikers etwas gesagt, was ich hier aufgreifen m\u00f6chte. Er hat gesagt, es wird vers\u00e4umt, die guten Argumente f\u00fcr Europa - wir reden hier \u00fcber das Arbeitsprogramm der Kommission f\u00fcr 2014 - stark zu machen. Er hat aber auch gesagt, dass man \u00fcber Europa streiten k\u00f6nnen muss; das hei\u00dft, dass nicht jede Abweichung um einen Millimeter vom Papier sofort mit dem Verdikt \u201eEuropafeind\u201c belastet wird.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44717,"sequence":304,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44718,"sequence":305,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ein Klima geschaffen wird, dass man an der Europ\u00e4ischen Kommission keine Kritik mehr \u00fcben kann, ohne den Vorwurf auf sich zu ziehen, sich in blindem Nationalismus zu ergehen, dann tun Sie der Diskussion keinen Gefallen. B\u00fcrgerrechte und Rechtsstaatlichkeit sind der Ausgangspunkt des Zusammenschlusses, und B\u00fcrgerrechte und Rechtsstaatlichkeit sind durch \u00dcberregulierungs-, Verbots- und Vorschriftenwahn aus Br\u00fcssel schwer in Bedr\u00e4ngnis gekommen. Wer dies nicht sieht, egal ob er links oder rechts ist, ist blind und taub.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44719,"sequence":306,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44720,"sequence":307,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen muss die Entb\u00fcrokratisierung bei der Europ\u00e4ischen Union anfangen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44721,"sequence":308,"sitzung":9,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Herrn Stoiber hinschicken!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44722,"sequence":309,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich zitiere wieder einen Kollegen aus Ihrer Mitte: Deswegen m\u00fcssen wir auch ein Programm entwickeln, Aufgaben von der Europ\u00e4ischen Union wieder auf die tiefere Ebene herunterzulegen. - Martin Schulz, der Pr\u00e4sident des Europaparlaments.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44723,"sequence":310,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gauweiler, darf die Kollegin Brantner Ihnen eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44724,"sequence":311,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich den einen Satz noch beenden darf.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44725,"sequence":312,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Aber klar.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44726,"sequence":313,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Schulz hat recht, wenn er sagt:\n\n\u2026 viele Leute haben den Eindruck, dass \u2026 die Kommission in Br\u00fcssel sich zu oft in Dinge einmischt. Das ist alles richtig, das kann ich alles nachvollziehen, aber das kann man ja reformieren durch Subsidiarit\u00e4t, indem wir Ma\u00dfnahmen, die wirklich in Br\u00fcssel nicht notwendig sind, zur\u00fcck\u00fcbertragen auf die Mitgliedstaaten.\n\nWir erwarten hier einen Arbeitskatalog \u00fcber die Themenbereiche, die wieder an die Mitgliedstaaten zur\u00fcckgegeben werden k\u00f6nnen.\n\nBitte, Frau Kollegin.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44727,"sequence":314,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie Sie wissen, ist in Br\u00fcssel f\u00fcr die Entb\u00fcrokratisierung Ihr Kollege Stoiber zust\u00e4ndig. Wenn Sie das hier einfordern und sagen: \u201eDa passiert nicht genug\u201c, w\u00fcrden Sie dann also zugeben, dass Herr Stoiber die letzten Jahre - er ist ja schon seit Jahren dort - nicht gut genug die Arbeit vorangetrieben hat?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44728,"sequence":315,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44729,"sequence":316,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war ja hammerhart.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44730,"sequence":317,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44731,"sequence":318,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44732,"sequence":319,"sitzung":9,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Aber parlamentarisch zul\u00e4ssig, Herr Kollege Gauweiler.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44733,"sequence":320,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44734,"sequence":321,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Hammerhart an der Grenze!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44735,"sequence":322,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war ja durchaus liebevoll von mir. \u201eParlamentarisch zul\u00e4ssig\u201c. Sie br\u00e4uchten Hundert Stoibers, wenn ich Ihnen das ganz offen sagen darf, um das anzugehen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44736,"sequence":323,"sitzung":9,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und einen Transrapid!","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44737,"sequence":324,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, ich darf jemanden zitieren, der Ihnen vielleicht noch n\u00e4her ist als ich, und zwar den Philosophen J\u00fcrgen Habermas. Er sagte in einem Vortrag mit dem Titel \u201eWie demokratisch ist die EU?\u201c:\n\nDas \u2026 Netz supranationaler Organisationen weckt seit Langem die Bef\u00fcrchtung, dass der im Nationalstaat gesicherte Zusammenhang von Menschenrechten und Demokratie zerst\u00f6rt [wird].\n\nDeshalb erwarte ich mir von Ihnen nicht nur geistreiche Zwischenfragen, sondern ein aktives Eintreten auch von Ihnen als Gr\u00fcne, dass Sie sagen: Mit einem Superstaat ist das Problem der Demokratie nicht gel\u00f6st, sondern darin kann auch eine Gef\u00e4hrdung liegen.\n\nIch wollte auf einen Punkt zu sprechen kommen, der dies fortsetzt. In dem EU-Arbeitsprogramm, \u00fcber das wir reden, wird das geplante Freihandelsabkommen mit den USA ganz kurz angesprochen. Wir begr\u00fc\u00dfen dieses Freihandelsabkommen. Wir hatten den amerikanischen Botschafter zu unserer Tagung im Tegernseer Tal eingeladen. Aber dieses Abkommen hat viele Probleme: Die Verhandlungen werden in einem absoluten Geheimverfahren gef\u00fchrt. Im Oktober soll ein Vertrag unterschrieben werden. Das Papier umfasst jetzt, wie man h\u00f6rt, 1 000 Seiten. Es kann nicht angehen, dass der Bundestag dann nach bekanntem Muster im Oktober wieder drei Tage bekommt, um die Sache schnell zu \u00fcberpr\u00fcfen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44738,"sequence":325,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44739,"sequence":326,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Vertrag sind sogenannte Schiedsgerichte vorgesehen. Diese gelten f\u00fcr alle amerikanischen Freihandelsabkommen. Vor einem solchen Schiedsgericht kann dann der Investor gegen den Staat wegen Benachteiligung aller Art klagen, aber der umgekehrte Weg ist nicht m\u00f6glich. Auch diese Verhandlungen sind geheim. Sie k\u00f6nnen auf diesem Wege die \u00f6rtlichen Rechtssituationen, Umweltschutzrecht, Datenschutzrecht, alles, was hier uns allen gemeinsam hoch und wichtig ist, aushebeln. Sie k\u00f6nnen die \u00f6rtliche Gerichtsbarkeit der Mitgliedstaaten aushebeln.\n\nIch halte das bei aller Liebe zum Zentralismus, zum Gro\u00dfstaat, zu diesem Erdteil, \u201eAlle sprechen nur mit einer Stimme\u201c, f\u00fcr einen gef\u00e4hrlichen Weg. Deswegen haben wir uns in der Gro\u00dfen Koalition entschlossen, im Koalitionsvertrag festzulegen, dass die Voraussetzung f\u00fcr dieses Abkommen nicht nur die Einhaltung demokratischer Normen ist - das ist ja eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit -, sondern auch der Erhalt unserer Gerichtsbarkeit und die Verteidigung unserer Rechtssituation. Wir m\u00fcssen nach Unterzeichnung dieses Abkommens immer noch unsere \u00f6rtlichen Regeln in Bayern, in Nordrhein-Westfalen oder sonst wo \u00e4ndern oder unter Umst\u00e4nden versch\u00e4rfen k\u00f6nnen. Wir erwarten, dass die Bundesregierung alsbald verlangt - sie hat es bereits angek\u00fcndigt; aber bisher noch nicht getan -, dass die EU den Rat und die nationalen Parlamente \u00fcber den Stand der Verhandlungen und den Inhalt dieses Abkommens informiert.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44740,"sequence":327,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44741,"sequence":328,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gauweiler, erlauben Sie eine Zwischenfrage des Herrn Kollegen Gehrcke?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44742,"sequence":329,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Immer.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44743,"sequence":330,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herzlichen Dank, Kollege Gauweiler. Habe ich Ihre klare Begr\u00fcndung der Ablehnung eines Abschlusses des Freihandelsabkommens richtig verstanden, dass Sie also der Meinung sind, dass es, wenn es so bleibt - so haben Sie es formuliert -, eigentlich Aufgabe des Bundestages w\u00e4re, die Bundesregierung aufzufordern, ein solches Freihandelsabkommen im Rahmen der EU nicht zu unterst\u00fctzen und die Verhandlungen abzubrechen?","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44744,"sequence":331,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Da haben Sie mich richtig verstanden. Sie haben aber au\u00dferdem gesehen: Ich habe es als Erfolg dargestellt, dass die Gro\u00dfe Koalition in ihrer Koalitionsvereinbarung genau an dieser Stelle den Finger in die Wunde gelegt hat und Voraussetzungen geschaffen hat, die f\u00fcr die Zustimmung zu diesem Abkommen unabdingbar sind. Wenn uns die Linke hier unterst\u00fctzt, dann freut sich die CSU besonders dar\u00fcber.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44745,"sequence":332,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44746,"sequence":333,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wollte noch eine ganze Menge zu Ihnen sagen, zum Beispiel zu strengeren Regeln auf den Finanzm\u00e4rkten, zur Au\u00dfenpolitik und zur notwendigen Entschlackung des Ausw\u00e4rtigen Dienstes der EU - es ist v\u00f6llig verr\u00fcckt, hier eine Institution mit 6 000 oder 9 000 Planstellen vorzusehen -, zu unserem lieben Euro und zur Unm\u00f6glichkeit, eine Bankenrettung direkt aus Mitteln des Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus zu bezahlen.\n\nIch sehe gerade, dass der Herr Pr\u00e4sident das L\u00e4mpchen blinken l\u00e4sst.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44747,"sequence":334,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frau Pr\u00e4sidentin! Aber das Blinken bleibt das gleiche.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44748,"sequence":335,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44749,"sequence":336,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Jungfernunterbrechung durch diese Pr\u00e4sidentin, wenn ich das einmal sagen darf.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44750,"sequence":337,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44751,"sequence":338,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe den Pr\u00e4sidentenwechsel nicht bemerkt. Selbst wir k\u00f6nnen nicht nach hinten schauen.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44752,"sequence":339,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44753,"sequence":340,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44754,"sequence":341,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Aber ich kann Sie von hinten beobachten, keine Angst.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44755,"sequence":342,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Peter Gauweiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Gauweiler","speaker_fp":"peter-gauweiler","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich freue mich sehr, wenn es gelungen ist, einige wenige Punkte eines sehr schwierigen Themas zu kl\u00e4ren. Wir wollen mit der Europ\u00e4ische Union zusammenarbeiten. Wir sch\u00e4tzen diese Institution als, wenn Sie so wollen, Jahrhunderterfindung der Politik. Wir meinen aber auch, dass die Europ\u00e4ische Union und ihre Instanzen folgenden alten Spruch, der im gesellschaftlichen, im beruflichen und im privaten Leben immer gilt, ber\u00fccksichtigen sollten: Weniger kann manchmal mehr sein.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44756,"sequence":343,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44757,"sequence":344,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Dr. Gauweiler.\n\nMit unserem streitbaren Kollegen Gauweiler schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 16 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Ulla Jelpke, Jan Korte, Katrin Kunert, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nDas Massensterben an den EU-Au\u00dfengrenzen beenden - F\u00fcr eine offene, solidarische und humane Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union\n\nDrucksache 18\/288\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und\n\nEntwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nNach interfraktioneller Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re und sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und gebe das Wort Ulla Jelpke von der Linken.","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44758,"sequence":345,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 15 Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission","top_id":1623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44759,"sequence":346,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der aktuelle Anlass f\u00fcr den vorliegenden Antrag der Fraktion Die Linke sind die tragischen Schiffsungl\u00fccke auf Lampedusa und anderswo, die im Herbst vergangenen Jahres im Mittelmeer weit \u00fcber 500 Fl\u00fcchtlingen das Leben gekostet haben.\n\nBetroffenheit war allgemein zu sp\u00fcren. Herr Gabriel zum Beispiel sprach davon, dass es eine gro\u00dfe Schande f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union sei. Der italienische Pr\u00e4sident Napolitano sprach von einem Massaker, EU-Kommissionspr\u00e4sident Barroso von einem europ\u00e4ischen Notstand, und der Papst prangerte die Gleichg\u00fcltigkeit in den Industriestaaten an.\n\nLeider sind die Trag\u00f6dien vor Lampedusa alles andere als einzigartig. Seit 1988 starben etwa 20 000 Fl\u00fcchtlinge entlang der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen, die meisten im Mittelmeer. Die Toten sind Ergebnis der Abschottungspolitik der Europ\u00e4ischen Union. Daher will ich zu Beginn ganz klar sagen: Es gen\u00fcgt eben nicht, sich nur ersch\u00fcttert zu zeigen, sondern es m\u00fcssen endlich Taten folgen, um eine Wiederholung solcher Katastrophen zu vermeiden.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44760,"sequence":347,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. R\u00fcdiger Veit [SPD]","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44761,"sequence":348,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft in erster Linie, dass Asylsuchende eine legale und sichere M\u00f6glichkeit haben m\u00fcssen, nach Europa einzureisen. Aber daran, meine Damen und Herren, denken die Innenminister der EU \u00fcberhaupt nicht. Die Leichen von Lampedusa waren noch nicht geborgen, da nutzten die Innenminister diese Trag\u00f6die als Vorwand, einen weiteren Ausbau der Festung Europa festzulegen. Nicht \u201eHilfen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\u201c ist ihre Devise, sondern \u201eNoch mehr Abschottung\u201c.\n\nK\u00fcrzlich hat die EU das milliardenteure Grenz\u00fcberwachungssystem EUROSUR in Betrieb genommen. Polizei, Geheimdienste, Milit\u00e4r sollen mit Satelliten und Drohnen die See\u00fcberwachung perfektionieren. Fakt ist: Nicht die Rettung Schiffbr\u00fcchiger steht hier im Vordergrund, sondern das Abfangen von Fl\u00fcchtlingsschiffen, lange bevor sie die EU-Grenzen erreichen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44762,"sequence":349,"sitzung":9,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt so nicht!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44763,"sequence":350,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen wird die libysche Grenzpolizei beispielsweise mithilfe der EU und NATO aufger\u00fcstet. Deswegen machen die \u00e4gyptischen und libyschen K\u00fcstenwachen Jagd auf Fl\u00fcchtlingsboote. Solange die EU keine Anstrengung unternimmt, Kriege und \u00f6konomische Not als Fluchtursachen anzuerkennen und diese auch endlich zu bek\u00e4mpfen, und solange sie keine Hilfe leistet, ist diese Abschottungspolitik einfach nur skrupellos, menschenverachtend und besch\u00e4mend.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44764,"sequence":351,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44765,"sequence":352,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt noch mehr Beispiele. Derzeit wird in der EU \u00fcber eine neue Frontex-Verordnung diskutiert. Im Rahmen von Frontex-Operationen auf hoher See sollen aufgebrachte Schiffe in den Staat zur\u00fcckgebracht werden, von dem sie gestartet sind. Fl\u00fcchtlingsschutz auf hoher See gibt es in dieser Realit\u00e4t schlicht nicht; das Beispiel Griechenland zeigt es. Pro Asyl spricht hier beispielsweise von systematischen v\u00f6lkerrechtswidrigen Menschenrechtsverst\u00f6\u00dfen und einer erschreckenden Brutalit\u00e4t der griechischen K\u00fcstenwache gegen\u00fcber den Fl\u00fcchtlingen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44766,"sequence":353,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Huber?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44767,"sequence":354,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, gern.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44768,"sequence":355,"sitzung":9,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Linke - -","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44769,"sequence":356,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Jelpke.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44770,"sequence":357,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Jelpke. \u201eLinke\u201c w\u00e4re auch nett, aber - -","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44771,"sequence":358,"sitzung":9,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Jelpke von den Linken!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44772,"sequence":359,"sitzung":9,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Jelpke, Entschuldigung; aber ich habe hier \u201eLinke\u201c gelesen. Entschuldigen Sie!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44773,"sequence":360,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44774,"sequence":361,"sitzung":9,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eLinke\u201c ist okay!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44775,"sequence":362,"sitzung":9,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Folgendes: Es macht uns nat\u00fcrlich betroffen, wenn wir diese Fl\u00fcchtlingsszenarien vor Lampedusa sehen. Aber ich sage Ihnen: Betroffenheit ist noch lange kein politisches Konzept.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44776,"sequence":363,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ein Antrieb!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44777,"sequence":364,"sitzung":9,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Vorhin ging es einmal um die Frage: Was ist Ursache, und was ist Wirkung? So wie Sie dieses Thema aufbereiten, habe ich ein bisschen den Eindruck, dass Sie sich sehr der Wirkung, aber weniger den Ursachen widmen.\n\nDass wir eine Verantwortung f\u00fcr in Not geratene Menschen haben, ist nat\u00fcrlich prinzipiell richtig. Aber ich denke, dass es prinzipiell gleicherma\u00dfen wichtig ist, die Verantwortung nicht von denen zu nehmen, die diese Situation durch die politischen und gesellschaftspolitischen Rahmenbedingungen in ihren eigenen L\u00e4ndern, den Ursprungsl\u00e4ndern der Fl\u00fcchtlinge, verursacht haben und die kein Konzept f\u00fcr eine solide Staatsf\u00fchrung haben.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44778,"sequence":365,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, w\u00fcrden Sie zu Ihrer Frage kommen? Das ist n\u00e4mlich eigentlich so gedacht.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44779,"sequence":366,"sitzung":9,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Frage ist: Ist es in erster Linie die Verantwortung der Bundesregierung bzw. der europ\u00e4ischen Staaten, sich um diese Fl\u00fcchtlinge zu k\u00fcmmern, oder ist es gleicherma\u00dfen auch die Verantwortung der L\u00e4nder bzw. der politisch Verantwortlichen in den L\u00e4nder, aus denen die Fl\u00fcchtlinge nach Europa kommen?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44780,"sequence":367,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will die Frage gern beantworten; damit es nicht von meiner Redezeit abgeht, m\u00fcssen Sie stehen. - Ich will Ihnen ganz deutlich sagen: Die europ\u00e4ischen Staaten, aber auch viele andere Staaten, etwa Amerika, haben Anteil an der Schaffung von Fluchtursachen. Daraus ergibt sich eine klare Mitverantwortung. Fl\u00fcchtlinge, die aus Libyen zu uns gekommen sind, haben uns berichtet, wie die Bomben der NATO \u00fcber ihnen gefallen sind; einige waren bereits vorher auf der Flucht. Deswegen stehen die L\u00e4nder, die in der NATO sind, auch mit in der Verantwortung, die Ursachen von Flucht zu bek\u00e4mpfen bzw. Fl\u00fcchtlingen zu helfen.\n\nMan kann nicht einfach so tun, als w\u00e4re man nicht beteiligt an der Politik, die zur Ausbeutung vieler L\u00e4nder beigetragen hat. Ich nenne als Stichworte nur: Nordafrika, EU-Fischfangflotte. Die europ\u00e4ischen Konzerne fischen den Menschen vor Ort seit Jahren den Fisch vor der K\u00fcste weg. Also fliehen die Menschen. Auch so schafft man Fluchtursachen. Man muss in diesen Fragen konsequent eine andere Politik machen; dann wird es auch nicht mehr so viele Fl\u00fcchtlinge geben. Ich sage es Ihnen ganz deutlich: Die meisten Menschen kommen nicht aus Lust und Laune nach Europa, sondern m\u00fcssen vor Krieg oder Umweltkatastrophen fliehen oder sind in wirtschaftlicher Not. Deswegen hat die Europ\u00e4ische Union daf\u00fcr, dass Fl\u00fcchtlinge hierher kommen, eine Mitverantwortung.\n\nWenn man es Fl\u00fcchtlingen durch Versch\u00e4rfung der Sicherheitsbestimmungen immer schwerer macht, ist man mit daf\u00fcr verantwortlich, dass sie nach immer neuen Wegen, \u00fcber die Meere, suchen. Man m\u00fcsste stattdessen dar\u00fcber diskutieren, wie es Fl\u00fcchtlingen erm\u00f6glicht werden kann, nach Europa einzureisen und ein Schutzgesuch zu stellen. Das ist derzeit nicht m\u00f6glich. Man muss gewisserma\u00dfen vom Himmel fallen, wenn man in diesem Land \u00fcberhaupt einen Asylantrag stellen m\u00f6chte. Das kritisieren die Fl\u00fcchtlingsgruppen zu Recht. Ich meine, es ist an der Zeit, nicht nur in Sachen Sicherheit zu arbeiten, sondern Wege zu finden, um den Fl\u00fcchtlingen zu helfen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44781,"sequence":368,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44782,"sequence":369,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. Jetzt geht die regul\u00e4re Rede weiter.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44783,"sequence":370,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Angesichts der zunehmenden Abschottung der Au\u00dfengrenzen hat die Linke schon immer gefordert: Frontex muss abgeschafft werden; diese Einrichtung ist nicht kontrollierbar. Wer vor den K\u00fcsten Europas gerettet wird, muss Zugang zu einem Asylverfahren in Europa bekommen.\n\nAuch innerhalb der EU herrschen schlimme Zust\u00e4nde: In Griechenland, Bulgarien, Italien gibt es keine funktionierenden Asylsysteme. Hier h\u00e4tte Europa, auch Deutschland, l\u00e4ngst viel mehr Druck aus\u00fcben m\u00fcssen. Das zeigt das Beispiel der Fl\u00fcchtlinge, die \u00fcber Lampedusa nach Hamburg gekommen sind. Sie haben erlebt, wie Libyen bombardiert wurde, und hofften, hier endlich wieder Sicherheit zu finden. Doch was passiert in Hamburg? Anstatt dass man ihnen Hilfe leistet, werden die Fl\u00fcchtlinge dort systematisch zerm\u00fcrbt, st\u00e4ndig kontrolliert usw., usw., um sie zur R\u00fcckkehr zu zwingen. Das h\u00e4lt die Linke f\u00fcr grunds\u00e4tzlich falsch.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44784,"sequence":371,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44785,"sequence":372,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke hat gro\u00dfen Respekt vor dem Mut der Fl\u00fcchtlinge, nicht nur der Fl\u00fcchtlinge in Hamburg, sondern auch der Fl\u00fcchtlinge, die hier in Berlin am Oranienplatz oder in anderen St\u00e4dten Aktionen f\u00fcr ihre Rechte durchf\u00fchren und sich diesem Ausgrenzungsregime nicht beugen wollen. Sie verdienen unsere volle Solidarit\u00e4t. Man darf sie nicht weiter ausgrenzen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44786,"sequence":373,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44787,"sequence":374,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, die EU steckt Milliarden in den Ausbau der Festung Europa, doch sie bleibt tatenlos, wenn es um Verbesserungen des Fl\u00fcchtlingsschutzes innerhalb der EU geht. Es gibt zum Beispiel keine gemeinsamen Anstrengungen zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus Syrien. Nat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass Deutschland - immerhin - 5 000 Fl\u00fcchtlinge aufgenommen hat und jetzt weitere 5 000 aufnehmen will; aber auch das verl\u00e4uft viel zu schleppend: Die B\u00fcrokratie hat es in acht Monaten gerade einmal geschafft, 1 700 Fl\u00fcchtlinge aus Syrien aufzunehmen.\n\nStatt konkreter Hilfe erleben wir eine zunehmend rechtspopulistische Hetze - \u00fcbrigens aus den Reihen der Union, insbesondere aus der CSU - gegen Migrantinnen und Migranten aus Bulgarien und Rum\u00e4nien. An dieser Stelle bin ich ausnahmsweise einmal einig mit der EU-Kommission, die klargestellt hat, dass die Behauptungen, wie sie aus der CSU kommen, in keiner Weise durch Zahlen gest\u00fctzt sind.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44788,"sequence":375,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Jelpke, entschuldigen Sie, aber gestatten Sie eine zweite Zwischenfrage von Herrn Huber?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44789,"sequence":376,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44790,"sequence":377,"sitzung":9,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollegin Jelpke - jetzt sage ich Ihren Namen richtig -, Sie haben gerade \u00fcber die CSU gesprochen. Ich hatte - das sage ich, weil Sie zu diesem Thema reden - vor kurzem ein Interview f\u00fcr die S\u00fcddeutsche Zeitung genau zu diesem Thema, zum Thema Fl\u00fcchtlinge in Bayern. Was passiert denn in den Herkunftsl\u00e4ndern, zum Beispiel auch in einem Land wie Senegal? Es werden unter anderem die K\u00fcsten leergefischt. Das betrifft auch Senegal. Das nur zu den Ursachen: Die Fischereirechte werden von den dortigen politischen Eliten an die Fangflotten der EU und andere verkauft. Das hei\u00dft, das ist au\u00dferhalb der Verantwortlichkeit der Europ\u00e4er.\n\nTatsache ist: Man hat in diesem Zusammenhang ein Land als Beispiel genommen, von dem man sagt, dass Menschen politisch verfolgt werden, wenn sie eine andere politische oder religi\u00f6se Orientierung haben. Das stimmt so nicht. Ich denke, dass Sie dieses Thema sehr stark pauschalisieren, zum Teil ohne Kenntnis der Situation vor Ort.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44791,"sequence":378,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44792,"sequence":379,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44793,"sequence":380,"sitzung":9,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist wichtig und richtig, Menschen aus Krisengebieten aufzunehmen. Aber ich denke, dass Sie einen dezidierten Unterschied machen m\u00fcssen zwischen Menschen in wirtschaftlicher Not und Leuten, die tats\u00e4chlich aus Kriegsgebieten kommen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44794,"sequence":381,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Darf ich Sie nochmals bitten, eine Frage zu formulieren, wohlwissend, dass Sie jetzt schon eine Zwischenbemerkung gemacht haben?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44795,"sequence":382,"sitzung":9,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00f6chte ich eine Frage formulieren: Sind Sie zuk\u00fcnftig willens, eine Differenzierung zu machen zwischen Menschen, die tats\u00e4chlich Asyl brauchen, weil sie aus Krisengebieten oder Kriegsgebieten kommen, und Wirtschaftsfl\u00fcchtlingen, denen Sie genau dieselbe Not unterstellen, f\u00fcr die die Europ\u00e4ische Union bzw. Deutschland verantwortlich sein soll?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44796,"sequence":383,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege. - Frau Jelpke, bitte.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44797,"sequence":384,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege, ich war, und zwar nicht nur alleine, sondern auch im Rahmen vieler Delegationsreisen des Innenausschusses, in Griechenland, Italien und vielen anderen L\u00e4ndern. Ich kann Ihnen versichern: Ich kenne die Situation vor Ort sehr gut.\n\nEs kann einfach nicht sein, dass Menschen, die Schutz suchen, zum Beispiel in Griechenland bis zu 18 Monaten einfach inhaftiert werden, ohne je ein Verfahren gehabt zu haben.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44798,"sequence":385,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44799,"sequence":386,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich immer wieder \u00fcberpr\u00fcfen, wer Asyl haben muss. Nat\u00fcrlich unterscheide ich zum Beispiel zwischen L\u00e4ndern wie Bulgarien und Rum\u00e4nien. Aber angesichts Ihrer Parole \u201eWer betr\u00fcgt, fliegt\u201c, muss man hier die Frage stellen: Wer betr\u00fcgt hier eigentlich, und wer sollte eigentlich fliegen?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44800,"sequence":387,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44801,"sequence":388,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will Ihnen deutlich sagen: Es geht um 400 000 Menschen, die seit 2010 eingereist sind, und um 38 000 Menschen, die noch keine Arbeit gefunden haben. Sie machen daraus eine Kampagne. Daraus werden Brandstifter in dieser Republik. Ich kann Sie nur warnen, hier weiter diese Linie zu fahren. Differenzieren Sie erst einmal: Was wollen Sie hinsichtlich der Freiz\u00fcgigkeit in der Europ\u00e4ischen Union und hinsichtlich der Aufnahme von Zuwanderern, die Deutschland in der Tat braucht? Dann k\u00f6nnen wir uns vielleicht im Einzelnen weiter unterhalten.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44802,"sequence":389,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44803,"sequence":390,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss meiner Rede. Zusammenfassend m\u00f6chte ich sagen, dass die Europ\u00e4ische Union und damit auch Deutschland eine gro\u00dfe Mitverantwortung tragen f\u00fcr Tod und Elend der Fl\u00fcchtlinge. Deswegen fordert die Linke eine grundlegende Wende bei der europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen; darauf wird mein Kollege sp\u00e4ter noch eingehen. Schutzsuchende m\u00fcssen eine M\u00f6glichkeit bekommen, nach Europa einzureisen. Es muss vor allen Dingen die Asylrichtlinie \u00fcberarbeitet werden, damit es in allen EU-Staaten wirklich gleiche Standards gibt.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44804,"sequence":391,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Kommen Sie bitte zum Schluss.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44805,"sequence":392,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, mein letzter Satz. - Die Botschaft der Linken ist: Wir wollen ein Europa der offenen Grenzen f\u00fcr Menschen in Not.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44806,"sequence":393,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44807,"sequence":394,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das muss m\u00f6glich sein, wenn man von Solidarit\u00e4t und von Freiz\u00fcgigkeit spricht.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44808,"sequence":395,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44809,"sequence":396,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Der n\u00e4chste Redner ist Thomas Silberhorn f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44810,"sequence":397,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44811,"sequence":398,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir alle haben die schockierenden Bilder vom Herbst letzten Jahres in Erinnerung. Das Schicksal der ertrunkenen Fl\u00fcchtlinge, der Opfer, kann niemanden kaltlassen. Viele Tausend Menschen sind in den letzten Jahren bei dem Versuch, nach Europa zu kommen, im Mittelmeer ertrunken. Im Mittelmeer spielt sich in der Tat eine Trag\u00f6die ab.\n\nUnser Ziel muss sein, dass sich Fl\u00fcchtlinge gar nicht erst in diese lebensbedrohliche Situation begeben. Wie schwierig es ist, dieses Ziel zu erreichen, zeigt allein ein Blick auf diese Debatte in den letzten Jahren, die uns ja schon seit Innenminister Schily partei\u00fcbergreifend besch\u00e4ftigt.\n\nDie Motive der Fl\u00fcchtlinge sind durchaus nachvollziehbar. Wenn Familien vor dem B\u00fcrgerkrieg in Syrien fl\u00fcchten, um ihr Leben und das ihrer Kinder zu retten, dann gibt es wohl niemanden, der daf\u00fcr kein Verst\u00e4ndnis aufbringen kann. Gleiches gilt f\u00fcr Menschen, die schlicht auf ein besseres Leben in Europa hoffen und sich vor Hungersn\u00f6ten, B\u00fcrgerkrieg oder einfach bitterer Armut auf den langen Weg zu uns machen wollen.\n\nWer sich die Fl\u00fcchtlingsberichte n\u00e4her ansieht, der versteht schnell, wie es zur Flucht kommen kann. Nur ein Beispiel von vielen, wie sie t\u00e4glich stattfinden: Eine Frau, die in Somalia Fu\u00dfball spielt, wird von Milizen bedroht, die das als unislamisch ansehen. Der Ehemann wird ermordet. Deswegen flieht die Frau mit Kind in ein Fl\u00fcchtlingslager. Dort trifft sie auf einen Schleuser, der viel Geld verlangt und ein besseres Leben in Europa verspricht.\n\nDamit sind wir schon beim Kern des Problems: Es sind die Schleuser, die den Menschen in Fl\u00fcchtlingslagern in Afrika h\u00e4ufig das Blaue vom Himmel versprechen. Sie locken Fl\u00fcchtlinge mit falschen Versprechungen und fordern Tausende von Dollar f\u00fcr die Schleusung nach Europa. Nach Sch\u00e4tzungen des Bundesnachrichtendienstes werden heute weltweit bereits mehrere Milliarden Euro mit Schleusung und Menschenschmuggel verdient.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir diese Dinge sehr konzentriert angehen. Wer sich mit den Berichten zu Fluchten \u00fcber das Mittelmeer und dem Schicksal der Fl\u00fcchtlinge n\u00e4her befasst, der wird auf ganz ungeheuerliche Berichte sto\u00dfen: defekte oder \u00fcberf\u00fcllte Boote, katastrophale hygienische Verh\u00e4ltnisse und die Tatsache - das ist f\u00fcr mich eine der schlimmsten Nachrichten -, dass Schleuser die Fl\u00fcchtlinge, die sie f\u00fcr viele Tausend Dollar an Bord genommen haben, teilweise sogar ins Meer werfen, wohlwissend, dass sie gar nicht schwimmen k\u00f6nnen.\n\nDiesem Unwesen m\u00fcssen wir entschlossen entgegentreten. Wir m\u00fcssen dieses \u00dcbel an der Wurzel packen und den Schleppern und den skrupellosen Banden das Handwerk legen. Diese Forderung vermisse ich im Antrag der Linken.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44812,"sequence":399,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44813,"sequence":400,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie schlagen eine erleichterte Zuwanderung in die Europ\u00e4ische Union vor. Wir wollen auch Zuwanderung, aber qualifizierte Zuwanderung, wie es Innenminister de Maizi\u00e8re bei der Vorstellung des Migrationsberichtes 2012 erst am Mittwoch hier unterstrichen hat.\n\nEs gibt bereits jetzt M\u00f6glichkeiten legaler Zuwanderung in die Europ\u00e4ische Union. Die Europ\u00e4ische Union hat das Modell der Bluecard eingef\u00fchrt. Dieses gibt es seit August 2012 auch in Deutschland. Der Kerngedanke dieser Bluecard ist aber eben, dass qualifizierte Zuwanderung nach Europa erfolgt.\n\nSie wollen das losgel\u00f6st von jeglicher Qualifikation. Ich glaube, es darf nicht sein, dass wir nicht mehr selbst entscheiden, wer zu uns nach Europa kommen darf. Auch diejenigen, die ein festes Kontingent f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union festlegen wollen, m\u00fcssen sich die Frage stellen, ob das wirklich hilfreich ist; denn wenn dieses Kontingent ersch\u00f6pft ist, werden sie ja wohl kaum einen verzweifelten Menschen auf der Flucht auf das n\u00e4chste Jahr vertr\u00f6sten k\u00f6nnen. Das w\u00e4re v\u00f6llig lebensfremd.\n\nWenn wir das Qualifikationserfordernis aufgeben w\u00fcrden, dann w\u00fcrden wir eine Sogwirkung erzeugen, die das Problem nicht l\u00f6sen, sondern sogar noch versch\u00e4rfen w\u00fcrde. Die Ursachen der Flucht lassen sich nicht durch Auswanderung l\u00f6sen.\n\nIch warne auch vor einem Blick durch die rein nationale Brille. Es geht auch um die europ\u00e4ische Sicht. Anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union geht es in wirtschaftlicher und sozialer Hinsicht nicht so gut wie Deutschland. Deshalb muss die Zuwanderung in die EU auch weiterhin begrenzt und gesteuert werden. Die Probleme, die in Afrika oder Syrien herrschen, sind von einer so gewaltigen Dimension, dass wir eben nicht alle Betroffenen nach Europa holen k\u00f6nnen.\n\nDie Grenzschutzagentur Frontex der Europ\u00e4ischen Union erf\u00fcllt eine wichtige und sehr sinnvolle Arbeit. Es ist wenig \u00fcberraschend, dass sie von den Linken verteufelt wird und dass diese Frontex gerne abschaffen m\u00f6chten. Sie \u00fcbersehen dabei eines: Frontex hat in den Eins\u00e4tzen in den letzten beiden Jahren rund 40 000 Menschen aus Seenot im Mittelmeer gerettet. Frontex verschlie\u00dft nicht die Augen, sondern hilft dort, wo sie kann. Deshalb ist Frontex eine wichtige und gute Einrichtung.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44814,"sequence":401,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44815,"sequence":402,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus den bisher gesammelten Erfahrungen wird deutlich, dass die Einbindung von Frontex bei Ma\u00dfnahmen zum Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen notwendig ist, denn damit sind Gastbeamte der Europ\u00e4ischen Union vor Ort an den Brennpunkten der Migration pr\u00e4sent. Es ist f\u00fcr einen nationalen Grenzschutzbeamten viel leichter, Standards zu missachten, wenn ihm dabei nicht ein internationaler Kollege \u00fcber die Schulter schaut. Aber damit die Standards geachtet werden, ist es eben wichtig, dass nationale Grenzsch\u00fctzer und Frontex-Beamte zusammenarbeiten. Das sichert die Einhaltung von Menschenrechten. Deswegen sind wir in der Europ\u00e4ischen Union auf dem richtigen Weg. Europa darf sich nicht zur\u00fcckziehen, sondern muss vor Ort pr\u00e4sent sein.\n\nDas Dublin-System hat sich bew\u00e4hrt. Sie von der Linken wollen es im Kern abschaffen. Das \u00fcberrascht nicht. Auch da ist es aber wichtig, den Tatsachen ins Auge zu blicken. Deutschland nimmt zum Beispiel deutlich mehr Asylbewerber auf als Italien. Der Eindruck, der oft erweckt wird, dass die s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten viel st\u00e4rker belastet werden als beispielsweise Deutschland, ist schlicht falsch. Deutschland hat 2012 nicht nur in absoluten Zahlen die meisten Asylbewerber aller Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union aufgenommen, sondern pro Kopf der Bev\u00f6lkerung sind es dreimal mehr als in Italien. Allein im letzten Jahr, 2013, haben \u00fcber 100 000 Menschen Asyl in Deutschland beantragt.\n\nWir haben auch an den Brennpunkten ganz praktisch Solidarit\u00e4t ge\u00fcbt, indem wir Malta und Griechenland unterst\u00fctzt haben. Deshalb ist das Dublin-System sinnvoll. Dieses System verpflichtet jeden Mitgliedstaat dazu, die europ\u00e4ischen Standards zu achten, etwa im Asylverfahren und bei der Durchf\u00fchrung dieses Verfahrens. Wir verteidigen deshalb unsere europ\u00e4ischen Rechtsstandards, von Finnland bis zur \u00c4g\u00e4is und eben nicht nur bis zu den Alpen.\n\nUnser Ansatz ist zun\u00e4chst: Wir brauchen eine bessere Seenotrettung. Wenn Boote im Mittelmeer kentern, dann ist es die erste und oberste Pflicht, Menschenleben zu retten.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44816,"sequence":403,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44817,"sequence":404,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist nicht nur ein altes Gebot in der Seefahrt, sondern das ist auch eine humanit\u00e4re Verpflichtung. Deswegen haben wir in unserem Koalitionsvertrag ganz bewusst vereinbart:\n\nDer Grundsatz der Nichtzur\u00fcckweisung und die Pflicht zur Seenotrettung m\u00fcssen umfassend geachtet werden.\n\nDas ist in der Koalition unsere Arbeitsgrundlage. Auch hier gilt das alte Motto des Arbeiterpriesters Carl Sonnenschein:\n\nMit Menschen in Not soll man nicht diskutieren. Man soll ihnen helfen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44818,"sequence":405,"sitzung":9,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut! Ich werde Sie daran erinnern!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44819,"sequence":406,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau das tun wir in der Bundesregierung und in der Europ\u00e4ischen Union. Frontex hat ihre Aktivit\u00e4ten im Mittelmeer und in der \u00c4g\u00e4is bereits jetzt intensiviert. Die Europ\u00e4ische Union hat daf\u00fcr kurzfristig mehr Mittel bereitgestellt.\n\nWir brauchen neben dieser Verbesserung der Seenotrettung eine Reihe weiterer Ma\u00dfnahmen auf europ\u00e4ischer Ebene, die der Rat der Justiz- und Innenminister im Herbst 2013 mit der Bildung einer Task Force Mittelmeer auf den Weg gebracht hat.\n\nErstens. Wir brauchen eine bessere Zusammenarbeit mit den Herkunfts- und den Transitstaaten in Afrika. Wir pflegen einen umfassenden Dialog. Wir haben Mobilit\u00e4tspartnerschaften geschlossen, zum Beispiel mit Marokko, Tunesien oder Jordanien. Wir leisten einen Beitrag zur Stabilisierung der Lage in Libyen. Aber auch die nordafrikanischen Staaten haben ein hohes Ma\u00df an Verantwortung, zum Beispiel daf\u00fcr, seeuntaugliche Nussschalen und Boote mit Hunderten von Fl\u00fcchtlingen nicht in See stechen zu lassen.\n\nZweitens. Wir m\u00fcssen Menschenhandel, Schleuserkriminalit\u00e4t und organisierte Kriminalit\u00e4t entschlossen bek\u00e4mpfen.\n\nDrittens. Wir m\u00fcssen auch die Grenz\u00fcberwachung verst\u00e4rken, damit wir ein besseres Lagebild \u00fcber die Situation auf See erzielen, auch damit Fl\u00fcchtlingen in Seenot schneller geholfen werden kann.\n\nViertens. Wir m\u00fcssen den Menschen vor Ort eine bessere Lebensperspektive bieten.\n\nDiese Punkte k\u00f6nnen wir nicht alleine, sondern nur in Kooperation mit den Herkunftsstaaten in Afrika erreichen. Das ist eben nicht allein unsere Aufgabe, sondern auch die der betroffenen L\u00e4nder in Afrika und der regionalen Organisationen wie der Afrikanischen Union. Diese L\u00e4nder brauchen Stabilit\u00e4t. Sie brauchen gute Regierungsf\u00fchrung, freie Parlamente, eine unabh\u00e4ngige Justiz und eine funktionierende Verwaltung. Das sind die Grundlagen f\u00fcr eine gute Entwicklung. Die Europ\u00e4ische Union kann einen wichtigen Beitrag leisten, um diese Prozesse zu unterst\u00fctzen. Aber wir werden das nicht alleine tun k\u00f6nnen.\n\nWir perfektionieren nicht eine Abschottung Europas, sondern Europa ist eben, gerade im Verh\u00e4ltnis zu unserem Nachbarkontinent, ein Hort f\u00fcr friedliche Entwicklung, f\u00fcr die Achtung der Menschenrechte, f\u00fcr wirtschaftlichen Wohlstand und f\u00fcr soziale Gerechtigkeit.\n\nWir helfen dort, wo wir k\u00f6nnen. Aber wir begeben uns nicht in einen blinden und naiven Aktionismus. Die Koalition macht sich auf den Weg, um die humanit\u00e4ren Wege zu verbreitern. Ich weise darauf hin, dass wir vereinbart haben, das Bleiberecht f\u00fcr geduldete Ausl\u00e4nder auszuweiten, wenn sie ihren Lebensunterhalt \u00fcberwiegend selbst bestreiten k\u00f6nnen. Von daher brauchen wir keine Nachhilfe in Sachen Fl\u00fcchtlingspolitik. Ich setze volles Vertrauen in Bundesinnenminister de Maizi\u00e8re.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44820,"sequence":407,"sitzung":9,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der heute nicht einmal da ist!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44821,"sequence":408,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden den Koalitionsvertrag konsequent umsetzen und gemeinsam an einer Fl\u00fcchtlingspolitik in Europa arbeiten, die hilft, Menschenleben zu retten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44822,"sequence":409,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44823,"sequence":410,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, Herr Kollege Silberhorn. - Die n\u00e4chste Rednerin ist Luise Amtsberg f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44824,"sequence":411,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte der Fraktion der Linken erst einmal ausdr\u00fccklich daf\u00fcr danken, dass Sie gleich zu Beginn der Legislaturperiode dieses f\u00fcr uns sehr wichtige Thema auf die Tagesordnung geholt haben. Absolut zutreffend problematisiert Ihr Antrag die Fehlleitungen der europ\u00e4ischen Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik, die bereits viele Menschen das Leben gekostet hat. Er problematisiert den unertr\u00e4glichen Umgang mit den vor der st\u00e4ndig wachsenden Zahl an bewaffneten Konflikten sowie vor Verfolgung, Diskriminierung oder existenzieller Armut fl\u00fcchtenden Menschen.\n\nSeitdem die griechisch-t\u00fcrkische Landesgrenze unter anderem mithilfe deutscher Beamter der Frontex-Mission Poseidon in den letzten Jahren immer st\u00e4rker abgeriegelt wurde, bleibt Fl\u00fcchtlingen neben dem Landweg von der T\u00fcrkei nach Bulgarien nur noch der lebensgef\u00e4hrliche Weg \u00fcber das Mittelmeer, um in die Europ\u00e4ische Union zu gelangen. Die grausame Realit\u00e4t, dass dieser Weg in vielen F\u00e4llen t\u00f6dlich endet, haben uns die Bilder von Hunderten nebeneinander aufgereihten S\u00e4rgen in Lampedusa wieder ins Bewusstsein gerufen.\n\nViele Politiker und Politikerinnen der EU, auch hier in der Bundesrepublik, hielten f\u00fcr einen Moment inne und gaben Versprechen ab, dass Trag\u00f6dien wie diese nie wieder geschehen d\u00fcrfen. Nur acht Tage nach dem ersten Bootsungl\u00fcck geriet ein weiteres Boot in Seenot. 250 Menschen verloren ihr Leben einen Steinwurf von Lampedusa entfernt, weil die italienischen Beh\u00f6rden zwar den Notruf erhielten, aber das Boot sich in maltesischen Hoheitsgew\u00e4ssern befand.\n\nWie ein schlechter Scherz klangen die klagenden Worte des italienischen Ministerpr\u00e4sidenten Letta, der sagte, die Menschen, die vor Lampedusa ihr Leben verloren haben, seien ab diesem Tage Italiener. Die \u00dcberlebenden wurden hingegen laut Informationen der Menschenrechtsorganisation borderline-europe \u00fcber 100 Tage illegal in Lampedusa festgehalten und erst am vergangenen Sonntag als Zeugen zu einer Gerichtsanh\u00f6rung nach Sizilien gebracht. Auch bedurfte es erst der schockierenden Videoaufnahmen aus dem privat betriebenen Aufnahmezentrum in Lampedusa - auf denen war zu sehen, dass Fl\u00fcchtlinge nackt ins Freie getrieben und desinfiziert wurden -, bis die unmenschlichen Bedingungen in solchen Zentren in das \u00f6ffentliche Bewusstsein ger\u00fcckt wurden.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, von dem Mitgef\u00fchl und dem schlechten Gewissen nach dem 3. Oktober haben zynischerweise nicht die \u00dcberlebenden profitiert.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44825,"sequence":412,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44826,"sequence":413,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen m\u00fcssen wir uns den Vorwurf gefallen lassen, dass das Sterben die Folge unserer europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik ist, ein System, das seit vielen Jahren auf Abschreckung und eine milit\u00e4risch hochger\u00fcstete Abschottungspolitik setzt statt auf den Schutz von Menschen in einem Europa der Menschenrechte.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44827,"sequence":414,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44828,"sequence":415,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen sage ich Ihnen: Wenn diese Trauerbekundungen und die Scham \u00fcber diese Ungl\u00fccke keine blo\u00dfen Lippenbekenntnisse bleiben sollen, dann m\u00fcssen wir an dieser Politik nahezu alles \u00e4ndern, was m\u00f6glich ist.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44829,"sequence":416,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44830,"sequence":417,"sitzung":9,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht alles, aber viel!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44831,"sequence":418,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Europa kommt bei dem Ziel einer gemeinsamen Asylpolitik nicht voran. Wenn es aber um Grenz\u00fcberwachung oder Ma\u00dfnahmen der Grenzsicherung geht, dann flie\u00dfen die Millionen, und die europ\u00e4ischen Staatschefs freuen sich \u00fcber so wahnsinnig viel gemeinschaftliches Handeln. Das ist kaum zu ertragen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44832,"sequence":419,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44833,"sequence":420,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seit einigen Wochen ist das Europ\u00e4ische Grenz\u00fcberwachungssystem EUROSUR in Kraft. Mit ihm m\u00f6chte man glaubhaft machen, dass es dazu dient, Katastrophen wie vor Lampedusa zu verhindern. Ich sage Ihnen nach den letzten Jahren mit Blick auf die Fl\u00fcchtlingspolitik ganz ehrlich: Ich habe die Nase voll, mir an der Stelle ein X f\u00fcr ein U vormachen zu lassen","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44834,"sequence":421,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44835,"sequence":422,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"und zu glauben, die Taskforce Mittelmeer, EUROSUR, Frontex oder nationale Milit\u00e4roperationen wie das italienische Mare Nostrum wurden auf den Weg gebracht, um Fl\u00fcchtlinge zu retten.\n\nWir wissen genau, dass Frontex \u00fcber Jahre hinweg Fl\u00fcchtlingsboote zur\u00fcck- und abgedr\u00e4ngt hat. Die Aufgaben und das Budget der Grenzschutzagentur Frontex werden fortlaufend ausgeweitet, w\u00e4hrend die Agentur sich weigert, einen wirksamen Beschwerdemechanismus zu erm\u00f6glichen. Dabei streitet Frontex nicht einmal mehr ab, dass sie an v\u00f6lkerrechtswidrigen Zur\u00fcckweisungen beispielsweise vor der K\u00fcste Griechenlands beteiligt war.\n\nAn dieser Stelle sei darauf hingewiesen: Deutschland hat derzeit den Vorsitz im Frontex-Verwaltungsrat inne. Wir erwarten von der Bundesregierung, dass sie sich f\u00fcr eine \u00dcberpr\u00fcfung dieser Vorw\u00fcrfe und f\u00fcr eine sch\u00e4rfere parlamentarische Kontrolle einsetzt.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44836,"sequence":423,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44837,"sequence":424,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen einfach nicht dulden, dass europ\u00e4ische Institutionen v\u00f6lkerrechtswidrige Praktiken anwenden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein paar Worte zu Dublin III. Ich habe vor kurzem Europas gr\u00f6\u00dftes Fl\u00fcchtlingscamp in Mineo auf Sizilien besucht, das statt der maximalen Kapazit\u00e4t von 2 000 Menschen derzeit 4 000 Menschen im Nirgendwo isoliert. Im Gespr\u00e4ch mit Fl\u00fcchtlingen fand ich heraus, dass es bis zu 14 Monate dauert, bis der Antrag auf ein Asylverfahren bearbeitet wird. In der Zwischenzeit m\u00fcssen Menschen unter desolaten Zust\u00e4nden in v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllten Lagern ausharren. Wer das Lager verl\u00e4sst, wird aufgrund des Fehlens jedweder sozialer Leistungen in die Obdachlosigkeit gedr\u00e4ngt. Gespr\u00e4che mit Pr\u00e4fekten, aber auch dem italienischen Innenministerium haben verdeutlicht, wie schwierig es f\u00fcr Italien ist, dieser Situation dauerhaft und vor allen Dingen auf sich allein gestellt gerecht zu werden. Verehrte Kolleginnen und Kollegen, die Bundesregierung muss endlich bereit sein, anzuerkennen, dass das Schicksal dieser Menschen nicht nur eine italienische Angelegenheit ist. Wir tragen gemeinsam Verantwortung.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44838,"sequence":425,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44839,"sequence":426,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allein die nackten Zahlen sollten Ihnen eigentlich verdeutlichen, dass das Dublin-System nicht mehr zu rechtfertigen ist. Eine R\u00fcckschiebung von Deutschland nach Griechenland wurde gerade im vierten Jahr in Folge ausgesetzt - zu Recht, sage ich da nur. Italien, Bulgarien und weitere EU-Mitgliedstaaten werden folgen; denn bereits jetzt wird ein Viertel der R\u00fcck\u00fcberstellungen nach Italien von Verwaltungsgerichten gestoppt, da Dublin-R\u00fcckkehrer im Erstaufnahmeland unter menschenunw\u00fcrdigsten Bedingungen leben m\u00fcssen.\n\nStatt 30 Millionen Euro aus dem EU-Haushalt zur St\u00e4rkung der italienischen Milit\u00e4rpr\u00e4senz im Mittelmeer mitzuzeichnen, w\u00e4re das Geld viel besser angelegt, die Seenotrettung durch die zivile K\u00fcstenwache gezielt zu st\u00e4rken und die Anzahl der Fl\u00fcchtlingsunterbringungen zu erh\u00f6hen sowie deren Qualit\u00e4t zu verbessern.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44840,"sequence":427,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44841,"sequence":428,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Ziel der Gr\u00fcnenfraktion ist die Schaffung eines gemeinsamen europ\u00e4ischen Schutzraumes, in dem einheitliche und hohe Standards f\u00fcr die Unterbringung und den Schutz von Fl\u00fcchtlingen endlich Realit\u00e4t werden. Gleicherma\u00dfen m\u00fcssen wir auch die Bed\u00fcrfnisse der Fl\u00fcchtlinge besser ber\u00fccksichtigen. Sie sollen die M\u00f6glichkeit haben, in dem Mitgliedstaat Asyl zu beantragen, in dem sie bereits famili\u00e4re Bindungen oder soziale Netze haben, dessen Sprache sie sprechen oder dem sie sich kulturell nahe f\u00fchlen.\n\nF\u00fcr einen Paradigmenwechsel in der europ\u00e4ischen Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik muss der erste Schritt also sein, Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, die verhindern, dass das Mittelmeer zu einem Massengrab wird. Ich sage ganz klar: Der erste Schritt, den wir unternehmen m\u00fcssen, ist, die Abschottungspolitik zu beenden. Vor allen Dingen das Fehlen legaler Einreisem\u00f6glichkeiten muss ein Ende haben. Meine Fraktion ist der Auffassung, dass dies auch gelingen kann, wenn man sich mit den anderen europ\u00e4ischen Staaten austauscht. Es ist wichtig, dass sich die gesamte Europ\u00e4ische Union verantwortlich zeigt. Das uns\u00e4gliche Hin-und-her-Geschiebe von Menschen in Europa muss aufh\u00f6ren; denn das wird der europ\u00e4ischen Idee nicht gerecht.\n\nMilit\u00e4rische Hochr\u00fcstung oder \u00dcberwachungssysteme wie EUROSUR, mithilfe derer wir unsere Grenzen sozusagen auf den afrikanischen Kontinent verlagern und Verantwortung an Staaten wie Libyen abgeben, sind ganz sicher nicht der richtige Weg. Es ist schon richtig: Man muss den Blick auch auf die Herkunftsl\u00e4nder richten, aber meine Hoffnung, dass da in n\u00e4chster Zeit viel passiert, ist sehr gering. Die Frage ist: Was machen wir mit den Menschen, die in der Zwischenzeit Schutz suchen?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44842,"sequence":429,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44843,"sequence":430,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darauf m\u00fcssen wir eine Antwort geben. Zu sagen: \u201eWir warten darauf, dass es endlich eine L\u00f6sung vor Ort gibt\u201c, ist schlichtweg verantwortungslos und unmenschlich.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44844,"sequence":431,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44845,"sequence":432,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Innenminister de Maizi\u00e8re ist gerade nicht anwesend. Am Mittwoch bei der Befragung der Bundesregierung hat er deutlich gemacht, dass Deutschland Einwanderung braucht. Auch wir sind dieser Auffassung. Deutschland hat immer von Einwanderung profitiert. Zudem spricht die demografische Entwicklung der Bundesrepublik eine klare Sprache. Ich sage ausdr\u00fccklich: Auch Menschen, die eine Fl\u00fcchtlingsgeschichte haben, bereichern unsere Gesellschaft und k\u00f6nnen Teil unseres Arbeitsmarktes sein. Deshalb k\u00f6nnten wir \u00fcberlegen, die Integrations- und Sprachkurse auszuweiten, um diesen Menschen eine Chance auf ein selbstbestimmtes Leben zu geben.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44846,"sequence":433,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44847,"sequence":434,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich rate Herrn de Maizi\u00e8re, die Chance des Neubeginns f\u00fcr diese Regierung zu nutzen und sich von der Politik seines Vorg\u00e4ngers zu distanzieren. Ich kann f\u00fcr meine Fraktion versprechen: Wir stehen als konstruktive Kraft an der Seite des Innenministers. Der Startpunkt f\u00fcr eine Zusammenarbeit ist f\u00fcr uns allerdings einzig und allein die Bereitschaft, dass Deutschland seine Blockadepolitik innerhalb der EU aufgibt, \u00fcber legale Einreisem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in die EU ber\u00e4t und die in Dublin III manifestierte Ignoranz gegen\u00fcber den s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten endlich aufgibt. Ohne das wird dem Sterben auf dem Mittelmeer kein Einhalt geboten.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44848,"sequence":435,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44849,"sequence":436,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Wir danken Ihnen und gratulieren Ihnen zu Ihrer ersten, sehr engagierten Rede im Bundestag. Wir alle w\u00fcnschen Ihnen viel Kraft und viel Erfolg bei dieser sehr verantwortungsvollen Arbeit.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44850,"sequence":437,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44851,"sequence":438,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt freue ich mich auf die n\u00e4chste Rednerin. Das ist Christina Kampmann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44852,"sequence":439,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44853,"sequence":440,"sitzung":9,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann mich noch gut an die Katastrophe vor Lampedusa erinnern. Es waren Bilder des Schreckens, die uns erreichten, Bilder, die man nicht vergisst und die vor allem nicht in Vergessenheit geraten d\u00fcrfen. Es waren Bilder, die mich gerade deshalb zutiefst ber\u00fchrt haben, weil sie uns das Versagen der europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik so eindrucksvoll vor Augen gef\u00fchrt haben, dass ich dachte: Jetzt kann man selbige doch eigentlich nicht mehr vor dem Elend dieser Menschen verschlie\u00dfen. Am 3. Oktober 2013 - damals war ich noch keine zwei Wochen Mitglied des Bundestags - wusste ich, dass nun auch ich eine ganz besondere Verantwortung f\u00fcr das Leben dieser Menschen trage.\n\nDie Ereignisse vor Lampedusa waren jedoch nur in ihrem Ausma\u00df einzigartig. In ihrer Grausamkeit sind diese dagegen fast traurige Allt\u00e4glichkeit; denn der 3. Oktober 2013, an dem mehrere Hundert Menschen vor Lampedusa ertranken, ist kein Einzelfall. Das ist die bedr\u00fcckende Konsequenz der Ungleichheit der Lebensverh\u00e4ltnisse in unserer Welt. Seit diesem Tag sind viele Wochen vergangen, in denen viel h\u00e4tte passieren k\u00f6nnen, in denen jedoch nichts passiert ist.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44854,"sequence":441,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44855,"sequence":442,"sitzung":9,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Genau deshalb begr\u00fc\u00dfe ich den Antrag der Fraktion Die Linke, der uns an unsere gemeinsame europ\u00e4ische Verantwortung f\u00fcr eine Fl\u00fcchtlingspolitik erinnert, die Menschlichkeit anstelle von Herabsetzung und Objektivierung und die Solidarit\u00e4t anstelle von Verantwortungsentzug und R\u00fcckbesinnung auf nationale Interessen setzen sollte.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44856,"sequence":443,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44857,"sequence":444,"sitzung":9,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Genau das sind aber auch die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, weshalb der Antrag zwar einige in die richtige Richtung gehende Aspekte aufzeigt, an anderen Stellen jedoch Vorschl\u00e4ge enth\u00e4lt, die gerade das konterkarieren, was unserer Meinung nach wichtig ist. So muss die Rettung von in Seenot geratenen Menschen, wie sie unter II. e) des Antrags der Linken angesprochen wird, nat\u00fcrlich ein selbstverst\u00e4ndliches Gebot menschlicher Achtung voreinander sein; denn alles andere widerspricht nicht nur unseren moralischen Wertvorstellungen, sondern auch den v\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4gen. Dass an dieser Selbstverst\u00e4ndlichkeit Zweifel aufgekommen sind, m\u00fcssen wir ernst nehmen und daf\u00fcr Sorge tragen, dass Seenotrettung k\u00fcnftig weder an Kompetenzstreitigkeiten noch an Sanktionen gegen m\u00f6gliche Retter scheitert.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44858,"sequence":445,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44859,"sequence":446,"sitzung":9,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Es darf keine Kriminalisierung von Menschen geben, die andere Menschen retten; das sage ich mit aller Ausdr\u00fccklichkeit. Alles andere ist ein Skandal, den wir nicht zulassen d\u00fcrfen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44860,"sequence":447,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44861,"sequence":448,"sitzung":9,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr die Achtung des im Koalitionsvertrag genannten Grundsatzes der Nichtzur\u00fcckweisung und der Pflicht zur Seenotrettung werden wir deshalb auf europ\u00e4ischer Ebene entschieden eintreten.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44862,"sequence":449,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44863,"sequence":450,"sitzung":9,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren von der Linken, Sie haben auch recht, wenn es darum geht, die Arbeit von Frontex kritisch zu begleiten. Wer aber so wie Sie die Arbeit von Frontex pauschal ablehnt und f\u00fcr eine Aufl\u00f6sung pl\u00e4diert, der verkennt zweifellos die wichtige ordnungspolitische Funktion. Unsere Antwort muss stattdessen eine strenge Verpflichtung zu einem gemeinsamen europ\u00e4ischen Grenzschutz durch die EU sein, die unserem europ\u00e4ischen Wertesystem gerecht wird.\n\nIn die falsche Richtung geht aber vor allem einer der Kernpunkte des Antrags, zumindest dann, wenn man sich die M\u00fche macht, diesen zu Ende zu denken. Der Vorschlag, dass Asylsuchende k\u00fcnftig die freie Entscheidung haben sollen, in welchem Mitgliedstaat sie ein Asylverfahren durchf\u00fchren wollen, klingt aus Sicht der Asylsuchenden zwar ziemlich verlockend, ist dies aber tats\u00e4chlich nur sehr vordergr\u00fcndig; denn abgesehen von der praktischen Umsetzbarkeit eines solchen Free-Choice-Verfahrens muss mit einem Unterbietungswettbewerb der betroffenen Staaten in puncto Aufnahme und Verfahrensbedingungen nach unten gerechnet werden, frei nach dem Motto: Wer die schlechtesten Bedingungen anbietet, der macht sich auch am unattraktivsten f\u00fcr Asylsuchende. - Bei aller berechtigten Kritik an Dublin II und Dublin III kann und sollte ein solches Verfahren nicht das Ziel europ\u00e4ischer Zusammenarbeit sein.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44864,"sequence":451,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44865,"sequence":452,"sitzung":9,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir \u00fcber eine europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik reden, dann geht es zun\u00e4chst einmal um die Menschen, die bei uns Schutz vor Verfolgung, vor Krieg und Diskriminierung suchen. Niemand verl\u00e4sst sein Zuhause, seine Freunde und Familie unter Gef\u00e4hrdung des eigenen Lebens einfach so. Diejenigen, die zu uns kommen, sind zun\u00e4chst einmal weder eine Last noch ein Kostenfaktor, sondern das sind Menschen, die bei uns Schutz suchen und deshalb unseren Respekt verdienen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44866,"sequence":453,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44867,"sequence":454,"sitzung":9,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Verantwortung k\u00f6nnen wir aber nur dann ernsthaft \u00fcbernehmen, wenn wir eine Fl\u00fcchtlingspolitik in Europa gestalten, die Solidarit\u00e4t auch wirklich ernst meint, die Probleme nicht auf den Schultern geografisch zuf\u00e4llig g\u00fcnstig gelegener L\u00e4nder abl\u00e4dt, sondern die ein echtes Interesse an einer gemeinsamen europ\u00e4ischen L\u00f6sung hat.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44868,"sequence":455,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44869,"sequence":456,"sitzung":9,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Zugegeben, eine optimale L\u00f6sung gibt es nicht. Dass es so nicht weitergehen kann, ist aber offensichtlich. Die Umst\u00e4nde, in denen Fl\u00fcchtlinge, insbesondere in Griechenland, leben m\u00fcssen, sind alles, aber mit Sicherheit nicht menschenw\u00fcrdig. V\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllte Lager, in denen die Asylsuchenden unter unmenschlichen Bedingungen leben m\u00fcssen, geh\u00f6ren dort zum Alltag. Sch\u00e4tzungen gehen davon aus, dass bis zu 10 Prozent der griechischen Bev\u00f6lkerung Fl\u00fcchtlinge sind. Stellen Sie sich einmal vor, das w\u00e4re bei uns der Fall. Stellen Sie sich einmal vor, 10 Prozent der in Deutschland lebenden Menschen w\u00fcrden hier Asyl suchen. Was glauben Sie, was hier los w\u00e4re? Griechenland ist damit vollkommen \u00fcberfordert und f\u00fchlt sich zu Recht von uns alleingelassen.\n\nEgal ob Dublin II oder III: Das Kernproblem der extrem ungleichen Verteilung von Asylbewerberinnen und Asylbewerbern in der Europ\u00e4ischen Union besteht weiterhin und bliebe im \u00dcbrigen auch dann bestehen, wenn wir dem Antrag der Linken in dieser Form zustimmen w\u00fcrden,","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44870,"sequence":457,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44871,"sequence":458,"sitzung":9,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"mit allen Problemen, die f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und f\u00fcr die davon betroffenen L\u00e4nder damit verbunden sind.\n\nDas kann und das darf so nicht weitergehen. Es liegt in unserer gemeinsamen Verantwortung, hier endlich aktiv zu werden und eine L\u00f6sung zu finden, die genau das widerspiegelt, was wir immer wieder gerne sagen, wonach wir aber nicht immer handeln.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44872,"sequence":459,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44873,"sequence":460,"sitzung":9,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Solidarit\u00e4t in Europa muss unser gemeinsames Anliegen sein. Wir lehnen Dublin II und III in seiner jetzigen Form deshalb ab, weil es unsozial ist, weil es unsolidarisch ist und weil es ungerecht ist. Stattdessen setzt die SPD auf Verantwortungsteilung, ohne der Illusion zu erliegen, dass es eine einfache L\u00f6sung geben kann.\n\nQuoten analog dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel in Verbindung mit einem finanziellen Ausgleich bei \u00dcberschreitung selbiger k\u00f6nnen aber ein sinnvoller Ansatz sein; denn das entspricht erstens einer gemeinsamen europ\u00e4ischen L\u00f6sung, die solidarisch und gerecht ist, es tr\u00e4gt zweitens den Bed\u00fcrfnissen der Migrantinnen und Migranten hinsichtlich Familienzugeh\u00f6rigkeit und Sprachkenntnissen zumindest besser, als es derzeit der Fall ist, Rechnung, und es erm\u00f6glicht drittens eine Harmonisierung der Schutzstandards, die nicht nur auf dem Papier steht, sondern die auch faktisch umgesetzt werden kann.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44874,"sequence":461,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44875,"sequence":462,"sitzung":9,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Angesichts der menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen, wie wir sie heute in einigen L\u00e4ndern vorfinden, ist genau das mehr als notwendig. Mit diesem Ansatz w\u00e4re es m\u00f6glich, die Bed\u00fcrfnisse der Asylsuchenden mit der Notwendigkeit einer solidarischen und gerechten Fl\u00fcchtlingspolitik auf europ\u00e4ischer Ebene bestm\u00f6glich zu verbinden. Fest steht, dass wir uns diese Debatte nicht leichtmachen d\u00fcrfen, fest steht aber auch, dass wir schnell zu L\u00f6sungen kommen m\u00fcssen, die eine so extrem ungleiche Verteilung, wie wir sie derzeit in Europa erleben, endlich beenden.\n\nBereits vor zehn Jahren hat Kofi Annan gesagt - ich zitiere -:\n\nEinwanderer brauchen Europa, aber Europa braucht auch Einwanderer. Diese stille Krise der Menschenrechte besch\u00e4mt unsere Welt.\n\nSeitdem sind viele Menschen auf dem Seeweg nach Europa ertrunken. Sie haben sich auf den Weg gemacht, weil sie verfolgt werden, weil sie Angst um ihr Leben haben oder weil sie in ihrer Heimat ganz einfach keine Perspektive f\u00fcr sich sehen und in Europa auf ein besseres Leben hoffen. Was sie hier erwartet, sollte uns alle besch\u00e4men. Das sollte uns nachdenklich werden lassen, das sollte uns handeln lassen.\n\nDeshalb w\u00fcnsche ich mir, dass wir uns - damit meine ich ausdr\u00fccklich auch die Fraktion Die Linke - unserer Verantwortung als Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er stellen und eine solidarische L\u00f6sung finden, die vor allem einem gerecht wird: der W\u00fcrde der Menschen, die bei uns Zuflucht suchen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44876,"sequence":463,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44877,"sequence":464,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, liebe Kollegin Christina Kampmann. Auch Ihnen Gratulation des ganzen Hauses zu Ihrer ersten, sehr engagierten Rede.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44878,"sequence":465,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44879,"sequence":466,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Aller guten Dinge sind drei: Sp\u00e4ter h\u00f6ren wir eine weitere erste Rede.\n\nAber zun\u00e4chst spricht der Kollege Wolfgang Gehrcke. Es ist nicht seine erste Rede, wahrscheinlich auch nicht seine letzte.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44880,"sequence":467,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44881,"sequence":468,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich hatte nat\u00fcrlich erwartet, dass Sie jetzt sagen, dass Sie sich auf mich freuen. Aber wahrscheinlich ist das eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit Lampedusa und mit den Abschiebekn\u00e4sten bringt sich europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik auf den Begriff. Lampedusa, das ist die Insel, an deren Str\u00e4nden die Leichen angeschwemmt werden. Lampedusa, das ist die Insel, an der die europ\u00e4ische Menschenrechtspolitik zerschellt. Das ist der Ausgangspunkt.\n\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn man den gro\u00dfen Gedanken des Grundgesetzes \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\u201c - das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die W\u00fcrde des Fl\u00fcchtlings -, \u201eSie zu sch\u00fctzen und zu achten ist Aufgabe aller staatlichen Gewalt\u201c endlich im eigenen Land umsetzen w\u00fcrde.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44882,"sequence":469,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44883,"sequence":470,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Fl\u00fcchtlinge sind auch in diesem Land unerw\u00fcnscht. Sie werden drangsaliert. Sie haben offensichtlich keine unver\u00e4u\u00dferlichen Rechte. Sie werden in Lager gepfercht und mit Arbeits- und Bewegungsverboten belegt. Das alles entspricht nicht dem Grundgesetz.\n\nDer Brief der B\u00fcrgermeisterin von Lampedusa hat mir schlaflose N\u00e4chte bereitet. Ich habe selten ein so ersch\u00fctterndes Dokument gelesen. Kurz nach ihrer Wahl spricht sie von einem Massaker, bei dem Menschen sterben, als sei es ein Krieg. Was in der Fl\u00fcchtlingspolitik passiert, ist in der Tat ein Krieg der Reichen gegen die Armen dieser Welt.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44884,"sequence":471,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44885,"sequence":472,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie hat gesagt - ich will es Ihnen vortragen -, dass sie \u00fcberzeugt ist, dass die europ\u00e4ische Einwanderungspolitik diese Menschenopfer in Kauf nimmt, um Migrationsfl\u00fcsse einzud\u00e4mmen. Sie meint, dass das eine Schande f\u00fcr Europa und die europ\u00e4ischen Regierungen ist. Ich finde in der Tat, das ist auch ganz konkret eine Schande f\u00fcr die Bundesregierung, f\u00fcr die vorangegangene und die jetzige,","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44886,"sequence":473,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44887,"sequence":474,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"eine Schande, mit der man sich nicht abfinden darf, eine Schande, weil europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik das Fl\u00fcchtlingselend der Armen als Grundlage akzeptiert. Sie reagiert darauf vor allem mit Gewalt, Waffen und Menschenj\u00e4gern. Ich m\u00f6chte, dass Frontex - eine Agentur, die geschaffen worden ist, um Fluchtbewegungen einzud\u00e4mmen und zu verhindern - abgeschafft und durch ein anderes politisches System ersetzt wird. Das ist die einzig logische Schlussfolgerung daraus.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44888,"sequence":475,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44889,"sequence":476,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass man \u00fcber Ursachen von Flucht reden muss, damit endlich die Heuchelei aufh\u00f6rt, wie sie in Sonntagsreden zum Ausdruck kommt, wenn wieder etwas Furchtbares passiert ist. Diese Reden drehen einem wegen ihrer Substanzlosigkeit ja nur den Magen um.\n\nReden wir doch einmal \u00fcber Fluchtursachen. Menschen fliehen, weil sie in ihren Heimatl\u00e4ndern dem Hungertod ausgesetzt sind. 57 000 Menschen verhungern jeden Tag, w\u00e4hrend gleichzeitig an den B\u00f6rsen mit Nahrungsmitteln spekuliert wird, auch von deutschen Banken. Das ist die Ursache f\u00fcr Flucht.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44890,"sequence":477,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44891,"sequence":478,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Menschen fliehen vor Krieg und Gewalt. Mit Krieg und Gewalt sind immer auch geostrategische Interessen verbunden. Es geht um den Griff nach Naturressourcen.\n\nMenschen fliehen vor politischen Verfolgungen und vor den Folgen von Klimaver\u00e4nderungen, die auch mit unserer Produktionsweise zu tun haben. All das sind in vielen Teilen der Welt letztlich Folgen des Kampfes um Ressourcen und geopolitischen Einfluss. Ressourcen und Macht wollen sich die Reichen dieser Welt sichern. Ich sage Ihnen sehr zugespitzt: Ein Wirtschaftssystem, das das Streben nach Profiten zur Grundlage hat, ist auch f\u00fcr die Fluchtbewegungen dieser Welt verantwortlich.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44892,"sequence":479,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44893,"sequence":480,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin daf\u00fcr, dass dieses kapitalistische Wirtschaftssystem endlich \u00fcberwunden und durch ein gerechtes System ersetzt wird. Das ist f\u00fcr mich eine der Konsequenzen aus dem menschenverachtenden Umgang.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44894,"sequence":481,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44895,"sequence":482,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Sogar in Europa werden Menschen diskriminiert. Leider ist der Kollege Gauweiler jetzt nicht mehr da. Ich h\u00e4tte ihn gern direkt angesprochen. Deswegen wende ich mich an die anderen Kollegen von der Union. Ich hatte gehofft, dass Sie sich endlich aus dieser rechtspopulistischen Bewegung l\u00f6sen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44896,"sequence":483,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44897,"sequence":484,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie bleiben aber bei der Linie von Roland Koch gegen die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft. Erinnern Sie sich noch an den Satz: \u201eWo kann man hier gegen Ausl\u00e4nder unterschreiben?\u201c Sie bleiben bei der Linie von R\u00fcttgers: \u201eKinder statt Inder\u201c. Ihr Spruch \u201eWer betr\u00fcgt, der fliegt\u201c ist nicht viel besser. Sie setzen auf Rechtspopulismus. Die Linke ist daf\u00fcr, dass Rechtspopulismus entschieden bek\u00e4mpft wird, wenn m\u00f6glich, gemeinsam.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44898,"sequence":485,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44899,"sequence":486,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir finden uns nicht damit ab. \u201eWer betr\u00fcgt, der fliegt\u201c: Diese Losung sollten wir ernst nehmen; ich m\u00f6chte sie einmal gegen die Banker und gegen die Politiker aus Ihren Reihen gerichtet sehen, die im Bayerischen Landtag betrogen haben, aber nicht gegen Menschen, die in dieses Land kommen, um hier leben zu k\u00f6nnen. Das w\u00fcrde Sinn machen.\n\nDanke sehr.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44900,"sequence":487,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44901,"sequence":488,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Gehrcke. - Stephan Mayer von der CDU\/CSU-Fraktion hat als N\u00e4chster das Wort.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44902,"sequence":489,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44903,"sequence":490,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Die schrecklichen Bilder von den Schiffskatastrophen vor Lampedusa, die auch \u00fcber die Fernsehbildschirme in den deutschen Stuben liefen, k\u00f6nnen niemanden kaltlassen, der nur ein bisschen Herz hat. Diese Schiffskatastrophen sind schrecklich, sie sind ersch\u00fctternd und sie d\u00fcrfen uns auch nicht ruhig lassen: Sie d\u00fcrfen uns hier im Deutschen Bundestag nicht ruhig lassen, sie d\u00fcrfen die Bundesregierung nicht ruhig lassen, sie d\u00fcrfen aber auch ganz Europa nicht ruhig lassen. Wir d\u00fcrfen die Verantwortung nicht nur Italien, Griechenland oder Malta \u00fcberlassen. Es ist ein europ\u00e4isches Thema, die Fl\u00fcchtlingssituation insgesamt zu verbessern.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44904,"sequence":491,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44905,"sequence":492,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen - da wird der Applaus nicht mehr so gro\u00df sein -,","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44906,"sequence":493,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"So war es ja wohl gedacht!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44907,"sequence":494,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland wird dieser Verantwortung gerecht. Wir sind solidarisch.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44908,"sequence":495,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44909,"sequence":496,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Kollegin Jelpke, es kann nicht sein, dass man nur aus dem Flieger steigen muss, um in Deutschland Asyl zu bekommen. Kein Land in der Europ\u00e4ischen Union nimmt so viele Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge auf wie Deutschland.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44910,"sequence":497,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44911,"sequence":498,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im letzten Jahr waren es insgesamt 109 000 Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber, die einen Erstantrag in Deutschland gestellt haben.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44912,"sequence":499,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie viele werden abgelehnt?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44913,"sequence":500,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet allein von 2012 bis 2013 eine Steigerung um 70 Prozent. Deutschland kann sich, glaube ich, hier wirklich sehen lassen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, mich w\u00fcrde es wirklich freuen, wenn Sie einmal die L\u00e4nder st\u00e4rker in die Verantwortung nehmen w\u00fcrden, die hier ihren Anteil noch nicht leisten. In Deutschland kommen zum Beispiel auf 1 Million Einwohner 950 Asylbewerber. In Italien sind es gerade einmal 250. Die Beschwerde der italienischen Regierung, Italien werde \u00fcber Geb\u00fchr belastet, ist also vollkommen verfehlt.\n\nMich wundert auch, dass Sie sich in Ihrem Antrag nicht \u00fcber das sogenannte Bossi-Fini-Gesetz echauffieren. Dieses Gesetz, das unter der italienischen Vorg\u00e4ngerregierung beschlossen wurde, sieht vor, dass ein Fischer, der einem Schiffbr\u00fcchigen hilft, sich wegen Schleppung strafbar macht. Es ist ein unmenschliches und verfassungswidriges Gesetz, das auch nicht im Einklang mit dem V\u00f6lkerrecht und der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention steht. Wo bleibt denn Ihr Appell an die italienische Regierung oder an das italienische Abgeordnetenhaus, dieses uns\u00e4gliche Bossi-Fini-Gesetz abzuschaffen?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44914,"sequence":501,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44915,"sequence":502,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Mayer, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Beck?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44916,"sequence":503,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gerne, selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44917,"sequence":504,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, bitte.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44918,"sequence":505,"sitzung":9,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Mayer. - Ich glaube, wir sind uns hier im Hause einig, dass wir alle die fl\u00fcchtlingsrechtliche Situation in Italien verurteilen. Ich hoffe zumindest, dass es bei der Linksfraktion auch so ist.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44919,"sequence":506,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zustimmung bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44920,"sequence":507,"sitzung":9,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, es ist eigentlich Aufgabe der Bundesregierung, im JI-Rat durch den Bundesinnenminister daf\u00fcr zu sorgen, dass die Standards der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention und des europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingsrechtes von allen Mitgliedstaaten eingehalten werden. Da die CSU ja in der letzten Wahlperiode den Bundesinnenminister gestellt hat, m\u00f6chte ich gerne von Ihnen wissen: Welche Initiativen im JI-Rat in Br\u00fcssel hat der Bundesinnenminister ergriffen, um L\u00e4nder wie Italien, aber auch Griechenland anzuhalten, sowohl im Verfahrensrecht als auch bei der materiellen Versorgung von Fl\u00fcchtlingen endlich das Fl\u00fcchtlingsrecht zu akzeptieren?\n\nIch habe auf dem Oranienplatz gesehen: Die Leute kriegen 500 Euro in die Hand, damit sie hierherkommen; aber sie erhalten keine Versorgung mit Wohnraum und Nahrung, keinen Lebensunterhalt in Italien. Das entspricht nicht unseren Standards. Wir sind in der EU Vertragspartner der Italiener. Es gibt M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Vertragsverletzungsverfahren. Die Bundesregierung hat hier meines Wissens nichts getan. Aber vielleicht k\u00f6nnen Sie mich dar\u00fcber aufkl\u00e4ren, was der Bundesinnenminister in den letzten vier Jahren getan hat, um unsere Standards durchzusetzen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44921,"sequence":508,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Mayer, bitte.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44922,"sequence":509,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Kollege Beck, ich danke Ihnen sehr herzlich f\u00fcr Ihre Frage. Ich muss gestehen: Es entzieht sich meiner Kenntnis - ich war nie in Sitzungen des JI-Rats -, ob der vormalige Bundesinnenminister an seinen italienischen Amtskollegen die Botschaft adressiert hat, dass das Bossi-Fini-Gesetz abzuschaffen ist.\n\nIch sage nur: Wir debattieren hier im Hohen Haus heute \u00fcber einen Antrag der Linksfraktion, der sehr ausf\u00fchrlich die Vorstellungen der Linksfraktion zur europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik darstellt. Da vermisse ich ganz konkret zum Beispiel Forderungen an die italienische Adresse, die Gesetzeslage in Italien an europ\u00e4ische Menschenrechtsstandards anzugleichen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44923,"sequence":510,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44924,"sequence":511,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich gebe Ihnen in einem Punkt recht: Es muss unser gemeinsames Interesse sein, dass wir in den 28 Mitgliedsl\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union einheitliche Standards schaffen, was das Asylverfahren und was die Bedingungen in den Asylunterk\u00fcnften anbelangt. Nur wundert es mich wieder, dass die Linksfraktion beantragt, dass der Asylbewerber sich aussuchen kann, in welchem Mitgliedsland er seinen Asylantrag stellt. Liebe Frau Kollegin Jelpke, ich billige Ihnen ja zu, dass Sie sich auch vor Ort kundig machen. Wir waren schon gemeinsam sowohl in Italien als auch in Griechenland und haben uns dort die Asylunterk\u00fcnfte angesehen. Es ist erschreckend, es ist unmenschlich, es ist teilweise eines modernen westlichen Landes nicht w\u00fcrdig, wie dort Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge untergebracht werden. Nur, was w\u00e4re die Folge, wenn Ihr Vorschlag greifen w\u00fcrde, dass sich ein Asylbewerber oder Fl\u00fcchtling aussuchen kann, in welches Land er kommt? Der Anreiz f\u00fcr Griechenland und Italien, sich an europ\u00e4ische Standards anzugleichen und endlich einmal f\u00fcr ordentliche humanit\u00e4re Bedingungen zu sorgen, w\u00e4re noch geringer.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44925,"sequence":512,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44926,"sequence":513,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Mayer, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Petzold?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44927,"sequence":514,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gern, selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44928,"sequence":515,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Petzold, bitte.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44929,"sequence":516,"sitzung":9,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Mayer, w\u00e4ren Sie denn bereit, hier im Deutschen Bundestag gemeinsam einen solchen Aufruf an das italienische Parlament zu richten? Die Initiative w\u00fcrden wir sofort ergreifen, wenn die Union dabei mitmachen w\u00fcrde. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass Ihre Fraktion dabei w\u00e4re?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44930,"sequence":517,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44931,"sequence":518,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Kollege Petzold, ich h\u00e4tte \u00fcberhaupt kein Problem mit einem derartigen Aufruf.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44932,"sequence":519,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, an die LINKE gewandt]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann los!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44933,"sequence":520,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie versuchen immer, uns, insbesondere der CSU, zu unterstellen, also zu insinuieren, wir w\u00fcrden hier Rechtspopulismus f\u00f6rdern. \u00dcberhaupt nicht! Das Gegenteil ist der Fall. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass es genau unsere Aufgabe ist, die italienischen Kollegen in der Camera dei deputati an ihre Verantwortung zu erinnern, dass sie das genannte Gesetz endlich abschaffen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44934,"sequence":521,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. R\u00fcdiger Veit [SPD] und Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44935,"sequence":522,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, nun aber noch einmal zum Beitrag Deutschlands, insbesondere was die aus meiner Sicht gr\u00f6\u00dfte humanit\u00e4re Katastrophe anbelangt, die sich derzeit in unserer N\u00e4he, in Syrien, abspielt. Es sind derzeit knapp 3 Millionen syrische B\u00fcrger auf der Flucht; es sind zum Teil Binnenfl\u00fcchtlinge, und zum Teil sind die Fl\u00fcchtlinge sogar au\u00dferhalb des Landes. Hier muss uns eines bewusst sein: Wir k\u00f6nnen nicht alle Probleme, die in Syrien bestehen, in Deutschland l\u00f6sen. Aber auch hier zeigt sich Deutschland vorbildlich. Wir haben seit 2011 insgesamt \u00fcber 26 000 syrische Fl\u00fcchtlinge aufgenommen. Kein Land in der Europ\u00e4ischen Union hat so viele syrische Fl\u00fcchtlinge aufgenommen wie Deutschland. Schweden und Deutschland allein haben \u00fcber 60 Prozent aller syrischen Fl\u00fcchtlinge aufgenommen. Wo bleibt der Beitrag der anderen L\u00e4nder?, das ist die Frage.\n\nHier vermisse ich wiederum, liebe Frau Kollegin Jelpke, Ihren Appell an die zust\u00e4ndige EU-Kommissarin Malmstr\u00f6m, endlich einmal eine Konferenz einzuberufen, um zu erreichen, dass sich wirklich alle europ\u00e4ischen L\u00e4nder an ihre Verantwortung gebunden f\u00fchlen. Es kann nicht sein, dass nur Deutschland in Vorleistung geht; die anderen Mitgliedsl\u00e4nder sollten sich einmal ein Beispiel an uns nehmen und auch entsprechende Kontingente f\u00fcr die Aufnahme syrischer Fl\u00fcchtlinge zur Verf\u00fcgung stellen. Wohlgemerkt: Noch kein einziger syrischer Fl\u00fcchtling, der Aufnahme in Deutschland begehrt hat, ist abgelehnt worden. Auch hier, glaube ich, kann sich Deutschland wirklich sehen lassen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44936,"sequence":523,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Mayer, die Kollegen sind neugierig. Erlauben Sie noch eine Zwischenfrage, jetzt vom Kollegen Gehrcke?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44937,"sequence":524,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44938,"sequence":525,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, wo Sie schon gemeinsame Antr\u00e4ge schreiben!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44939,"sequence":526,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44940,"sequence":527,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44941,"sequence":528,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wei\u00df, dass ich durch meine Frage Ihre Redezeit verl\u00e4ngere; aber eine Antwort kann ja aufkl\u00e4rend sein. - Ich bin froh, dass die Bundesregierung sich mittlerweile entschlossen hat, 10 000 Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Es sind aber erst 2 500 ins Land gekommen. Der Prozess dauert unendlich lange. Ich habe syrischen Fl\u00fcchtlingen im Libanon geholfen, nach Deutschland zu kommen, mithilfe des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Ich bitte Sie, die Ma\u00dfst\u00e4be richtig zu sehen. Der Libanon hat 4,5 Millionen Einwohner, und dort sind 1 Million Fl\u00fcchtlinge.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44942,"sequence":529,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Es sind mehr.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44943,"sequence":530,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn es mehr sind, nehme ich die Korrektur durch die Pr\u00e4sidentin nat\u00fcrlich entgegen. - Nach meiner Kenntnis sind es 1 Million Fl\u00fcchtlinge, und das bei 4,5 Millionen Einwohnern. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, was in Deutschland los w\u00e4re, wenn man \u00e4hnliche Ma\u00dfst\u00e4be anlegen w\u00fcrde? Ich will das ja gar nicht; aber ich bin gegen die Selbstgerechtigkeit, angesichts dieser Katastrophe zu sagen, wir seien besser als andere. Daf\u00fcr sch\u00e4me ich mich. Ich m\u00f6chte, dass wir Druck auf die anderen aus\u00fcben und selber vorangehen, indem unser Land sich vor der Genfer Friedenskonferenz endlich mehr f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge \u00f6ffnet.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44944,"sequence":531,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44945,"sequence":532,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Das war jetzt eine verschl\u00fcsselte Frage, Herr Mayer. Sie k\u00f6nnen gerne darauf antworten.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44946,"sequence":533,"sitzung":9,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Er \u00fcbersetzt das bestimmt richtig!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44947,"sequence":534,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Kollege Gehrcke, ich habe nur dargestellt, wie die Leistung und der Beitrag Deutschlands derzeit aussehen. Ich m\u00f6chte beileibe nicht den Eindruck erwecken, dass wir selbstgerecht sein d\u00fcrften; ganz im Gegenteil. Es ist ein kleiner Teil, den Deutschland hier leistet; aber ich glaube, dieser kann sich durchaus sehen lassen. Ich w\u00fcrde mir wirklich w\u00fcnschen, dass sich andere L\u00e4nder zumindest einmal auf das Niveau beg\u00e4ben, das wir in Deutschland haben.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44948,"sequence":535,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das fordern wir auch!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44949,"sequence":536,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben nat\u00fcrlich vollkommen recht: Es steht in keinem Verh\u00e4ltnis zu dem, was sich derzeit in den Anrainerstaaten Syriens, insbesondere im Libanon und in Jordanien, aber auch in der T\u00fcrkei, abspielt. Frau Kollegin Jelpke, wir waren ja gemeinsam an der syrisch-t\u00fcrkischen Grenze. Auch die T\u00fcrken haben mittlerweile weit \u00fcber 500 000 syrische Fl\u00fcchtlinge aufgenommen. Es w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie dazu in Ihrem Antrag einmal einen Dank formulierten: an Jordanien, an die T\u00fcrkei, an den Libanon.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44950,"sequence":537,"sitzung":9,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir dann gemeinsam!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44951,"sequence":538,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn die Leistungen - Sie haben es richtigerweise erw\u00e4hnt -, die in diesen L\u00e4ndern erbracht werden, sind wirklich bemerkenswert.\n\nAber auch hier leistet Deutschland seinen Beitrag. Zur Stunde sind 15 deutsche THW-Helfer in Jordanien in einem Fl\u00fcchtlingslager im Einsatz. Wir werden jetzt gemeinsam mit dem THW ein neues Fl\u00fcchtlingslager im Nordirak aufbauen. Das hei\u00dft, Deutschland nimmt nicht nur syrische Fl\u00fcchtlinge auf, sondern wir bringen uns auch in starkem Ma\u00dfe bei der Verbesserung der Situation vor Ort ein. Nach den USA ist Deutschland der zweitgr\u00f6\u00dfte Geldgeber, was die humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr Syrien anbelangt.\n\nIch m\u00f6chte, wie gesagt, lieber Herr Kollege Gehrcke, beileibe nicht selbstgerecht, \u00fcberheblich oder arrogant wirken; aber was Deutschland sowohl im Inland als auch im Ausland leistet, kann sich sehen lassen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44952,"sequence":539,"sitzung":9,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Da klatschen ja nicht mal die eigenen Leute!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44953,"sequence":540,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir haben uns mit weiteren Vorschl\u00e4gen der Linksfraktion auseinanderzusetzen. Ich muss ganz ehrlich sagen: Ich halte es wirklich f\u00fcr verantwortungslos und zynisch, wenn Sie in Ihrem Antrag fordern, Frontex und EUROSUR abzuschaffen. Allein durch Frontex-Beamte sind in den letzten zwei Jahren \u00fcber 40 000 Fl\u00fcchtlinge in Seenot gerettet worden. Seit dem 3. Oktober letzten Jahres, also dem Tag der gro\u00dfen Schiffskatastrophe vor Lampedusa, haben Frontex-Beamte \u00fcber 16 000 Fl\u00fcchtlinge in Seenot gerettet. Frontex ist kein Abschottungsinstrument, sondern in vielen Bereichen ein Hilfsinstrument. Gleiches trifft auf EUROSUR zu. EUROSUR ist ein Grenz\u00fcberwachungssystem, das dazu beitragen soll, dass Schiffbr\u00fcchige schneller gefunden, schneller detektiert werden. Deshalb w\u00fcrde ich es f\u00fcr fatal halten, wenn man EUROSUR und Frontex abschaffen w\u00fcrde.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44954,"sequence":541,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44955,"sequence":542,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir sollten uns aber auch dem zentralen Thema in dieser Frage zuwenden: Was muss unternommen werden, um die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen? Auch hier ist die Europ\u00e4ische Union schon t\u00e4tig. Aber nichts ist so gut, dass man es nicht noch verbessern oder erweitern k\u00f6nnte. Es gibt Informationskampagnen, regionale Schutzprogramme, Mobilit\u00e4tspartnerschaften, aber auch R\u00fcckkehrprogramme.\n\nIch denke, dass es ganz entscheidend darauf ankommt, die Fluchtursachen und insbesondere die schreckliche Schleuserkriminalit\u00e4t und den Menschenhandel zu bek\u00e4mpfen. Dass der Bootsf\u00fchrer - ich m\u00f6chte ihn gar nicht Kapit\u00e4n nennen - des Schiffes, das am 3. Oktober letzten Jahres vor Lampedusa untergegangen ist, f\u00fcr seine \u201eDienstleistung\u201c - in Anf\u00fchrungszeichen - 500 000 Dollar bekommen hat, ist wirklich erschreckend und zeigt deutlich auf, um was es hier konkret geht, n\u00e4mlich um organisierte Kriminalit\u00e4t.\n\nEs geht um organisierten Menschenhandel. Leidtragende sind die Fl\u00fcchtlinge, die 2 000 oder 3 000 Dollar berappen m\u00fcssen; die ganze Familie muss sparen, um es zu erm\u00f6glichen, dass ein Familienmitglied den Weg antritt. Wir m\u00fcssen auch in Zusammenarbeit mit den Herkunftsl\u00e4ndern st\u00e4rker gegen dieses organisierte Verbrechen, gegen diesen Menschenhandel vorgehen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44956,"sequence":543,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44957,"sequence":544,"sitzung":9,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Aufk\u00fcndigung von Dublin II bzw. Dublin III w\u00e4re ebenfalls verantwortungslos und st\u00fcnde deutschen Interessen diametral entgegen.\n\nIch sage zum Abschluss: Es ist richtig und gut, dass wir uns hier mit diesem wichtigen Thema auseinandersetzen. Nur sind die Vorschl\u00e4ge, die Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, unterbreiten, in keiner Weise zielf\u00fchrend und in vielen Bereichen sogar diametral gegen deutsche Interessen gerichtet.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44958,"sequence":545,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44959,"sequence":546,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Mayer. - Der n\u00e4chste Redner ist Tom Koenigs f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44960,"sequence":547,"sitzung":9,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Nach der Katastrophe von Lampedusa war es f\u00fcr jeden offensichtlich - das hat auch jede Rednerin und jeder Redner heute gesagt -, dass etwas passieren muss, und zwar eine organisierte europ\u00e4ische Antwort. Denn es geht hier um die europ\u00e4ische Au\u00dfengrenze. Man kann die Freiz\u00fcgigkeit immer wieder preisen - das ist eine gute Sache -; aber dadurch werden die Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen Union definiert. Das, was an diesen Au\u00dfengrenzen passiert, liegt in europ\u00e4ischer Verantwortung.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44961,"sequence":548,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44962,"sequence":549,"sitzung":9,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb hatte man eine organisierte europ\u00e4ische Antwort erwartet. Das, was herausgekommen ist, ist aber eine organisierte Verantwortungslosigkeit der einzelnen L\u00e4nder, vor allem Deutschlands.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44963,"sequence":550,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44964,"sequence":551,"sitzung":9,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn das Land, das von Dublin II am meisten profitiert, ist Deutschland.\n\nMein Vorredner hat eben gesagt, man m\u00fcsse auch die deutschen Interessen ber\u00fccksichtigen. Ja, ja, das Interesse des Innenministers war nicht ein europ\u00e4isches Interesse an einem geordneten Asylverfahren, an Menschlichkeit an den europ\u00e4ischen Grenzen, sondern das Interesse an einer Abschottung Deutschlands.\n\nWenn Italien die Europ\u00e4ische Union auffordert, zu helfen, wenn Griechenland die Europ\u00e4ische Union auffordert, zu helfen, dann geht es da nicht prim\u00e4r um die Anzahl aufzunehmender Asylbewerber, sondern um das Verfahren. Die Katastrophe ist doch das Asylverfahren, also die Zeit, bis den Betroffenen \u00fcberhaupt eine Entscheidung vorliegt. Da fehlt es in Griechenland und in Italien in hohem Ma\u00dfe.\n\nJetzt wird in den Antworten - das kam auch in Ihrer Rede vor, Herr Mayer - immer wieder auf die Schlepperkriminalit\u00e4t verwiesen; da m\u00fcsse man etwas machen. Aber das hilft den Fl\u00fcchtlingen selbst gar nicht.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44965,"sequence":552,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44966,"sequence":553,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat nichts mit den Fluchtursachen zu tun!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44967,"sequence":554,"sitzung":9,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das eigentliche Problem ist, dass es keine europ\u00e4ische Agentur zum Schutz der Fl\u00fcchtlinge gibt.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44968,"sequence":555,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44969,"sequence":556,"sitzung":9,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt lediglich eine Agentur zum Schutz und zur \u00dcberwachung der Grenzen.\n\nWas wird jetzt gemacht? Die Grenzen werden weiter nach au\u00dfen verschoben, immer weiter in die - wie Sie sagen - Herkunftsl\u00e4nder. In Wirklichkeit sind es Transitl\u00e4nder; denn diejenigen, die auf dem Weg nach Lampedusa scheitern oder dort ankommen, sind nicht Libyer oder Tunesier, sondern Eritreer, Somalier, Syrer oder sogar Afghanen. Die L\u00e4nder werden in windigen Abkommen dazu aufgefordert, ihrerseits das N\u00f6tige zu tun, um eine Flucht nach Europa zu verhindern. Wie es dann jenen geht, die schon in Libyen Fl\u00fcchtlinge sind, darum k\u00fcmmert sich die EU nicht. Das l\u00e4ge aber in ihrer Verantwortung.\n\nIch glaube, dass die \u201eMobilit\u00e4tspartnerschaft\u201c, das Mittel der Wahl der Europ\u00e4ischen Kommission - im Migrationsbericht kam es nicht so recht vor -, das Potenzial zum Unwort des Jahres 2014 hat.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44970,"sequence":557,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44971,"sequence":558,"sitzung":9,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn das, was eigentlich gemacht wird, ist eine organisierte Verantwortungslosigkeit der Europ\u00e4ischen Union, die sagt: Wir nicht! Mit denen haben wir nichts zu tun. Macht ihr das!\n\nWas die einzelnen L\u00e4nder machen, das sieht man ja. Die damals mit Gaddafi geschlossene Partnerschaft zwischen Italien und Libyen wird gegenw\u00e4rtig fortgesetzt. In Libyen gibt es keinerlei Gesetzgebung zum Schutz von Asylbewerbern.\n\nDie Vereinbarung \u00fcber die R\u00fcck\u00fcbernahme von Fl\u00fcchtlingen aus Drittstaaten, \u00fcber die mit der T\u00fcrkei verhandelt wird, ist ebenfalls sehr zweifelhaft. Denn auch in der T\u00fcrkei gibt es keine entsprechende Gesetzgebung zum Schutz von Fl\u00fcchtlingen. Noch vor zwei Jahren haben die T\u00fcrken Fl\u00fcchtlinge aus dem Iran in den Iran zur\u00fcckgeschoben. Wollen wir das? Wollen wir weiter daf\u00fcr verantwortlich sein? Ich glaube, nein.\n\nIm Koalitionsvertrag steht richtigerweise: Am Non-Refoulement halten wir fest. - Davon d\u00fcrfen wir nicht abr\u00fccken, auch nicht auf dem Weg durch die Hintert\u00fcr, \u00fcber Mobilit\u00e4tspartnerschaften mit Marokko, Moldau, Georgien, Armenien, Libyen, \u00c4gypten, Algerien, Libanon, mit all den L\u00e4ndern, mit denen das ausgehandelt wird. Denn gerade diese L\u00e4nder sch\u00fctzen Fl\u00fcchtlinge nicht vor massiver Diskriminierung. Das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr den Kosovo. In Tunesien werden die Fl\u00fcchtlinge sogar in die W\u00fcste getrieben. Das ist kein Schutz f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge, sondern das ist eine Kampagne gegen die Fl\u00fcchtlinge. Das zeigt, dass man aus Lampedusa, dieser offenen Wunde der europ\u00e4ischen Verantwortung, keine Konsequenzen gezogen hat. Das ist vielmehr organisierte Verantwortungslosigkeit.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44972,"sequence":559,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44973,"sequence":560,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Tom Koenigs. - Die n\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44974,"sequence":561,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44975,"sequence":562,"sitzung":9,"speaker":"Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler","speaker_fp":"sabine-batzing-lichtenthaler","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich liebe meine Heimat. Das ist kein Wahlkampfslogan. Das ist eine Feststellung. Meine Heimat ist das, was mich gepr\u00e4gt hat, die Region, in der ich aufgewachsen bin, in der meine Familie verwurzelt ist. Sosehr ich meine Arbeit im Bundestag und auch die Zusammenarbeit mit Ihnen allen sch\u00e4tze, so freue ich mich doch jedes Mal, wenn ich nach einer Sitzungswoche die mir vertraute Landschaft des Westerwaldes, meiner Heimat, wiedersehe. Ohne meine Heimat, ohne diesen Ort, an den ich zur\u00fcckkehren kann, w\u00fcrde mir etwas fehlen. So unterschiedlich wir, die wir hier zusammensitzen, auch sind, ich bin mir sicher: Es geht Ihnen allen \u00e4hnlich.\n\nDostojewski hat gesagt, dass ohne Heimat zu sein, zu leiden hie\u00dfe. Dem kann ich mich nur anschlie\u00dfen. Ich frage mich: Wie verzweifelt muss man also sein, um seiner Heimat den R\u00fccken zu kehren? Wie brutal muss die eigene Existenz \u00fcber den Haufen geworfen werden, damit man die eigenen Wurzeln zur\u00fcckl\u00e4sst? Wie gro\u00df muss die Angst sein, wenn man das eigene Leben riskiert, um von dem Ort wegzukommen, an dem man das Leben begonnen hat?\n\nWas in den Menschen vorgeht, die ihre Heimat verlassen m\u00fcssen, die fliehen m\u00fcssen, k\u00f6nnen wir uns hier vermutlich intellektuell erschlie\u00dfen. Wir k\u00f6nnen auch die rationale Entscheidung, das eigene Leben sch\u00fctzen zu wollen, verstehen. Wir k\u00f6nnen akzeptieren, dass Menschen in anderen L\u00e4ndern ein besseres Leben suchen. Auf dieser rationalen Ebene ist es f\u00fcr uns leicht, \u00fcber Menschen und ihre Motivation zu diskutieren. Aber ich bezweifle, dass wir auf emotionaler und psychologischer Ebene verstehen, was in Menschen vorgeht, die keine andere Wahl haben, als ihr Heimatland zu verlassen, die ihre Familie, ihre Freunde, ihre Stadt, ihre Region, ihr Land, ihre Kultur, ihr bisheriges Leben zur\u00fccklassen, weil sie es m\u00fcssen, die ihre Zukunft Schleuserbanden, zwielichtigen Gestalten, fragw\u00fcrdigen Mittelsm\u00e4nnern und gef\u00e4hrlichen Routen anvertrauen, weil ihnen keine Wahl bleibt.\n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, d\u00fcrfen wir in der Debatte um Fl\u00fcchtlinge und Migration nicht vergessen. Die Menschen, die ihrer Heimat den R\u00fccken kehren, tun dies nicht aus Langeweile und Abenteuerlust. Sie tun es aus Not, sie tun es aufgrund von Gef\u00e4hrdung, und sie tun es aus Mangel an Alternativen. Wenn wir eine ehrliche Debatte \u00fcber Flucht und Migration f\u00fchren wollen, m\u00fcssen wir uns dessen bewusst sein. Andernfalls laufen wir Gefahr, platten Parolen aufzusitzen und jeden Menschen, der versucht, hier Zuflucht zu finden, als Bedrohung anzusehen. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44976,"sequence":563,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44977,"sequence":564,"sitzung":9,"speaker":"Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler","speaker_fp":"sabine-batzing-lichtenthaler","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir d\u00fcrfen auf der anderen Seite auch rationale Erw\u00e4gungen nicht au\u00dfen vor lassen. Daraus folgt ganz eindeutig, dass wir einen Kompromiss finden m\u00fcssen zwischen dem, was wir wollen, und dem, was wir k\u00f6nnen. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, Sie haben recht, wenn Sie sagen, dass wir mehr tun k\u00f6nnen, als wir derzeit tun. Unsere SPD-Fraktion hat wiederholt eine Fl\u00fcchtlingspolitik gefordert, die W\u00fcrde und Sicherheit der Fl\u00fcchtenden in den Mittelpunkt r\u00fcckt. Dies haben wir als Arbeitsauftrag in den Koalitionsvertrag geschrieben. Wir werden mit aller Kraft daf\u00fcr arbeiten, dass dies konkret Umsetzung findet. Wir wollen mehr Solidarit\u00e4t zwischen den Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union hinsichtlich der Aufnahme und Verteilung von Fl\u00fcchtlingen. Die Mittelmeeranrainer f\u00fchlen sich schlie\u00dflich nicht zu Unrecht alleingelassen mit dem Problem, Tausende Fl\u00fcchtlinge, die an ihren K\u00fcsten anlanden, zu versorgen. Eine bessere Verteilung, ein Mehr an Solidarit\u00e4t unter den Mitgliedstaaten ist dringend n\u00f6tig.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44978,"sequence":565,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44979,"sequence":566,"sitzung":9,"speaker":"Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler","speaker_fp":"sabine-batzing-lichtenthaler","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man ein Ranking der EU-Mitgliedstaaten erstellen w\u00fcrde, das das Verh\u00e4ltnis von Einwohnern zu aufgenommenen Fl\u00fcchtlingen aufzeigt - mich hat die eine oder andere Zahl, die ich hier heute Vormittag geh\u00f6rt habe, durchaus gewundert -, k\u00e4me die Bundesrepublik auf einen bescheidenden achten Platz. Da ist noch Luft nach oben. Griechenland ist mittlerweile ein Beispiel f\u00fcr das absolut gegenteilige Extrem. Eine Kollegin hat es vorhin schon erw\u00e4hnt: Jeder zehnte Mensch dort ist Fl\u00fcchtling, und das in einem Land, das sich ohnehin in einer prek\u00e4ren Lage befindet. Da k\u00f6nnen wir uns doch nicht auf unserem Wohlstand und unserer vielleicht g\u00fcnstigeren geografischen Lage ausruhen.\n\nUnsere SPD-Innenminister fordern schon lange, in diesem Bereich wirklich etwas voranzubringen. Mit der \u00dcbernahme der Regierungsverantwortung auf Bundesebene sind wir jetzt in der Lage, mehr zu tun. Denn die europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik ist wahrlich kein Feld, das uns bisher mit Stolz erf\u00fcllt. Alle Rednerinnen und Redner vor mir haben das tragische Ungl\u00fcck vom Oktober letzten Jahres angesprochen. Es hat der europ\u00e4ischen \u00d6ffentlichkeit auf dramatische Weise vor Augen gef\u00fchrt, wie gro\u00df die Problematik von \u00fcber den Seeweg fl\u00fcchtenden Menschen wirklich ist. Auch das ist ein Hinweis, wie verzweifelt diese Menschen sind. Sie wissen, dass sie sich in Lebensgefahr begeben, wenn sie in \u00fcberf\u00fcllten Booten in See stechen.\n\nIm vorliegenden Antrag fordern die Kolleginnen und Kollegen der Linken, dass die Seenotrettung nicht durch Straf- und Sanktionsandrohungen behindert wird. In diesem Punkt herrscht hier sicherlich Einigkeit; denn dieses Mindestma\u00df an Mitmenschlichkeit darf nicht durch vermeintliche politische Vorgaben kompromittiert werden. Daher werden wir auch diesem Punkt, der sich an entsprechender Stelle im Koalitionsvertrag wiederfindet, Nachdruck verleihen und ihn umsetzen. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass niemand mehr zur\u00fcck ins Meer getrieben oder in Seenot seinem Schicksal \u00fcberlassen wird. Das ist das Minimum, und das sind wir nicht nur den Betroffenen, den Fl\u00fcchtlingen, schuldig, sondern auch uns selbst.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44980,"sequence":567,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44981,"sequence":568,"sitzung":9,"speaker":"Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler","speaker_fp":"sabine-batzing-lichtenthaler","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, Sie schreiben in dem vorliegenden Antrag ganz richtig, dass auch Fluchtursachen beseitigt werden m\u00fcssen. Auch dies ist nachvollziehbar. Durch eine bessere Abstimmung zwischen den verschiedenen Ressorts auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene lassen sich langfristig voraussichtlich einige Ursachen f\u00fcr unfreiwillige Migration ausr\u00e4umen. Auch dies haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart. Ich lade Sie alle ein: Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, diese Missst\u00e4nde wirklich zu beseitigen. Zeigen wir auch hier gemeinsam Solidarit\u00e4t.\n\nDer Antrag der Linken ist in einem Punkt f\u00fcr uns so nicht zustimmungsf\u00e4hig; auch das wurde schon mehrfach angesprochen. Es geht um die recht pauschale Forderung, Frontex aufzul\u00f6sen. Sie fordern sehr pauschal die Aufl\u00f6sung von Frontex, ohne eine Alternative aufzuzeigen, wie eine gemeinsame europ\u00e4ische Grenzsicherung aussehen k\u00f6nnte. Frontex ist der \u00d6ffentlichkeit vor allem durch die Grenzschutzfunktion und die R\u00fcckf\u00fchrung von Fl\u00fcchtlingen bekannt. Allerdings wird durch Frontex auch die Ausbildung von Grenzschutzbeamten in den Mitgliedstaaten unterst\u00fctzt; zudem werden Standards der Ausbildung festgelegt. Mit anderen Worten: Wenn uns daran gelegen ist, die Behandlung von Fl\u00fcchtlingen an Europas Grenzen einheitlich zu gestalten und vor allem zu verbessern, dann w\u00e4re Frontex hier vielleicht sogar ein guter Ansatzpunkt. Dies soll uns nat\u00fcrlich nicht davon abhalten, die Arbeit kritisch zu begleiten.\n\nAuch beim Thema der freien Wahl des Landes, in dem ein Asylantrag gestellt wird, sind wir anderer Meinung als Sie. Nicht dass Sie uns missverstehen: Dublin II und III sind nicht perfekt - das ist bei Kompromissen ja meistens so -, und es gibt Ver\u00e4nderungsbedarf; auch das haben wir hier geh\u00f6rt. Aber durch die Verordnungen wurde zumindest erreicht, dass sich die Mitgliedstaaten kein Race to the Bottom liefern, um sich als m\u00f6glichst wenig attraktiv f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge darzustellen.\n\nIm vergangenen Jahr fuhren durch Gro\u00dfbritanniens Stra\u00dfen Lkw, beklebt mit Plakaten, die illegale Einwanderer zur Heimreise aufforderten. Diese waren nicht etwa Wahlkampfflaggschiffe rechtsextremer Parteien, sondern sie waren Teil einer offiziellen Kampagne der Regierung, um die Zahl unerw\u00fcnschter Einwanderer zu reduzieren. So unglaublich uns diese Aktion vorkommen mag: Solche Aktionen werden nicht weniger werden, wenn bei der Verteilung von Fl\u00fcchtlingen keine Koordinierung auf europ\u00e4ischer Ebene erfolgt. Von daher sehen wir die Forderung nach einer freien Wahl des Landes, in dem ein Asylantrag gestellt wird, eher skeptisch.\n\nSie sehen: In vielen Punkten liegen unsere und Ihre Positionen gar nicht so weit auseinander. Es gibt aber auch Punkte, \u00fcber die wir in den anstehenden Antragsberatungen sicher noch einmal eingehend miteinander diskutieren m\u00fcssen.\n\nErlauben Sie mir zum Abschluss meiner Rede, auf den Begriff der Heimat zur\u00fcckzukommen. Ich m\u00f6chte den Schriftsteller Robert Lee Frost zitieren. Frost sagte einmal, dass die Heimat der Ort sei, \u201ewo sie einen hereinlassen m\u00fcssen, wenn man wiederkommt\u201c. Von daher sollten wir uns w\u00e4hrend der Debatte um die Fl\u00fcchtlingspolitik immer vor Augen f\u00fchren, dass die Menschen, um die es geht, nicht freiwillig zu uns gekommen sind. Und wahrscheinlich haben sie die Hoffnung auf ihre Heimat nicht aufgegeben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44982,"sequence":569,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44983,"sequence":570,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollegin B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler. - Der n\u00e4chste Redner ist Marian Wendt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":44984,"sequence":571,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44985,"sequence":572,"sitzung":9,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Kollegen! Wir f\u00fchren heute eine Debatte zu einem Thema, das in den Medien und in der \u00d6ffentlichkeit in den letzten Wochen sehr emotional diskutiert wurde. Gerade als Volkspartei nehmen wir die Stimmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von allen Seiten immer wieder sehr ernst. Aber wir erleben auch, dass mit falschen Fakten und Argumenten bestimmte Ansichten in der Bev\u00f6lkerung zum Thema Asyl und Fl\u00fcchtlinge bewusst gesch\u00fcrt werden. Daher rate ich zu einer Versachlichung und Differenzierung der Debatte.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44986,"sequence":573,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44987,"sequence":574,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gehen Sie mal auf den n\u00e4chsten CSU-Parteitag!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44988,"sequence":575,"sitzung":9,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Leider leistet der uns vorliegende Antrag der Linken hierzu keinen Beitrag. Die Linken werfen wie so oft mit falschen Pauschalurteilen um sich. Da ist zum Beispiel von einer Abschottungspolitik der Europ\u00e4ischen Union die Rede.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44989,"sequence":576,"sitzung":9,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt aber auch pauschal!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44990,"sequence":577,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja ungeheuerlich!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44991,"sequence":578,"sitzung":9,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei haben rund 340 000 Menschen im Jahr 2012 und 390 000 Menschen im Jahr 2013 in der EU einen Asylantrag gestellt.\n\nWeiterhin wird vorgeworfen, die europ\u00e4ische Grenzschutzagentur verhalte sich menschenrechtswidrig. Dabei verdanken wir gerade der Grenzschutzagentur Frontex und der italienischen K\u00fcstenwache, dass allein vom 3. Oktober 2013, dem Tag der bedauerlichen und schrecklichen Trag\u00f6die von Lampedusa, bis zum 8. Januar dieses Jahres 17 000 Personen aus Seenot gerettet wurden; jawohl, gerettet. Die Widerlegung falscher Tatsachenbehauptungen k\u00f6nnte ich hier noch fortf\u00fchren; doch vieles wurde bereits von meinen Vorrednern aufgegriffen.\n\nIch m\u00f6chte mich in meiner Rede auf drei wesentliche Punkte konzentrieren: erstens die Ursache f\u00fcr Flucht und Migration, zweitens die Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union sowie drittens den Umgang mit Asylbewerbern vor Ort in unserem Land.\n\nErstens. Wir alle wissen, dass sich die Situation in den Krisenherden um Europa herum in den vergangenen Jahren leider nicht verbessert hat. In diesen L\u00e4ndern entscheiden sich die Menschen zumeist aus politischen Gr\u00fcnden zur Ausreise nach Europa. Nicht weniger ma\u00dfgebend sind wirtschaftliche und soziale Gr\u00fcnde f\u00fcr Flucht und Migration. Armut, Hunger, Perspektivlosigkeit und fehlende Existenzgrundlagen im Heimatland sind nur einige der Ursachen, die Menschen den schwierigen Weg aus ihrer Heimat antreten lassen. Deswegen m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen und uns engagieren, dass wir diese Regionen um Europa herum stabilisieren - nicht mit Waffen, sondern mit Diplomatie, Gespr\u00e4chen und Hilfsangeboten.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44992,"sequence":579,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. R\u00fcdiger Veit [SPD]","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44993,"sequence":580,"sitzung":9,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Was wurde in Deutschland und in der Europ\u00e4ischen Union im Bereich Migration und Fl\u00fcchtlinge bereits unternommen? Wir sind nicht tatenlos geblieben. Grunds\u00e4tzlich wird Deutschland seinen historischen und humanit\u00e4ren Verpflichtungen gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen gerecht. Die Zahl der Asylbewerber in Deutschland ist 2013 im Vergleich zum Vorjahr um 64 Prozent angestiegen. Im Jahr 2012 hatte unser Land rund 23 Prozent, also knapp ein Viertel, der in der EU registrierten Asylantr\u00e4ge zu bew\u00e4ltigen. Das ist deutlich mehr als Deutschlands Anteil an der gesamteurop\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung von 16 Prozent. Andere L\u00e4nder wie etwa Spanien haben nur 0,7 Prozent der Asylbewerberantr\u00e4ge angenommen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44994,"sequence":581,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie viele werden denn anerkannt, Herr Kollege?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44995,"sequence":582,"sitzung":9,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So viel zu dem, was Deutschland bereits geleistet hat.\n\nGerade am Beispiel der syrischen Fl\u00fcchtlinge wird die Verantwortungsbereitschaft unseres Landes mehr als deutlich. Im vergangenen Monat hat sich Deutschland bereit erkl\u00e4rt, insgesamt 10 000 Fl\u00fcchtlinge allein aus Syrien aufzunehmen. Neben dieser Zusage f\u00fcr Syrien legt Deutschland seinen Hilfsschwerpunkt in die Region selbst.\n\nSo wurde seit 2012 Unterst\u00fctzung in H\u00f6he von 432 Millionen Euro in Syrien geleistet. Diese wird f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe, zur Krisenbew\u00e4ltigung und zum Aufbau von Strukturen im Land verwendet. Zudem leistet das Technische Hilfswerk seit Juli 2012 eine sehr verdienstvolle Arbeit in der Region, insbesondere bei der Trinkwasserversorgung in den Fl\u00fcchtlingscamps in Jordanien und Irak.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44996,"sequence":583,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. R\u00fcdiger Veit [SPD]","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44997,"sequence":584,"sitzung":9,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen die Ursachen vor Ort bek\u00e4mpfen, damit die Menschen ihre Heimat nicht verlassen m\u00fcssen. Das muss Ausgangspunkt unserer Arbeit sein.\n\nEbenso arbeiten wir auf europ\u00e4ischer Ebene sehr eng mit unseren Partnern daran, das gesamte europ\u00e4ische Asylsystem zu reformieren. F\u00fcnf Punkte seien hier erw\u00e4hnt: eine bessere Zusammenarbeit mit Drittstaaten, ein verbesserter Fl\u00fcchtlingsschutz, die Bek\u00e4mpfung von Menschenh\u00e4ndlern und Schleusern, eine effizientere Grenz\u00fcberwachung sowie gr\u00f6\u00dfere Solidarit\u00e4t mit den EU-Staaten, die unter hohem Migrationsdruck stehen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":44998,"sequence":585,"sitzung":9,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das schlie\u00dft sich doch gegenseitig aus!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":44999,"sequence":586,"sitzung":9,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Ma\u00dfnahmen sind nach meiner Ansicht sachdienlich und sollten z\u00fcgig umgesetzt werden. Eine grunds\u00e4tzliche Neuausrichtung der EU-Fl\u00fcchtlingspolitik, wie sie gefordert wird, ist fehl am Platz.\n\nDamit komme ich zu meinem dritten und letzten Punkt: Wie gehen wir mit Asylbewerbern hier in Deutschland um? Viele unserer Kollegen haben in ihren Wahlkreisen vor Ort bereits Erfahrungen mit der Unterbringung und dem Leben von Asylbewerbern gemacht. Vor kurzem habe ich pers\u00f6nlich in meinem Wahlkreis syrische und tschetschenische Fl\u00fcchtlingsfamilien besucht und kennengelernt.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45000,"sequence":587,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45001,"sequence":588,"sitzung":9,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir tun gut daran, uns \u00f6fter in die Lage dieser Migranten hineinzuversetzen, mit ihnen ins Gespr\u00e4ch zu kommen, ihre Motive zu verstehen. Nicht alle Asylbewerber suchen ein bequemes Leben in unserem Land. Viele, wie die syrischen Fl\u00fcchtlinge, sind existenziell bedroht.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45002,"sequence":589,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45003,"sequence":590,"sitzung":9,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Keiner dieser Menschen verl\u00e4sst seine Heimat gern. Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge wird mit seinen Entscheidungen diesen Schicksalen gerecht, sodass die Ablehnungsquoten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus L\u00e4ndern wie Afghanistan, Irak und Syrien niedrig sind. So wurden bereits seit 2011 keine Personen mehr nach Syrien abgeschoben.\n\nMeine Damen und Herren, wir sollten klar zwischen den verschiedenen Gruppen und den Ursachen der Migration unterscheiden. In jedem Fall m\u00fcssen wir die Motive der Asylsuchenden den Einwohnern in den St\u00e4dten und Gemeinden besser erkl\u00e4ren. Denn gute Kommunikation zwischen allen Beteiligten ist sehr wichtig, um gemeinsam L\u00f6sungen f\u00fcr die Asylbewerber vor Ort zu finden und sie zu integrieren. Gerade f\u00fcr mich als Christ ist es wichtig, zu betonen, dass alle berechtigt Schutz Suchenden in Deutschland willkommen sind. Wir sollten diese Menschen als Gewinn f\u00fcr unser Land ansehen. Viele sind bereit, hier zu arbeiten, sich gesellschaftlich zu engagieren und sich zu integrieren.\n\nDie ehemalige Bundestagspr\u00e4sidentin Rita S\u00fcssmuth, die ich pers\u00f6nlich sehr sch\u00e4tze, hat hierzu einmal gesagt:\n\nWir d\u00fcrfen nicht den Fehler machen, Fl\u00fcchtlinge nicht f\u00fcr leistungsf\u00e4hig zu halten. Wer auf Tausenden von Kilometern schreckliche Strapazen \u00fcberwunden hat, besitzt gro\u00dfe mentale und k\u00f6rperliche St\u00e4rken.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45004,"sequence":591,"sitzung":9,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45005,"sequence":592,"sitzung":9,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf der anderen Seite sollten wir aber den Asylbewerbern, die keinen berechtigten Grund f\u00fcr eine Aufnahme in unserem Land haben oder gar nur hierher kommen, um Zugang zu unseren Sozialsystemen zu bekommen, keine falschen Versprechungen machen. Diese Bewerber, die keine Schutzgr\u00fcnde haben, m\u00fcssen wir z\u00fcgig wieder ausweisen. Deutschland kann schlicht nicht alle Migranten dieser Welt aufnehmen.\n\nMeine Damen und Herren, zum Schluss m\u00f6chte ich zusammenfassen: Wir m\u00fcssen zwischen den Asylbewerbern genau differenzieren. Unser Hilfsangebot gilt den berechtigt Schutz Suchenden. Ihnen sollten wir mit Offenheit, Verst\u00e4ndnis und Menschlichkeit begegnen; denn schon im Neuen Testament, in der Bergpredigt, hei\u00dft es:\n\nSelig sind, die um der Gerechtigkeit willen verfolgt werden; denn ihrer ist das Himmelreich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45006,"sequence":593,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45007,"sequence":594,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, Kollege Marian Wendt. - Nicht nur Ihre Fraktion gratuliert Ihnen zu Ihrer ersten sehr engagierten Rede, sondern auch das gesamte Haus.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45008,"sequence":595,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45009,"sequence":596,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Wir w\u00fcnschen Ihnen eine erfolgreiche Arbeit in Ihrer neuen Funktion.\n\nAls N\u00e4chster hat R\u00fcdiger Veit f\u00fcr die SPD das Wort.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45010,"sequence":597,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45011,"sequence":598,"sitzung":9,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Von der Bibel \u00fcber Papst Franziskus bis hin zu weiten Teilen hier im Haus herrscht Einigkeit: Aus Gr\u00fcnden der Wahrung der Menschenrechte besteht Handlungsbedarf. Warum wir mit der Fraktion der Linkspartei nicht ganz einig sind, haben meine beiden Kolleginnen Christina Kampmann und Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler bereits \u00fcberzeugend dargelegt. Ich will nur zwei, drei Punkte vertiefen und mit ein paar n\u00fcchternen Zahlen einen weiteren Beitrag zu der heute im \u00dcbrigen dankenswerterweise weitgehend sachlich verlaufenden Debatte leisten.\n\nIch muss zwei Vorbemerkungen machen. Die erste Vorbemerkung betrifft das Schleuserunwesen. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass diese kriminellen Machenschaften zulasten von Leib und Leben der Fl\u00fcchtlinge von uns allen massiv verurteilt werden und wir bestrebt sein m\u00fcssen, solche Machenschaften \u00fcberall zu bek\u00e4mpfen. Wir m\u00fcssen aber auch den Zusammenhang erkennen: Je besser, \u201eeffektiver\u201c - in Anf\u00fchrungszeichen - Europa sich abschottet, je wirksamer die Grenzkontrollen werden, je m\u00fchsamer die Wege werden und je gef\u00e4hrlicher es wird, von Drittstaaten aus nach Europa zu gelangen, desto mehr bef\u00f6rdern wir die Konjunktur der Schleuser und Menschenh\u00e4ndler.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45012,"sequence":599,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45013,"sequence":600,"sitzung":9,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Das - das m\u00fcsste jedem einleuchten - macht die Sache so kompliziert.\n\nDer Kollege Wendt hat in seinem Beitrag gerade von der Leistungsf\u00e4higkeit und Belastbarkeit von Fl\u00fcchtlingen geredet: Derjenige, der sich - etwa durch die W\u00fcste - auf den Weg macht, um \u00fcberhaupt ans Mittelmeer zu kommen, wird das nicht mit Flip-Flops und einer Flasche Mineralwasser schaffen. \u00dcber das Mittelmeer kommt man auch nicht allein, allenfalls vielleicht noch \u00fcber den Fluss Evros, wenn dieser nicht allzu hoch Wasser f\u00fchrt. Jemand, der diese Hindernisse \u00fcberwinden will, braucht Hilfe, braucht Organisation, braucht Background; ohne geht es nicht. Das m\u00fcssen wir erkennen, und wir m\u00fcssen versuchen, darauf eine differenzierte Antwort zu finden.\n\nDie zweite Vorbemerkung, die ich machen muss: Ich teile nicht die allgemeine Verteuflung der Grenzschutzagentur Frontex. Wir haben auf Reisen des Innenausschusses des Deutschen Bundestages - sowohl nach Lampedusa, 2006, Griechenland\/Athen, 2009, Libyen und Malta, 2010, Griechenland erneut, September 2011 und zuletzt im Mai 2013 - das eine oder andere Beispiel segensreichen Wirkens von Frontex erlebt, und darauf will ich hinweisen. Jedes Mal, glaube ich, waren die Kollegin Ulla Jelpke und ich gemeinsam unterwegs. Bei den drei Reisen nach Griechenland war auch der Kollegen, Stephan Mayer dabei. Von der vorletzten Reise will ich einmal das folgende Erlebnis schildern: Wir haben geh\u00f6rt - von Betroffenen auf griechischer Seite, auf t\u00fcrkischer Seite und von Menschenrechtsorganisationen -, dass der Beitrag deutscher Bundespolizisten an der Landgrenze zwischen der T\u00fcrkei und Griechenland, im Evrosgebiet, durchaus segensreich, deeskalierend und im Sinne der betroffenen Menschen gewirkt hat. Das hat man uns vor Ort gesagt und n\u00e4her geschildert.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45014,"sequence":601,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45015,"sequence":602,"sitzung":9,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Daran sollten wir bitte nicht zweifeln.\n\nWir haben \u00fcbrigens auch geh\u00f6rt, dass die deutschen Bundespolizisten - auch das ist anerkennenswert - angesichts der katastrophalen, menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften - besser gesagt: Gef\u00e4ngnissen oder Schuppen, die zu Gef\u00e4ngnissen umgebaut waren - in Tychero oder in Fylakio nicht einmal mehr eine optische Verbindung hergestellt wissen wollten zwischen deutschen Polizeiuniformen und griechischen Aufnahmebedingungen.\n\nAls wir im Hafen von Lampedusa waren, hatte ich den leichtsinnigen Einfall, wenigstens ein Schiff der K\u00fcstenwache zu besichtigen - mit der Konsequenz, dass wir dann alle sieben, die da lagen, aufsuchen mussten und die Zeit nicht reichte. Wir haben dort gesehen - auch anhand von Videoaufnahmen -, dass die Schiffe in der Tat bis Windst\u00e4rke 7 rausfahren, um aktiv Seenotrettung zu betreiben; davon konnten wir uns \u00fcberzeugen.\n\nWir haben auf Malta die quasi unbenutzten - damals unbenutzten - neuen Boote der maltesischen K\u00fcstenwache gesehen, die extra daf\u00fcr ausgelegt sind, hinten auf dem Achterdeck eine gro\u00dfe Zahl Menschen und Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen.\n\nMan muss das alles also sehr differenziert sehen, da gibt es Licht und Schatten. Ich bin froh, dass wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, hinsichtlich der Betrachtung der Aktivit\u00e4t von Frontex die menschenrechtliche Komponente in den Vordergrund zu stellen.\n\nDas waren angesichts des Rests meiner Redezeit viel zu lange Vorbemerkungen. Ich will trotzdem noch zwei Punkte besonders aufgreifen:\n\nIch kam vorhin gerade noch rechtzeitig herein, um zu h\u00f6ren, wie der Kollege Gauweiler als letzter Redner der Debatte weniger europ\u00e4ische, zentrale Zust\u00e4ndigkeit und daf\u00fcr mehr nationale Zust\u00e4ndigkeit gefordert hat. Ich muss Ihnen ehrlicherweise sagen: Wenn es um Fl\u00fcchtlingspolitik geht, sollten wir alle gemeinsam bestrebt sein, in die Gegenrichtung unterwegs zu sein.\n\nSeit dem Vertrag \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union, seit den Beschl\u00fcssen von Den Haag und Stockholm wird immer wieder gesagt, wir br\u00e4uchten eine gemeinsame Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik. Jetzt hat man vereinbart, ab Mitte 2015 mit einem neuen Projekt zur gemeinsamen Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik - das deutsche K\u00fcrzel ist GEAS - voranzugehen.\n\nSeit ich dem Deutschen Bundestag angeh\u00f6re, versuche ich aufmerksam die Passagen zur Fl\u00fcchtlingspolitik in den Berichten der JI-R\u00e4te zu lesen. Aber was erleben wir? Was muss man jedes Mal sehen? Wer richtig zugeh\u00f6rt hat, hat das schon vernommen: Jedes Mal seit 1998, wenn die Europ\u00e4ische Kommission eine Fortschreibung in menschenrechtlich vern\u00fcnftiger Weise anstrebt - in der Regel unterst\u00fctzt vom Europ\u00e4ischen Parlament -, sind es die Mitgliedstaaten und ihre Minister, die versuchen, das zu verw\u00e4ssern, herunterzudr\u00fccken und herunterzuschrauben.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45016,"sequence":603,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche Minister denn?","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45017,"sequence":604,"sitzung":9,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich sage Ihnen, welche Minister. In fast jedem Protokoll bzw. in den Vor- und Nachberichten dieser JI-R\u00e4te findet sich der Hinweis, dass es deutsche Innenminister sind, die in dieser Weise t\u00e4tig werden. So haben wir erleben m\u00fcssen, dass die Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung der Qualifikationsrichtlinie, der Verfahrensrichtlinie und der Aufnahmerichtlinie, die die Kommission vorgelegt hat, jedes Mal verw\u00e4ssert worden sind. Das war mit Frontex und mit Dublin genauso.\n\nJetzt haben wir anhand der Zahlen folgende Situation, die man sich einmal vor Augen f\u00fchren muss: Wir haben eine regelrechte \u201eSchutzlotterie\u201c, wie es Pro Asyl zu Recht nennt; denn je nachdem, wo in Europa Fl\u00fcchtlinge ins Verfahren geraten, haben sie - gemessen an den Anerkennungsraten - entweder hohe, h\u00f6chste oder ganz schlechte Anerkennungschancen. Das w\u00fcrde ich Ihnen gerne anhand einer Statistik verdeutlichen, die im Zusammenhang mit Arbeiten des Sachverst\u00e4ndigenrates deutscher Stiftungen f\u00fcr Integration und Migration entstanden ist.\n\nDie Anerkennungsquote f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus Afghanistan, Irak, Somalia und Syrien ist in Italien mit jeweils \u00fcber 90 Prozent am h\u00f6chsten, in D\u00e4nemark oder Griechenland dagegen ist sie ganz niedrig. Es kann doch nicht richtig sein, dass bei gleicher Situation in den Herkunftsl\u00e4ndern der eine europ\u00e4ische Staat vielleicht 2 oder 3 Prozent aller Fl\u00fcchtlinge anerkennt und der andere \u00fcber 90 Prozent. Es gibt eine umfangreiche Statistik, die dies belegt. Deutschland liegt \u00fcbrigens immer relativ im Mittelfeld, au\u00dfer bei Fl\u00fcchtlingen aus Syrien; da sind wir auch bei ann\u00e4hernd 100 Prozent.\n\nDiese Art von Schutzlotterie bedarf dringend einer \u00dcberpr\u00fcfung. Auch sie f\u00fchrt n\u00e4mlich dazu, dass Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende versuchen, in bestimmten L\u00e4ndern ihre Antr\u00e4ge zu stellen und ihre Verfahren durchzuf\u00fchren. Diese Diskrepanz kann so nicht bleiben. Hier besteht dringender Handlungsbedarf. Ich kann hier alle nur dazu auffordern - namentlich auch die Vertreter der Regierung -, ganz kr\u00e4ftig mitzuwirken.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45018,"sequence":605,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45019,"sequence":606,"sitzung":9,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer Punkt. Die Bedenken gegen\u00fcber Dublin, Dublin II bzw. seit dem 1. Januar 2014 gegen\u00fcber Dublin III sind hier schon vorgetragen worden. Auch hier bedarf es einer dringenden \u00c4nderung.\n\nEs gibt unterschiedliche Modelle und Gutachten zur Berechnung von Quoten \u00e4hnlich dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel, gewichtet nach Einwohnerzahl, nach Wirtschaftskraft, zum Teil auch unter Einbeziehung der Ma\u00dfst\u00e4be Arbeitslosenquote und Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe der jeweiligen L\u00e4nder. Kollege Kammer hat darauf hingewiesen. Daraus ergibt sich ein interessantes Bild. Absoluter Spitzenreiter in der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen ist demzufolge Schweden. W\u00fcrde man nach diesem Schl\u00fcssel eine entsprechende Aufnahmezahl berechnen, w\u00e4ren in den Jahren 2008 bis 2012 von den Schweden 42 000 Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen gewesen, tats\u00e4chlich aber waren es 153 000, damit also ein Plus von 364,3 Prozent.\n\nDeutschland \u00fcbrigens - das ist, finde ich, ganz interessant - liegt praktisch im Mittelfeld. Das Soll w\u00e4ren, wenn man einen solchen Schl\u00fcssel zugrunde legen w\u00fcrde, 205 000 Fl\u00fcchtlinge. Das Ist war in all den Jahren 201 000; im Jahr 2013 waren es mehr. Das hei\u00dft - ich bitte Sie, dar\u00fcber einmal nachzudenken -: Bei solchen Quoten und ihrer strikten Anwendung w\u00e4re durchaus nicht zu erwarten, dass Deutschland mehr Asylsuchende und Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen h\u00e4tte, sondern sogar weniger, da andere L\u00e4nder, die ganz unten in dieser Auflistung stehen, die auch nicht so besonders beliebt sind, wesentlich mehr aufnehmen m\u00fcssten.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45020,"sequence":607,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege - -","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45021,"sequence":608,"sitzung":9,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme gleich zum Schluss.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45022,"sequence":609,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist leider so, aber Sie m\u00fcssen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45023,"sequence":610,"sitzung":9,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bedanke mich f\u00fcr das \u201eleider\u201c.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45024,"sequence":611,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45025,"sequence":612,"sitzung":9,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":429.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch einmal zur\u00fcck zum Thema: Die SPD ist der Auffassung, wir brauchen eine bessere und gleichm\u00e4\u00dfigere Verteilung der Verantwortung, nicht der Lasten, f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge innerhalb der EU. Deutschland muss deswegen nicht zwangsl\u00e4ufig mehr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen als heute. Wenn diese Quote dann im Einzelnen \u00fcberschritten wird, muss man ernsthaft \u00fcber einen angemessenen finanziellen Ausgleich nicht nur nachdenken, sondern denselben auch bewirken.\n\nDas w\u00e4re jedenfalls ein gemeinsames Ziel, dem wir uns alle hier im Haus verpflichtet f\u00fchlen sollten. Ich w\u00e4re dankbar, wenn wir den Dialog dar\u00fcber entsprechend fortsetzen w\u00fcrden.\n\nDanke sehr, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45026,"sequence":613,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45027,"sequence":614,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege. - Als n\u00e4chster Redner spricht Frank Heinrich f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion. Herr Heinrich, Sie haben das Wort.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45028,"sequence":615,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45029,"sequence":616,"sitzung":9,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":232.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist viel gesagt worden, und bei dem, was wir dabei denken und f\u00fchlen, gibt es eine gro\u00dfe Schnittmenge.\n\nHumanit\u00e4re Hilfe ohne Humanit\u00e4t wird ganz schnell zu B\u00fcrokratismus verkommen. Humanit\u00e4t ohne gesetzlich fixierte Strukturen kann wiederum ganz schnell zu Sozialromantik verf\u00fchren.\n\nWer \u00fcber Krankheitserreger schwadroniert, ohne die Wunden zu verbinden, der macht sich schuldig. Doch wer immer nur S\u00e4lbchen schmiert, ohne den Ursachen zu begegnen, der beruhigt zwar auf der einen Seite sein Gewissen, l\u00f6st aber auf der anderen Seite das Problem letztlich nicht. Daher braucht man beides: ganz pers\u00f6nliche emotionale Betroffenheit und ein stimmiges europ\u00e4isches Handlungskonzept, wie wir das von den Rednern der verschiedensten Fraktionen \u00fcbereinstimmend geh\u00f6rt haben.\n\nWir erleben eine humanit\u00e4re Katastrophe vor unserer Haust\u00fcr; anders k\u00f6nnen wir das nicht nennen. Dazu d\u00fcrfen wir weder schweigen noch \u00c4ngste sch\u00fcren.\n\nIhnen, meine Damen und Herren von der Linkspartei, geb\u00fchrt das Verdienst, uns mit diesem Antrag, den wir heute in der ersten Sitzungswoche dieses Jahres debattieren, in der ersten Plenarwoche nach der Konstituierung des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe, die Dringlichkeit der Katastrophe vor Augen zu f\u00fchren. Daf\u00fcr danke!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45030,"sequence":617,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Guck mal!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45031,"sequence":618,"sitzung":9,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":232.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen sich aber auch sagen lassen, dass Sie durch die Formulierung \u201eMassensterben\u201c in der \u00dcberschrift und auch sp\u00e4ter im Antragstext so massiv polemisieren, dass man versucht ist, diesen Antrag so zu deuten, dass dies eine parteipolitisch motivierte populistische Spielwiese f\u00fcr Sie ist. Sei es drum.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45032,"sequence":619,"sitzung":9,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Quatsch!","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45033,"sequence":620,"sitzung":9,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":232.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Menschen sind es wert, dass wir unsere Augen nicht verschlie\u00dfen und alle Kr\u00e4fte b\u00fcndeln, wie mein Kollege Veit es gerade gesagt hat, um das Leid an den Grenzen der EU zu vermindern. Helfen wir den Menschen, und behandeln wir die Ursachen! Beginnen wir bei den Menschen!\n\nLassen Sie mich, bevor ich mich einigen Zahlen zuwende - es sind schon viele genannt worden -, ein Erlebnis wiedergeben, von dem EU-Kommissionspr\u00e4sident Jos\u00e9 Manuel Barroso berichtet hat, als er hier in Berlin war.\n\nJa, er als Person war umstritten, als er kurz nach der Katastrophe nach Lampedusa ging. Aber dann erz\u00e4hlte er, was sich bei ihm ins Ged\u00e4chtnis eingebrannt hat, als er die Leichen und darunter insbesondere eine sah. Er berichtete von einer geb\u00e4renden Mutter, deren Nabelschnur noch nicht einmal getrennt war. S\u00e4ugling und Mutter waren tot.\n\nDiese Bilder schockieren. Wir m\u00fcssen diese Geschichten kennen, uns ihnen stellen und sie uns zumuten. Genau darum geht es. Hinter jeder dieser Statistiken und Zahlen, von denen wir heute geh\u00f6rt haben und gleich noch h\u00f6ren, stehen einzelne Menschen, und mit jedem Menschen stirbt auch Hoffnung, eine Zukunft. Jeder dieser Menschen hat ein Recht auf Leben, auf \u00dcberleben und auf ein Leben in W\u00fcrde.\n\nZur Situation am 3. Oktober 2013: Der 3. Oktober ist ein Tag, an dem wir in Deutschland jedes Jahr einen Triumph der Menschenrechte feiern. Dieser Tag war 2013 ein schwarzer Tag f\u00fcr die Menschenrechte: \u00fcber 400 Tote vor Lampedusa. Es gab \u00f6ffentliche Reaktionen - wir haben es gerade geh\u00f6rt - von Papst Franziskus bis zu Vertretern aller unserer Fraktionen und weit dar\u00fcber hinaus.\n\nIn Syrien erleben wir derzeit eine schon lange andauernde Katastrophe mit 2 Millionen Fl\u00fcchtlingen. Ich konnte mich unter anderem mit Kollegen aus anderen Fraktionen davon \u00fcberzeugen, wie der Libanon damit umgeht, ein geplagtes Land, das in der Geschichte schon h\u00e4ufiger Fl\u00fcchtlinge aufgenommen hat. Dieses Land muss jetzt erneut damit umgehen - \u00fcbrigens auch mit deutscher Hilfe an verschiedenen Stellen; einiges wurde vorhin schon genannt. Dar\u00fcber hinaus steht ihm mit dem World Food Programme auch ein neues Programm zur Verf\u00fcgung, mit dem es auf ganz moderne und individuelle Art und Weise helfen kann. Tats\u00e4chlich m\u00f6chte ich hier jene Menschen in den Nachbarl\u00e4ndern loben, die helfen und Fl\u00fcchtlingen ihre Wohnungen zur Verf\u00fcgung stellen, deren Zahl sich, wenn wir in Deutschland auf eine \u00e4hnliche Quote wie der Libanon kommen wollten, auf 20 Millionen Menschen belaufen w\u00fcrde.\n\nIm Mittelmeer ist die Zahl der Landungen von Bootsfl\u00fcchtlingen vor Italien wieder nach oben gegangen. 2011 war diese Zahl schon einmal sehr hoch, sie lag bei etwa 64 000. 2012 ging sie zur\u00fcck. Jetzt ist diese Zahl fast wieder genauso hoch wie vorher.\n\nEinige Punkte aus Ihrem Antrag m\u00f6chte ich gerne aufnehmen und, wie Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, entsprechend gegenhalten. Die Toten seien Opfer der Asylpolitik der Bundesregierung. - Es wurde hier immer wieder darauf hingewiesen: Die Probleme entstehen vor Ort; auch mein Kollege Huber hat das in seiner Frage erw\u00e4hnt. Die Flucht der Menschen vor diesen Problemen, etwa dem Krieg in Syrien, ist meist die Folge. Die Schleuserbanden verdienen mit der Not dieser Menschen ein Heidengeld. Damit gilt es, auf diese Art der Kriminalit\u00e4t einen besonderen Fokus zu legen.\n\nSie schreiben, Frontex sei eine Abschottungsma\u00dfnahme. Ich sage: 2011\/2012 - mein Kollege hat es vorhin auch gesagt - konnten durch die Hilfe von Frontex 40 000 Menschen gerettet werden.\n\nIn Ihrem Antrag hei\u00dft es, Deutschland sei nur in absoluten Zahlen bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen f\u00fchrend, nicht aber im Verh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerung und Wirtschaftskraft, also der Quote an Menschen, die wir aufnehmen m\u00fcssten. - Wir nehmen pro 1 Million Einwohner 945, Italien 260 Asylbewerber auf. Oft entsteht genau der entgegengesetzte Eindruck. Ja, unsere Ablehnungsquote betr\u00e4gt 70 Prozent. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir tats\u00e4chlich nachdenken. Insgesamt halten sich im Moment in Deutschland 600 000 Fl\u00fcchtlinge auf. Der Eindruck, der manchmal entsteht, ist ein ganz anderer.\n\nEin paar Schlussfolgerungen - Sie haben in Ihrem Antrag Forderungen gestellt -: Was braucht es also? Es braucht unserer Meinung als Entwicklungspolitiker und als Menschenrechtspolitiker nach in erster Linie die Hilfe vor Ort: abgestimmte internationale humanit\u00e4re Hilfe, im Moment besonders in Syrien. Ich habe die positive Rolle des Libanon erw\u00e4hnt und m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auch Jordanien oder Saudi-Arabien nicht vergessen.\n\nEs braucht einen Schwerpunkt beim Fl\u00fcchtlingsschutz und bei der Realisierung menschenrechtlicher Standards in den Fl\u00fcchtlingslagern, insbesondere in den Anrainerstaaten der Krisengebiete, aber auch der Transitstaaten und weiterer Drittstaaten. Hin und wieder hei\u00dft das auch - da stehen wir nat\u00fcrlich zu Ihnen, den Linken, im Widerspruch - UN-mandatierte Blauhelm- und NATO-Eins\u00e4tze. Unsere internationale Verantwortung bringt das mit sich.\n\nEs braucht eine mittel- und langfristige wirtschaftliche Zusammenarbeit mit Afrika und eine Stabilisierung der Krisengebiete. Ich habe mich gefreut, dass in der EU-Kommission neu dar\u00fcber nachgedacht wird - das ist noch umstritten, aber ich kann dem Gedanken sehr viel abgewinnen; ich las davon letzte Nacht auf Spiegel Online -, die Exporthilfen f\u00fcr Exporte nach Afrika abzuschaffen, damit die Kleinbauern vor Ort eher eine Chance haben und bleiben.\n\nDann gibt es nat\u00fcrlich noch die Frage nach einer einheitlichen Asylpolitik in der EU. Da braucht es eine Vereinheitlichung auf EU-Ebene, um durch ein gemeinsames europ\u00e4isches Asylrecht schnelle und faire Verfahren zu gew\u00e4hrleisten. Sie k\u00f6nnen in unserem Koalitionsvertrag lesen, dass genau dies ein Schwerpunkt unseres Handelns ist.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45034,"sequence":621,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45035,"sequence":622,"sitzung":9,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":232.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Standards, wie im Stockholmer Programm festgeschrieben, sind da ganz wichtig. Das Personal von Frontex und EUROSUR muss daf\u00fcr hinsichtlich der humanit\u00e4ren Komponente geschult werden und braucht im Sinne einer Task Force eine noch engere Verzahnung, m\u00f6glicherweise mit dem Internationalen Roten Kreuz oder anderen Nichtregierungsorganisationen. Es braucht eine St\u00e4rkung der Rolle des 2011 eingerichteten EASO, dem Europ\u00e4ischen Unterst\u00fctzungsb\u00fcro f\u00fcr Asylfragen mit Sitz in Malta. Dies sind einige der Ma\u00dfnahmen, die wir tats\u00e4chlich ben\u00f6tigen.\n\nZum Abschluss ein Beispiel, das mich gepr\u00e4gt hat. In der letzten Legislatur waren wir Menschenrechtspolitiker mit einer Gruppe Kollegen in Uganda. Dort sind mir Sarah und ihr Sohn Jamaal begegnet, der erst wenige Wochen alt war und den Sarah auf dem Arm trug. Sarah nimmt an einem Aussteigerprogramm f\u00fcr Prostituierte in einem Slum von Kampala teil. Sie hat dort unter anderem ein Handwerk gelernt, zum Beispiel Deckchen herzustellen, um mit dem Verkauf dieser Deckchen ihren Lebensunterhalt zu finanzieren, was aber noch nicht reicht, sodass sie sich weiterhin prostituieren muss. Doch h\u00e4lt sie schon allein diese Perspektive eher in ihrer Stadt und in ihrem Land, als sich auf den Weg zu machen und nach Europa zu fliehen. Die Perspektive h\u00e4lt sie dort: ein Beispiel und ein Symbol f\u00fcr das, was es in der Entwicklungszusammenarbeit braucht, um dem Fl\u00fcchtlingsstrom vorzubeugen.\n\nDamit ihr Sohn sp\u00e4ter einmal, wenn er in die Pubert\u00e4t kommt, nicht in dem Teufelskreis eines langsamen Sterbens stecken bleibt oder nach Europa fliehen muss, braucht es mehr von unserem Engagement. Wir d\u00fcrfen, um mit der Kollegin Kampmann zu sprechen, nicht mit dem Status quo zufrieden sein. So darf es nicht weitergehen. Deshalb lassen Sie uns zusammen daran arbeiten, an welchen Stellen das konstruktiv m\u00f6glich ist.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45036,"sequence":623,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45037,"sequence":624,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, Herr Kollege Heinrich. - Der letzte Redner dieser, wie ich finde, sehr intensiven und sehr solidarischen Debatte ist Dr. Egon J\u00fcttner.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45038,"sequence":625,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45039,"sequence":626,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Egon J\u00fcttner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Egon J\u00fcttner","speaker_fp":"egon-juttner","speaker_key":523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Im Mittelmeerraum haben sich in den vergangenen Jahren zu Lande und zu Wasser schreckliche Szenen abgespielt. Insbesondere vor der K\u00fcste Italiens und auf Lampedusa sowie im griechischen Fl\u00fcchtlingslager Amigdalesa herrschen menschenunw\u00fcrdige Zust\u00e4nde. Die \u00dcberbelegung von Fl\u00fcchtlingslagern, in denen oft drei- bis viermal mehr Fl\u00fcchtlinge untergebracht sind als vorgesehen, darf nicht l\u00e4nger hingenommen werden. Es ist inakzeptabel, dass Hunderte von Menschen auf \u00fcberf\u00fcllten Booten in europ\u00e4ischen Gew\u00e4ssern den Tod finden. Was hier geschehen ist, das waren eindeutige Menschenrechtsverletzungen, die durch nichts zu rechtfertigen sind. In vielen Fl\u00fcchtlingslagern, nicht nur auf Lampedusa, kam es zu Zwischenf\u00e4llen, die die gesamte Europ\u00e4ische Union mit Scham erf\u00fcllen sollten.\n\nUnser Mitgef\u00fchl geh\u00f6rt den vielen umgekommenen und verletzten Fl\u00fcchtlingen. Wir bedauern das Schicksal dieser Menschen zutiefst. Sie haben ihre h\u00e4ufig von kriegerischen Auseinandersetzungen und Armut betroffenen Herkunftsl\u00e4nder verlassen, um in Europa eine bessere Zukunft zu finden. Ihre Flucht aber endete oft in einem qualvollen Tod. Der Respekt vor dem Schicksal dieser Menschen sollte Vorrang haben vor politischen Auseinandersetzungen und Schuldzuweisungen.\n\nDie Verantwortung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me und die daraus resultierenden Probleme liegt nicht bei den EU-Mitgliedstaaten, sondern eindeutig bei den Herkunftsl\u00e4ndern. Leider ist die politische Situation in vielen Staaten besorgniserregend. In Mali, in Nigeria, in der Zentralafrikanischen Republik, aber auch im S\u00fcdsudan sind teilweise staatliche Strukturen zusammengebrochen. Au\u00dferdem finden oft Willk\u00fcr und Unterdr\u00fcckung statt. H\u00e4ufig wird nicht einmal das Existenzminimum der Menschen gew\u00e4hrleistet. Auch militante islamistische Gruppen machen ein dauerhaft friedliches Zusammenleben unterschiedlicher Volksgruppen unm\u00f6glich.\n\nDa ist es nicht verwunderlich, dass Menschen ihre Heimat verlassen in der Hoffnung auf ein besseres Leben. Deutschland ist deshalb gemeinsam mit anderen Staaten der Europ\u00e4ischen Union, ebenso wie zivile und kirchliche Organisationen, st\u00e4ndig bem\u00fcht, den oft br\u00fcchigen Frieden in diesen Staaten wiederherzustellen und die Grundbed\u00fcrfnisse der dort lebenden Menschen zu decken. Die Tr\u00e4ger der Entwicklungszusammenarbeit unternehmen alles, um im Dialog mit den politisch Verantwortlichen friedenstiftende Ma\u00dfnahmen zu f\u00f6rdern. Gesch\u00e4he dies nicht, w\u00fcrden noch mehr Menschen ihre Heimatl\u00e4nder verlassen und w\u00e4ren den Gefahren einer Flucht ausgesetzt.\n\nMeine Damen und Herren, wir sind uns einig, dass die s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten mit der Fl\u00fcchtlingsproblematik nicht alleingelassen werden d\u00fcrfen. Wir sind als Europ\u00e4er und als Europ\u00e4ische Union gemeinsam verpflichtet, Asylsuchenden eine menschenw\u00fcrdige Behandlung zu gew\u00e4hren. Die EU ist deshalb ernsthaft bem\u00fcht, das europ\u00e4ische Asylsystem den sich ver\u00e4ndernden Realit\u00e4ten anzupassen. Dabei stehen zwei Gesichtspunkte im Vordergrund der Bem\u00fchungen: zum einen die Behandlung der sich auf der Flucht befindenden bzw. bereits in Europa angekommenen Menschen und zum anderen die Ursachenbek\u00e4mpfung in den Herkunftsl\u00e4ndern.\n\nWas Ersteres betrifft, so sind durch die Fortentwicklung des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems im vergangenen Jahr die Grundlagen f\u00fcr ein gerechtes und realisierbares Regelwerk geschaffen worden.\n\nDie Rangfolge der in der Dublin-Verordnung festgelegten Kriterien tr\u00e4gt der Tatsache Rechnung, dass wir es mit schutzbed\u00fcrftigen Menschen zu tun haben. Wir sind verpflichtet, deren pers\u00f6nliche Situation zu ber\u00fccksichtigen.\n\nErster Grundsatz ist die Einheit der Familie. Handelt es sich etwa bei einem Asylbewerber um einen unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen, so ist der Mitgliedstaat f\u00fcr die Pr\u00fcfung seines Antrags zust\u00e4ndig, in dem sich ein Angeh\u00f6riger seiner Familie rechtm\u00e4\u00dfig aufh\u00e4lt. Ist ein Asylsuchender vollj\u00e4hrig und befindet sich ein Familienmitglied bereits in einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, so hat er die Wahl, ebenfalls in diesem Mitgliedstaat einen Asylantrag zu stellen. Dies gilt selbst dann, wenn \u00fcber den Asylantrag des Familienmitglieds noch nicht entschieden ist.\n\nFerner regelt die Dublin-Verordnung, welcher Mitgliedstaat im Einzelfall f\u00fcr den Asylantrag eines Asylsuchenden zust\u00e4ndig ist. Der f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Asylantrags zust\u00e4ndige Mitgliedstaat darf diesen Antrag nicht ablehnen und den Asylbewerber etwa in ein anderes Land schicken. Vielmehr ist er verpflichtet, den Asylbewerber aufzunehmen und den Antrag zu bearbeiten.\n\nDie neuen Regelungen zeigen eindeutig, dass die Europ\u00e4ische Union der Menschenw\u00fcrde der Asylsuchenden einen hohen Stellenwert beimisst. Die famili\u00e4re Zusammenf\u00fchrung hat Vorrang vor allen anderen Kriterien. Es ist den Einzelstaaten verboten, Asylsuchende wie Spielb\u00e4lle von einem Land ins andere zu schicken.\n\nDes Weiteren haben im Oktober 2013 die Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union kurzfristige Ma\u00dfnahmen zur verbesserten Seenotrettung eingeleitet. Ein effektives Seenotrettungssystem bedeutet jedoch nicht, dass die \u00dcberquerung des Mittelmeers mit v\u00f6llig ungeeigneten und erheblich \u00fcberladenen Booten sicher wird. Es kann nur dazu dienen, das Risiko f\u00fcr die Migranten auf dem Seeweg zu reduzieren.\n\nDie zun\u00e4chst zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden der s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten haben die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die EU-Grenzschutzagentur Frontex Unterst\u00fctzung durch andere EU-Mitgliedstaaten anzufordern. So konnten in den beiden vergangenen Jahren durch von Frontex koordinierte Aktionen - das wurde schon gesagt - \u00fcber 40 000 Menschen aus Seenot gerettet werden. Europa zeigt sich also in dieser Hinsicht mit seinen s\u00fcdlichen Mitgliedstaaten solidarisch.\n\nUnser Ziel muss es sein, Trag\u00f6dien, wie sie in der Vergangenheit passiert sind, in Zukunft zu verhindern. Mit der Fortentwicklung des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems wurden im vergangenen Jahr die Weichen daf\u00fcr gestellt. Nun m\u00fcssen wir die Effektivit\u00e4t der beschlossenen Ma\u00dfnahmen genau analysieren. Dabei m\u00fcssen wir offen sein f\u00fcr weitere Reformen zugunsten der betroffenen Fl\u00fcchtlinge. Deshalb steht die Asylpolitik auch beim EU-Gipfel im Juni wieder auf der Tagesordnung. Dort wird Bilanz gezogen \u00fcber die im Herbst beschlossenen Ma\u00dfnahmen und \u00c4nderungen.\n\nEs ist falsch, die Asylpolitik der Europ\u00e4ischen Union pauschal und undifferenziert zu verurteilen und den deutschen Bundesregierungen der letzten 20 Jahre eine, wie es im Antrag hei\u00dft - ich zitiere - \u201egro\u00dfe Mitschuld\u201c an \u201eMenschenrechtsverletzungen und Verdr\u00e4ngung von Verantwortlichkeit auf EU-Ebene\u201c zu unterstellen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45040,"sequence":627,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45041,"sequence":628,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Egon J\u00fcttner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Egon J\u00fcttner","speaker_fp":"egon-juttner","speaker_key":523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr m\u00fcssen wir den eingeschlagenen Weg zur Verbesserung der Situation fortsetzen. Dem Antrag der Fraktion Die Linke k\u00f6nnen wir deshalb nicht zustimmen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45042,"sequence":629,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45043,"sequence":630,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Redeliste zu diesem Tagesordnungspunkt ist ersch\u00f6pft.\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/288 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 4 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Oliver Krischer, Dr. Julia Verlinden, Annalena Baerbock, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nEuroparechtskonforme Regelung der Industrieverg\u00fcnstigungen auf stromintensive Unternehmen im internationalen Wettbewerb begrenzen und das EEG als kosteneffizientes Instrument fortf\u00fchren\n\nDrucksache 18\/291\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und\n\nReaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Oliver Krischer f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 16 Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union","top_id":1624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45044,"sequence":631,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man das Dokument zur Einleitung des Beihilfeverfahrens der EU-Kommission liest, dann findet man da sehr interessante Passagen. Darin steht zum Beispiel, dass das EEG ein sehr kosteneffizientes Instrument zum Ausbau der erneuerbaren Energien ist,","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45045,"sequence":632,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45046,"sequence":633,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass es zielgerichtet ist und erfolgreich den Ausbau der Erneuerbaren in Deutschland vorangebracht hat, ganz im Unterschied zu anderen EU-Staaten und zu anderen F\u00f6rdersystemen. In der Tat haben wir es in Deutschland geschafft, den Anteil der erneuerbaren Energien innerhalb von gut zehn Jahren von 4 Prozent auf 25 Prozent zu erh\u00f6hen. Wir haben es geschafft, dass sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an der Energieversorgung beteiligen, dass sie das ganze Thema voranbringen. Das ist eine absolute Erfolgsgeschichte.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45047,"sequence":634,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45048,"sequence":635,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben es vor allen Dingen auch geschafft, dass Windenergie an Land und Photovoltaik inzwischen die preisg\u00fcnstigste Form sind, eine Kilowattstunde Strom zu produzieren, preisg\u00fcnstiger als aus neuen Kohle- oder Gaskraftwerken. Das ist eine Entwicklung, die noch vor wenigen Jahren unvorstellbar war.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45049,"sequence":636,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45050,"sequence":637,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn die EU-Kommission jetzt ein Verfahren einleitet, so richtet sich das nicht gegen das EEG an sich, ganz im Gegenteil. Die EU-Kommission problematisiert das Ausnahmewesen, also die Tatsache, dass es bei den Zahlungen der EEG-Umlage, die die Verg\u00fctungen der Betreiber von Erneuerbare-Energien-Anlagen sichern, zu \u00fcberbordenden Ausnahmen gekommen ist. Das Problem dabei ist nicht der grunds\u00e4tzliche Tatbestand der Ausnahme. Die EU-Kommission sagt klipp und klar: Es ist v\u00f6llig in Ordnung, dass stromintensive Unternehmen ein St\u00fcck weit befreit werden. - Ich glaube, es herrscht politischer Konsens dar\u00fcber, dass ein stromintensives Unternehmen wie eine Aluminiumh\u00fctte hier nicht zu Zahlungen herangezogen wird. Die EU-Kommission kritisiert aber in aller Deutlichkeit das, was insbesondere seit 2010 passiert, n\u00e4mlich das ausufernde, \u00fcberbordende Ausnahmewesen zugunsten von Industrie und Gewerbe, die mit internationalem Wettbewerb und Stromintensit\u00e4t \u00fcberhaupt nichts zu tun haben. Damit muss endlich Schluss sein, wenn wir das Problem l\u00f6sen wollen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45051,"sequence":638,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45052,"sequence":639,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben in den letzten Jahren erlebt, dass die Zahl von wenigen Hundert beg\u00fcnstigten Unternehmen auf \u00fcber 2 100 angestiegen ist. Die Politik in den letzten Jahren nach dem Motto \u201eDie Privatverbraucher wollten die Energiewende; dann sollen sie auch daf\u00fcr zahlen\u201c darf nicht fortgesetzt werden. Wir brauchen hier ein St\u00fcck weit Kostengerechtigkeit. Nun schl\u00e4gt diese Politik der Vergangenheit auf die Industrie selber zur\u00fcck. Inzwischen beschweren sich auch - zu Recht - die nicht befreiten Industriebereiche. Ich kann nicht nachvollziehen, warum ein Schlachtbetrieb von der EEG-Umlage befreit ist, ein Textilunternehmen aber nicht. Genau das problematisiert die EU-Kommission. Deshalb ist das Beihilfeverfahren richtig.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45053,"sequence":640,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45054,"sequence":641,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Gro\u00dfe Koalition hatte die Chance, dieses Beihilfeverfahren zu vermeiden; das wissen alle, die mit Herrn Almunia gesprochen haben. Es gab die Chance, eine klare Vereinbarung im Koalitionsvertrag zu treffen, wie man das Thema der Beihilfen angehen will. Das Problem ist aber: Sie haben sich nur auf einen Pr\u00fcfauftrag verst\u00e4ndigt, der lediglich vorsieht, dass man sich diesem Thema widmen will. Das ist ein riesiges Problem f\u00fcr die Industriebetriebe, die jetzt damit konfrontiert sind, dass sie R\u00fcckstellungen bilden m\u00fcssen. Es herrscht Verunsicherung. So kann letztendlich nicht investiert werden. Damit hat sich die gesamte Politik der letzten Jahre, die angeblich der Industrie dienen sollte, zu einem Bumerang entwickelt.\n\nWir schlagen in unserem Antrag vor, dass Sie jetzt aktiv werden; denn es kann nicht sein, dass man jetzt nur die EU-Kommission beschimpft und sagt, sie mache alles falsch. Sie benennt ein richtiges Problem. Aber es ist jetzt an der Zeit, dass die Bundesregierung konkrete Punkte benennt. Wir sagen: Die Strompreiskompensationsliste, die die EU-Kommission im Rahmen des Emissionshandels gemacht hat, ist eine Grundlage, an der sich in Deutschland die Befreiungen bzw. Verg\u00fcnstigungen orientieren k\u00f6nnen. Das sind die Unternehmensbereiche Metall, Papier, Chemie usw. Diese brauchen tats\u00e4chlich diese Verg\u00fcnstigungen. Das w\u00e4re eine Grundlage, um diesem Beihilfeverfahren zu entgehen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45055,"sequence":642,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45056,"sequence":643,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt noch ein anderes Problem. Dadurch dass wir jetzt \u00fcber Beihilfe reden, bekommt ein anderes Verfahren eine Schlagseite. Die EU will das EEG insgesamt aufgrund der Entwicklungen der letzten Jahre als Beihilfe definieren. Das w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass wir in Zukunft die Regelungen und Novellen des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und den Ausbau der erneuerbaren Energien in Br\u00fcssel genehmigen lassen m\u00fcssten. Ich glaube, das kann nicht in unserem Sinne sein.\n\nEs muss vielmehr in unserem Sinne sein - das ist die Aufgabe der EU-Kommission und die Aufgabe von Europa -, dass wir klare Ziele setzen, nicht nur Klimaschutzziele, sondern auch ambitionierte Ziele f\u00fcr den Ausbau der erneuerbaren Energien und Effizienzziele. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir k\u00e4mpfen. Ich frage ganz offen: Wo ist eigentlich der deutsche EU-Kommissar Herr Oettinger? Von dem sehe ich nur, dass er die deutsche Energiewende und die Politik, von der ich einmal dachte, dass sie hier konsensual getragen werde, hintertreibt und gemeinsame Sache mit den britischen Atomfreunden macht, anstatt die deutsche Politik zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45057,"sequence":644,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45058,"sequence":645,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir finden: Dazu braucht es ein klares Wort der Kanzlerin. Sie hat diese Ziele 2007 im Rahmen der deutschen Ratspr\u00e4sidentschaft durchgesetzt. Das muss jetzt weitergehen. Wir denken auch - das ist unser Angebot an die Gro\u00dfe Koalition -, dass es einen Konsens in Deutschland geben kann, wenn wir die erneuerbaren Energien weiter konsequent ausbauen, wenn wir sie kosteneffizient ausbauen und wenn wir sie kostengerecht ausbauen, und zwar ohne Deckelung und k\u00fcnstliche Bremsen f\u00fcr Windenergie an Land und PV. Wenn das eine Basis sein kann, dann k\u00f6nnen wir uns auf einen gemeinsamen Weg verst\u00e4ndigen.\n\nWenn die Basis aber ist, dass Sie die wegfallenden Atomstrommengen der n\u00e4chsten Jahre durch Braunkohle ersetzen wollen, wie das offensichtlich Herr Seehofer vorhat - so jedenfalls verstehe ich seine Einlassungen -, dann wird das ein Weg sein, den wir nicht mitgehen werden. Den werden wir bek\u00e4mpfen. Dann haben wir deutliche Auseinandersetzungen. Aber wir bieten einen gemeinsamen Weg an und f\u00e4nden es gut, wenn hier tats\u00e4chlich eine breite politische Basis f\u00fcr eine langfristige Energiewende und f\u00fcr Investitionssicherheit in diesem Bereich geschaffen werden k\u00f6nnte.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45059,"sequence":646,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45060,"sequence":647,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Thomas Barei\u00df f\u00fcr die Unionsfraktion.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45061,"sequence":648,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45062,"sequence":649,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Lieber Kollege Oliver Krischer, heute Morgen haben Sie noch gro\u00df \u00fcber die Medien verk\u00fcndet, Sie wollten die enge Zusammenarbeit mit der Gro\u00dfen Koalition und wollten gemeinsam mit uns an diesem Projekt der Energiewende teilhaben.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45063,"sequence":650,"sitzung":9,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ein Angebot!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45064,"sequence":651,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Antrag und Ihr Redebeitrag zeigen etwas anderes, n\u00e4mlich dass Sie in alte Grabenk\u00e4mpfe verfallen und versuchen, Konflikte aufzubauen, die es so gar nicht gibt. Wir sind vielmehr in vielen Punkten einiger, als Sie glauben. Viele Dinge, die Sie jetzt kritisiert haben, haben Sie n\u00e4mlich damals unter Rot-Gr\u00fcn, unter dem Umweltminister J\u00fcrgen Trittin, selber beschlossen. Diese sind jetzt in der Tat Bestandteil eines Verfahrens in Br\u00fcssel. Wir werden dieses Verfahren abschlie\u00dfen und daf\u00fcr sorgen, dass die Energiewende weiter gelingt und auch unsere Industrie weiter gesichert ist.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45065,"sequence":652,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45066,"sequence":653,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bevor ich aber auf den Antrag, den Sie gestellt haben, eingehe, m\u00f6chte ich zu Beginn betonen, dass das Projekt der Energiewende, die Energiepolitik an sich, eines der ganz gro\u00dfen Themen dieser Gro\u00dfen Koalition ist. Es wird eine gemeinsame Herausforderung sein, und wir werden gemeinsam dieses Projekt anpacken. Wir wollen an das ankn\u00fcpfen, was wir die letzten vier Jahre gemacht haben. Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass die Grundlinien unserer Energiepolitik auch weiter bestehen. Wir wollen eine Politik machen, die umweltfreundlich ist, aber auch die sichere Versorgung und vor allen Dingen eine bezahlbare, wirtschaftliche Energieversorgung f\u00fcr unser ganzes Land gew\u00e4hrleistet, f\u00fcr die Menschen, f\u00fcr die Industrie und die Wirtschaft insgesamt.\n\nWir wollen die Energiepolitik zu dem machen, was sie sein muss. Sie muss Hauptbestandteil unserer Wachstums- und Wohlstandsstrategie sein. Sie muss daf\u00fcr sorgen, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren keine Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden oder sogar verlieren, sondern dass wir unter dem Strich Arbeitspl\u00e4tze sichern und weiter ausbauen. Das muss die Energiewende zum Ziel haben.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45067,"sequence":654,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45068,"sequence":655,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern bin ich dankbar, dass diese Koalition die Kompetenzen f\u00fcr Energiefragen im Wirtschaftsressort geb\u00fcndelt hat. Somit bekommen wir eine schlagkr\u00e4ftige Einheit, um f\u00fcr eine wirtschaftliche Energiewende","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45069,"sequence":656,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45070,"sequence":657,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"zu k\u00e4mpfen. Ich bin sicher, lieber Hubertus Heil, dass wir gemeinsam mit unserem neuen Minister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Sigmar Gabriel, eng und vertrauensvoll zusammenarbeiten werden.\n\nWir wollen Arbeitspl\u00e4tze sichern. Daher m\u00fcssen wir den Ausbau der erneuerbaren Energien weiter sinnvoll gestalten. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass dort, wo in der Industrie Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet sind, wo Industrien im europ\u00e4ischen und weltweiten Wettbewerb stehen, weiterhin Verg\u00fcnstigungen m\u00f6glich sind. Das muss unser zentrales Ziel sein.\n\nDamit komme ich zu Ihrem Antrag. Der Antrag der Gr\u00fcnen enth\u00e4lt zwei Grundaussagen:\n\nErstens. Das EEG muss unbefristet weiter gelten. Das haben Sie gerade eben noch einmal gefordert.\n\nZweitens. Die Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen - das ist Ihr gro\u00dfes Thema - m\u00fcssen weitestgehend zusammengestrichen werden.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45071,"sequence":658,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Steht nicht im Antrag!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45072,"sequence":659,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00fcrde Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden, lieber Oliver Krischer. Wir sollten miteinander debattieren, um eine sinnvolle L\u00f6sung zu finden.\n\nIch glaube, dass die Aussagen, die Sie in Ihrem Antrag treffen, objektiv falsch sind. Ich zitiere aus dem ersten Absatz Ihres Antrags einen Punkt, den ich ganz anders sehe:\n\nStatt der vollen \u2026 Umlage von derzeit 6,24 Cent\/kWh, zahlt ein Gro\u00dfteil der entlasteten Unternehmen lediglich eine Umlage von 0,05 Cent\/kWh.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45073,"sequence":660,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"V\u00f6llig falsch!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45074,"sequence":661,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45075,"sequence":662,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist komplett falsch. Nur Unternehmen mit einem Stromverbrauch ab 100 Gigawattstunden zahlen nur noch 0,05 Cent je Kilowattstunde.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45076,"sequence":663,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"2 100!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45077,"sequence":664,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der Summe sind das in Deutschland weniger als 150 Unternehmen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45078,"sequence":665,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45079,"sequence":666,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird Sie vielleicht \u00fcberraschen, Herr Krischer: Es sind Unternehmen, die schon damals, 2004, unter J\u00fcrgen Trittin entlastet worden sind","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45080,"sequence":667,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45081,"sequence":668,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind genau die gleichen!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45082,"sequence":669,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und die seitdem von dieser Entlastung profitieren.\n\nSie haben, auch in dieser Debatte, den Eindruck erweckt, dass diese Unternehmen gar keine Abgaben zahlen. Das stimmt ebenfalls nicht. Unternehmen, die hinsichtlich der EEG-Umlage zwar nicht befreit, aber beg\u00fcnstigt werden - etwa ThyssenKrupp, der gr\u00f6\u00dfte Fall in dieser Riege -, zahlen nach heutigem Stand weiterhin 4 500 Euro EEG-Umlage pro Arbeitsplatz. Das zeigt: Auch die gro\u00dfen energieintensiven Industrieunternehmen zahlen f\u00fcr die Energiewende und leisten damit auch einen Beitrag zum Gelingen des Umstiegs, der die n\u00e4chsten Jahre gemeinsam solidarisch finanziert werden muss.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45083,"sequence":670,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45084,"sequence":671,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre Aussage, dass die EEG-Novelle von 2012 zu massiven Mehrbelastungen f\u00fchrt, wie Sie sie vorhin beschrieben haben, ist falsch. Sie haben gesagt: Die Anzahl der entsprechenden Unternehmen ist von 800 Unternehmen auf 2 100 Unternehmen gestiegen. Ich muss Sie korrigieren: Sie ist sogar auf 2 700 Unternehmen gestiegen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45085,"sequence":672,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch schlimmer!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45086,"sequence":673,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin stolz darauf, dass sich die Anzahl dieser Unternehmen verdreifacht hat; denn der industrielle Mittelstand, der in besonderer Weise im Wettbewerb steht, erf\u00e4hrt Verg\u00fcnstigungen. Damit haben wir etwas geschaffen, was vielen Unternehmen hilft und damit der Erhaltung vieler Arbeitspl\u00e4tze dient, aber auf der anderen Seite nur sehr wenig kostet. Die Verg\u00fcnstigung liegt nur bei 10 Prozent. Nur 2 Prozent der EEG-Umlage, die wir zahlen, sind f\u00fcr den industriellen Mittelstand reserviert. Damit erreichen wir, dass die Arbeitspl\u00e4tze von \u00fcber 1 Million Besch\u00e4ftigten nicht nur vor\u00fcbergehend gesichert, sondern auch auf Dauer erhalten bleiben. Ich glaube, das war es wert, f\u00fcr den Fortbestand dieser Verg\u00fcnstigung zu sorgen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45087,"sequence":674,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45088,"sequence":675,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Barei\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage oder eine Bemerkung aus den Reihen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen?","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45089,"sequence":676,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, gern. Nat\u00fcrlich. Immer doch.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45090,"sequence":677,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Meiwald, bitte.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45091,"sequence":678,"sitzung":9,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Barei\u00df, dass Sie meine Frage zulassen. - Sie haben sich gerade so vehement f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze eingesetzt. Das finden wir grunds\u00e4tzlich in Ordnung. Arbeitspl\u00e4tze sind ja f\u00fcr uns alle notwendig. Aber in der Konsequenz dessen, was Sie in den letzten vier Jahren gemacht haben und was Sie hier so in den Himmel loben, stellt sich doch die Frage: Wie viele Arbeitspl\u00e4tze im Braunkohletagebau entstehen oder werden dadurch erhalten, dass man zum Beispiel Vattenfall von der EEG-Umlage befreit? Wie viele Arbeitspl\u00e4tze sind in den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Handwerksunternehmen, die massiv investiert haben, um die Energiewende voranzutreiben, in den letzten Jahren schon verloren gegangen? Ich denke an kleine Solarunternehmen und \u00e4hnliche Betriebe, die jetzt vor dem Ruin stehen bzw. schon in der Insolvenz sind.\n\nIch glaube, da liegt eine Schieflage vor. Das Ganze m\u00fcsste man einmal sauber gegeneinander aufrechnen und man darf nicht sagen: Dadurch, dass wir Gro\u00dfunternehmen und andere Vielverbraucher hier entlasten, bewirken wir etwas, worauf wir auch noch stolz sein k\u00f6nnen. Die Entlastung von Braunkohletagebauen ist nat\u00fcrlich auch klimapolitisch verheerend. Mich w\u00fcrde interessieren, ob Sie diesbez\u00fcglich eine Bilanz aufmachen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45092,"sequence":679,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen gerne \u00fcber den Braunkohletagebau reden. Ich lade Sie auch gerne ein, einmal die Lausitz oder das Ruhrgebiet zu besuchen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45093,"sequence":680,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ins Ruhrgebiet? Die sind im Rheinland!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45094,"sequence":681,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Da habe ich mich versprochen; das gebe ich zu. Das war die alte Welt der Steinkohle.\n\nIch lade Sie ein, die Lausitz oder das Rheinland zu besuchen. Dort sind 22 000 Besch\u00e4ftigte von der Braunkohleindustrie abh\u00e4ngig.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45095,"sequence":682,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und 40 000 bei den erneuerbaren Energien!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45096,"sequence":683,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen doch sehen, dass die Braunkohle der einzige heimische Energietr\u00e4ger ist, den wir noch haben. Ich sehe Ihre neue Sto\u00dfrichtung, die Braunkohle als schmutzige Energie darzustellen, sehr kritisch, weil die Braunkohle derzeit hocheffizient eingesetzt wird. In Deutschland wurde noch nie so viel Braunkohlestrom produziert; das ist durchaus richtig. Aber Sie verschweigen immer, dass dieser Braunkohlestrom mit so wenig CO2-Aussto\u00df pro Kilowattstunde wie noch nie erzeugt wird. Wir haben hocheffiziente Braunkohlekraftwerke.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45097,"sequence":684,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wirkungsgrad von 30 Prozent!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45098,"sequence":685,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen auch weiterhin die Verstromung der Braunkohle, einem heimischen und g\u00fcnstigen Rohstoff, als Br\u00fcckentechnologie, um kosteng\u00fcnstig in das Zeitalter der regenerativen Energien zu gelangen.\n\nIch lade Sie wirklich einmal ein, mit mir gemeinsam diese Regionen in Ostdeutschland zu besuchen. Dort sind in der Braunkohleindustrie 22 000 Menschen besch\u00e4ftigt. In der Solarindustrie jedoch, die man versucht hat, in Sachsen, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt aufzubauen, sind es nur noch knapp 10 000 Besch\u00e4ftigte. Das bereitet mir gro\u00dfe Sorgen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45099,"sequence":686,"sitzung":9,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum wohl?","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45100,"sequence":687,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf der einen Seite wollen wir die Braunkohleindustrie mit 22 000 Besch\u00e4ftigten zerst\u00f6ren, auf der anderen Seite aber keine neuen Technologien in Deutschland aufbauen, die wir br\u00e4uchten. Hier m\u00fcssen wir dringend ansetzen. Die eine Industrie muss die andere St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck ersetzen, aber es darf nicht so sein, wie ich es am Anfang beschrieben habe: dass schlussendlich weniger Arbeitspl\u00e4tze vorhanden sind, als das bisher der Fall ist.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45101,"sequence":688,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45102,"sequence":689,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich trage nach: Das war jetzt die Beantwortung der Frage des Kollegen Meiwald. - Ich schalte jetzt die Uhr wieder ein.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45103,"sequence":690,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Herr Krischer, au\u00dferdem haben Sie vorhin betont, dass die Besondere Ausgleichsregelung europarechtswidrig ist. Sie haben gesagt, Sie h\u00e4tten schon mit Herrn Almunia gesprochen und erfahren, dass wir das Verfahren abwenden k\u00f6nnen. Ich muss gestehen, dass ich das bisher nicht so wahrgenommen habe, aber vielleicht haben wir eine unterschiedliche Wahrnehmung.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45104,"sequence":691,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie noch nicht mitbekommen, dass wir ein Beihilfeverfahren haben?","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45105,"sequence":692,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage nur eins: Zu behaupten, dass die Reduzierung einer Mehrbelastung f\u00fcr unsere Industrie eine Subvention darstellt, halte ich f\u00fcr sehr gewagt. Deshalb glaube ich auch, dass das, was Sigmar Gabriel vor wenigen Tagen gesagt hat, richtig ist: Die nationale Energiepolitik muss weiterhin in erster Linie Sache Deutschlands und nicht Europas sein.\n\nWir brauchen auch deutsche Ideen und Konzepte. Ein Gesetz wie das EEG und eine Mehrbelastung, wie sie derzeit in allen Bereichen der Industrie vorhanden ist, hat kein anderes Land. Insofern sollten wir schauen, dass wir im Bereich der Ausgleichsregelung auch nationale L\u00f6sungen finden.\n\nWir brauchen weiterhin die Besondere Ausgleichsregelung f\u00fcr die Gro\u00dfindustrie, aber auch f\u00fcr den industriellen Mittelstand. Wir m\u00fcssen ebenfalls schauen, wo wir vielleicht in der EEG-Novelle, zu der in der n\u00e4chsten Woche die ersten Eckpunkte vorgelegt werden, Ver\u00e4nderungen vornehmen k\u00f6nnen. Ich habe schon in den letzten Monaten - Sie sicherlich auch - intensive Gespr\u00e4che mit der Industrie gef\u00fchrt. Es gibt unterschiedliche Bereiche, in denen wir etwas tun k\u00f6nnen. Die Schwellenwerte und Unwuchten sollten wir sicherlich noch diskutieren. Wir m\u00fcssen auch \u00fcberlegen, welche Ausgestaltung wir beim Kriterium des Wettbewerbs vornehmen.\n\nIch warne aber: Wenn wir hier Ver\u00e4nderungen vornehmen, werden auch solche Fragen gestellt wie die, ob die Deutsche Bahn weiterhin verg\u00fcnstigt werden kann. Ich bin gespannt, welchen Beitrag die Gr\u00fcnen dann zuk\u00fcnftig leisten werden. Die deutsche Wirtschaft zahlt heute schon die h\u00f6chsten Industriestrompreise, nicht nur Europas, sondern der ganzen Welt.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45106,"sequence":693,"sitzung":9,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch gar nicht wahr!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45107,"sequence":694,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind aber auch diejenigen, die im Bereich der erneuerbaren Energien am schnellsten vorankommen wollen. Deshalb sage ich Ihnen ganz offen: Um auch die Akzeptanz der Menschen nicht zu verlieren, d\u00fcrfen wir nicht weiterhin Verteilungsdebatten f\u00fchren, sondern m\u00fcssen schauen, wie wir das EEG in den kommenden Jahren Schritt f\u00fcr Schritt reformieren, st\u00e4rker an den Markt heranbringen und somit auch erneuerbare Energien wettbewerbsf\u00e4hig machen - nicht nur in Deutschland, sondern auch in der Welt. Daran m\u00fcssen wir gemeinsam arbeiten. Dazu brauchen wir auch Ehrlichkeit.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45108,"sequence":695,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Barei\u00df, gestatten Sie eine weitere Frage oder Bemerkung des Kollegen Krischer?","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45109,"sequence":696,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerne. - Bitte, Herr Krischer.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45110,"sequence":697,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege Barei\u00df, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Sie haben gerade gesagt: In Deutschland gibt es die h\u00f6chsten Industriestrompreise. Ich vermute einmal, Sie wollten sagen, die h\u00f6chsten Industriestrompreise Europas. Wie erkl\u00e4ren Sie es sich dann, dass der Verband der Industriellen Energie- und Kraftwirtschaft - das ist keine gr\u00fcne Organisation und auch keine der Erneuerbaren-Verb\u00e4nde, sondern die Lobbyorganisation der energie- und stromintensiven Industrie -, der regelm\u00e4\u00dfig Strompreisindizes ver\u00f6ffentlicht, festgestellt hat, dass dieser Index in diesem Jahr den niedrigsten Stand seit zehn Jahren erreicht hat? Wie erkl\u00e4ren Sie sich das nach Ihrer Aussage, dass wir - angeblich - die h\u00f6chsten Industriestrompreise haben?\n\nDann m\u00fcssten Sie noch erkl\u00e4ren, wie es sein kann, dass in den Niederlanden eine Aluh\u00fctte schlie\u00dfen muss, in Insolvenz geht, mit der Begr\u00fcndung, dass sie gegen den deutschen Wettbewerber, der aufgrund der Energiewende in Deutschland so niedrige Industriestrompreise hat, nicht mehr konkurrieren kann. Diese Aussage m\u00fcssen Sie bitte erkl\u00e4ren. Das passt nicht zu dem, was Sie gerade gesagt haben.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45111,"sequence":698,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45112,"sequence":699,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben auf alle F\u00e4lle - da lasse ich einfach mal die Zahlen sprechen - im Bereich der Verbraucher, der Industrieverbraucher, die Gr\u00f6\u00dfenordnung von 20 bis 70 Gigawattstunden; das ist eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die 2012 gemessen wurde. Da lagen die Industriestrompreise bei 10,45 Cent je Kilowattstunde. In der Tat sind in Zypern, Malta, Litauen und in der Slowakei die Industriestrompreise - in Anf\u00fchrungszeichen - noch besser als bei uns, n\u00e4mlich etwas h\u00f6her. Aber davon abgesehen haben wir mit die h\u00f6chsten Preise in Europa. Das sind die Zahlen, die mir vorliegen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45113,"sequence":700,"sitzung":9,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die sind falsch!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45114,"sequence":701,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist meine Grundlage. Insofern ist das, was Sie sagen, einfach nicht richtig.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45115,"sequence":702,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fragen Sie den VIK!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45116,"sequence":703,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich werde ihn gern fragen. Aber das sind die Zahlen, die 2012 vom statistischen Landesamt ver\u00f6ffentlicht worden sind, und das sind die Zahlen, auf die ich meine Rede aufgebaut habe, lieber Herr Krischer.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45117,"sequence":704,"sitzung":9,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Quellenangabe!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45118,"sequence":705,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich w\u00fcrde gern weiterkommen. Nun zum Thema Ehrlichkeit. Wir m\u00fcssen, um bei der Energiewende voranzukommen, ehrlich miteinander umgehen. Wir m\u00fcssen den Menschen sagen, dass wir, wenn wir das EEG novellieren, auch schauen m\u00fcssen, dass wir die n\u00e4chsten Jahre effizienter vorgehen. Wir d\u00fcrfen nicht mehr glauben, dass \u00fcberall dort erneuerbare Energien aufgebaut werden, wo die h\u00f6chsten Subventionen gezahlt werden. Wir m\u00fcssen die erneuerbaren Energien auch dort oder vor allem dort aufbauen, wo die besten Grundbedingungen sind. Windr\u00e4der werden also nicht \u00fcberall in Deutschland aufgestellt werden, sondern dort, wo sie am effizientesten arbeiten k\u00f6nnen. Das wird in den n\u00e4chsten Jahren sicherlich mehr im Norden als im S\u00fcden der Fall sein. Auch da brauchen wir einen st\u00e4rkeren Blick auf die Effizienz.\n\nWir brauchen einen verbindlichen Ausbaukorridor. Wir haben f\u00fcr die erneuerbaren Energien weiterhin die h\u00f6chsten Ziele in der Welt. Wir wollen bis 2025 auf bis zu 45 Prozent und bis 2035 auf \u00fcber 60 Prozent zubauen. Das hei\u00dft, wir haben mit dem Koalitionsvertrag eine Planung vorgelegt, die verl\u00e4sslich ist; es besteht Planungssicherheit, nicht nur f\u00fcr die fossilen Kraftwerke und f\u00fcr die erneuerbaren Energien, sondern vor allen Dingen auch f\u00fcr den Netzausbau, der f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre entscheidend ist.\n\nMeine Damen, meine Herren, die Ausbaukorridore f\u00fcr die erneuerbaren Energien sind ambitioniert. Wir wollen das gemeinsam angehen. Die Debatte, die wir heute angefangen haben, wird in den n\u00e4chsten Jahren weitergehen. Wir werden weiterhin auf der Grundlage einer umweltfreundlichen, aber auch sicheren und vor allem bezahlbaren Energie vorangehen. Ich freue mich auf die anstehenden Debatten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45119,"sequence":706,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45120,"sequence":707,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Eva Bulling-Schr\u00f6ter f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45121,"sequence":708,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45122,"sequence":709,"sitzung":9,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die deutschen Strompreise machen die Industrie kaputt - das ist Realit\u00e4t -, allerdings nicht die Industrie in Deutschland, sondern die in Holland. Die Wirklichkeit f\u00fcr etliche deutsche Unternehmen schaut so aus, dass der Industriestrompreis in Deutschland \u00fcberaus niedrig ist. Einer niederl\u00e4ndischen Aluminiumh\u00fctte hat er gerade die Gesch\u00e4ftsgrundlage geraubt. Jetzt frage ich Sie: Wollen Sie das? - Ihre Krokodilstr\u00e4nen f\u00fchren da einfach zu nichts.\n\nDeutsche Aluh\u00fctten haben einen Wettbewerbsvorteil gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen - kein Wunder; denn sie profitieren von den gesunkenen Gro\u00dfhandelspreisen f\u00fcr Strom. Das nennt man Merit-Order-Effekt. Das ist eine Folge des EEG-Einspeisevorrangs f\u00fcr \u00d6kostrom. F\u00fcr diejenigen, die nicht aus dem Fach kommen: Das hei\u00dft einfach, dass die teuren Kraftwerke vom Netz genommen werden und dann an der B\u00f6rse der Strompreis sinkt; das wird nat\u00fcrlich nicht an die Verbraucher weitergegeben.\n\nJetzt kommen wir zu den Industriestrompreisen, \u00fcber die Sie gestritten haben. Die liegen heute nur noch bei 3,6 Cent je Kilowattstunde, in den Niederlanden dagegen bei 5 Cent je Kilowattstunde und im Atomstromland Frankreich immer noch bei 4,3 Cent je Kilowattstunde.\n\nInzwischen liegen wir bei den Strompreisen im Vergleich mit den anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern im unteren Drittel. Die deutschen stromintensiven Unternehmen sind weitgehend von der EEG-Umlage befreit. Dar\u00fcber streiten wir ja andauernd. Die EEG-Umlage finanziert Windkraft und regenerative Energien. Die privaten Endkunden und die kleinen Unternehmen blechen f\u00fcr die Ausf\u00e4lle bei der Gro\u00dfindustrie.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45123,"sequence":710,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"M\u00e4rchen!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45124,"sequence":711,"sitzung":9,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir halten das weder f\u00fcr sozial akzeptabel noch f\u00fcr \u00f6kologisch.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45125,"sequence":712,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45126,"sequence":713,"sitzung":9,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Barei\u00df, wenn Sie sagen: \u201eDas f\u00f6rdert Wachstum und Wohlstand\u201c, dann m\u00fcssen Sie auch sagen, welchen Wachstum und welchen Wohlstand. Ich habe mich neulich mit einem Gro\u00dfb\u00e4cker aus meiner Region unterhalten. Er w\u00e4hlt Ihre Partei; ich glaube, er ist sogar Mitglied Ihrer Partei.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45127,"sequence":714,"sitzung":9,"speaker":"Thomas Barei\u00df [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er wei\u00df, warum!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45128,"sequence":715,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guter Mann!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45129,"sequence":716,"sitzung":9,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann ist er aber selber schuld!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45130,"sequence":717,"sitzung":9,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe ihn gefragt, ob auch er diese EEG-Erm\u00e4\u00dfigung bekommt. Er hat mich nur ausgelacht; ich verstehe zwar nicht, warum er dann Ihre Partei w\u00e4hlt. Er hat mir gesagt, er h\u00e4tte diese Erm\u00e4\u00dfigung sehr gerne.\n\nDas EEG ist f\u00fcr die stromintensiven Unternehmen eine Goldgrube. Der Merit-Order-Effekt an der Stromb\u00f6rse ist mit rund 0,6 bis 1 Cent je Kilowattstunde - das wird eingespart - um ein Vielfaches h\u00f6her als die zu zahlende Miniumlage von 0,05 Cent. Das hei\u00dft, die Unternehmen verdienen leistungslos Geld durch die Energiewende. Das kennen wir ja schon vom Emissionshandel, Stichwort: Windfall Profits. Sie haben die Zertifikate damals kostenlos bekommen, haben sie eingepreist, und die Stromkunden haben das bezahlt. So ist es jetzt auch beim EEG. Ich sage Ihnen: So fahren Sie die Energiewende an die Wand.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45131,"sequence":718,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45132,"sequence":719,"sitzung":9,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt kommen wir zum Stichwort Arbeitspl\u00e4tze. Uns wurde in der letzten Legislaturperiode aufgrund unseres Antrages vorgeworfen, wir wollten die Unternehmen kaputtmachen. Das wollen wir nat\u00fcrlich nicht. Auch wir wollen gute, zukunftssichere Arbeitspl\u00e4tze. Deshalb muss man genau hinschauen. Man muss schauen, welche Unternehmen im internationalen Wettbewerb sind. Wir haben das in unserem Antrag genau geschildert. Nicht alle Unternehmen konkurrieren mit Firmen, die an keinem Zertifikatehandel teilnehmen, die kein EEG in ihrem Land haben. F\u00fcr mich ist das wie eine heilige Kuh: Sobald man dieses Thema anspricht, springen Sie auf und rufen: \u201eArbeitspl\u00e4tze!\u201c. Nat\u00fcrlich geht es um Arbeitspl\u00e4tze, aber es geht auch um Fairness, und die sehe ich hier in keinster Weise gegeben.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45133,"sequence":720,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45134,"sequence":721,"sitzung":9,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer bekommt nun diese Subventionen? Zum Beispiel Braunkohletagebaue sind von der Zahlung befreit, und das spricht B\u00e4nde. Das sind schlicht unberechtigte Subventionen - das sage ich hier als Linke -, Subventionen ausgerechnet f\u00fcr die schmutzigste Stromerzeugung.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45135,"sequence":722,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das freut den Wirtschaftsminister der Linken aber!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45136,"sequence":723,"sitzung":9,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"- Das freut mich, wenn es ihn freut. - Kurz gesagt: Die Mindestzahlung an EEG-Umlage d\u00fcrfte niemals niedriger sein als der strompreissenkende Merit-Order-Effekt an der B\u00f6rse. Ansonsten verwandelt sich das EEG in eine Gelddruckmaschine f\u00fcr die stromintensive Industrie.\n\nWir haben schon in der letzten Legislaturperiode gewarnt. Die damalige Koalition hat gesagt: Wir \u00fcberpr\u00fcfen das. - Passiert ist nichts. Jetzt ist das Kind in den Brunnen gefallen, und nun wird genau gepr\u00fcft. Wir werden sehen, was dabei herauskommt. Wenn wir wollen, dass das EEG weiterl\u00e4uft, dass wir mehr regenerative Energien haben, dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich etwas tun, und dann muss das EU-konform geregelt werden. Ich bin mir aber nicht sicher, dass Sie das wollen. Wenn ich aus Bayern h\u00f6re, dass man dort zum Beispiel \u00fcberlegt, die AKWs wieder l\u00e4nger laufen zu lassen und die Abstandsfl\u00e4chen f\u00fcr Windr\u00e4der so gro\u00df zu machen, dass nur noch 0,5 Windr\u00e4der errichtet werden, dann zweifle ich daran, dass Sie wirklich mehr regenerative Energien wollen. Sie m\u00fcssen das beweisen, und es muss auch f\u00fcr die kleinen Leute bezahlbar sein. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich, dass die Kosten auch auf die Gro\u00dfindustrie umgelegt werden m\u00fcssen. Daf\u00fcr stehen wir.\n\nAnsonsten werden wir Ihrem Antrag zustimmen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45137,"sequence":724,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45138,"sequence":725,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Hubertus Heil hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45139,"sequence":726,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45140,"sequence":727,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich finde, dass auch in solch einer zugespitzten Debatte einmal der Zeitpunkt kommt, an dem man ein bisschen differenzieren sollte. Es gibt Dinge im Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, die man diskutieren kann und muss; Herr Kollege Barei\u00df, das war auch in Ihrem Beitrag ein Thema: Es gibt in dieser Koalition die grunds\u00e4tzliche Bereitschaft, die Ausnahmetatbest\u00e4nde zu reformieren. Und wenn ich es richtig lese, Herr Kollege Krischer, dann wollen die Gr\u00fcnen sie auch reformieren. \u00dcber Art und Umfang werden wir heftig miteinander streiten.\n\nFrau Kollegin von der Linkspartei, es gibt einen Unterschied zu Ihnen: Ihre Argumentation - wenn Sie konsequent sind - l\u00e4sst doch den Schluss zu: Sie wollen nicht reformieren, sondern weghauen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45141,"sequence":728,"sitzung":9,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Das habe ich nicht gesagt!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45142,"sequence":729,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein Unterschied. Ich kann Ihnen sagen: F\u00fcr eine linke Partei w\u00e4re es einmal an der Zeit, sich zum Beispiel mit Betriebsr\u00e4ten der IG Metall, beispielsweise in Stahlwerken, zu unterhalten.\n\nIch kann ein Beispiel aus meiner Heimatstadt nennen. Meine Heimatstadt Peine in Niedersachsen hat ein Elektrostahlwerk der Salzgitter AG. Das Unternehmen hat im Moment ohnehin riesige Probleme auf den Absatzm\u00e4rkten, weil es von der Krise in Europa erfasst ist. Es schmilzt Schrott ein und macht daraus Baustahltr\u00e4ger. Da gibt es im Moment auf der Nachfrageseite ein Riesenproblem, weil der Markt von billigen Produkten \u00fcberschwemmt wurde, nachdem die Immobilienblase in S\u00fcdeuropa geplatzt ist. Wenn wir dieses Unternehmen erheblich in die EEG-Umlage einbeziehen w\u00fcrden, dann erg\u00e4be sich ein Standortproblem, eine Gefahr f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in diesem Bereich. Deshalb warnt uns nicht nur der Vorsitzende der IG BCE, sondern auch der neue Vorsitzende der IG Metall davor, mit diesem Thema fahrl\u00e4ssig umzugehen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45143,"sequence":730,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45144,"sequence":731,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich kann verstehen, dass die tats\u00e4chlich berechtigten Ausnahmen bei der EEG-Umlage aufgrund der Ausweitung der Ausnahmetatbest\u00e4nde durch die Vorg\u00e4ngerregierung in der \u00f6ffentlichen Debatte diskreditiert werden. Deshalb m\u00fcssen wir sie auch reformieren. Was ich nicht verstehen kann - Herr Kollege Krischer, das will ich Ihnen aber auch sagen -, ist, dass Sie das Beihilfeverfahren der EU-Kommission begr\u00fc\u00dfen und ihm rechtlich sozusagen Oberwasser geben. Ich sage: Wir haben eine ganz andere Rechtsposition.\n\nIn der Zeit der Koalitionsverhandlungen gab es - das wissen Sie - einen gemeinsamen Besuch von Hannelore Kraft und Peter Altmaier bei Herrn Almunia, um ihm von den Koalitionsverhandlungen zu berichten. Ich behaupte, das hat mitgeholfen, das Beihilfeverfahren in seiner urspr\u00fcnglichen Form zu entsch\u00e4rfen. Da war n\u00e4mlich mehr geplant: Es sollten nicht nur die Ausnahmen unter Beschuss genommen werden, sondern das EEG insgesamt. H\u00e4tten die Gr\u00fcnen das dann eigentlich auch begr\u00fc\u00dft?\n\nWir haben eine andere Rechtsauffassung. Wir bef\u00fcrchten, dass \u00fcber das Instrument des Beihilferechts von europ\u00e4ischer Seite an der einen oder anderen Stelle in die nationale Kompetenz im Bereich der Energiepolitik eingegriffen wird.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45145,"sequence":732,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja richtig!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45146,"sequence":733,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb noch einmal: Die Bundesrepublik Deutschland hat eine andere Rechtsauffassung als Herr Almunia.\n\nIch sage Ihnen auch: Wir haben ein gemeinsames Interesse daran, dass diese Auseinandersetzung mit der Kommission nicht eskaliert.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45147,"sequence":734,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45148,"sequence":735,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb sage ich: Die Reform der Ausnahmetatbest\u00e4nde ist das eine. Aber wer sich im Interesse der energieintensiven Grundstoffindustrien, die wir in Deutschland haben wollen, f\u00fcr eine Reform der Ausnahmetatbest\u00e4nde ausspricht, der darf bitte nicht \u00fcber die Notwendigkeit einer grundlegenden Reform des EEG schweigen, Herr Kollege Krischer. Ich finde, da wart ihr schon mal weiter. Ich zitiere mit Zustimmung der Pr\u00e4sidentin aus einem Beschluss der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, der 2013, also vergangenes Jahr, auf der Neujahrsklausur gefasst wurde:\n\nDeshalb wollen wir das EEG weiterentwickeln und neue Marktstrukturen aufbauen, in denen die Erneuerbaren zunehmend ohne F\u00f6rderung ihren Platz finden.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45149,"sequence":736,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben inzwischen ein neues Papier vorgelegt!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45150,"sequence":737,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, das geht in eine vern\u00fcnftige Richtung; darum geht es bei einer grundlegenden EEG-Reform.\n\nUm es der deutschen \u00d6ffentlichkeit klar zu sagen: Wir stehen im ersten Halbjahr 2014 nicht unter politischem Druck; es besteht keine Notwendigkeit, in der ersten Jahresh\u00e4lfte eine grundlegende EEG-Reform zustande zu bringen. Aber es gibt einen Zusammenhang zwischen dem beihilferechtlichen Verfahren der EU-Kommission, der notwendigen Reform der Richtlinien auf europ\u00e4ischer Ebene und einer EEG-Novelle.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45151,"sequence":738,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Aber deshalb muss man proaktiv handeln!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45152,"sequence":739,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb stehen wir miteinander in der Verantwortung, eine Reform nicht zu blockieren, sondern sie hinzubekommen.\n\nIch sage es noch einmal: Wir wollen Ausnahmen f\u00fcr diejenigen erhalten, die sie brauchen, weil sie im internationalen Wettbewerb stehen. Denn als Industrienation sind wir darauf angewiesen, die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette in den Blick zu nehmen und die Grundstoffindustrien in diesem Land zu halten. Wer nicht begriffen hat, dass das ansonsten f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze und Standorte ein Problem werden kann, der hat von Wirtschaftspolitik, mit Verlaub, keine Ahnung. Deshalb: Man kann es reformieren, aber man darf es nicht weghauen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45153,"sequence":740,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45154,"sequence":741,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist genau unser Antrag!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45155,"sequence":742,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich habe ja versprochen, dass ich mich um Differenzierung bem\u00fche.\n\nZweitens. Oli Krischer, ich finde den Text des Antrages im Gegensatz zum Beschluss von der Neujahrsklausur 2013 ein bisschen strukturkonservativ: Man tut so, als sei mit dem EEG im Moment so ziemlich alles in Ordnung.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45156,"sequence":743,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht doch nirgendwo drin!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45157,"sequence":744,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber wei\u00dft du auch mehr, um das einmal klar zu sagen. Wir haben \u00dcberf\u00f6rderungstatbest\u00e4nde, und wir haben keine Vorstellung davon, wie das EEG alter Natur in ein neues Marktdesign \u00fcberf\u00fchrt werden kann. Aber genau das will diese Gro\u00dfe Koalition leisten. Das EEG ist eine Erfolgsgeschichte - gar keine Frage; das ist ja schon beschrieben worden -: Ein Anteil von 25 Prozent aus erneuerbaren Energien w\u00e4re ohne das EEG nicht denkbar gewesen. Aber das EEG in seiner jetzigen Form droht an dem eigenen Erfolg zu ersticken. Das liegt an der \u00dcberf\u00f6rderung und an Problemen, die mit der Versorgungssicherheit zu tun haben. Deshalb wird diese Gro\u00dfe Koalition mit der Verunsicherung, die hinsichtlich Planung und Investitionen in den letzten Jahren in der gesamten Energiebranche geschaffen wurde, aufr\u00e4umen m\u00fcssen. Wir wollen eine sichere, eine saubere, aber eben auch eine bezahlbare Energieversorgung, und zwar nicht nur f\u00fcr die Unternehmen in Deutschland, sondern auch f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\nWir d\u00fcrfen im Zusammenhang mit der Frage, welche Erwartungen an die EEG-Reform gekn\u00fcpft werden, allerdings nicht den Eindruck erwecken, als ginge es um eine Senkung der EEG-Umlage; denn die Kostenstrukturen der Vergangenheit - die Zusagen - werden wir weiter tragen. Das hei\u00dft, der vorhandene Bestand, der Sockel, ist ein St\u00fcck weit Teil der zuk\u00fcnftigen Struktur. Es geht um die Frage, wie wir die Kostendynamik in der Zukunft bremsen k\u00f6nnen und wie wir daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, dass die Energiewende in diesem Land auch energiewirtschaftlich effizient und kosteng\u00fcnstig vollzogen wird.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45158,"sequence":745,"sitzung":9,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und klimafreundlich!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45159,"sequence":746,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das sowieso.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45160,"sequence":747,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist wichtig!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45161,"sequence":748,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage es an dieser Stelle noch einmal: Wir kommen nicht weiter, wenn wir uns hinter ideologisierten Positionen einmauern.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45162,"sequence":749,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45163,"sequence":750,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine herzliche Bitte auch an B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, die ja in einigen Bundesl\u00e4ndern mit uns gemeinsam und in Hessen mit anderen Regierungsverantwortung und damit auch Verantwortung f\u00fcr das Gelingen der Energiewende tragen, ist, dass wir uns jetzt nicht in Sch\u00fctzengr\u00e4ben verziehen. Ich bitte euch, nicht reflexartig, weil ihr in der Opposition sitzt, auf ein Mitwirken an diesem Prozess zu verzichten. Ich habe den letzten Satz deiner Rede, Oliver Krischer, sehr wohl geh\u00f6rt, dass die Gr\u00fcnen an dieser ganzen Geschichte mitwirken wollen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45164,"sequence":751,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ein Angebot!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45165,"sequence":752,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich hoffe, es ist ein ernst gemeintes Angebot. Das sage ich an dieser Stelle auch. Wir haben miteinander ein Interesse daran, dass wir die Energiewende zum Erfolg f\u00fchren.\n\nWeder die Energiewende darf diskreditiert werden noch die Tatsache, dass dieses Land ein Industrieland ist. Ich will mit einem Satz sagen, warum das kein Gegensatz ist: Windr\u00e4der brauchen Stahl. Die gesamte Wertsch\u00f6pfung ist in den Blick zu nehmen. Deshalb habe ich die herzliche Bitte, dass wir in diesem Haus nicht alles aus Br\u00fcssel, weil es gerade in den Kram passt, entweder total gut oder total schlecht finden. Einige Passagen in der Rede von Oliver Krischer fand ich ein bisschen widerspr\u00fcchlich: Auf der einen Seite wird begr\u00fc\u00dft, dass Verfahren gegen Deutschland eingeleitet werden, auf der anderen Seite findet man vieles, was aus Br\u00fcssel zur Energiewende in Deutschland gesagt wird, nicht ganz unproblematisch. Das passt nicht so ganz zusammen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45166,"sequence":753,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber der zweite Teil! Das ist aber das Problem!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45167,"sequence":754,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage es noch einmal: Mit Blick auf m\u00f6gliche Rechtsfolgen - wir sind anderer Auffassung als die EU-Kommission - m\u00fcssen wir versuchen, dieses beihilferechtliche Verfahren abzuwenden. Wir m\u00fcssen zusehen, dass das nicht eskaliert. Ich will sagen, was das f\u00fcr dieses Jahr bedeutet - diesen Zeitdruck habe ich vorhin angesprochen -: Wir wissen, dass die - berechtigten - Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr die energieintensiven Betriebe vor dem 18. Dezember letzten Jahres von dem zust\u00e4ndigen Bundesamt, dem BAFA, erteilt wurden. Damit wird es 2014 keine Wettbewerbsschwierigkeiten f\u00fcr die energieintensiven Betriebe geben. Aber es gibt nat\u00fcrlich eine Verunsicherung, nicht nur, was die ungekl\u00e4rte Frage der R\u00fcckstellungen f\u00fcr einen m\u00f6glichen negativen Ausgang des Verfahrens angeht. Diesbez\u00fcglich scheint sich die Lage ein bisschen zu entspannen. Die eigentliche Frage lautet aber: Wie geht es ab dem 1. Januar 2015 weiter? Wenn wir miteinander der Meinung sind, dass wir da etwas tun m\u00fcssen, dann m\u00fcssen wir bis zur Mitte dieses Jahres Rechts- und Planungssicherheit schaffen, damit zum 1. Januar 2015 nicht eine Situation eintritt, die f\u00fcr uns als Industrienation und die Arbeitspl\u00e4tze in der Grundstoffindustrie bedrohlich ist. Deshalb ist Eile geboten. Ich k\u00f6nnte es auch politischer sagen: In den letzten vier Jahren gab es so viel Hin und Her, dass wir jetzt z\u00fcgig aufr\u00e4umen m\u00fcssen, damit es nicht problematisch wird, und alle sind aufgerufen, mitzuhelfen.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45168,"sequence":755,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45169,"sequence":756,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt haben wir Januar. Der Bundeswirtschafts- und Energieminister wird in den n\u00e4chsten Wochen Vorschl\u00e4ge unterbreiten. Dann m\u00fcssen wir in diesem Haus z\u00fcgig in den Gesetzgebungsprozess eintreten. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass Bund und L\u00e4nder sich an dieser Stelle nicht verhaken. Ich will aber sagen, dass ich ganz zuversichtlich bin, dass wir es trotz der regional unterschiedlichen Interessen in Sachen Energiepolitik - machen wir uns nichts vor: die Bundesl\u00e4nder haben sehr unterschiedliche Interessen, was die Wertsch\u00f6pfung angeht - schaffen, im ersten Halbjahr eine EEG-Reform auf die Beine zu stellen, die beides leistet: Wir m\u00fcssen uns anschauen, welche Ausnahmetatbest\u00e4nde sinnvoll sind und welche m\u00f6glicherweise nicht sinnvoll sind. Ich sage aber auch, dass es in Br\u00fcssel Vorstellungen hinsichtlich Mindestumlagen gibt, die wir nicht mittragen k\u00f6nnen, weil das bedrohlich w\u00e4re, auch was die Kostenstruktur betrifft. Auf der anderen Seite m\u00fcssen wir das EEG zukunftsf\u00e4hig machen. Eine grundlegende Reform ist notwendig. Wir brauchen so etwas wie ein EEG 2.0 in diesem Land und eine \u00dcberf\u00fchrung in ein Marktdesign, das langfristig daf\u00fcr sorgt, dass die Erneuerbaren tats\u00e4chlich marktf\u00e4hig werden.\n\nDas ist ein Text der Gr\u00fcnen aus 2013; diesen habe ich zitiert.\n\nWenn wir es schaffen k\u00f6nnten, unterhalb dieser \u00dcberschriften pragmatische L\u00f6sungen im Gesetzgebungsverfahren zu finden, f\u00e4nde ich das den Schwei\u00df der Edlen wert. Deshalb ist meine Bitte, sich nicht schon am Anfang des Jahres in die Sch\u00fctzengr\u00e4ben einzumauern, sondern zu schauen, ob und wie wir zusammenkommen k\u00f6nnen. Denn ich sage ganz deutlich: Wir alle tragen Verantwortung f\u00fcr das Gelingen der Energiewende. Nicht nur Regierungsfraktionen, sondern auch die Opposition tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr die Zukunft dieses Landes. Meine herzliche Einladung an zumindest diesen Teil der Opposition, an die Gr\u00fcnen - nicht an die Linken, da habe ich die Hoffnung aufgegeben -, ist, daran mitzuwirken.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45170,"sequence":757,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45171,"sequence":758,"sitzung":9,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich will es einmal ganz deutlich sagen, Frau Bulling-Schr\u00f6ter: Unterhalten Sie sich doch beispielsweise einmal mit Ihrem Kollegen, dem Wirtschaftsminister von der Linkspartei in Brandenburg. Er hat eine grundlegend andere Vorstellung von Energie- und Wirtschaftspolitik, weil er mehr mit der Praxis von Industrie in Brandenburg befasst ist als Sie offensichtlich hier im Deutschen Bundestag.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45172,"sequence":759,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45173,"sequence":760,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Jens Koeppen f\u00fcr die Unionsfraktion.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45174,"sequence":761,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Wolfgang Tiefensee [SPD]","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45175,"sequence":762,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Herr Krischer, Sie haben am Anfang und auch zum Schluss Ihrer Rede den Konsens beschworen. Das fand ich sehr gut. In der Tat, wir haben einen breiten Konsens in diesem Haus, n\u00e4mlich dass wir die Umstellung der Energieversorgung in Deutschland vorantreiben wollen. Dazu brauchen wir - auch das haben Sie gesagt - die Akzeptanz der Menschen. Wir d\u00fcrfen aber mit dem Umbau der Energieversorgung in Deutschland - auch das haben Sie gesagt - den Wirtschaftsstandort Deutschland nicht gef\u00e4hrden.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45176,"sequence":763,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann sind wir ja einer Meinung!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45177,"sequence":764,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind ebenfalls einer Meinung, dass Strom kein Luxusgut werden darf, weder f\u00fcr die Familien noch f\u00fcr die Rentnerinnen und Rentner noch f\u00fcr die Studenten, aber schon gar nicht f\u00fcr die Unternehmen. Der Anteil der Industrie an der Wertsch\u00f6pfung in Deutschland betr\u00e4gt nun einmal 23 Prozent. Das ist immerhin doppelt so viel wie zum Beispiel in Frankreich, in Gro\u00dfbritannien oder den Vereinigten Staaten von Amerika.\n\nIch finde es gut, dass Sie in Ihrem Antrag eindeutig geschrieben haben, dass Sie die besonderen Ausgleichsregelungen im Erneuerbare-Energien-Gesetz nicht angreifen wollen. Sie wollen es auch dabei belassen. Sie haben sogar geschrieben - ich zitiere -, dass es eine \u201esinnvolle ordnungspolitische Ma\u00dfnahme\u201c ist. Das begr\u00fc\u00dfen wir au\u00dferordentlich. Das sind ja auch Ma\u00dfnahmen, die Sie auf den Weg gebracht haben.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45178,"sequence":765,"sitzung":9,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, eben!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45179,"sequence":766,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das haben Sie in Ihrem Antrag geschrieben. - Dennoch h\u00e4ufen sich, Frau Lemke, wie schon in der 17. Wahlperiode die Widerspr\u00fcche in Ihren Antr\u00e4gen. Der Antrag ist ja auch blo\u00df ein bisschen \u201erefreshed\u201c; sie haben ihn schon mehrmals vorgelegt. Wir haben bereits mehrmals dar\u00fcber gesprochen. Sie haben den Antrag jetzt ein bisschen aufpoliert. Das ist v\u00f6llig in Ordnung.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45180,"sequence":767,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45181,"sequence":768,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie schreiben, dass die hohen Kosten f\u00fcr die EEG-Umlage und der fortlaufende Anstieg der Kosten den besonderen Ausgleichsregelungen f\u00fcr energieintensive Unternehmen angelastet werden muss. Das ist eine Behauptung. Sie behaupten auch - das k\u00f6nnen wir so nicht stehen lassen -: Mit der EEG-Novelle 2012 wurde die Regelung massiv ausgeweitet.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45182,"sequence":769,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagt die EU-Kommission!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45183,"sequence":770,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Machen wir doch einmal einen Faktencheck. Sie beschreiben es als \u00fcberbordend und ausufernd; das haben Sie auch in Ihrer Rede so zitiert. Die Kriterien, Herr Krischer, sind genau die gleichen geblieben wie bei Ihnen:","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45184,"sequence":771,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45185,"sequence":772,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die Strommenge - dazu komme ich gleich noch genauer -; es muss produzierendes Gewerbe sein, und es muss ein Unternehmen sein, das im internationalen Wettbewerb steht. Wir haben in der Novelle 2012 lediglich eine Mittelstandskomponente hinzugef\u00fcgt. Wir haben gesagt: Die Strommenge sinkt von 10 Gigawattstunden auf 1 Gigawattstunde.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45186,"sequence":773,"sitzung":9,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Unterschied!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45187,"sequence":774,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich komme dazu. - In der Tat sind es mehr Unternehmen geworden. Das ist doch Sinn und Zweck der \u00dcbung gewesen. Aber, wie Herr Kollege Barei\u00df schon gesagt hat, die Strommenge ist in vier Jahren, vom Jahre 2010 bis zum Jahre 2013, um 10 Prozent gestiegen: von genau 86,6 Gigawattstunden auf 95,3 Gigawattstunden. Das hei\u00dft, die Novelle 2012 hatte eine Erh\u00f6hung der EEG-Umlage von 0,2 Cent zur Folge. Das sind f\u00fcr einen Durchschnittshaushalt im Monat 60 Cent. Daf\u00fcr bekommen wir aber einen international wettbewerbsf\u00e4higen Mittelstand und sichern die Arbeitspl\u00e4tze in Familienunternehmen. Das sollte es uns wert sein.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45188,"sequence":775,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45189,"sequence":776,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine absurde Milchm\u00e4dchenrechnung!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45190,"sequence":777,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommen wir zu Ihrer zweiten Behauptung. Sie sagen, die Novelle von 2012 h\u00e4tte v\u00f6llig neue Branchen, insbesondere die b\u00f6se Braunkohleindustrie, in diese Liste gesp\u00fclt.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45191,"sequence":778,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht da nicht drin!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45192,"sequence":779,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das haben Sie so geschrieben; ich kann das zitieren. - Machen wir einmal den Faktencheck: Vor 2012, vor der Novelle, standen sechs Unternehmen der Braunkohleindustrie auf dieser Liste. Jetzt d\u00fcrfen Sie raten, wie viele es heute sind! Sechs. Sie beklagen, dass diverse Unternehmen der Fleischindustrie pl\u00f6tzlich dort auftauchen. Vor 2012 waren genau die gleichen Unternehmen auch drin.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45193,"sequence":780,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45194,"sequence":781,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie beklagen au\u00dferdem, dass vor 2012 49 Schienenbahnen dort auftauchten. Heute sind es 53; das sind 4 mehr.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45195,"sequence":782,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht alles nicht in unserem Antrag, was Sie da erz\u00e4hlen!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45196,"sequence":783,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wieso k\u00f6nnen Sie sagen, dass neue und \u00fcberbordend viele Unternehmen in diese Liste gesp\u00fclt worden sind? Das ist nicht der Fall.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45197,"sequence":784,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer sind denn dann die 100 Unternehmen, die dazugekommen sind?","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45198,"sequence":785,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kommen wir zu Ihrer dritten Behauptung; wir sind bereits darauf eingegangen. Sie sagen: Alle Betriebe zahlen lediglich 0,05 Cent pro Kilowattstunde, und die besonderen Ausgleichsregelungen sind schuld an der H\u00f6he der Umlage von 6,24 Cent.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45199,"sequence":786,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Unter anderem!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45200,"sequence":787,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Machen wir auch hier den Faktencheck: Es gibt eine eindeutige Staffelung. Bis zu 1 Gigawattstunde wird von allen Betrieben die volle H\u00f6he bezahlt. Bis 10 Gigawattstunden sind es 10 Prozent, und bis 100 1 Prozent. Erst ab 100 Gigawattstunden kommen die 0,05 Cent zum Tragen. Das hei\u00dft: Die Summe der besonderen Ausgleichsregelungen macht zurzeit 1,35 Cent aus. Das sind 4 Euro pro Monat pro Durchschnittshaushalt.\n\nHerr Krischer, lassen Sie uns das einmal durchrechnen. Sie sagen, das ist eine Milchm\u00e4dchenrechnung, aber die Zahlen sagen etwas anderes. W\u00fcrden wir die R\u00fccknahme dieser besonderen Ausgleichsregelungen veranlassen und somit eine Deindustrialisierung in Deutschland riskieren, w\u00fcrden wir - Stand heute - auf eine EEG-Umlage von 5 Cent kommen, und die Haushalte w\u00fcrden 4 Euro einsparen. Wollen wir das riskieren? Ich denke, nein.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45201,"sequence":788,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45202,"sequence":789,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Krischer, ich habe noch eine Empfehlung an Sie. Machen wir einmal Folgendes - dann kommen wir n\u00e4mlich vom Theoretischen ins Praktische -: Wir setzen uns hin, nehmen die Liste und gucken uns alle Betriebe in allen Bundesl\u00e4ndern an, die beim Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle verzeichnet sind. Das machen wir mit den Unternehmen in Ihrem Wahlkreis, in meinem Wahlkreis, in allen Wahlkreisen - ohne Ausnahme. Wir gucken uns alle an.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45203,"sequence":790,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben den Vorschlag gemacht!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45204,"sequence":791,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann sagen wir, welches Unternehmen die drei Kriterien, die Sie und wir eingef\u00fchrt haben, nicht erf\u00fcllt. Dann machen wir den Faktencheck und sagen: Diese Unternehmen sollen nicht mehr von der Ausgleichsregelung profitieren.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45205,"sequence":792,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da redet gar keiner von!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45206,"sequence":793,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In meinem Wahlkreis gibt es zwei Papierfabriken, sie stehen nebeneinander. Die eine h\u00e4tte von einem Jahr aufs andere 15 Millionen Euro zus\u00e4tzliche Kosten;","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45207,"sequence":794,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht wegen des Stroms!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45208,"sequence":795,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das betrifft \u00fcbrigens ungef\u00e4hr 1 000 bis 1 200 Arbeitspl\u00e4tze. Das hei\u00dft: Wenn diese Firmen die EEG-Umlage - so ist ja Ihr Wunsch - jetzt komplett bezahlen sollen, dann w\u00fcrde das eine hundertfache Erh\u00f6hung bedeuten. Denn alle mittelst\u00e4ndischen Papierfabriken zahlen zurzeit 125 000 Euro EEG-Umlage. Wenn diese Regelung wegfallen w\u00fcrde, dann w\u00e4ren das mit einem Schlag 12,5 Millionen Euro. Wissen Sie, was die Vertreter von UPM-Kymmene aus Finnland dann zu mir sagen? Sie sagen schlicht und ergreifend: Das kann niemand wollen. - Die schlie\u00dfen dann ab und schmei\u00dfen den Schl\u00fcssel weg, ohne sich umzudrehen. Das wird n\u00e4mlich passieren, und das werden wir nicht riskieren.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45209,"sequence":796,"sitzung":9,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Koeppen, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Krischer?","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":45210,"sequence":797,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45211,"sequence":798,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Herr Kollege Koeppen, was Sie hier jetzt aufmachen, hat mit unserem Antrag alles gar nichts zu tun. Wir schlagen schlie\u00dflich vor, dass man sich an der Strompreiskompensationsrichtlinie orientieren soll. Darin werden Betriebe wie zum Beispiel die Papierindustrie erw\u00e4hnt, die dann nach wie vor in den Genuss der besonderen Ausgleichsregelungen kommen. Ich frage Sie: Warum haben Sie eben bei Ihrer Berechnung der Kosten der besonderen Ausgleichszahlungen die Zahl von 1,35 Cent genannt, die angeblich die Gesamtsumme der besonderen Ausgleichsregelungen ausmacht? Ich w\u00fcrde eine andere Zahl nennen - aber geschenkt.\n\nWie erkl\u00e4ren Sie, dass der B\u00f6rsenpreis f\u00fcr Strom durch das Erneuerbare-Energien-Gesetz, durch den Merit-Order-Effekt, durch den Ausbau der erneuerbaren Energien von 8 Cent im Jahr 2008 auf inzwischen unter 4 Cent gesunken ist? Davon profitieren diese Unternehmen. Wir haben ja die Situation, dass beispielsweise in den Niederlanden eine Aluh\u00fctte Insolvenz anmelden muss, weil in Deutschland die Industriestrompreise gesunken sind. Wie erkl\u00e4ren Sie diese Zusammenh\u00e4nge?","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45212,"sequence":799,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Krischer, Sie wissen doch ganz genau, dass das Problem mit dem Differenzstrom und der Merit-Order-Effekt die Urkrankheiten des EEG sind. Genau deswegen m\u00fcssen wir es doch anfassen!\n\nHerr Krischer, wenn Sie den B\u00f6rsenstrompreis als den Industriepreis f\u00fcr Deutschland nehmen und sagen: \u201eDeutschland geht es am besten\u201c und dabei die \u00fcbrigen Faktoren, die auch mit in den Strompreis eingehen, ignorieren, dann sind Sie auf dem Holzweg. Es ist eben nicht nur der B\u00f6rsenstrompreis, der bezahlt werden muss. Es ist in Deutschland eben auch die EEG-Umlage, die bezahlt werden muss. Der Grund, aus dem wir die Unternehmen davon befreien wollen, ist nicht, dass wir wollen, dass die Haushalte 4 Euro mehr bezahlen, um die \u201efette Industrie\u201c zu unterst\u00fctzen, sondern, dass wir die Arbeitspl\u00e4tze im Land halten wollen. Denn die Unternehmen w\u00fcrden sonst nichts anderes tun, als abzuschlie\u00dfen und aus dem Land zu gehen. Sie w\u00fcrden sich nicht einmal umdrehen, um zu gucken, wo der Schl\u00fcssel ist, sondern sie w\u00fcrden einfach gehen. Dazu gibt es eindeutige Aussagen. Wir d\u00fcrfen es nicht dazu kommen lassen - auch wenn Sie alle jetzt so entr\u00fcstet den Kopf sch\u00fctteln: Sie m\u00fcssen sich wirklich einmal mit den Industriebetrieben und mit den mittelst\u00e4ndischen Betrieben unterhalten -;","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45213,"sequence":800,"sitzung":9,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das tun wir, verdammt noch mal!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45214,"sequence":801,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"deswegen haben wir die Mittelstandskomponente eingef\u00fchrt.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45215,"sequence":802,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45216,"sequence":803,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will abschlie\u00dfend sagen, Herr Krischer: Wenn Sie in Ihrem Antrag schreiben, Sie wollen das EEG verstetigen, Sie wollen das EEG konservieren und Sie wollen es auch zementieren - es soll also nicht angefasst werden -: Das f\u00fchrt in die Sackgasse.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45217,"sequence":804,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht da alles nicht drin!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45218,"sequence":805,"sitzung":9,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht da gar nicht drin! Lesen hilft!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45219,"sequence":806,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie haben geschrieben, dass das letztendlich so verstetigt werden soll.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45220,"sequence":807,"sitzung":9,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Falsch!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45221,"sequence":808,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen - darauf haben wir uns in der Koalition verst\u00e4ndigt - eine grundlegende - ich lege Wert darauf: eine grundlegende - Reform des EEG. In diese Reform muss Eingang finden, dass wir die technologischen Innovationen nach vorne bringen. Wir m\u00fcssen die Energieeffizienzma\u00dfnahmen weiterhin im Blick haben.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45222,"sequence":809,"sitzung":9,"speaker":"Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann tun Sie was daf\u00fcr!","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45223,"sequence":810,"sitzung":9,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im EEG? Was wollen Sie denn im EEG mit Energieeffizienz machen?","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":45224,"sequence":811,"sitzung":9,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen hin zur Verg\u00fctung der Energieversorgung und weg von der Verg\u00fctung der reinen Installation und Erzeugung. Wir m\u00fcssen endlich wieder nutzbare Energie f\u00f6rdern. Der Ausbau muss bedarfsgerecht mit der vorhandenen, aber vielleicht auch mit der neuen Netzinfrastruktur synchronisiert werden.\n\nMeine Damen und Herren, ein Ausbau auf der gr\u00fcnen Wiese ohne Abnehmer muss der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Wir brauchen die Akzeptanz der Menschen. Wir brauchen innovative Ideen statt Besitzstandswahrung. Wenn Sie den Konsens, den Sie vorhin beschworen haben, wollen, dann sind Sie herzlich eingeladen, mitzumachen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":45225,"sequence":812,"sitzung":9,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 4 Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen","top_id":1625,"type":"poi","wahlperiode":18}]