[{"id":189428,"sequence":0,"sitzung":10,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich und m\u00f6chte Ihnen vor Eintritt in unsere Tagesordnung mitteilen, dass interfraktionell vereinbart wurde, die Aussprache zum Tagesordnungspunkt 1, also Au\u00dfenpolitik, Europa und Menschenrechte, im Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung im Umfang von 60 Minuten nicht, wie urspr\u00fcnglich vorgesehen, mit den Tagesordnungspunkten 2 und 3 zu verbinden. Damit werden die Bundeswehreins\u00e4tze im Rahmen der Mandate OAF und OAE gesondert nach dem Tagesordnungspunkt 1 beraten. Die Dauer der Debatte soll f\u00fcr diese beiden Punkte jeweils 25 Minuten betragen.\n\nAu\u00dferdem ist interfraktionell vereinbart worden, den Tourismuspolitischen Bericht der Bundesregierung aus der 17. Legislaturperiode auf der Drucksache 17\/13674 federf\u00fchrend dem Ausschuss f\u00fcr Tourismus und zur Mitberatung dem Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie, dem Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, dem Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, dem Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit sowie dem Ausschuss f\u00fcr Kultur und Medien zu \u00fcberweisen. Ich h\u00e4tte auch vortragen k\u00f6nnen, an wen er nicht \u00fcberwiesen werden soll. Sind Sie mit diesen Vereinbarungen einverstanden? - Das ist der Fall. Dann haben wir das so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nRegierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin\n\nmit anschlie\u00dfender Aussprache\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die heutige Aussprache nach der Regierungserkl\u00e4rung 5 Stunden und 30 Minuten, morgen 10 Stunden und 17 Minuten - vergessen Sie die Stoppuhr nicht - sowie am Freitag 3 Stunden und 36 Minuten vorgesehen. - Ich sehe \u00fcberall helle Begeisterung. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nDas Wort zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung hat die Bundeskanzlerin Frau Dr. Angela Merkel.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":189429,"sequence":1,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189430,"sequence":2,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Angesichts der aktuellen Ereignisse lassen Sie mich bitte zu Beginn einige Worte zur Lage in der Ukraine sagen. Durch den Druck der Demonstrationen werden jetzt ganz offensichtlich ernsthafte Gespr\u00e4che zwischen dem Pr\u00e4sidenten und der Opposition \u00fcber notwendige politische Reformen m\u00f6glich. Der Bundesau\u00dfenminister, das Kanzleramt und die deutsche Botschaft in Kiew unterst\u00fctzen die Bem\u00fchungen um eine friedliche L\u00f6sung des Konflikts und die berechtigten Anliegen der Opposition mit allen uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln. Wir stehen dazu auch in engem Kontakt mit der Hohen Beauftragten Lady Ashton und werden unsere Bem\u00fchungen in den n\u00e4chsten Stunden und Tagen fortsetzen.\n\nViele Menschen in der Ukraine haben seit dem EU-Gipfel zur \u00d6stlichen Partnerschaft Ende November in Vilnius in mutigen Demonstrationen gezeigt, dass sie nicht gewillt sind, sich von Europa abzukehren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189431,"sequence":3,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189432,"sequence":4,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Im Gegenteil: Sie setzen sich f\u00fcr die gleichen Werte ein, die auch uns in der Europ\u00e4ischen Union leiten, und deshalb m\u00fcssen sie Geh\u00f6r finden.\n\nUnver\u00e4ndert gilt, dass die T\u00fcr f\u00fcr die Unterzeichnung des EU-Assoziierungsabkommens durch die Ukraine weiter offen steht. Und unver\u00e4ndert gilt, dass die Gefahr eines Entweder-oder im Hinblick auf das Verh\u00e4ltnis der L\u00e4nder der \u00d6stlichen Partnerschaft zu Europa oder zu Russland \u00fcberwunden werden muss und - davon bin ich \u00fcberzeugt - in geduldigen Verhandlungen auch \u00fcberwunden werden kann. Genau dies haben auch der EU-Ratspr\u00e4sident Van Rompuy und EU-Kommissionspr\u00e4sident Barroso gestern beim EU-Russland-Gipfel gegen\u00fcber dem russischen Pr\u00e4sidenten Putin noch einmal zum Ausdruck gebracht. Auch die Bundesregierung wird dies gegen\u00fcber Russland unvermindert zum Ausdruck bringen, zum Wohle aller in der Region.\n\nMeine Damen und Herren, bevor wir nun auf die n\u00e4chsten Jahre schauen, sollten wir kurz zur\u00fcckblicken: auf den Beginn dieses Jahrhunderts. Damals galt Deutschland als der kranke Mann Europas. Die soziale Marktwirtschaft, die unser Land im 20. Jahrhundert nachhaltig gepr\u00e4gt hat, wurde national wie international fast schon als Auslaufmodell angesehen. Manche meinten, dass unsere Wirtschafts- und Sozialordnung zu beh\u00e4big, zu altmodisch f\u00fcr die Anforderungen der Globalisierung im 21. Jahrhundert geworden sei. Und heute, zehn Jahre sp\u00e4ter? Heute k\u00f6nnen wir feststellen: Deutschland geht es so gut wie lange nicht. Die Wirtschaft w\u00e4chst,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189433,"sequence":5,"sitzung":10,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die Armut w\u00e4chst!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189434,"sequence":6,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"die Besch\u00e4ftigung ist auf dem h\u00f6chsten Niveau seit der Wiedervereinigung, die Menschen schauen so optimistisch in die Zukunft wie seit dem Fall der Mauer nicht mehr,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189435,"sequence":7,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189436,"sequence":8,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"und von der sozialen Marktwirtschaft als Auslaufmodell spricht keiner mehr, von Deutschland als krankem Mann Europas erst recht nicht.\n\nIm Gegenteil: Deutschland ist Wachstumsmotor in Europa, Deutschland ist Stabilit\u00e4tsanker in Europa. Wir sind rascher und st\u00e4rker aus der weltweiten Wirtschafts- und Finanzkrise herausgekommen als andere. Wir tragen ma\u00dfgeblich dazu bei, dass die europ\u00e4ische Staatsschuldenkrise \u00fcberwunden werden kann. F\u00fcr diese Erfolgsgeschichte ist das Zusammenspiel der Sozialpartner ganz entscheidend, das Zusammenspiel der Arbeitgeber und der Gewerkschaften, das unserem Land gemeinsam mit klugen politischen Entscheidungen die Stabilit\u00e4t und St\u00e4rke gibt, die heute notwendig sind. Sie sind notwendig, wenn wir den Anspruch haben, nicht einfach irgendwie die Krisen und Herausforderungen unserer Zeit zu meistern, sondern so, dass sich die Werte und Interessen Deutschlands und Europas auch in Zukunft im harten weltweiten Wettbewerb behaupten k\u00f6nnen. Ich habe diesen Anspruch, die Regierung der Gro\u00dfen Koalition hat diesen Anspruch.\n\nWir haben den Anspruch, nicht einfach irgendwie aus den weltweiten und europ\u00e4ischen Finanz- und Schuldenkrisen herauszukommen, sondern st\u00e4rker, als wir in sie hineingegangen sind. Wir haben den Anspruch, nicht einfach irgendwie mit den gro\u00dfen Herausforderungen unserer Zeit beim Schutz unseres Klimas, beim Zugang zu Energie oder beim Kampf gegen die asymmetrischen Bedrohungen fertigzuwerden, sondern so, dass wir unseren Werten und unseren Interessen gerecht werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189437,"sequence":9,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189438,"sequence":10,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist wichtiger denn je. L\u00e4ngst hat die Globalisierung unsere Welt auch im Kleinen erfasst. Heute leben \u00fcber 7 Milliarden Menschen auf der Erde. Sie alle wollen am Wohlstand teilhaben. Als Exportnation sind wir auf vielf\u00e4ltige Weise mit anderen Nationen verflochten. Niemand kann sich mehr darauf beschr\u00e4nken, nur seine eigenen Belange im Blick zu haben, und wenn er es doch tut, dann schadet er \u00fcber kurz oder lang sich selbst.\n\nIn den 50er-Jahren hatte nur 1 Prozent der Weltbev\u00f6lkerung eine Lebenserwartung von \u00fcber 70 Jahren. Heute wird \u00fcber die H\u00e4lfte aller Menschen \u00fcber 70 Jahre alt. Schon diese eine Zahl gibt uns eine Ahnung vom Ausma\u00df der demografischen Entwicklung, mit der ja auch gerade Deutschland umzugehen lernen muss.\n\nDie digitalen M\u00f6glichkeiten und das Internet ver\u00e4ndern unser Leben rasant. Sie schaffen schier unendliche Kommunikations- und Informationsformen, haben aber auch eine kaum absehbare Wirkung auf den Schutz dessen, was privat und pers\u00f6nlich sein und bleiben sollte.\n\nEs versteht sich von selbst: Mit der globalen und digitalen Dynamik unserer Zeit m\u00fcssen wir Schritt halten. Mehr noch: Ein Land wie Deutschland, gr\u00f6\u00dfte und st\u00e4rkste Volkswirtschaft Europas, muss an ihrer Spitze stehen und auch stehen wollen, und zwar nicht um uns ihr zu unterwerfen, sondern um die Chancen erkennen und auch nutzen zu k\u00f6nnen, die ohne jeden Zweifel in ihr stecken. Das gilt f\u00fcr unsere Forscher und Entwickler, das gilt f\u00fcr unser Bildungssystem, das gilt f\u00fcr unsere Unternehmen und Arbeitnehmer, und das gilt f\u00fcr unsere Art der Energieversorgung.\n\nMit dieser Dynamik Schritt zu halten, an der Spitze der Entwicklung zu stehen, das ist eine der gro\u00dfen politischen wie ethischen Gestaltungsaufgaben unserer Generation. Sie kann nur mit einem Kompass gelingen. Dieser Kompass ist die soziale Marktwirtschaft,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189439,"sequence":11,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189440,"sequence":12,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"weil sie immer mehr war als eine Wirtschaftsordnung, weil sie als Wirtschafts- und Sozialordnung wirtschaftliche Kraft und sozialen Ausgleich miteinander verbindet. Die soziale Marktwirtschaft ist unser Kompass, weil ihre Prinzipien zeitlos g\u00fcltig sind und sie doch mit der Zeit gehen und weiterentwickelt werden k\u00f6nnen, wie dies mit der \u00f6kologischen und der internationalen Dimension unseres Lebens gelungen ist.\n\nDie soziale Marktwirtschaft ist unser Kompass, weil sie wie keine zweite Wirtschafts- und Sozialordnung den Menschen in den Mittelpunkt stellt. Genau darum hat es zu gehen: um den Menschen im Mittelpunkt unseres Handelns.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189441,"sequence":13,"sitzung":10,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189442,"sequence":14,"sitzung":10,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Fangen Sie mal damit an!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189443,"sequence":15,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Das leitet mich seit meinem Amtsantritt im November 2005 in meinem Verst\u00e4ndnis als Kanzlerin aller Deutschen und aller in Deutschland lebenden Menschen, gleich welcher Herkunft, das leitet mich auch in Zukunft, und das leitet die Regierung der Gro\u00dfen Koalition von CDU, CSU und SPD.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189444,"sequence":16,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189445,"sequence":17,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Politik, die nicht den Staat, nicht Verb\u00e4nde, nicht Partikularinteressen, sondern den Menschen in den Mittelpunkt ihres Handelns stellt, eine solche Politik kann die Grundlagen f\u00fcr ein gutes Leben in Deutschland und Europa schaffen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189446,"sequence":18,"sitzung":10,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nicht nur reden!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189447,"sequence":19,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Die Quellen des guten Lebens sind Freiheit, Rechtsstaatlichkeit, politische Stabilit\u00e4t, wirtschaftliche St\u00e4rke und Gerechtigkeit. Die Regierung der Gro\u00dfen Koalition will die Quellen des guten Lebens allen zug\u00e4nglich machen, das bedeutet, allen bestm\u00f6gliche Chancen zu er\u00f6ffnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189448,"sequence":20,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189449,"sequence":21,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Im Zweifel handeln wir f\u00fcr den Menschen. Bei jeder Abw\u00e4gung von gro\u00dfen und kleinen Interessen, bei jedem Ermessen: Die Entscheidung f\u00e4llt f\u00fcr den Menschen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189450,"sequence":22,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189451,"sequence":23,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"So dienen wir den Menschen und unserem Land. Wir gestalten Deutschlands Zukunft - um es mit dem ebenso einfachen wie klaren Motto des Koalitionsvertrages von CDU, CSU und SPD zu sagen.\n\nDabei setzen wir erstens auf solide Finanzen, zweitens auf Investitionen in die Zukunft unseres Landes,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189452,"sequence":24,"sitzung":10,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das machen Sie doch alles nicht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189453,"sequence":25,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"drittens auf die St\u00e4rkung unseres gesellschaftlichen Zusammenhalts, viertens auf die F\u00e4higkeit Deutschlands, Verantwortung in Europa und der Welt zu \u00fcbernehmen. Diese vier Punkte sind nicht hierarchisch gegliedert. Sie stehen gleichrangig nebeneinander. Ohne solide Finanzen k\u00f6nnten wir keine Zukunft gestalten. Ohne gezielte Investitionen in die Zukunft unseres Landes bliebe Sparen Selbstzweck. Ohne die St\u00e4rkung unseres gesellschaftlichen Zusammenhalts ginge unserem Land vieles von seiner sozialen Stabilit\u00e4t verloren, die ja gerade ein Garant unseres wirtschaftlichen Erfolgs ist. Ohne die F\u00e4higkeit Deutschlands, Verantwortung in Europa und der Welt zu \u00fcbernehmen, schadeten wir unseren Partnern wie uns selbst, unseren Werten und Interessen, wir schadeten uns politisch und \u00f6konomisch.\n\nEs ist doch gerade erst etwas mehr als f\u00fcnf Jahre her, dass wir erlebt haben, wohin die verantwortungslosen Exzesse der M\u00e4rkte, \u00dcberschuldung und eine mangelhafte Regulierung der internationalen Finanzm\u00e4rkte f\u00fchren k\u00f6nnen. Wir haben erlebt, dass dies mit einem Schlag gravierende Auswirkungen auf alle Staaten dieser Erde hatte, auch auf Deutschland. Wir mussten damals einen der schlimmsten Wirtschaftseinbr\u00fcche, den schlimmsten Wirtschaftseinbruch in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland, verkraften. Es ist das bleibende Verdienst der damaligen Koalition von CDU, CSU und SPD, Deutschland 2009 gemeinsam mit den Sozialpartnern so rasch, so erfolgreich durch diese Krise gef\u00fchrt zu haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189454,"sequence":26,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189455,"sequence":27,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Einen nachhaltigen Erfolg kann Deutschland aber nicht alleine haben. Eine Politik, die den Menschen in den Mittelpunkt ihres Handelns stellt, setzt deshalb alles daran, dass alle, dass die ganze Welt die Lektionen aus dieser damaligen Krise lernt. Eine davon ist und bleibt: Kein Finanzmarktakteur, kein Finanzprodukt und kein Finanzplatz darf ohne angemessene Regulierung bleiben;","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189456,"sequence":28,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189457,"sequence":29,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Finanzakteure m\u00fcssen durch die Finanztransaktionsteuer zur Verantwortung gezogen werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189458,"sequence":30,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189459,"sequence":31,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Auch in der internationalen sozialen Marktwirtschaft ist n\u00e4mlich der Staat der H\u00fcter der Ordnung. Deutschland \u00fcbernimmt Verantwortung in Europa und der Welt, damit sich genau diese Einsicht, dass der Staat H\u00fcter der Ordnung ist, durchsetzen kann.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189460,"sequence":32,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189461,"sequence":33,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu sind Fortschritte bei der Regulierung der Finanzm\u00e4rkte unverzichtbar, und zwar Fortschritte, die diesen Namen auch wirklich verdienen, wenn wir das Versprechen einhalten wollen, das wir den Menschen gegeben haben. Das ist das Versprechen, dass sich eine solch verheerende weltweite Finanzkrise nicht wiederholen darf. Das bedeutet, in einem Satz gesagt: Wer ein Risiko eingeht, der haftet auch f\u00fcr die Verluste, und nicht mehr der Steuerzahler.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189462,"sequence":34,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189463,"sequence":35,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Manches ist erreicht. Vieles ist zu tun. Deshalb sind die Regelungen f\u00fcr eine Bankenunion in Europa so wichtig; denn bei der Sanierung und Abwicklung von Banken hat f\u00fcr uns die Einhaltung einer klaren Haftungskaskade eine zentrale Bedeutung.\n\nMeine Damen und Herren, wir alle m\u00fcssen verstehen, dass es mehr denn je nicht mehr ausreicht, nur auf die eigene Kraft und St\u00e4rke zu setzen. Konkret hei\u00dft das: Auch Deutschland ist auf Dauer nur stark, wenn auch Europa stark ist; auch Deutschland geht es auf Dauer nur gut, wenn es auch Europa gut geht. Doch ich kann uns auch heute nicht ersparen, darauf hinzuweisen: Auch wenn die europ\u00e4ische Staatsschuldenkrise nicht mehr t\u00e4glich die Schlagzeilen bestimmt, m\u00fcssen wir doch sehen, dass sie allenfalls unter Kontrolle ist. Dauerhaft und nachhaltig \u00fcberwunden ist sie damit noch nicht. Wir haben zwar eine Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion, in der nationale Entscheidungen jeweils Auswirkungen auf alle anderen Mitgliedstaaten der W\u00e4hrungsunion haben, aber wir haben auch eine W\u00e4hrungsunion, deren wirtschaftspolitische Koordinierung nach wie vor \u00fcberaus mangelhaft gestaltet ist. Ohne entscheidende Fortschritte, ohne einen Quantensprung hier werden wir die europ\u00e4ische Staatsschuldenkrise nicht \u00fcberwinden. Wir werden vielleicht irgendwie mit ihr zu leben lernen, aber unseren Platz an der Spitze der globalen Entwicklung werden wir so nicht halten k\u00f6nnen. So werden wir nicht st\u00e4rker aus der Krise herauskommen, als wir in sie hineingegangen sind. Doch nur das kann Europas Anspruch sein: nach der Krise st\u00e4rker zu sein als vor der Krise; und weil das so ist, d\u00fcrfen wir der tr\u00fcgerischen Ruhe jetzt nicht trauen. Ja, es ist wahr: Europa ist auf dem Weg zu Stabilit\u00e4t und Wachstum bereits ein gutes St\u00fcck vorangekommen. Wahr ist aber auch, dass wir uns unvermindert anstrengen m\u00fcssen, um Vorsorge f\u00fcr die Zukunft zu treffen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189464,"sequence":36,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189465,"sequence":37,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion vertiefen und damit das nachholen, was bei ihrer Gr\u00fcndung vers\u00e4umt wurde: der W\u00e4hrungsunion eine echte Wirtschaftsunion zur Seite zu stellen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189466,"sequence":38,"sitzung":10,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Sozialunion!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189467,"sequence":39,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Hierf\u00fcr m\u00fcssen wir auch die europ\u00e4ischen Institutionen st\u00e4rken. In einer echten Wirtschaftsunion werden wir um ein Mehr an Verbindlichkeit nicht herumkommen. Ich bin \u00fcberzeugt: Dazu m\u00fcssen auch die EU-Vertr\u00e4ge weiterentwickelt werden.\n\nDas Ziel ist ein Europa, das seine Kr\u00e4fte b\u00fcndelt und das sich auf die gro\u00dfen Herausforderungen konzentriert. Alle europ\u00e4ischen Politiken, die Energie- und Klimapolitik, die Gestaltung des Binnenmarktes, die Au\u00dfenhandelsbeziehungen, m\u00fcssen sich daran messen lassen, ob sie zur St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen Wirtschaftskraft und damit auch zu Wohlstand und Besch\u00e4ftigung beitragen oder nicht. Denn sie bilden zusammen mit den nationalen Reformanstrengungen die Grundlage, um neues Wachstum und dauerhafte Besch\u00e4ftigung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Europas zu schaffen.\n\nAuch die europ\u00e4ische Politik muss den Menschen in den Mittelpunkt des Handelns stellen. Sie soll den Alltag der Menschen einfacher machen und nicht schwerer. Sie soll die Rahmenbedingungen f\u00fcr Engagement, Eigeninitiative und Unternehmertum verbessern und nicht beeintr\u00e4chtigen. Deshalb muss gelten: Wer Europa will und wer will, dass es Europa gut geht, der muss bereit sein, Europa stabiler, b\u00fcrgern\u00e4her, st\u00e4rker, einiger und gerechter zu machen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189468,"sequence":40,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189469,"sequence":41,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"und der muss nat\u00fcrlich zu Hause seine Hausaufgaben machen.\n\nDeutschland macht seine Hausaufgaben. Der Bund hat bereits seit 2012 - und damit fr\u00fcher als vorgesehen - die Vorgaben der Schuldenbremse eingehalten. F\u00fcr 2014 ist ein strukturell ausgeglichener Haushalt vorgesehen. Ab 2015 wollen wir ganz ohne Nettoneuverschuldung auskommen. Solch ein Ende der Neuverschuldung nach Jahrzehnten, in denen wir geradezu selbstverst\u00e4ndlich Jahr f\u00fcr Jahr immer neue Schulden gemacht haben, ist nicht nur Ausdruck solider Finanzen, es ist vielmehr ein zentrales Gebot der Gerechtigkeit und damit gelebte soziale Marktwirtschaft.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189470,"sequence":42,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189471,"sequence":43,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist nur zu schaffen, wenn wir bei unseren Ausgaben klare Priorit\u00e4ten setzen und konsequent in die Zukunft investieren. Wir m\u00fcssen uns dabei immer wieder vor Augen f\u00fchren, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes unser Gemeinwesen nur dann akzeptieren, wenn sie sich auch vor Ort auf funktionierende Strukturen verlassen k\u00f6nnen. Deshalb entlastet der Bund die Kommunen auch in Zukunft: in diesem Jahr, indem er nunmehr vollst\u00e4ndig die Grundsicherung f\u00fcr \u00e4ltere Menschen \u00fcbernimmt, und in den Folgejahren, indem er sich schrittweise an der Eingliederungshilfe bis zu einer H\u00f6he von 5 Milliarden Euro beteiligt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189472,"sequence":44,"sitzung":10,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch alles schon vereinbart! Das haben wir 2011 schon vereinbart!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189473,"sequence":45,"sitzung":10,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wann denn? Wann soll das kommen? 2020, oder wann?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189474,"sequence":46,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Die Gespr\u00e4che mit den L\u00e4ndern in den Koalitionsverhandlungen haben im \u00dcbrigen einmal mehr deutlich gemacht, dass die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen ganz grunds\u00e4tzlich einer Neuordnung bed\u00fcrfen, und zwar verbunden mit einer klaren Aufgabenzuordnung an Bund, L\u00e4nder und Kommunen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189475,"sequence":47,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189476,"sequence":48,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung wird bis zum Sommer einen Vorschlag machen, wie die dazu notwendigen Gespr\u00e4che gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, dass unsere Haushaltslage so gut ist, verdanken wir nat\u00fcrlich ganz entscheidend auch der guten wirtschaftlichen Entwicklung und den Millionen Besch\u00e4ftigten, Selbstst\u00e4ndigen und Unternehmen, die zu dieser wirtschaftlichen Entwicklung beigetragen haben. Das hat zu einem neuen Rekord an Steuereinnahmen gef\u00fchrt. Auch deshalb ist die Politik es den Menschen schuldig, zu zeigen, dass wir mit dem auskommen, was wir einnehmen, und dass wir keine Steuern erh\u00f6hen oder neue einf\u00fchren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189477,"sequence":49,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189478,"sequence":50,"sitzung":10,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erst sp\u00e4ter Steuern erh\u00f6hen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189479,"sequence":51,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Trotz aller Erfolge d\u00fcrfen wir aber unsere H\u00e4nde nicht in den Scho\u00df legen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189480,"sequence":52,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189481,"sequence":53,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Denn unser Land braucht auch in Zukunft eine starke Wirtschaft und eine hohe Besch\u00e4ftigungsrate. Daf\u00fcr schafft die Regierung der Gro\u00dfen Koalition die notwendigen Voraussetzungen, zum Beispiel indem wir die Struktur der Bundesregierung an einer zentralen Stelle ver\u00e4ndert haben: Wir haben die Kompetenzen von Wirtschaft und Energie in einem Ministerium geb\u00fcndelt. Wir haben uns dazu entschieden, weil wir \u00fcberzeugt sind, dass unser Wohlstand nur mit einem starken industriellen Fundament aus gro\u00dfen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen gesichert werden kann, dessen unabdingbare Voraussetzung eine umweltfreundliche, sichere und bezahlbare Energieversorgung ist - f\u00fcr unsere Unternehmen genauso wie f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189482,"sequence":54,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189483,"sequence":55,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Deutschland hat den Weg der Energiewende eingeschlagen. Deutschland hat sich entschieden, eine Abkehr vom jahrzehntelangen Energiemix - einem Energiemix aus vornehmlich fossilen Energietr\u00e4gern und Kernenergie - zu vollziehen. Es gibt kein weiteres vergleichbares Land auf dieser Welt, das eine solch radikale Ver\u00e4nderung seiner Energieversorgung anpackt. Diese Entscheidung wird von der \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit der Deutschen unterst\u00fctzt.\n\nDoch machen wir uns nichts vor: Die Welt schaut mit einer Mischung aus Unverst\u00e4ndnis und Neugier darauf, ob und wie uns diese Energiewende gelingen wird. Wenn sie uns gelingt, dann wird sie - davon bin ich \u00fcberzeugt - zu einem weiteren deutschen Exportschlager. Und auch davon bin ich \u00fcberzeugt: Wenn diese Energiewende einem Land gelingen kann, dann ist das Deutschland.\n\nBis 2050 wollen wir 80 Prozent unseres Stroms aus erneuerbaren Energien erzeugen. Schon heute haben die erneuerbaren Energien an der Stromerzeugung einen Anteil von 25 Prozent, der bis 2025 auf 40 bis 45 Prozent und bis 2035 auf 55 bis 60 Prozent ansteigen soll. Mit diesem Ausbaukorridor k\u00f6nnen wir ganz harmonisch das Ausbauziel von 80 Prozent erreichen - allerdings nur, wenn gleichzeitig unsere Industrie im weltweiten Wettbewerb bestehen kann und Strom f\u00fcr alle erschwinglich bleibt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189484,"sequence":56,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189485,"sequence":57,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Mit einem Anteil von 25 Prozent an der Stromerzeugung haben die erneuerbaren Energien heute ihr Nischendasein verlassen. Bis dahin war es sinnvoll, sie durch die Umweltpolitik zu f\u00f6rdern. Jetzt aber m\u00fcssen sie als zunehmend tragende S\u00e4ule der Stromerzeugung in den Gesamtenergiemarkt integriert werden. Ma\u00dfstab f\u00fcr den Ausbau der erneuerbaren Energien m\u00fcssen Planbarkeit und Kosteneffizienz sein. Deshalb muss der Ausbaukorridor auch verbindlich festgeschrieben werden. Die einzelnen Formen der erneuerbaren Energien m\u00fcssen so schnell wie m\u00f6glich marktf\u00e4hig werden; ihr Ausbau und der Ausbau der Transportnetze m\u00fcssen Hand in Hand gehen.\n\nWir sehen: Das ist eine Herkulesaufgabe; das bedarf einer nationalen Kraftanstrengung. Gerade auch deshalb habe ich davon gesprochen, dass die Gro\u00dfe Koalition eine Koalition f\u00fcr gro\u00dfe Aufgaben ist. Und wenn es eine politische Aufgabe gibt, bei der nicht Partikularinteressen im Mittelpunkt zu stehen haben, sondern der Mensch, dann ist das die Energiewende.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189486,"sequence":58,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189487,"sequence":59,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Sie kann nur gelingen, wenn alle - Bund, L\u00e4nder, Gemeinden, Verb\u00e4nde, jeder Einzelne - \u00fcber ihren Schatten springen und nur eines im Blick haben: das Gemeinwohl. Aber dann - davon bin ich \u00fcberzeugt - wird die Energiewende auch gelingen; dann wird sie ein weiteres Beispiel gelebter \u00f6kologischer und sozialer Marktwirtschaft sein.\n\nDas Kabinett hat die dazu vom Bundeswirtschaftsminister vorgelegten Eckpunkte beschlossen. Sie sind Grundlage f\u00fcr den Gesetzentwurf zur Novelle des Erneuerbare-Energien-Gesetzes, die am 9. April im Kabinett verabschiedet und bis zur Sommerpause auch in Bundestag und Bundesrat verabschiedet werden soll. Zusammen mit dem Netzausbau und mit Entscheidungen \u00fcber Kraftwerksreserven zur Sicherung der Energieversorgung entsteht daraus der Rahmen zur Umsetzung der Energiewende.\n\nDie Bundesregierung wird sich in den anstehenden sicherlich nicht einfachen Beratungen um eine breite Mehrheit bem\u00fchen; denn ich bin davon \u00fcberzeugt: Je gr\u00f6\u00dfer die Mehrheit, desto gr\u00f6\u00dfer ist auch die Akzeptanz bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Zeit haben wir allerdings nicht zu verlieren: Wir m\u00fcssen parallel alles daf\u00fcr tun, dass unsere Entscheidungen auch in Br\u00fcssel akzeptiert werden. Gleichzeitig m\u00fcssen wir die Energiewende in eine anspruchsvolle nationale und europ\u00e4ische Klimastrategie einbetten. Es ist gut, dass die Kommission mit dem ambitionierten 40-Prozent-CO2-Reduktionsziel die Vorreiterrolle Europas im internationalen Klimaschutz noch einmal unmissverst\u00e4ndlich unterstrichen hat.\n\nDeutschland wird sich auch mit ganzer Kraft f\u00fcr die Verabschiedung einer international verbindlichen Klimakonvention einsetzen. Gemeinsam mit Frankreich arbeiten wir f\u00fcr einen Erfolg der internationalen Klimakonferenz Ende 2015 in Paris, damit am Ende eine verbindliche Regelung f\u00fcr die weltweite Reduktion von Treibhausgasen ab 2020 gefunden wird.\n\nWir setzen uns auch f\u00fcr einen funktionierenden Emissionshandel in Europa ein, damit umweltfreundliche Kraftwerke wie zum Beispiel moderne Gaskraftwerke endlich wieder eine faire Chance auf den M\u00e4rkten erhalten.\n\nUm im Baubereich zu einer Gesamtstrategie zu kommen, in die auch der Klimaschutz integriert ist, hat die Bundesregierung den Umweltschutz und den Baubereich in einem Ministerium geb\u00fcndelt. So k\u00f6nnen wir unsere nationalen Klimaziele auch in den Bereichen der Energieeffizienz und der Geb\u00e4udesanierung erreichen. Im \u00dcbrigen k\u00f6nnen unsere Wirtschaft und unser Handwerk davon profitieren. Umweltschutz, die \u00f6kologische und soziale Marktwirtschaft schafft Arbeitspl\u00e4tze.\n\nMeine Damen und Herren, vor einem Jahrzehnt, als 5 Millionen Menschen in Deutschland arbeitslos waren, hatten viele Zweifel, ob und inwieweit eine der jahrzehntelangen gro\u00dfen Gewissheiten der sozialen Marktwirtschaft auch in Zukunft noch ihre Berechtigung haben w\u00fcrde, n\u00e4mlich die Gewissheit, dass es den Arbeitnehmern dann gut geht, wenn es dem eigenen Betrieb auch gut geht. Die Auswirkungen der Globalisierung hatten dieses Grundvertrauen ins Wanken gebracht. Reformen, zuvor jahrelang verz\u00f6gert oder vermieden, wurden unumg\u00e4nglich. Es folgte die Agenda 2010 der Regierung Schr\u00f6der, auf die dann weitere Reformen der Gro\u00dfen Koalition von 2005 bis 2009 und der anschlie\u00dfend christlich-liberalen Bundesregierung fu\u00dften. Das Ergebnis dieser Reformen: Heute hat unser Land mehr Besch\u00e4ftigte als je zuvor.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189488,"sequence":60,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tja!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189489,"sequence":61,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Die Arbeitslosigkeit liegt unter 3 Millionen; die Jugendarbeitslosigkeit ist die geringste in Europa.\n\nAber es gibt auch Schattenseiten. Aus der unverzichtbaren Flexibilisierung des Arbeitsrechts sind neue M\u00f6glichkeiten des Missbrauchs entstanden. Schon die christlich-liberale Bundesregierung hat einige davon beseitigt, aber die Gro\u00dfe Koalition wird weitere Korrekturen vornehmen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189490,"sequence":62,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189491,"sequence":63,"sitzung":10,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei den Werkvertr\u00e4gen! Das ist Ausbeutung pur!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189492,"sequence":64,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Konkret geschieht das in der Leiharbeit, deren Dauer auf maximal 18 Monate beschr\u00e4nkt wird. Die gleiche Bezahlung eines Leiharbeiters wie die eines Besch\u00e4ftigten der Stammbelegschaft hat jetzt nach sp\u00e4testens 9 Monaten zu erfolgen, und beim Abschluss von Werkvertr\u00e4gen ist in Zukunft der Betriebsrat zu informieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189493,"sequence":65,"sitzung":10,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Mitbestimmen m\u00fcssen sie!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189494,"sequence":66,"sitzung":10,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Peinlich f\u00fcr die SPD bei der Leiharbeit!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189495,"sequence":67,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist die gemeinsame \u00dcberzeugung von CDU, CSU und SPD, dass derjenige, der voll arbeitet, mehr haben muss, als wenn er nicht arbeitet.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189496,"sequence":68,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189497,"sequence":69,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Niemand, der ein Herz hat, ist deshalb schnell bei der Hand damit, das Instrument eines Mindestlohns rundweg abzulehnen. Doch jeder, der ein Herz hat, muss aber genauso sicherstellen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189498,"sequence":70,"sitzung":10,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht nur Herz, sondern auch Verstand!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189499,"sequence":71,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"dass der so nachvollziehbare Wunsch nach w\u00fcrdiger Bezahlung nicht Menschen, die heute Arbeit haben, in die Arbeitslosigkeit f\u00fchrt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189500,"sequence":72,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189501,"sequence":73,"sitzung":10,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hat das denn mit Herz zu tun?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189502,"sequence":74,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Die Koalitionsverhandlungen um einen gesetzlichen Mindestlohn in H\u00f6he von 8,50 Euro ab 2015 haben alle Facetten dieses Dilemmas behandelt. Das Ergebnis ist ein Kompromiss, bei dem - das sage ich aus voller \u00dcberzeugung - die Vorteile die Nachteile \u00fcberwiegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189503,"sequence":75,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189504,"sequence":76,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Der Mindestlohn von 8,50 Euro wird ab Anfang 2015 gelten. Allerdings haben wir vereinbart, dass Tarifvertr\u00e4ge, die mit einer Lohnuntergrenze von weniger als 8,50 Euro vereinbart wurden, bis Ende 2016 weitergelten k\u00f6nnen. Im Laufe dieses Jahres k\u00f6nnen solche Tarifvertr\u00e4ge noch abgeschlossen werden. Ich sage ganz ausdr\u00fccklich: Arbeitgeber und Gewerkschaften haben damit alle Freiheit und M\u00f6glichkeit, genau davon dort Gebrauch zu machen, wo immer dies zum Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen notwendig ist.\n\nDerartige Tarifvertr\u00e4ge k\u00f6nnen in Zukunft in einem vereinfachten Verfahren f\u00fcr allgemeinverbindlich erkl\u00e4rt werden, da sie im \u00f6ffentlichen Interesse sind. Dadurch wird im \u00dcbrigen auch die Tarifpartnerschaft, ein Wesensmerkmal der sozialen Marktwirtschaft, wieder gest\u00e4rkt, und sie muss in einigen Bereichen gest\u00e4rkt werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189505,"sequence":77,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189506,"sequence":78,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Eine starke soziale Marktwirtschaft braucht international wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmen. Wir wissen aus unseren Erfahrungen, dass das besonders gut funktioniert, wenn Frauen und M\u00e4nner gleiche Chancen haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189507,"sequence":79,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189508,"sequence":80,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb werden wir f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te von voll mitbestimmungspflichtigen und b\u00f6rsennotierten Unternehmen, die ab 2016 neu besetzt werden, eine Quote von mindestens 30 Prozent Frauen einf\u00fchren. Jahrelanges gutes Zureden hat nicht geholfen. Deshalb m\u00fcssen wir diesen Schritt jetzt gehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189509,"sequence":81,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189510,"sequence":82,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Freude bei den Kollegen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189511,"sequence":83,"sitzung":10,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist irgendwie Unruhe in Ihrer Koalition! Ich wei\u00df nicht, warum!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189512,"sequence":84,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, gro\u00dfe Vorfreude.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189513,"sequence":85,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189514,"sequence":86,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, unsere sozialen Sicherungssysteme geh\u00f6ren zu den besten der Welt. Damit dies auch in Zukunft so bleibt, m\u00fcssen sie sowohl den Erwartungen der heutigen Generation als auch den Anforderungen zuk\u00fcnftiger Generationen entsprechen. Sie m\u00fcssen also der demografischen Entwicklung unseres Landes standhalten. Diesem Ziel dient die schrittweise Einf\u00fchrung der Rente mit 67 bis zum Jahr 2029. Heute haben bereits deutlich mehr Menschen im Alter zwischen 55 und 65 Jahren eine Chance auf dem Arbeitsmarkt als noch vor wenigen Jahren. Diese Entwicklung muss fortgesetzt werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189515,"sequence":87,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189516,"sequence":88,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Dennoch - das sollten wir nicht vergessen - haben wir bei der Einf\u00fchrung der Rente mit 67 bereits diejenigen vom Anstieg der Lebensarbeitszeit ausgenommen, die 45 Jahre lang Beitr\u00e4ge in die Rentenversicherung gezahlt haben. Diese Regelung werden wir jetzt modifizieren. Wir werden f\u00fcr Menschen mit 45 Beitragsjahren inklusive des Bezugs von Arbeitslosengeld I eine abschlagsfreie Rente mit 63 Jahren, aufwachsend dann bis Anfang der 30er-Jahre auf 65 Jahre, einf\u00fchren. Ich f\u00fcge hinzu: In der Zwischenzeit m\u00fcssen wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass sich auch die Besch\u00e4ftigungschancen langj\u00e4hrig Besch\u00e4ftigter weiter deutlich verbessern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189517,"sequence":89,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189518,"sequence":90,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen im \u00dcbrigen nicht l\u00e4nger die Augen davor verschlie\u00dfen, dass viele Frauen eine gerechte Anerkennung der Leistungen f\u00fcr die Erziehung der Kinder anmahnen. Wie ist die Lage heute? Heute werden f\u00fcr die nach 1992 geborenen Kinder drei Jahre im Rentenrecht anerkannt, f\u00fcr die davor geborenen Kinder nur ein Jahr. Das ist in den Augen vieler nicht gerecht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189519,"sequence":91,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189520,"sequence":92,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Politik, die den Menschen in den Mittelpunkt ihres Handelns stellt, muss und will das ver\u00e4ndern. Wir haben in den letzten Jahren gro\u00dfe Anstrengungen f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf unternommen: den Ausbau der Kitapl\u00e4tze, verbesserte M\u00f6glichkeiten f\u00fcr flexible Arbeitszeiten, die Einf\u00fchrung des Elterngelds mit V\u00e4termonaten. In dieser Legislaturperiode werden wir die Teilzeitarbeit der Eltern durch das ElterngeldPlus erleichtern und den Ausbau der Kitapl\u00e4tze fortsetzen. M\u00fctter, die vor 1992 ihre Kinder geboren haben, hatten nicht ann\u00e4hernd so gute Bedingungen f\u00fcr die Vereinbarkeit von Beruf und Familie. Deshalb wollen wir diesen M\u00fcttern, \u00fcber 9 Millionen Frauen, im Rentenrecht wenigstens ein Jahr mehr f\u00fcr die Anerkennung ihrer Erziehungsleistung anrechnen lassen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189521,"sequence":93,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189522,"sequence":94,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Wegen der guten Besch\u00e4ftigungssituation kann die Rentenversicherung diese Aufgabe zurzeit erf\u00fcllen. Wir wissen aber: Mittelfristig werden wir einen Teil durch weitere Steuerzusch\u00fcsse aus dem Bundeshaushalt erg\u00e4nzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189523,"sequence":95,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189524,"sequence":96,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Au\u00dferdem werden wir die Renten im Falle von Erwerbsunf\u00e4higkeit verbessern. Das ist unerl\u00e4sslich. Denn Erwerbsunf\u00e4higkeit ist heute eine der Hauptursachen f\u00fcr Altersarmut. Sie wissen: Wir haben heute genau dieses Gesetzespaket auf den Weg gebracht und zur parlamentarischen Beratung \u00fcberwiesen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189525,"sequence":97,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189526,"sequence":98,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Die Menschlichkeit einer Gesellschaft zeigt sich vor allem an ihrem Umgang mit Schwachen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189527,"sequence":99,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189528,"sequence":100,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Sie zeigt sich in den Situationen, in denen Menschen auf Schutz und Hilfe angewiesen sind: wenn sie alt sind und wenn sie krank sind. Der medizinische Fortschritt erm\u00f6glicht immer neue Heilungs- und Behandlungsm\u00f6glichkeiten. Unsere Lebenserwartung steigt stetig an, und gleichzeitig sind immer mehr Menschen auf Pflege angewiesen. Jeder muss die medizinische Versorgung bekommen, die er braucht, und jeder Mensch muss in W\u00fcrde sterben k\u00f6nnen. Das sind die zentralen Aufgaben der Politik f\u00fcr unser Gesundheits- und Pflegesystem.\n\nDie Bundesregierung will daf\u00fcr Sorge tragen, dass die medizinische Versorgung verbessert wird, insbesondere bei der Versorgung mit Fach\u00e4rzten. Jeder muss schnell und gut behandelt werden. Die hohe Qualit\u00e4t unserer medizinischen Versorgung muss auch in Zukunft gerade im l\u00e4ndlichen Raum gesichert werden. Dabei spielt die Entwicklung der Telemedizin im \u00dcbrigen eine zentrale Rolle.\n\nF\u00fcr die Pflege werden wir die Leistungen in den n\u00e4chsten vier Jahren um insgesamt 25 Prozent gegen\u00fcber heute steigern. Die zus\u00e4tzlichen Mittel werden wir insbesondere erstens f\u00fcr die Verbesserung der pflegerischen Leistungen einsetzen - dabei werden wir gleichzeitig die B\u00fcrokratie mindern -, zweitens f\u00fcr eine bessere Ausbildung und Bezahlung der Pflegekr\u00e4fte nutzen, um den vielerorts herrschenden Pflegenotstand abzubauen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189529,"sequence":101,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189530,"sequence":102,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"und drittens f\u00fcr den Aufbau einer demografischen Reserve verwenden, um zuk\u00fcnftige Generationen vor zu hohen Belastungen zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189531,"sequence":103,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189532,"sequence":104,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Auch werden wir Hospize und die Palliativmedizin st\u00e4rken.\n\nDoch bei allem d\u00fcrfen wir zu keiner Zeit vergessen: Immer noch leisten Familienangeh\u00f6rige die meiste Pflegearbeit. Sie gehen dabei oft bis an die Grenzen ihrer Kr\u00e4fte, nicht selten dar\u00fcber hinaus. Sie sind die stillen Helden unserer Gesellschaft.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189533,"sequence":105,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189534,"sequence":106,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Das zeigt einmal mehr: Die Familien sind das Herzst\u00fcck unserer Gesellschaft. Deshalb arbeiten wir f\u00fcr verl\u00e4ssliche und gute Rahmenbedingungen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189535,"sequence":107,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189536,"sequence":108,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, angesichts der Ver\u00e4nderung des Altersaufbaus unserer Gesellschaft garantieren auf Dauer nur Investitionen in Forschung und Bildung die Leistungsf\u00e4higkeit und den Wohlstand unseres Landes im globalen Wettbewerb. Wir m\u00fcssen in vielen Bereichen zu den Besten der Welt geh\u00f6ren. Deshalb investieren wir 3 Prozent unseres Bruttoinlandsprodukts in Forschung und Entwicklung und geh\u00f6ren damit in Europa, allerdings nicht unbedingt immer weltweit, zu den f\u00fchrenden L\u00e4ndern.\n\nUnsere Hightech-Strategie setzt Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Spitzenforschung. Der Bund will seinen Anteil von 3 Prozent f\u00fcr die Forschung auch in den n\u00e4chsten Jahren halten. Der Bund wird aber zus\u00e4tzlich auch die L\u00e4nder entlasten, indem wir den Aufwuchs bei den Mitteln f\u00fcr die au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung voll \u00fcbernehmen, also auch den L\u00e4nderanteil, und uns erstmalig auch an der Grundfinanzierung der Universit\u00e4ten beteiligen werden, um den Abstand zwischen au\u00dferuniversit\u00e4rer Forschung und universit\u00e4rer Bildung und Forschung nicht zu gro\u00df werden zu lassen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189537,"sequence":109,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189538,"sequence":110,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"In den letzten Jahren ist die Zahl derer, die ein Hochschulstudium aufnehmen, auf \u00fcber 50 Prozent gestiegen. Das ist erfreulich. Aber die Bundesregierung wird in dieser Legislaturperiode gerade auch der anderen S\u00e4ule unseres Bildungssystems, der dualen Berufsausbildung, besonderes Augenmerk zukommen lassen. Sie ist ein Markenzeichen unserer sozialen Marktwirtschaft.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189539,"sequence":111,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189540,"sequence":112,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen den Ausbildungspakt zu einem Pakt f\u00fcr Aus- und Weiterbildung fortentwickeln, an dem sich neben den Arbeitgebern in Zukunft auch die Gewerkschaften wieder beteiligen sollen. Ohne hervorragend ausgebildete Menschen ist Deutschland kein wirtschaftlich starkes Land.\n\nIn den n\u00e4chsten Jahren werden immer weniger junge Menschen in Deutschland ins Berufsleben eintreten. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen jedem jungen Menschen die Chance auf eine gute Bildung sichern. Das beginnt beim Ausbau der Kindertagesst\u00e4tten, an dem der Bund sich weiter beteiligen wird. Das setzt sich fort mit unserer Initiative \u201eChance Beruf\u201c, die der Bund zu einem fl\u00e4chendeckenden Angebot ausweiten will. Wir f\u00fchren den Hochschulpakt fort. Studienabbrecher bekommen in Zukunft die Chance, auch eine duale Berufsausbildung zu machen. Junge Menschen \u00fcber 25, die noch keine abgeschlossene Berufsausbildung haben, sollen eine zweite Chance bekommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189541,"sequence":113,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189542,"sequence":114,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Dies ist auch eine zentrale Aufgabe unserer Integrationspolitik. Auf dem Integrationsgipfel in diesem Jahr - so haben wir es besprochen - werden wir uns schwerpunktm\u00e4\u00dfig mit der Ausbildung von Migrantinnen und Migranten befassen. Auch werden wir jungen Menschen mit Migrationshintergrund unser Willkommen in Deutschland dadurch verdeutlichen, dass wir bei der Staatsb\u00fcrgerschaft die Optionspflicht f\u00fcr in Deutschland geborene und aufgewachsene Jugendliche abschaffen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189543,"sequence":115,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189544,"sequence":116,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist im \u00dcbrigen ein Gebot unserer sozialen Marktwirtschaft, dass gerade die J\u00fcngeren der ja immer noch fast 3 Millionen Arbeitslosen eine berufliche Perspektive bekommen; denn wenn sie das in jungen Jahren nicht bekommen, wird es \u00fcber Jahrzehnte schwierig f\u00fcr sie. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich sagen, dass es mir schon Sorge bereitet, dass die Zahl der Langzeitarbeitslosen wieder steigt. Dem m\u00fcssen wir zusammen mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit entgegenwirken. Der Bund verwendet j\u00e4hrlich mehr als 30 Milliarden Euro f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Langzeitarbeitslosigkeit. Jeder hier nicht ben\u00f6tigte Euro kann f\u00fcr Zukunftsprojekte verwendet werden.\n\nZus\u00e4tzlich m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich weiter offen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland sein. Deutschland wird die M\u00f6glichkeiten nutzen und nutzen m\u00fcssen, die die Freiz\u00fcgigkeit in Europa bietet.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189545,"sequence":117,"sitzung":10,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was sagen Sie denn zur CSU?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189546,"sequence":118,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"- Deutschland wird die M\u00f6glichkeiten nutzen, die die Freiz\u00fcgigkeit in Europa bietet.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189547,"sequence":119,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189548,"sequence":120,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Dennoch - auch das geh\u00f6rt hierher - d\u00fcrfen wir die Augen vor ihrem m\u00f6glichen Missbrauch nicht verschlie\u00dfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189549,"sequence":121,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189550,"sequence":122,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Es bedarf einer Kl\u00e4rung, wer aus dem europ\u00e4ischen Ausland unter welchen Bedingungen Anspruch auf Sozialleistungen hat. Angesichts v\u00f6llig unterschiedlicher Sozialsysteme in den Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union darf es durch das Prinzip der Freiz\u00fcgigkeit nicht zu einer faktischen Einwanderung in die Sozialsysteme kommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189551,"sequence":123,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189552,"sequence":124,"sitzung":10,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gibt es doch gar nicht! Die Sozialsysteme profitieren doch davon!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189553,"sequence":125,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Ob sich hier aus der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs nationaler oder europ\u00e4ischer Handlungsbedarf ergibt, ist derzeit noch nicht abzusehen. Dies ist aber auch nicht auszuschlie\u00dfen, weil deutsche Gerichte Vorlagen in dieser Sache an den Europ\u00e4ischen Gerichtshof gegeben haben. Deshalb hat die Bundesregierung einen Staatssekret\u00e4rsausschuss unter Federf\u00fchrung des Innen- und des Sozialministeriums gebildet, der die offenen Fragen kl\u00e4ren wird und mit heute schon besonders betroffenen Kommunen Hilfsm\u00f6glichkeiten des Bundes bespricht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189554,"sequence":126,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189555,"sequence":127,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Als Land in der Mitte Europas ist Deutschland auf eine funktionierende Infrastruktur zwingend angewiesen. Wir haben entschieden, das Verkehrsministerium zu einem Infrastrukturministerium auszubauen. Wir werden in die klassischen Verkehrsstrukturen allein aus Bundesmitteln bis 2017 5 Milliarden Euro mehr investieren. Wir werden die streckenbezogene Nutzungsgeb\u00fchr f\u00fcr Lkw ausweiten. F\u00fcr ausl\u00e4ndische Pkw werden wir eine Geb\u00fchr auf Autobahnen einf\u00fchren, ohne dass der deutsche Fahrzeughalter st\u00e4rker als heute belastet wird.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189556,"sequence":128,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189557,"sequence":129,"sitzung":10,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht doch gar nicht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189558,"sequence":130,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"- Warten Sie es doch einfach mal ab!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189559,"sequence":131,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189560,"sequence":132,"sitzung":10,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Merkel hat gesagt: Mit mir kommt eine Maut nicht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189561,"sequence":133,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Bis dahin gibt es doch auch noch eine Menge anderer Sachen zu tun. Also wirklich!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189562,"sequence":134,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189563,"sequence":135,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189564,"sequence":136,"sitzung":10,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das finden wir auch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189565,"sequence":137,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"- Einfach noch mal zuh\u00f6ren.\n\nErweitert werden die Zust\u00e4ndigkeiten des Verkehrsministeriums um die Aufgaben der digitalen Infrastruktur. 2018 soll jeder Deutsche Zugang zum schnellen Internet haben. Hier geht es nicht einfach um ein technisches Ziel, hier geht es gerade f\u00fcr Menschen im l\u00e4ndlichen Raum um gleichwertige Chancen zur Teilhabe an Bildung, medizinischer Versorgung und wirtschaftlicher T\u00e4tigkeit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189566,"sequence":138,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189567,"sequence":139,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu werden wir alle Kr\u00e4fte zum Netzausbau in einer Netzallianz b\u00fcndeln. Die europ\u00e4ischen und internationalen Investitionsbedingungen m\u00fcssen verbessert werden. Dies ist unerl\u00e4sslich, wenn wir uns klarmachen, welch technologischer Unterschied schon heute in vielen Bereichen zwischen den Vereinigten Staaten von Amerika, asiatischen L\u00e4ndern und Europa besteht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sp\u00fcren immer mehr, welch tiefgreifendem Wandel unsere Gesellschaft durch die Digitalisierung ausgesetzt ist. Bildung, Ausbildung, der Arbeitsalltag, die industrielle Produktion ver\u00e4ndern sich. Informationen aus der ganzen Welt sind in Sekunden verf\u00fcgbar. Die Kommunikation der Menschen ist schier grenzenlos. Daten \u00fcber jeden Einzelnen k\u00f6nnen in beliebigem Umfang gespeichert werden. Wir wollen, dass das Internet eine Verhei\u00dfung bleibt; deshalb wollen wir es sch\u00fctzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189568,"sequence":140,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189569,"sequence":141,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, wir wollen, dass es f\u00fcr die Menschen, so wie es heute viele erleben, eine Verhei\u00dfung bleibt.\n\nAllerdings hei\u00dft das: Wir wollen es sch\u00fctzen vor Zerst\u00f6rung von innen durch kriminellen Missbrauch und durch intransparente, allumfassende Kontrolle von au\u00dfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189570,"sequence":142,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189571,"sequence":143,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Der bisherige rechtliche Rahmen f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Balance von Freiheit und Sicherheit - das ist offensichtlich geworden - reicht nicht mehr aus. Einen internationalen Rechtsrahmen gibt es noch nicht. Das hei\u00dft, wir betreten Neuland.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189572,"sequence":144,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189573,"sequence":145,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Jeder Einzelne von uns ist davon betroffen.\n\nDeshalb wird die Bundesregierung in diesem Jahr unter der gemeinsamen Federf\u00fchrung des Innen-, des Wirtschafts- und des Infrastrukturministeriums eine digitale Agenda erstellen und im Laufe der Legislaturperiode umsetzen. Wir arbeiten an einer europ\u00e4ischen Datenschutzgrundverordnung mit Hochdruck. Aber wir achten dabei sehr darauf, dass der deutsche Datenschutz durch die Vereinheitlichung des europ\u00e4ischen Datenschutzes nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geschw\u00e4cht wird.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189574,"sequence":146,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189575,"sequence":147,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Mit gro\u00dfer Wucht sind wir vor einem halben Jahr durch Informationen von Edward Snowden \u00fcber die Arbeitsweise der amerikanischen Nachrichtendienste mit Fragen der Datensicherheit konfrontiert worden. Niemand, der politische Verantwortung tr\u00e4gt, kann ernsthaft bestreiten, dass die Arbeit der Nachrichtendienste f\u00fcr unsere Sicherheit, f\u00fcr den Schutz unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unverzichtbar ist. Niemand, der politische Verantwortung tr\u00e4gt, kann ernsthaft bestreiten, dass die Arbeit der Nachrichtendienste im Zeitalter asymmetrischer Bedrohung, f\u00fcr die der 11. September exemplarisch steht, noch wichtiger als ohnehin schon geworden ist. Gerade um diese Gefahren bannen zu k\u00f6nnen, ist nicht nur die Arbeit unserer eigenen Dienste von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr uns, sondern ebenso die Zusammenarbeit mit Nachrichtendiensten unserer Verb\u00fcndeten und Partner.\n\nEs kann gar nicht oft genug betont werden, dass wir gerade unseren amerikanischen Partnern wertvolle Informationen verdanken. Umgekehrt leisten innerhalb dieser internationalen Kooperation auch unsere eigenen Dienste wertvolle Beitr\u00e4ge. Das Parlamentarische Kontrollgremium wird jeweils dar\u00fcber unterrichtet. Aber niemand, der politische Verantwortung tr\u00e4gt, kann auch ernsthaft bestreiten, dass das, was wir seit einem halben Jahr \u00fcber die Arbeit insbesondere der amerikanischen Nachrichtendienste zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, ganz grunds\u00e4tzliche Fragen aufwirft.\n\nEs geht um die Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Es geht darum, in welchem Verh\u00e4ltnis zur Gefahr die Mittel stehen, die wir dann w\u00e4hlen, um dieser Gefahr zu begegnen. Die Bundesregierung tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr den Schutz unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Anschl\u00e4gen und Kriminalit\u00e4t, und sie tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr den Schutz unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Angriffen auf ihre Privatsph\u00e4re. Sie tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr unsere Freiheit und Sicherheit. Seit jeher stehen Freiheit und Sicherheit in einem gewissen Konflikt zueinander. Sie m\u00fcssen durch Recht und Gesetz immer wieder in der Balance gehalten werden.\n\nWir kennen das in Deutschland ja zu gut aus unseren langen Diskussionen um Wohnraum\u00fcberwachung und Vorratsdatenspeicherung. Kann es also richtig sein, dass unsere engsten Partner wie die Vereinigten Staaten von Amerika oder Gro\u00dfbritannien sich Zugang zu allen denkbaren Daten mit der Begr\u00fcndung verschaffen, dies diene der eigenen Sicherheit und der Sicherheit der Partner? Wir h\u00e4tten also auch etwas davon. Kann es richtig sein, dass man auch deshalb so handele, weil andere auf der Welt es genauso machten? Kann es richtig sein, wenn es zum Schluss gar nicht mehr allein um die Abwehr terroristischer Gefahren geht, sondern darum, sich auch gegen\u00fcber Verb\u00fcndeten, zum Beispiel f\u00fcr Verhandlungen bei G-20-Gipfeln oder UN-Sitzungen, Vorteile zu verschaffen - Vorteile, die nach meiner jahrelangen Erfahrung sowieso v\u00f6llig zu vernachl\u00e4ssigen sind?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189576,"sequence":148,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189577,"sequence":149,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Unsere Antwort kann nur lauten: Nein, das kann nicht richtig sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189578,"sequence":150,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189579,"sequence":151,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Denn es ber\u00fchrt den Kern dessen, was die Zusammenarbeit befreundeter und verb\u00fcndeter Staaten ausmacht: Vertrauen. Vertrauen ist die Grundlage f\u00fcr Frieden und Freundschaft zwischen den V\u00f6lkern. Vertrauen ist erst recht die Grundlage f\u00fcr die Zusammenarbeit verb\u00fcndeter Staaten. Ein Vorgehen, bei dem der Zweck die Mittel heiligt, bei dem alles, was technisch machbar ist, auch gemacht wird, verletzt Vertrauen; es s\u00e4t Misstrauen. Am Ende gibt es nicht mehr, sondern weniger Sicherheit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189580,"sequence":152,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189581,"sequence":153,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Dar\u00fcber reden wir mit den Vereinigten Staaten von Amerika. Ich bin \u00fcberzeugt, dass Freunde und Verb\u00fcndete in der Lage und willens sein m\u00fcssen, Grunds\u00e4tze ihrer Zusammenarbeit auch auf dem Gebiet der Abwehr von Bedrohungen zu vereinbaren, und zwar in ihrem jeweils eigenen Interesse.\n\nDie Vorstellungen sind heute weit auseinander. Viele sagen, die Versuche f\u00fcr eine solche Vereinbarung seien von vornherein zum Scheitern verurteilt, ein unrealistisches Unterfangen. Mag sein. Mit Sicherheit wird das Problem nicht schon durch eine Reise von mir gel\u00f6st und abgeschlossen sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189582,"sequence":154,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh, das ist aber schade!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189583,"sequence":155,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Mit Sicherheit w\u00e4re auch der Abbruch von Gespr\u00e4chen in anderen Bereichen, wie etwa denen \u00fcber ein transatlantisches Freihandelsabkommen, nicht wirklich hilfreich. Auch andere sogenannte Hebel, wie es in diesen Tagen so oft hei\u00dft, die Amerika zum Umdenken zwingen k\u00f6nnten, gibt es nach meiner Auffassung nicht. Trotzhaltungen haben im \u00dcbrigen noch nie zum Erfolg gef\u00fchrt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189584,"sequence":156,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wohl wahr!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189585,"sequence":157,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Ich f\u00fchre - und das mit allem Nachdruck - diese Gespr\u00e4che mit der Kraft unserer Argumente, nicht mehr und nicht weniger. Aber ich glaube, wir haben davon gute.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189586,"sequence":158,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189587,"sequence":159,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Der Weg ist lang; aber lohnend ist er allemal. Denn die M\u00f6glichkeiten der digitalen Rundumerfassung der Menschen ber\u00fchren unser Leben im Kern. Es handelt sich deshalb um eine ethische Aufgabe, die weit \u00fcber die sicherheitspolitische Komponente hinausweist. Milliarden Menschen, die in undemokratischen Staaten leben, schauen heute sehr genau, wie die demokratische Welt auf Bedrohungen ihrer Sicherheit reagiert, ob sie in souver\u00e4ner Selbstsicherheit umsichtig handelt oder ob sie an jenem Ast s\u00e4gt, der sie in den Augen genau dieser Milliarden Menschen so attraktiv macht - an der Freiheit und der W\u00fcrde des einzelnen Menschen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189588,"sequence":160,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189589,"sequence":161,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Doch bei allen Konflikten, bei allen Entt\u00e4uschungen, bei allen Interessenunterschieden werde ich wieder und wieder deutlich machen: Deutschland kann sich keinen besseren Partner w\u00fcnschen als die Vereinigten Staaten von Amerika. Die deutsch-amerikanische und die transatlantische Partnerschaft sind und bleiben f\u00fcr uns von \u00fcberragender Bedeutung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189590,"sequence":162,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189591,"sequence":163,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Zusammen sind wir in Afghanistan im Einsatz. Deutschland ist bereit, sich auch nach 2014 an der Ausbildung der Sicherheitskr\u00e4fte und am wirtschaftlichen Aufbau des Landes zu beteiligen. Voraussetzung ist, dass Pr\u00e4sident Karzai - das sage ich allerdings mit allem Nachdruck; ich habe es neulich auch pers\u00f6nlich dem Pr\u00e4sidenten gesagt - das Sicherheitsabkommen mit den USA und der NATO unterzeichnet.\n\nDeutschland beteiligt sich an Eins\u00e4tzen im Kosovo, vor den K\u00fcsten Somalias und des Libanon oder in Mali. Das Mandat in Mali zur Ausbildung malischer Sicherheitskr\u00e4fte wollen wir nicht nur fortsetzen, sondern auch verst\u00e4rken.\n\nHinzu kommt die Frage, wie Deutschland seinen Verb\u00fcndeten Frankreich gegebenenfalls bei der europ\u00e4ischen \u00dcberbr\u00fcckungsmission in der Zentralafrikanischen Republik unterst\u00fctzen kann; ich sage: gegebenenfalls. Hierbei geht es nicht um einen deutschen Kampfeinsatz, sondern allenfalls um unsere F\u00e4higkeit zur Rettung und Behandlung Verwundeter.\n\nImmer gilt: Kein Konflikt kann allein milit\u00e4risch gel\u00f6st werden. Das leitet die Bundesregierung. Deutsche Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik setzt auf die Vernetzung milit\u00e4rischer und ziviler Mittel, und darin sehen wir uns in den letzten Jahren noch mehr best\u00e4rkt.\n\n2015 \u00fcbernimmt Deutschland die G-8-Pr\u00e4sidentschaft. In dem Jahr werden die Vereinten Nationen neue Entwicklungsziele festlegen. Unsere Pr\u00e4sidentschaft wird deshalb auch im Zeichen dieser Neuausrichtung der Entwicklungsziele stehen.\n\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, nicht Partikularinteressen stehen im Mittelpunkt unseres Handelns, sondern der Mensch steht im Mittelpunkt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189592,"sequence":164,"sitzung":10,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit wann?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189593,"sequence":165,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Unser Kompass ist die soziale Marktwirtschaft. Damit setzen wir auf solide Finanzen, Investitionen in die Zukunft, die St\u00e4rkung des gesellschaftlichen Zusammenhalts und Deutschlands F\u00e4higkeit, Verantwortung in Europa und der Welt zu \u00fcbernehmen - f\u00fcr unsere Werte und f\u00fcr unsere Interessen und in dem Bewusstsein, dass sie sich weltweit stets aufs Neue behaupten m\u00fcssen.\n\nEs ist in diesem Jahr 100 Jahre her, dass der Erste Weltkrieg ausbrach. Er war die erste gro\u00dfe Katastrophe des 20. Jahrhunderts, der alsbald die zweite folgen sollte: der Zivilisationsbruch der Schoah und der Beginn des Zweiten Weltkriegs vor 75 Jahren.\n\nDie anschlie\u00dfend folgende europ\u00e4ische Einigung, die uns Frieden, Freiheit und Wohlstand gebracht hat, erscheint aus dieser Perspektive wie ein Wunder. Wir leben heute in einer politischen Ordnung, in der nicht wie vor 100 Jahren wenige in geheimer Diplomatie die Geschicke Europas bestimmen, sondern in der alle 28 Mitgliedstaaten gleichberechtigt und im Zusammenwirken mit den europ\u00e4ischen Institutionen die Dinge zum Wohl der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gemeinsam gestalten. Das Europ\u00e4ische Parlament, das gut 375 Millionen Menschen im Mai neu w\u00e4hlen werden, und die nationalen Parlamente sorgen f\u00fcr die notwendige demokratische Legitimit\u00e4t und \u00d6ffentlichkeit.\n\nVor 65 Jahren wurde die Bundesrepublik Deutschland gegr\u00fcndet. Vor 25 Jahren fiel die Mauer. Vor 10 Jahren erlebten wir den Beginn der EU-Osterweiterung. Weitere Grenzen in Europa konnten abgebaut werden. Wir Deutschen und wir Europ\u00e4er, wir sind heute zu unserem Gl\u00fcck vereint.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189594,"sequence":166,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189595,"sequence":167,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":474.0,"speaker_party":null,"text":"Die neue Bundesregierung will dazu beitragen, dieses Gl\u00fcck zu sch\u00fctzen und zu wahren, indem wir die Quellen guten Lebens allen zug\u00e4nglich machen: Freiheit, politische Stabilit\u00e4t, Rechtsstaatlichkeit, wirtschaftliche St\u00e4rke, Gerechtigkeit. Das ist unser Auftrag, und daf\u00fcr bitte ich Sie um Ihre Unterst\u00fctzung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189596,"sequence":168,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Langanhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189597,"sequence":169,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189598,"sequence":170,"sitzung":10,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Bundeskanzlerin, bevor ich die Aussprache er\u00f6ffne, m\u00f6chte ich Ihnen - sicher im Namen aller Mitglieder des Hauses - eine baldige und vollst\u00e4ndige Genesung von Ihrer Verletzung w\u00fcnschen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":189599,"sequence":171,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189600,"sequence":172,"sitzung":10,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Da das sicher alle nachfolgenden Redner gleich als Einstieg hatten vortragen wollen, spart es diesen bei ihrer knapp bemessenen Redezeit einige wichtige Sekunden,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":189601,"sequence":173,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189602,"sequence":174,"sitzung":10,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"beispielsweise dem Vorsitzenden der Fraktion Die Linke, dem ich in der nun er\u00f6ffneten Aussprache als Erstem das Wort erteile.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":189603,"sequence":175,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189604,"sequence":176,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich hoffe, dass ich au\u00dferhalb meiner Redezeit doch noch einen Satz dazu sagen darf.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189605,"sequence":177,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189606,"sequence":178,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Kanzlerin, ich hatte im letzten Jahr auch einen Skiunfall. Wir m\u00fcssen einfach beide lernen, altersgerecht Sport zu treiben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189607,"sequence":179,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189608,"sequence":180,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189609,"sequence":181,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist jetzt aber uncharmant, mein lieber Gregor Gysi!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189610,"sequence":182,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz schlechter Einstieg!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189611,"sequence":183,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"- Wir werden das hinbekommen.\n\nAber nun zum Ernst der Lage und damit zu Ihrer Regierungserkl\u00e4rung: Sie haben eine Erkl\u00e4rung abgegeben, die in weiten Teilen mit der Realit\u00e4t nichts, aber auch gar nichts zu tun hatte.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189612,"sequence":184,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189613,"sequence":185,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben allerdings zu Recht darauf hingewiesen, dass wir in diesem Jahr den 100. Jahrestag des Beginns des Ersten Weltkrieges, den 75. Jahrestag des Beginns des Zweiten Weltkrieges begehen. Deshalb begreife ich nicht, weshalb auch diese Regierung derart milit\u00e4risch denkt und handelt. Frau von der Leyen hat gesagt: Es gesch\u00e4hen ja Mord und Vergewaltigung; darum m\u00fcsse die Bundeswehr nach Afrika marschieren. - Ich bitte Sie: Wenn das das Ziel ist, dann m\u00fcssten wir die Bundeswehr ja weltweit einsetzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189614,"sequence":186,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189615,"sequence":187,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht nur darum geht es. Es geht um etwas ganz anderes. Wenn es Ihnen wirklich um die Bek\u00e4mpfung von Not geht, sollten Sie sich eine Zahl vor Augen f\u00fchren: J\u00e4hrlich sterben auf der Erde 70 Millionen Menschen, davon 18 Millionen an Hunger und den Folgen von Hunger. Da sterben Millionen Kinder, Millionen Frauen. Ich habe noch nie von Ihnen, Frau Bundeskanzlerin, oder von Ihnen, Frau von der Leyen, oder von Ihnen, Herr Gabriel, geh\u00f6rt, dass Sie sagen: Das ist die Not, die wir bek\u00e4mpfen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen sofort da hin und etwas unternehmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189616,"sequence":188,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189617,"sequence":189,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur wenn geschossen wird, dann soll die Bundeswehr mitschie\u00dfen. Das ist doch wirklich \u00fcberhaupt kein Argument. Ich kann es wirklich nicht verstehen.\n\nDie Hilfe, die wir weltweit gegen Hunger leisten, gerade auch in Afrika, ist sehr, sehr gering, viel zu gering. Soldatinnen und Soldaten in Auslandseins\u00e4tzen - ich muss es Ihnen sagen - t\u00f6ten zum Teil, und sie werden zum Teil auch get\u00f6tet; das ist schlimm genug. Wenn sie dann zur\u00fcckkommen, kommen sie zum Teil auch krank zur\u00fcck. Ein Drittel aller Soldatinnen und Soldaten sind psychisch gest\u00f6rt. Das milit\u00e4rische Vorgehen, der Krieg, ist der falsche Weg. Die Probleme der Menschheit m\u00fcssen wir g\u00e4nzlich anders l\u00f6sen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189618,"sequence":190,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189619,"sequence":191,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben \u00fcber NSA gesprochen. Nun wissen wir ja dank Snowden, dass 80 Prozent aller \u00dcbermittlungen per Internet, Handy, SMS, \u00fcber soziale Netzwerke wie Facebook und Twitter abgeh\u00f6rt und kontrolliert werden. Sie, Frau Bundeskanzlerin, haben gesagt, Sie arbeiteten mit der Kraft der Argumente. Ich sage Ihnen: Das ist deutlich zu wenig! - Wenn Sie Ihre Unterw\u00fcrfigkeit gegen\u00fcber den USA nicht aufgeben, gibt es keine Partnerschaft und keine Freundschaft. Diese erzeugt vielmehr genau das Gegenteil davon.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189620,"sequence":192,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189621,"sequence":193,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Grundgesetz ist doch der Schutz der Privatsph\u00e4re geregelt. Es gibt ein Recht auf informationelle Selbstbestimmung. Sie haben einen Eid geleistet, die Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen. Wo bleibt denn hier der Schutz? Indem man nur mit der US-Regierung redet, geht es nicht weiter. Warum weisen Sie nicht Leute, die aus den Botschaften heraus Spionage betreiben, aus unserem Land aus?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189622,"sequence":194,"sitzung":10,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann w\u00e4re die russische Botschaft leer!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189623,"sequence":195,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum werden von der Bundesanwaltschaft keine Ermittlungsverfahren eingeleitet, obwohl Straftaten begangen worden sind? Wieso gilt hier zweierlei Recht? Auch das ist nicht hinnehmbar.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189624,"sequence":196,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189625,"sequence":197,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun kommt noch eines hinzu. Pr\u00e4sident Obama hat ja erkl\u00e4rt, dass die Staats- und Regierungschefs befreundeter Staaten nicht mehr abgeh\u00f6rt werden. Das ist ein Schutz f\u00fcr Herrn Gauck und f\u00fcr Frau Merkel. Was ist aber mit den 80 Millionen Einwohnerinnen und Einwohnern dieses Landes? F\u00fcr diese tragen Sie eine Verantwortung!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189626,"sequence":198,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189627,"sequence":199,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt kommt etwas Neues. Herr Snowden hat erkl\u00e4rt - das haben wir \u00fcbrigens von Anfang an gesagt -, dass nat\u00fcrlich auch Wirtschaftsspionage betrieben wird. Dazu haben Sie, Frau Bundeskanzlerin, kein Wort gesagt. Von Anfang an haben wir gesagt, dass auch Wirtschaftsspionage betrieben wird. Jetzt ist es die Linke, die allein die Unternehmen sch\u00fctzen muss. So weit ist es inzwischen in dieser Gesellschaft gekommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189628,"sequence":200,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189629,"sequence":201,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189630,"sequence":202,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, machen Sie denn etwas dagegen, dass die Unternehmen ausspioniert werden? Nein, die Einzigen, die sich wirklich dagegen wenden, sind wir.\n\nSie haben \u00fcber Europa gesprochen. Europa und die Europ\u00e4ische Union sind wichtig. Der Frieden zwischen den Mitgliedsl\u00e4ndern ist etwas, was erst jetzt zur Realit\u00e4t geworden ist. Fr\u00fchere Jahrhunderte waren v\u00f6llig anders gepr\u00e4gt. Aber wenn wir die Europ\u00e4ische Union wollen, dann m\u00fcssen wir erreichen, dass die Menschen sie als Hort des Friedens, der Demokratie und des sozialen Wohlstands wahrnehmen k\u00f6nnen. Was macht die EU stattdessen? Sie fasst Aufr\u00fcstungs- und Milit\u00e4rbeschl\u00fcsse. Zwei Banker werden ohne Volkswahlen einfach zu Ministerpr\u00e4sidenten gemacht, so in Griechenland und in Italien. Das hat mit Demokratie nichts zu tun. In Griechenland haben wir eine Jugendarbeitslosigkeit von \u00fcber 60 Prozent, in Spanien von \u00fcber 50 Prozent. Und das alles auch auf Druck der vorherigen Bundesregierung!\n\nHerr Steinmeier, als Sie noch in der Opposition waren, haben Sie an diesem Pult die Sparpolitik im Hinblick auf Griechenland kritisiert. Jetzt fahren Sie als Au\u00dfenminister nach Griechenland und sagen, sie m\u00fcssten so weitermachen wie bisher. Das hei\u00dft, es soll bei diesem Sozialabbau bleiben. Das ist antieurop\u00e4isch, aber es ist nicht antieurop\u00e4isch, wenn man soziale Gerechtigkeit f\u00fcr Europa fordert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189631,"sequence":203,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189632,"sequence":204,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will auch folgenden Zusammenhang erw\u00e4hnen: Wir stellen in Deutschland doppelt so viel her, wie wir ben\u00f6tigen. Also sind wir auf den Export angewiesen. Aber das bedeutet, dass andere L\u00e4nder weniger herstellen m\u00fcssen, als sie ben\u00f6tigen. Um unsere Waren zu kaufen, brauchen diese L\u00e4nder Geld. Daf\u00fcr machen sie Schulden. Nun werfen wir ihnen die Schulden vor, nachdem wir an unseren Waren so viel verdient haben.\n\nSPD und Gr\u00fcne sind damals mit der Agenda 2010 einen bestimmten Weg gegangen. Man hat einen Niedriglohnsektor eingef\u00fchrt, \u00fcbrigens der gr\u00f6\u00dfte in Europa. Deutschland hat den gr\u00f6\u00dften Niedriglohnsektor in ganz Europa. Sie haben die prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung eingef\u00fchrt. Wir hatten sinkende Reall\u00f6hne und Realrenten. Dadurch wurde alles billiger, und dadurch hat der Export zugenommen. Wann begreifen wir denn endlich, dass wir einen umgekehrten Weg gehen m\u00fcssen? Wir m\u00fcssen einen Ausgleich im Au\u00dfenhandel herstellen. So etwas gelingt nur, wenn wir h\u00f6here Renten, h\u00f6here L\u00f6hne, h\u00f6here Sozialleistungen haben und wenn wir endlich die Binnenwirtschaft durch h\u00f6here Kaufkraft st\u00e4rken. Das ist der Weg, den wir gehen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189633,"sequence":205,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189634,"sequence":206,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt treiben Sie den Sozialabbau im S\u00fcden Europas voran. Eines Tages kann es passieren, dass unser Export stark beeintr\u00e4chtigt wird, weil der S\u00fcden Europas unsere Waren nicht mehr bezahlen kann. Die Steuereinnahmen sind dort ebenfalls r\u00fcckl\u00e4ufig. Was machen Sie dann? Fordern Sie dann eine neue Agenda 2010? Wollen Sie, um noch etwas verkaufen zu k\u00f6nnen, dass die Sozialleistungen weiter gesenkt werden? Es w\u00e4re verheerend. Wir m\u00fcssen heraus aus diesem Kreislauf.\n\nDas Ungerechteste in der Euro-Zone ist folgende Tatsache: Alle Million\u00e4re der Euro-Zone besitzen ein Geldverm\u00f6gen - ich rede nicht von Immobilien und Unternehmen, sondern nur vom Geldverm\u00f6gen -, das gr\u00f6\u00dfer ist als die Staatsschulden der Euro-Staaten. Das ist die eigentliche Ursache. Aber Sie trauen sich nicht an die geringste Umverteilung heran. Das wird das Problem dieser Bundesregierung werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189635,"sequence":207,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189636,"sequence":208,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Gabriel, Sie haben gesagt, die Linke sei europafeindlich. Sie schauen in die ganz falsche Richtung. Schauen Sie einmal in Richtung Regierungsbank. Dort sitzt die CSU. Sie warnt vor Rum\u00e4ninnen und Rum\u00e4nen, vor Bulgarinnen und Bulgaren, vor Armutsmigration etc. Das ist europafeindlich, und nicht die Linke, die mehr soziale Gerechtigkeit, mehr Demokratie und mehr Frieden fordert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189637,"sequence":209,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189638,"sequence":210,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Zur Umverteilung, zu Armut und Reichtum. Es gibt eine neue Statistik von Oxfam. Da hat sich Folgendes herausgestellt: Die reichsten 85 Menschen der Erde besitzen genauso viel wie die finanziell untere H\u00e4lfte der Menschheit. Das hei\u00dft, 85 Menschen haben das gleiche Verm\u00f6gen wie 3,5 Milliarden Menschen. Daran, Frau Merkel, wollen Sie nichts \u00e4ndern? Sie haben es noch nie kritisiert. Das machen Sie und auch die SPD einfach mit? Wir haben weltweit eine gro\u00dfe Verteilungsungerechtigkeit. Ich sage Ihnen, dass eine so extreme Verteilungsungerechtigkeit zu Verteilungskriegen f\u00fchrt, die wir zum Teil schon erleben.\n\nWie sieht es in Deutschland aus? In unserem Land sieht es nicht viel besser aus. Die finanziell untere H\u00e4lfte unserer Bev\u00f6lkerung - also 40 Millionen - besitzen 1 Prozent des Verm\u00f6gens - 1 Prozent! 0,65 Prozent besitzen 20 Prozent des Verm\u00f6gens, n\u00e4mlich 2 Billionen Euro. Das ist eine so gro\u00dfe Ungerechtigkeit. Und da wollen Sie noch nicht einmal eine ganz geringe Steuererh\u00f6hung, kein bisschen Steuergerechtigkeit? Es soll dabei bleiben, dass die Mitte der Gesellschaft alles bezahlt? Das sind die Facharbeiterinnen und Facharbeiter, das sind die Angestellten, das sind auch die Handwerkerinnen und Handwerker, die Mittelst\u00e4ndler und die Selbstst\u00e4ndigen. Sie alle sollen f\u00fcr die Gesellschaft zahlen, nur weil Sie sich nicht heranwagen an das Verm\u00f6gen, an die Bestverdienenden und an die Leute, die wirklich viel zu viel Geld haben.\n\nIm \u00dcbrigen wei\u00df ich, was Banker zum Teil verdienen; es ist - selbst wenn sie flei\u00dfig sind - v\u00f6llig \u00fcberzogen. Auch deren Tag hat nur 24 Stunden, und 8 Stunden m\u00fcssen sie noch schlafen. - Damit wir uns nicht missverstehen: Ich will keinen gleichen Lohn f\u00fcr alle. Ich m\u00f6chte schon, dass es Unterschiede gibt, aber sie m\u00fcssen nachvollziehbar sein. Es ist ma\u00dflos geworden, und Sie gehen an dieses Problem nicht heran.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189639,"sequence":211,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189640,"sequence":212,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen endlich den Mindestlohn einf\u00fchren, was ich sehr begr\u00fc\u00dfe. Es wird auch h\u00f6chste Zeit. Jahrelang haben wir daf\u00fcr gek\u00e4mpft. Aber jetzt geht es um Ausnahmen. Nun hat sich herausgestellt: Wenn man die Ausnahmen macht, die die CSU will, dann bedeutet das, dass die H\u00e4lfte derjenigen, die heute unter ihrem gesetzlichen Mindestlohn verdienen, weiterhin unter dem gesetzlichen Mindestlohn verdienen. Wenn es einen gesetzlichen Mindestlohn geben soll, dann muss er fl\u00e4chendeckend sein und keine Ausnahmen regeln.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189641,"sequence":213,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189642,"sequence":214,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem kommt er zu sp\u00e4t, und er ist zu niedrig.\n\nDann haben Sie geregelt - die Kanzlerin hat es auch wieder betont -, dass bestehende Tarifvertr\u00e4ge, die einen geringeren Mindestlohn vorsehen, noch bis 2017 weitergelten k\u00f6nnen. Die Regierung, auch die SPD, die Gewerkschaften und Herr J\u00f6rges vom Stern unterliegen hier einem Irrtum. Sie glauben n\u00e4mlich, das sei ein genialer Trick: Dadurch werde man gezwungen, Tarifvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen, und dann h\u00e4tten wir sehr viel mehr Tarifvertr\u00e4ge in Deutschland und der Tariflohn spiele dann eine gr\u00f6\u00dfere Rolle. Ich sage Ihnen: Das ist eine Illusion. Die meisten Unternehmen machen dies nicht f\u00fcr die zwei Jahre, weil sie wissen, dass sie dann auf lange Zeit gebunden sind. Es ist immer schlau gedacht, aber es kommt nichts dabei heraus, au\u00dfer dass die Leute einen geringeren Lohn beziehen, als sie es in jeder Hinsicht verdient haben.\n\nWenn ich mir Ihre \u00c4nderungen hinsichtlich der prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigung ansehe: Mein Gott, Frau Merkel und Frau Nahles! Sie sagen: Nach neun Monaten soll es einen Anspruch auf gleichen Lohn geben. Damit sagen Sie den Unternehmen: Nach neun Monaten m\u00fcsst ihr wechseln. Das ist alles, was Sie damit sagen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189643,"sequence":215,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189644,"sequence":216,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann sagen Sie: Nach 18 Monaten muss man sogar einen Anspruch auf ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis haben. Das hei\u00dft, nach sp\u00e4testens 18 Monaten m\u00fcssen die Leiharbeiterinnen und Leiharbeiter gewechselt werden. Ich sage Ihnen: Die Unternehmer, die anst\u00e4ndig sind, machen es sowieso. F\u00fcr diese brauchen wir es nicht. Die anderen, die es nicht machen, werden es auch dann nicht machen, sondern sie werden die Frist entsprechend beachten.\n\nWas machen Sie gegen den Missbrauch der Werkvertr\u00e4ge und gegen Dumpingl\u00f6hne? Sie sagen: Personal- und Betriebsr\u00e4te sind zu informieren, aber sie d\u00fcrfen nicht entscheiden. - Ich sage: Wir brauchen hier ein Mitbestimmungsrecht, damit sie das Ganze unterbinden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189645,"sequence":217,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189646,"sequence":218,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun zur Rente. Sie \u00e4ndern nichts an der Senkung des Rentenniveaus, nichts an der Rente erst ab 67. Das wird massiv zu Altersarmut f\u00fchren. Das wissen Sie alle. Nun haben Sie drei \u00c4nderungen geplant. Die eine sieht die sogenannte Rente ab 63 abschlagsfrei vor, wenn man 45 Beitragsjahre hat. Erstens ist der Name \u201eRente ab 63\u201c falsch, weil Sie ja generell den Eintritt der Rente bis auf 67 verschieben und die \u00c4nderung nachher tats\u00e4chlich bedeutet, dass man mit 65 Rente bekommt und nicht mit 63. Also streichen Sie die 63 und sagen, dass es Ihnen um zwei Jahre geht.\n\nEs wird zweitens so getan, als ob das eine grundlegende \u00c4nderung ist. Schon jetzt k\u00f6nnen Menschen mit 65 in Rente gehen, obwohl andere erst sp\u00e4ter in Rente gehen k\u00f6nnen, wenn sie 45 Beitragsjahre haben. Das hei\u00dft, Sie helfen nur einem Teil der Bev\u00f6lkerung und auch nur vor\u00fcbergehend. Dieser Teil ist \u00fcbrigens sehr m\u00e4nnlich. Dies erreichen kaum Frauen. Das muss man auch erw\u00e4hnen. Dann machen Sie Folgendes: Sie sagen, Zeiten mit ALG-I-Bezug sollen mit angerechnet werden, weil auch Beitr\u00e4ge gezahlt werden. Aber wenn dann tats\u00e4chlich das Renteneintrittsalter 67 gilt und die Menschen dann 45 Beitragsjahre haben und mit 65 in Rente gehen d\u00fcrfen, dann gilt die heutige Regelung, bei der Zeiten mit ALG-I-Bezug nicht mit einbezogen werden. Auch das muss korrigiert werden. Aber diese Absicht haben Sie nicht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189647,"sequence":219,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189648,"sequence":220,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcbrigens: In besseren Zeiten sind w\u00e4hrend des ALG\u001eII-Bezugs auch Beitr\u00e4ge bezahlt worden. Auch das soll nicht anerkannt werden.\n\nDann komme ich zur M\u00fctterrente - auch ein bl\u00f6der Name. Frau Merkel, Sie m\u00fcssen mir eines erkl\u00e4ren: Wieso war es vor 1992 so viel leichter, Kinder aufzuziehen, als nach 1992? Wenn es nicht so war, dann m\u00fcssen Sie mir mit Blick auf das Grundgesetz erkl\u00e4ren, warum diese Kinder weniger wert sind.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189649,"sequence":221,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189650,"sequence":222,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie verbessern die Stellung, aber Sie stellen nicht gleich. Man bekommt jetzt f\u00fcr ein nach 1992 geborenes Kind 3 Rentenpunkte und f\u00fcr ein vor 1992 geborenes Kind 1 Rentenpunkt. Das wollen Sie auf 2 Rentenpunkte erh\u00f6hen. Mit anderen Worten: Sie lassen einen Unterschied. Jetzt kommt aber noch etwas hinzu: Diese Rentenentgeltpunkte unterscheiden sich nach Ost und West. Das hei\u00dft, Frau Merkel, dass man im Osten f\u00fcr ein Kind einen geringeren Rentenzuschlag bekommt als im Westen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189651,"sequence":223,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist jetzt schon so!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189652,"sequence":224,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, eben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189653,"sequence":225,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189654,"sequence":226,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist jetzt schon ein Skandal, Herr Kauder. Und dass Sie das im 24. Jahr der deutschen Einheit beibehalten und es f\u00fcr die Zukunft so regeln, dass Kinder aus dem Osten weniger wert sind als Kinder aus dem Westen, ist indiskutabel und grundgesetzwidrig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189655,"sequence":227,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189656,"sequence":228,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Das, Frau Merkel, k\u00f6nnen Sie dem Osten nicht erkl\u00e4ren.\n\nDann planen Sie eine v\u00f6llig falsche Finanzierung. Also, ich bitte Sie! Sie wollen das Ganze \u00fcber die Beitr\u00e4ge finanzieren; aber Kinder haben doch mit den Beitr\u00e4gen nichts zu tun. Kinder sind doch eine Leistung f\u00fcr die gesamte Gesellschaft. Und was kommt dabei heraus? Die Verk\u00e4uferin im B\u00e4ckerladen, die Lidl-Kassiererin und der B\u00e4ckermeister - also auch die Unternehmen - bezahlen die sogenannte M\u00fctterrente, und wir Bundestagsabgeordnete beteiligen uns nicht mit einem halben Euro daran, weil wir ja keine Beitr\u00e4ge in die gesetzliche Rentenversicherung einzahlen. Indiskutabel! Es ist aus Steuern zu bezahlen, damit es die gesamte Gesellschaft bezahlt und nicht, wie Sie es gegenw\u00e4rtig planen, die Beitragszahlerinnen und -zahler und die Unternehmen alleine.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189657,"sequence":229,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189658,"sequence":230,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Zur Lebensleistungsrente nach 40 Beitragsjahren. Es liegt noch kein Gesetzentwurf vor, aber Sie haben gesagt, dass sie 30 Rentenentgeltpunkte betragen soll. Das bedeutet, sie betr\u00e4gt f\u00fcr Menschen aus den alten Bundesl\u00e4ndern etwa 850 Euro, f\u00fcr Menschen aus den neuen Bundesl\u00e4ndern rund 760 Euro, weil der Wert der Rentenentgeltpunkte im Osten niedriger ist als im Westen. Beide Betr\u00e4ge sind zu niedrig - das sage ich ganz deutlich -; das l\u00f6st das Problem der Altersarmt nicht. Aber im 24. Jahr der deutschen Einheit dem Osten wiederum eine geringere Rente zuzubilligen als dem Westen - das, Frau Bundeskanzlerin, darf man dieser Regierung nicht durchgehen lassen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189659,"sequence":231,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189660,"sequence":232,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Nehmen Sie einen einheitlichen Betrag, regeln Sie das gleich!\n\nZur Energiewende. Herr Gabriel, Sie wollen die gesetzlich zugesicherte F\u00f6rderung reduzieren, und zwar gerade bei der Windenergie. Und wen trifft\u2019s? Die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Denn im Offshorebereich k\u00fcrzen Sie nat\u00fcrlich nicht - da geht es um die ber\u00fchmten Windenergieanlagen im Meer, die von den vier gro\u00dfen Konzernen betrieben werden. Oh Gott, oh Gott, es w\u00e4re ja so mutig gewesen, denen einen halben Euro wegzunehmen, aber das trauen Sie sich nicht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189661,"sequence":233,"sitzung":10,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189662,"sequence":234,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, Sie treffen damit wiederum die kleinen und mittleren Unternehmen und damit nat\u00fcrlich auch die Besch\u00e4ftigten dieser Unternehmen. Und wer sch\u00fctzt wieder die kleinen und mittleren Unternehmen? Ich sage es: die Linke.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189663,"sequence":235,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189664,"sequence":236,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe es Ihnen vorhin schon bei der Wirtschaftsspionage gesagt; hier ist es genauso.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189665,"sequence":237,"sitzung":10,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Keine Ahnung von Energiepolitik!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189666,"sequence":238,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Insofern sage ich: So kriegen Sie die Preise nicht sozial gestaltet. Wenn wir wirklich den Strom preiswert machen wollen, sodass sich jede und jeder ihn leisten kann, brauchen wir ganz andere Schritte:\n\nWir m\u00fcssen die Strompreisaufsicht wieder einf\u00fchren. Ich sage Ihnen auch einen Grund: Der Strompreis an der Energieb\u00f6rse ist extrem niedrig, aber er wird nicht an die Kundinnen und Kunden weitergereicht. Genau daf\u00fcr muss eine staatliche Strompreisaufsicht sorgen.\n\nWenn die EEG-Umlage erh\u00f6ht wird, m\u00fcssen Sie die Stromsteuer senken oder vielleicht sogar ganz abschaffen; sie hat keine \u00f6kologische Wirkung.\n\nDie Ausnahmen f\u00fcr die Industrie m\u00fcssen auf ein Minimum reduziert werden. Es geht doch nicht, dass die Mieterin das alles bezahlt, aber die gro\u00dfen Industrieunternehmen nichts bezahlen m\u00fcssen. Auch das ist nicht gerechtfertigt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189667,"sequence":239,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189668,"sequence":240,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann brauchen wir endlich eine Abwrackpr\u00e4mie f\u00fcr die Verschrottung stromfressender Haushaltsger\u00e4te, wenn energiesparende angeschafft werden. Bei Autos konnten wir das doch machen. Warum k\u00f6nnen wir das nicht endlich mal bei Haushaltsger\u00e4ten machen? Gerade die \u00e4rmeren Haushalte w\u00e4ren sehr darauf angewiesen.\n\nAu\u00dferdem brauchen wir einen geb\u00fchrenfreien Sockeltarif; auch das m\u00fcssen wir haben. Dann w\u00e4ren wir diese Sorgen los und k\u00f6nnten wirklich sagen: Ja, die Energiewende gelingt, und zwar vern\u00fcnftig, und bleibt f\u00fcr die Leute bezahlbar. Ich warne Sie: Wenn wir den \u00e4rmeren Teil der Bev\u00f6lkerung nicht mitnehmen und ihn mit \u00fcberh\u00f6hten Strompreisen verschrecken, werden wir eine anti\u00f6kologische Einstellung verursachen, die wir alle uns nicht leisten k\u00f6nnen.\n\nSie haben in Ihrer Rede gesagt: Ihr Leitfaden ist die soziale Marktwirtschaft. Ich bitte Sie! Fragen Sie die Leiharbeiterinnen und Leiharbeiter, fragen Sie die ALG\u001eII-Bezieherinnen und ALG-II-Bezieher, fragen Sie die Leute, die befristet besch\u00e4ftigt werden! \u00dcbrigens: Mehr als die H\u00e4lfte aller Neueinstellungen sind befristete Besch\u00e4ftigungen. Dagegen haben Sie nichts unternommen. Da soll sich gesetzlich auch nichts \u00e4ndern. Die werden Ihnen erz\u00e4hlen, dass sie diese Marktwirtschaft als h\u00f6chst unsozial empfinden. Sie wecken hier einfach Illusionen. Ich sage Ihnen eines - das f\u00e4llt mir schwer -: Unter Kohl war die Marktwirtschaft sozialer als heute. Auch dar\u00fcber sollten Sie einmal nachdenken, Frau Merkel.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189669,"sequence":241,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189670,"sequence":242,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich glaube, dass die Gro\u00dfe Koalition zun\u00e4chst hektisch das eine oder andere beschlie\u00dfen wird, aber viel zu wenig ver\u00e4ndern wird. Die Politik von Schwarz-Gelb wird im Kern fortgesetzt. Wir werden sp\u00e4ter Stillstand und dann Herumwurstelei erleben. Man soll ja nicht wetten, aber ich k\u00f6nnte mit Ihnen wetten, dass die Bev\u00f6lkerung nach der Regierungszeit der Gro\u00dfen Koalition tief entt\u00e4uscht sein wird.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189671,"sequence":243,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189672,"sequence":244,"sitzung":10,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Thomas Oppermann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":189673,"sequence":245,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189674,"sequence":246,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Bundeskanzlerin, Sie haben in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung deutlich gemacht, wie unsere gemeinsame Regierung mit den Fraktionen von CDU, CSU und SPD in den n\u00e4chsten vier Jahren die Zukunft unseres Landes gestalten will.\n\nDies war in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland die erste Regierungsbildung, die vom Ausgang eines Mitgliederentscheides abh\u00e4ngig war, und diese H\u00fcrde haben wir souver\u00e4n gemeistert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189675,"sequence":247,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189676,"sequence":248,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"256 000 SPD-Mitglieder haben sich f\u00fcr diese Regierung entschieden. Sie wollen, dass dieser Koalitionsvertrag umgesetzt wird und dass dadurch das Leben der Menschen in Deutschland besser und gerechter wird. Sie wollen, dass diese Regierung Erfolg hat. Das wollen wir auch. Deshalb freue ich mich auf die gemeinsame Arbeit. Packen wir es an!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189677,"sequence":249,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189678,"sequence":250,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Gysi, Sie sind erstmals Vorsitzender der gr\u00f6\u00dften Oppositionsfraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189679,"sequence":251,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189680,"sequence":252,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie antworten deshalb unmittelbar auf die Kanzlerin. Sie sind jetzt sozusagen Oppositionsf\u00fchrer. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189681,"sequence":253,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189682,"sequence":254,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wenn ich Sie richtig verstanden habe, dann streben Sie gar nicht an, der gr\u00f6\u00dfte Oppositionsf\u00fchrer in der Geschichte des Deutschen Bundestages zu werden, sondern Ihr Wunsch ist es, die Linke in die Regierung zu f\u00fchren. Wenn das wirklich Ihr Wunsch ist, Herr Gysi, gen\u00fcgt es allerdings nicht, so \u00fcber Europa zu reden, wie Sie es eben getan haben. Vielmehr m\u00fcssen Sie daf\u00fcr sorgen, dass Ihre Fraktion und Ihre Partei anders \u00fcber Europa denken und sprechen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189683,"sequence":255,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189684,"sequence":256,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189685,"sequence":257,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Welchen Wert Europa f\u00fcr uns hat, wird uns in diesem Jahr besonders bewusst, wenn wir uns an den Beginn des Ersten Weltkrieges vor 100 Jahren erinnern. Damals taumelte Europa verblendet vom Nationalismus in einen furchtbaren Krieg. Der Erste Weltkrieg war der erste Krieg, in dem moderne Massenvernichtungswaffen eingesetzt wurden. Das Versagen der Diplomatie in Europa forderte 17 Millionen Tote, und trotz dieser Erfahrungen zettelte Deutschland kurze Zeit sp\u00e4ter einen noch viel furchtbareren Krieg an. Ich finde, jeder, der sich vor Augen f\u00fchrt, welch schreckliche Dinge ihren Ausgangspunkt im nationalistischen Deutschland genommen haben, der muss doch erkennen, wie unsch\u00e4tzbar wertvoll die europ\u00e4ische Integration vor allem f\u00fcr uns Deutsche ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189686,"sequence":258,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189687,"sequence":259,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Entscheidung f\u00fcr Europa war die beste Antwort sowohl auf den Ersten Weltkrieg als auch auf den Zweiten Weltkrieg. Sie war die beste Antwort auf die nationalsozialistische Gewaltherrschaft,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189688,"sequence":260,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189689,"sequence":261,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"und sie ist der beste Weg, den Frieden auch in Zukunft zu sichern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189690,"sequence":262,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189691,"sequence":263,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber Europa steht nicht nur f\u00fcr Frieden, sondern Europa steht auch f\u00fcr unser gemeinsames Wertesystem: unsere Freiheit, unsere Demokratie und unser europ\u00e4isches Sozialstaatsmodell, das Menschen, die in Not geraten, nicht fallen l\u00e4sst, sondern sie absichert und ihnen wieder neue Chancen gibt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189692,"sequence":264,"sitzung":10,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo denn?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189693,"sequence":265,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"In unserer globalisierten Welt w\u00e4re jedes einzelne Land zu klein und zu schwach, um diese Werte allein zu verteidigen. Das schaffen wir nur gemeinsam. Deshalb darf es keine R\u00fcckkehr zum nationalstaatlichen Denken geben. Gerade im Jahr der Europawahl sage ich ausdr\u00fccklich: Wir d\u00fcrfen Europa nicht den nationalen Populisten \u00fcberlassen, egal ob sie von links oder von rechts kommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189694,"sequence":266,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189695,"sequence":267,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Herr Gysi, Ihr Parteivorstand nennt die EU in der Pr\u00e4ambel eines Leitantrages zur Europawahl eine \u201emilitaristische und weithin undemokratische Macht\u201c.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189696,"sequence":268,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, genau!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189697,"sequence":269,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht etwa ein Zitat von Rosa Luxemburg, mit dem sie die Zust\u00e4nde des deutschen Kaiserreiches vor 100 Jahren beschreibt, sondern das ist Ihre Beschreibung f\u00fcr Europa im Jahr 2014, f\u00fcr eine der gr\u00f6\u00dften zivilisatorischen Errungenschaften seit dem Zweiten Weltkrieg. Ich finde das unglaublich.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189698,"sequence":270,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189699,"sequence":271,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist so abenteuerlich, dass Sie sich davon distanzieren mussten. Ich f\u00fcge hinzu: Ich glaube Ihnen, dass Sie sich davon ehrlich distanziert haben, dass das Ihre aufrichtige Meinung ist. Aber ich bezweifle, dass diese Distanzierung von Ihrer Partei und Ihrer Fraktion mitgetragen wird.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189700,"sequence":272,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich auch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189701,"sequence":273,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb sage ich Ihnen: Wenn Sie in diesem Hause Partner finden wollen, m\u00fcssen Sie Ihr Verh\u00e4ltnis zu Europa und zum Euro kl\u00e4ren. Kl\u00e4ren Sie Ihr Verh\u00e4ltnis zur internationalen Verantwortung Deutschlands. Damit haben Sie in den n\u00e4chsten vier Jahren genug zu tun.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189702,"sequence":274,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189703,"sequence":275,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Bekenntnis zu Europa als Macht des Friedens und H\u00fcterin unserer Werte allein reicht nicht. Die EU-Kommission und die europ\u00e4ische Politik m\u00fcssen klar besser werden, wenn dem Populismus das Wasser abgegraben werden soll. Der Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Parlaments, Martin Schulz, benutzte k\u00fcrzlich ein sehr treffendes Bild, als er von den zwei Denkschulen sprach, die sich in der Europ\u00e4ischen Kommission sozusagen gegenseitig im Wege stehen: Die einen geben nicht eher Ruhe, bis auch der letzte kommunale Friedhof in Europa privatisiert ist. Und die anderen h\u00f6ren nicht auf, bevor nicht eine einheitliche Friedhofsordnung f\u00fcr ganz Europa entstanden ist. \u201eDas macht die Leute verr\u00fcckt\u201c, sagt Martin Schulz. Und ich sage: Der Mann hat recht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189704,"sequence":276,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189705,"sequence":277,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Europa muss nicht alles machen, vor allem nicht das, was die Mitgliedstaaten selber k\u00f6nnen.\n\nDeshalb sage ich: Die Europ\u00e4ische Kommission muss sich in den n\u00e4chsten Jahren st\u00e4rker um das k\u00fcmmern, was Europa eint, was uns stark macht und was die Einzelnen alleine nicht schaffen. Dazu geh\u00f6rt die weitere B\u00e4ndigung der Finanzm\u00e4rkte. Dazu geh\u00f6rt die Bek\u00e4mpfung von Steueroasen und Steuerschlupfl\u00f6chern, die unsere Steuerzahler hier in Deutschland Milliarden kosten. Dazu geh\u00f6rt die Verringerung des Wohlstandsgef\u00e4lles innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. Und dazu geh\u00f6rt ganz gewiss nicht zuletzt die Bek\u00e4mpfung der horrenden Arbeitslosigkeit von jungen Menschen in vielen L\u00e4ndern Europas.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189706,"sequence":278,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189707,"sequence":279,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf diese Dinge muss sich die EU konzentrieren, damit die Menschen erkennen k\u00f6nnen, warum Europa so wichtig f\u00fcr uns alle ist.\n\nViele fragen sich, wie wir in den harten Verhandlungen zwischen CDU, CSU und SPD zueinandergefunden haben. In der Tat, bei so schwierigen Themen wie Mindestlohn, Rente, Leiharbeit, Pflege oder Frauenquote war es \u00fcberhaupt nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass wir uns am Ende verst\u00e4ndigen. Das lag nat\u00fcrlich auch an der auf beiden Seiten vorhandenen Kompromissbereitschaft. Aber ich glaube, das lag in erster Linie daran, dass es in Deutschland einen gesellschaftlichen Grundkonsens gibt, einen Grundkonsens \u00fcber die soziale Marktwirtschaft - dar\u00fcber hat auch die Bundeskanzlerin gesprochen; und ich stimme ihr zu -: 90 Prozent der Menschen finden die Prinzipien der sozialen Marktwirtschaft richtig f\u00fcr unser Land, und sie wollen, dass sie gesichert und gest\u00e4rkt werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189708,"sequence":280,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189709,"sequence":281,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Arbeitnehmer wissen doch ganz genau, dass Wohlstand f\u00fcr alle ohne eine starke Wirtschaft nicht m\u00f6glich ist. In der sozialen Marktwirtschaft muss der Staat Rahmenbedingungen setzen, die es Unternehmen erm\u00f6glichen, Gewinne zu machen. Unternehmer, die keine Gewinne machen, gef\u00e4hrden am Ende Arbeitspl\u00e4tze. Deshalb brauchen wir Produktivit\u00e4tsfortschritt, deshalb brauchen wir Wachstum und Wettbewerbsf\u00e4higkeit auf der einen Seite. Aber auf der anderen Seite brauchen wir auch faire Regeln auf dem Arbeitsmarkt, faire L\u00f6hne, Arbeitnehmerrechte, K\u00fcndigungsschutz und Mitbestimmung. Das sind keine Problemfaktoren, sondern das sind positive Standortfaktoren in einer erfolgreichen Wirtschaft.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189710,"sequence":282,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189711,"sequence":283,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Das eine darf nicht auf Kosten des anderen durchgesetzt werden. Wir brauchen beides: Wettbewerb und faire Regeln. Das ist die Gesch\u00e4ftsgrundlage, auf der wir die soziale Marktwirtschaft in Deutschland in eine stabile Balance bringen k\u00f6nnen. Das wollen wir umsetzen. Das ist unser Programm.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189712,"sequence":284,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189713,"sequence":285,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit fangen wir gleich an. Noch in diesem Jahr wird die Koalition den gesetzlichen Mindestlohn von 8,50 Euro beschlie\u00dfen. F\u00fcr viele Menschen, die 4, 5 oder 6 Euro in der Stunde verdienen, wird das die kr\u00e4ftigste Lohnerh\u00f6hung in ihrem Leben. Das wird das Alltagsleben von Millionen Menschen in diesem Land positiv ver\u00e4ndern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189714,"sequence":286,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189715,"sequence":287,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieser Mindestlohn generiert milliardenschwere Kaufkraft. Das ist ein gewaltiges Konjunkturprogramm, das die Binnennachfrage st\u00e4rken und f\u00fcr zus\u00e4tzliches Wachstum sorgen wird. Das ist gut f\u00fcr unsere Wirtschaft. Der Mindestlohn ist nicht nur sozial gerecht, weil er der Arbeit wieder Wert und W\u00fcrde gibt, sondern er ist auch ordnungspolitisch richtig, weil er Wettbewerbsverzerrungen durch Lohndumping beseitigt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189716,"sequence":288,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189717,"sequence":289,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir den Mindestlohn haben, wenn wir die Leiharbeit regulieren, wenn wir die missbr\u00e4uchliche Nutzung von Werkvertr\u00e4gen beenden und daf\u00fcr sorgen, dass in den Betrieben gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit gezahlt wird, dann werden sich Arbeit und Anstrengungen f\u00fcr Millionen Menschen in Deutschland wieder lohnen. Genau das wollen wir: eine Politik f\u00fcr die flei\u00dfigen Leute und f\u00fcr die verantwortungsvollen Unternehmer.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189718,"sequence":290,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189719,"sequence":291,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Rentner. Wer ein Leben lang hart gearbeitet und Kinder gro\u00dfgezogen hat, hat Anspruch auf ein sicheres Auskommen im Alter. Wenn jetzt bez\u00fcglich des Gesetzentwurfs, den Andrea Nahles heute in das Kabinett eingebracht hat, von Unternehmern die Sorge ge\u00e4u\u00dfert wird, das k\u00f6nnte zu Fr\u00fchverrentungen f\u00fchren, dann sage ich: Diese Arbeitgeber k\u00f6nnen zuerst selber verhindern, dass es zu Fr\u00fchverrentungen kommt,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189720,"sequence":292,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189721,"sequence":293,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"indem sie 61-J\u00e4hrige nicht mehr in die Arbeitslosigkeit schicken.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189722,"sequence":294,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189723,"sequence":295,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn es zu einem Missbrauch kommen sollte, dann werden wir diesen Missbrauch mit geeigneten Ma\u00dfnahmen sofort wieder abstellen. Denn daf\u00fcr haben wir die Rente nach 45 Berufsjahren nicht eingef\u00fchrt.\n\nDie M\u00fctterrente und die abschlagsfreie Rente nach 45 Besch\u00e4ftigungsjahren haben eine Debatte \u00fcber Generationengerechtigkeit ausgel\u00f6st, und wir werden uns dieser Debatte stellen. Bei der Rente geht es \u00fcbrigens immer um Generationengerechtigkeit, aber in beide Richtungen und nicht nur in eine Richtung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189724,"sequence":296,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189725,"sequence":297,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau G\u00f6ring-Eckardt, Sie haben den Begriff der Generationenkumpanei in diese Debatte eingef\u00fchrt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189726,"sequence":298,"sitzung":10,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Pfui!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189727,"sequence":299,"sitzung":10,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Unchristlich!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189728,"sequence":300,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie glauben gar nicht, wie viele Menschen sich in E\u001eMails und Briefen an uns dar\u00fcber emp\u00f6ren, dass mit diesem Begriff ihre Lebensleistung abgewertet wird.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189729,"sequence":301,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189730,"sequence":302,"sitzung":10,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht darum, dass Sie den anderen nicht helfen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189731,"sequence":303,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist unfair gegen\u00fcber den M\u00fcttern und denjenigen, die 45 Jahre hart gearbeitet haben. Das sind doch diejenigen, die mit ihrer harten Arbeit ein umlagefinanziertes stabiles Rentensystem \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glichen, Frau G\u00f6ring-Eckardt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189732,"sequence":304,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189733,"sequence":305,"sitzung":10,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die anderen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189734,"sequence":306,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sollten uns davor h\u00fcten, die Generationen gegeneinander auszuspielen. Die Zukunftschancen der jungen Generation h\u00e4ngen doch nicht in erster Linie von der Rentenpolitik ab, sondern sie h\u00e4ngen davon ab, was wir bildungs- und wirtschaftspolitisch in diesem Lande machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189735,"sequence":307,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189736,"sequence":308,"sitzung":10,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber da machen Sie ja nichts!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189737,"sequence":309,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Perspektiven h\u00e4ngen davon ab, ob wir in 20 oder 30 Jahren in Deutschland noch eine starke Wirtschaft haben und ein starkes Industrieland sind. Sie h\u00e4ngen davon ab, ob wir jungen Menschen attraktive Jobs anbieten k\u00f6nnen und ob dort hohe L\u00f6hne verdient werden k\u00f6nnen. Das sind doch die Fragen. Ich sage: Diese Regierung wird die Grundlagen daf\u00fcr legen. Ich freue mich, dass diese Regierung mit Sigmar Gabriel als Wirtschaftsminister endlich wieder eine aktive Industriepolitik f\u00fcr Deutschland macht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189738,"sequence":310,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189739,"sequence":311,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Da ist nat\u00fcrlich die ganze Regierung gefordert; denn eine starke Wirtschaft wird es in Zukunft nur geben, wenn wir eine moderne Infrastruktur haben. Wir m\u00fcssen den Investitionsstau abarbeiten, und wir brauchen gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte. Wir haben 9 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen in Kitas, Forschung und Entwicklung bereitgestellt. Wir brauchen ein hohes Niveau an Forschung und Entwicklung und nicht zuletzt ein Energiesystem, das Versorgungssicherheit, Preisstabilit\u00e4t und Klimaschutz miteinander verbindet. Deswegen ist es gut, dass das Kabinett schnell Eckpunkte f\u00fcr die Energiewende vorgelegt hat, mit denen der weitere Preisanstieg der erneuerbaren Energien gebremst wird; denn ein funktionierendes Energiesystem ist das Herz-Kreislauf-System der Wirtschaft; ohne ein solches System kann unsere Wirtschaft nicht funktionieren. Alles h\u00e4ngt davon ab, dass Energie bezahlbar bleibt. Ich finde es richtig, dass wir die Nutzung der erneuerbaren Energien weiter ausbauen; aber wir m\u00fcssen sie so ausbauen, dass Energie f\u00fcr die Menschen und f\u00fcr die Wirtschaft auch bezahlbar bleibt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189740,"sequence":312,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189741,"sequence":313,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Da muss uns die Europ\u00e4ische Union auch die M\u00f6glichkeit lassen, energieintensive, tats\u00e4chlich im internationalen Wettbewerb stehende Unternehmen von der EEG-Umlage zu befreien. Das sind doch keine wettbewerbsverzerrenden Entlastungen - entsprechende Belastungen in anderen L\u00e4ndern gibt es doch gar nicht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189742,"sequence":314,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189743,"sequence":315,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn \u00fcbrigens an anderer Stelle argumentiert wird, dass wir auf die energieintensiven Unternehmen in Deutschland im Interesse einer besseren \u00d6kobilanz vielleicht ganz verzichten k\u00f6nnten, dann halte ich das f\u00fcr absolut verantwortungslos. Die St\u00e4rke unserer Wirtschaft, das sind doch nicht einzelne industrielle Leuchtt\u00fcrme. Stark sind wir doch deshalb in Deutschland, weil wir \u00fcber die ganze Wertsch\u00f6pfungskette verf\u00fcgen: von der Grundstoffindustrie bis zu den Hightechunternehmen und den hochwertigen Dienstleistungen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189744,"sequence":316,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189745,"sequence":317,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Wertsch\u00f6pfungskette darf nicht zerst\u00f6rt werden, meine Damen und Herren.\n\nIch finde, Energieminister Gabriel hat in dieser Debatte einen ganz wichtigen Satz gesagt, der \u00fcbrigens auch etwas \u00fcber die Art und Weise, wie Politik gemacht werden sollte, aussagt: Die Summe der jetzt geltend gemachten Interessen ist nicht identisch mit dem Gemeinwohl. - Da hat er recht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189746,"sequence":318,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189747,"sequence":319,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich m\u00fcssen alle Interessen und Argumente geh\u00f6rt, diskutiert und gewichtet werden; aber am Ende muss es eine Entscheidung f\u00fcr eine Energiepolitik im Interesse des Allgemeinwohls geben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189748,"sequence":320,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189749,"sequence":321,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr hat der Bundeswirtschaftsminister die volle Unterst\u00fctzung der Koalition.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189750,"sequence":322,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189751,"sequence":323,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Unsere Gesellschaft hat sich in den letzten Jahren grundlegend ver\u00e4ndert. Wie vielf\u00e4ltig wir geworden sind, spiegelt \u00fcbrigens auch der Deutsche Bundestag wider: Spitzenreiter bleibt zwar der Nachname \u201eSchmidt\u201c, auf den sechs Kollegen und Kolleginnen h\u00f6ren, aber \u201e\u00d6zdemir\u201c kommt inzwischen genauso h\u00e4ufig vor wie \u201eMayer\/Meier\u201c: zwei Mal.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189752,"sequence":324,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189753,"sequence":325,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich, dass wir vielf\u00e4ltiger geworden sind - genauso wie unser Land.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189754,"sequence":326,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189755,"sequence":327,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch wenn die Koalition nicht in allen Fragen der doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit wirklich einer Meinung ist, finde ich es doch gut, dass wir es geschafft haben, uns darauf zu verst\u00e4ndigen, dass wir junge Menschen, die in Deutschland geboren und aufgewachsen sind, nicht mehr in die Zwangslage bringen wollen, sich, um Deutsche bleiben zu k\u00f6nnen, vor Vollendung des 23. Lebensjahres gegen die Staatsangeh\u00f6rigkeit ihrer Eltern und Gro\u00dfeltern zu entscheiden. Das wollen wir diesen Menschen ersparen, indem wir ihnen die doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit erm\u00f6glichen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189756,"sequence":328,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189757,"sequence":329,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, Deutschland ist vor allem wegen seines starken Arbeitsmarktes ein attraktives Einwanderungsland geworden. Angesichts der demografischen Ver\u00e4nderungen und des Fachkr\u00e4ftemangels gilt Einwanderung heute nicht mehr als Belastung, sondern als Chance. 2012 kamen 370 000 Menschen, im letzten Jahr 400 000 Menschen mehr nach Deutschland, als weggegangen sind. Das sind ganz \u00fcberwiegend gut Ausgebildete und hoch Qualifizierte. Sie sind ein Riesengewinn f\u00fcr unsere Wirtschaft. Deutschland profitiert wie kein anderes Land in der Europ\u00e4ischen Union von der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189758,"sequence":330,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189759,"sequence":331,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb sage ich: Wir freuen uns \u00fcber jeden und \u00fcber jede, die zu uns kommen, um hier zu arbeiten, Geld zu verdienen und ihr Gl\u00fcck zu machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189760,"sequence":332,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189761,"sequence":333,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich bleibt es eine gro\u00dfe Herausforderung, unsere Einwanderungsgesellschaft so zu organisieren, dass alle Menschen gut zusammenleben k\u00f6nnen. Aber da, wo durch Zuwanderung Probleme entstehen - wie in Duisburg, Dortmund, Mannheim oder Berlin -, helfen keine lautstarken Debatten und Parolen, sondern da ist tatkr\u00e4ftiges Handeln gefragt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189762,"sequence":334,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189763,"sequence":335,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich es, dass die Regierung schnell einen Staatssekret\u00e4rsausschuss eingesetzt hat und wir alsbald mit geeigneten Ma\u00dfnahmen beginnen k\u00f6nnen, um vor allem den betroffenen Kommunen zu helfen. Wir d\u00fcrfen diese Kommunen mit ihren Problemen nicht alleinlassen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189764,"sequence":336,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189765,"sequence":337,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch wenn das jetzt vielleicht \u00fcberraschen mag, m\u00f6chte ich unserem Koalitionspartner CSU in diesem Zusammenhang ein Kompliment machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189766,"sequence":338,"sitzung":10,"speaker":"Michael Kretschmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189767,"sequence":339,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist reine Heuchelei! Was kommt jetzt?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189768,"sequence":340,"sitzung":10,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt aber langsam zum Mitschreiben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":189769,"sequence":341,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Idee von Horst Seehofer,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189770,"sequence":342,"sitzung":10,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit der Maut!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189771,"sequence":343,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"einem Minister aus seinem Kabinett die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Heimat zu \u00fcbertragen, musste ja viel Spott ertragen, aber ich finde sie \u00fcberhaupt nicht abwegig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189772,"sequence":344,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189773,"sequence":345,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Heimat ist die emotionale Verbindung der Menschen mit einer ihnen vertrauten Umgebung. F\u00fcr ganz viele Menschen in der heutigen Welt ist Heimat alles andere als selbstverst\u00e4ndlich. Ob sie aus Syrien fliehen, um ihr Leben zu retten, oder ob sie innerhalb Europas nach neuen Chancen suchen: Viele Menschen sehen sich gezwungen, ihre Heimat zu verlassen. Deshalb muss es doch die Aufgabe der Politik sein, denen, die einen Neuanfang in Deutschland machen wollen, hier in Deutschland auch eine Heimat zu geben, in der sie sich wohlf\u00fchlen und von wo sie nicht gleich wieder weggehen wollen, wenn sich die wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse \u00e4ndern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189774,"sequence":346,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189775,"sequence":347,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu k\u00f6nnen wir alle und kann dann auch ein Heimatminister beitragen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189776,"sequence":348,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189777,"sequence":349,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch eine Aufgabe f\u00fcr Sie!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189778,"sequence":350,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Gro\u00dfe Koalition hat im Deutschen Bundestag eine Mehrheit von 504 Abgeordneten. Nat\u00fcrlich werden wir unsere politischen Ziele mit dieser Mehrheit umsetzen. Diese gro\u00dfe Mehrheit darf uns aber nicht zu Arroganz verleiten. Deshalb wollen wir die Arbeit des Parlamentes mit Augenma\u00df gestalten.\n\nIch bin mir sicher, dass wir uns \u00fcber die Minderheiten- und Oppositionsrechte noch einigen werden. In den Vorschl\u00e4gen, die der Bundestagspr\u00e4sident gemacht hat, sehe ich eine gute Grundlage. Hinsichtlich der Redezeit bitte ich um Verst\u00e4ndnis, dass auch die Abgeordneten der Koalition frei gew\u00e4hlte Abgeordnete sind und dass sie zu Wort kommen m\u00fcssen und hier nicht zu Statisten degradiert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189779,"sequence":351,"sitzung":10,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189780,"sequence":352,"sitzung":10,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es doch gar nicht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189781,"sequence":353,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Kontrolle der Regierung ist zwar zuerst die Aufgabe der Opposition, aber nicht allein Aufgabe der Opposition, sondern des gesamten Parlamentes.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189782,"sequence":354,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189783,"sequence":355,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb, liebe Britta Ha\u00dfelmann und lieber Herr Gysi, werden wir die Kontrolle der Regierung nicht allein den Oppositionsfraktionen \u00fcberlassen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189784,"sequence":356,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189785,"sequence":357,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie wichtig diese Arbeit des Parlamentes ist, hat in der letzten Wahlperiode die fraktions\u00fcbergreifende Arbeit des NSU-Untersuchungsausschusses gezeigt. Der Ausschuss hat die eklatanten Vers\u00e4umnisse der Sicherheitsbeh\u00f6rden aufgedeckt und eine Reihe von Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen, um das gest\u00f6rte Vertrauen in die F\u00e4higkeit des Staates wiederherzustellen, allen Menschen, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft, ihrer Hautfarbe oder ihrer Religion, in Deutschland Sicherheit und Schutz zu bieten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189786,"sequence":358,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189787,"sequence":359,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Koalition hat sich darauf verst\u00e4ndigt, all diese Empfehlungen umzusetzen. Daran k\u00f6nnen Sie sehen, wie wichtig eine fraktions\u00fcbergreifende Kontrolle der Regierung durch das Parlament ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189788,"sequence":360,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189789,"sequence":361,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir bieten Ihnen deshalb auch an, beim NSA-Untersuchungsausschuss zusammenzuarbeiten. Dass Millionen B\u00fcrger abgeh\u00f6rt werden und dass das Mobiltelefon der Bundeskanzlerin abgeh\u00f6rt wird, ist eine Angelegenheit, die das ganze Parlament etwas angeht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189790,"sequence":362,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189791,"sequence":363,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Regierungsbildung war nicht einfach. Wir haben hart gerungen und uns Zeit genommen - auch, um die au\u00dfergew\u00f6hnliche Beteiligung unserer Partei zu erm\u00f6glichen. Jetzt erwarten die Menschen, dass unsere Vorhaben umgesetzt werden und wir Ergebnisse liefern.\n\nMenschen, die nach langer Arbeit auf eine Rente in W\u00fcrde hoffen, warten auf die M\u00f6glichkeit, nach 45 Berufsjahren in Rente zu gehen. Arbeitnehmer, die trotz Vollzeitjob nicht genug zum Leben verdienen, hoffen auf den Mindestlohn. Pflegebed\u00fcrftige und ihre Pfleger erwarten, dass die Politik den Pflegenotstand beseitigt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189792,"sequence":364,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189793,"sequence":365,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Frauen, die im Beruf Nachteile erfahren, warten auf eine neue Gleichstellungspolitik.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189794,"sequence":366,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189795,"sequence":367,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Unternehmen, die viel Energie zum Produzieren brauchen, erwarten eine neue Verl\u00e4sslichkeit in der Energiepolitik.\n\nWir werden Antworten auf diese Erwartungen geben. Mit diesen Antworten werden wir Deutschland St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck ein bisschen besser und gerechter machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189796,"sequence":368,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189797,"sequence":369,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist der Anspruch. Daran sollten wir in vier Jahren gemessen werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189798,"sequence":370,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189799,"sequence":371,"sitzung":10,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Anton Hofreiter f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":189800,"sequence":372,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich aufgrund der aktuellen Ereignisse ganz kurz etwas zur Ukraine sagen. Nach den Ergebnissen der letzten Tage ist die Hoffnung gr\u00f6\u00dfer geworden, dass es eine friedliche L\u00f6sung gibt. Aber wir erwarten von Europa, wir erwarten insbesondere auch von der Bundesregierung, dass sie sich stark daf\u00fcr einsetzen, dass es eine friedliche und demokratische L\u00f6sung gibt und dass die demokratische und proeurop\u00e4ische Opposition nicht alleingelassen wird. Diese Erwartung haben wir an Sie.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189801,"sequence":373,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189802,"sequence":374,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Frau Bundeskanzlerin, Sie haben \u00fcber die Regierungspolitik in den kommenden vier Jahren gesprochen. Sie haben die Unterst\u00fctzung von 80 Prozent der Abgeordneten hier. Das sind viele; das bezweifeln wir nicht. Aber Masse macht noch nicht automatisch Klasse. Ihre Mehrheit ist gro\u00df, der Koalitionsvertrag ist dick. Aber Ihr Regierungsprogramm ist zukunftsvergessen, perspektivlos, eine Verwaltung des Stillstandes.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189803,"sequence":375,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189804,"sequence":376,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Gro\u00dfe Koalition denkt nicht an morgen. Sie stellt nicht das Klima, sondern die Kohle unter Schutz. Sie investiert nicht in die Zukunft. Und die rechte Hand der Koalition z\u00fcndelt am gemeinsamen Haus Europa. Das ist ein arg kleiner Plan f\u00fcr so viel Masse, Frau Merkel.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189805,"sequence":377,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189806,"sequence":378,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor kurzem stand in der Zeitung: Angela Merkel ist auf dem Zenit ihrer Macht und am Tiefpunkt ihrer inhaltlichen Anspr\u00fcche angekommen. - Eine treffende Bemerkung! Dazu f\u00e4llt mir ein altes Bild ein. Sie haben sich einmal als Klimakanzlerin inszeniert - erinnern Sie sich noch? Das sch\u00f6ne Bild von Ihnen mit der roten Jacke vor den fotogenen Eisbergen in Gr\u00f6nland. Was ist davon \u00fcbrig geblieben? Ich kann nichts erkennen. Frau Merkel, Herr Gabriel, verspielen Sie die Chance nicht, die Ihnen die Menschen gegeben haben. Gehen Sie die gro\u00dfen Herausforderungen unserer Zeit an.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189807,"sequence":379,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189808,"sequence":380,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist eigentlich Ihre Idee f\u00fcr die kommenden vier Jahre, Frau Merkel? Ich habe Ihnen gut zugeh\u00f6rt, auch wenn es manchmal nicht einfach war, aber ich habe nichts gefunden. Sie setzen auf den kleinsten gemeinsamen Nenner, anstatt etwas Gro\u00dfes zu wagen. Je gr\u00f6\u00dfer die Mehrheit, desto kleiner der Anspruch, so scheint es zu sein. Das ist wohl die Realit\u00e4t dieser Gro\u00dfen Koalition.\n\n\u201eDeutschlands Zukunft gestalten\u201c steht auf dem Titelblatt des Koalitionsvertrages. \u201eDen Status quo verwalten\u201c w\u00e4re die treffendere Bezeichnung gewesen. \u00dcberall da, wo neue Wege dringend erforderlich sind, hat die Dagegen-Partei CDU blockiert: gegen den Ausbau der Infrastruktur, gegen eine faire Verteilung der Steuerlast, gegen Klimaschutz, gegen Datenschutz, gegen Verbraucherrechte, gegen Gleichberechtigung und Gleichstellung. Diese Liste lie\u00dfe sich lange fortsetzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189809,"sequence":381,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189810,"sequence":382,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt sitzen Sie, Frau Merkel, zum dritten Mal als neu gew\u00e4hlte Kanzlerin hier. Ich gratuliere Ihnen ehrlich und w\u00fcnsche Ihnen wirklich gute Besserung. Sie falten die H\u00e4nde zur Raute und sagen sch\u00f6ne Worte. Sie wollen die Banken und Finanzm\u00e4rkte regulieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189811,"sequence":383,"sitzung":10,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch gut!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189812,"sequence":384,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4re das Ihre erste Regierungszeit, w\u00fcrde ich sagen: Richtig! Aber Sie regieren seit acht Jahren, und passiert ist fast nichts.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189813,"sequence":385,"sitzung":10,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"30 Projekte!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189814,"sequence":386,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Soziologe Ulrich Beck bezeichnet solch ein Verhaltensmuster als verbal aufgeschlossen bei weitgehender Verhaltensstarre.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189815,"sequence":387,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189816,"sequence":388,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles soll so bleiben, wie es ist. Aber ohne Ver\u00e4nderung gibt es keine gute Zukunft in Deutschland und Europa, ob beim Klimawandel, der Erhaltung unseres Wohlstandes oder beim Zusammenhalt unserer Gesellschaft. Gestalten statt verwalten: Darum muss es gehen. Aber dazu scheinen Ihnen der Mut, die Ideen oder vielleicht sogar beides zu fehlen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189817,"sequence":389,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189818,"sequence":390,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine lieben Kolleginnen und Kollegen von der SPD, kommt es Ihnen, wenn Sie morgens in Richtung Parlament laufen, nicht manchmal seltsam vor, dass Sie jetzt mit der Union die Politik machen, die Sie noch vor ein paar Monaten ach so sehr bek\u00e4mpft haben? Wie sehr haben Sie die ungleiche Verteilung von Verm\u00f6gen und Einkommen beklagt. Was wollten Sie in der Steuerpolitik nicht alles anders machen. Und was haben Sie davon durchgesetzt?\n\nIn Deutschland leben \u00fcber 2,5 Millionen Kinder unter der Armutsgrenze. Was aber unternehmen Sie, um das zu \u00e4ndern? Wie viel mehr haben Sie daf\u00fcr \u00fcbrig? Laut Ihrem Koalitionsvertrag nicht 1 Cent mehr. Ist das wirklich Ihr Ernst, Herr Gabriel?\n\nAuch wenn es sch\u00f6n ist, dass Frau Schwesig nachtr\u00e4glich Vorschl\u00e4ge macht, gilt auch hier: F\u00fcr eine Ministerin ist reden allein zu wenig. Im Wahlkampf wollten Sie von der SPD die Steuern erh\u00f6hen, um in Schulen und Kitas zu investieren. Aber jetzt tragen Sie eine Politik mit, die diese Probleme ignoriert.\n\nWie sehr haben Sie f\u00fcr einen radikalen Kurswechsel in der Europapolitik gek\u00e4mpft. Jetzt tragen Sie die Politik der Kanzlerin einfach mit, als ob nie etwas gewesen w\u00e4re. Sie waren gegen eine Politik f\u00fcr Banken und, wie Sie schrieben, Finanzjongleure. Jetzt m\u00fcssen Sie diese Politik mittragen.\n\nSie wollten f\u00fcr ein gemeinsames Haus Europa eintreten. Nun sitzen Sie am Kabinettstisch, mit Ihren neuen Freunden von der CSU, die auf das gemeinsame Haus Europa eintreten. Diesen ekelhaften Populismus der CSU gegen Rum\u00e4nen und Bulgaren konnten Sie in Ihrer eigenen Koalition nicht unterbinden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189819,"sequence":391,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189820,"sequence":392,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten, Ihr Wahlprogramm hie\u00df \u201eDas WIR entscheidet.\u201c Sie haben es vielleicht schon gemerkt: Es ist meist die Kanzlerin, die entscheidet, wenn in dieser Koalition \u00fcberhaupt etwas entschieden wird.\n\nImmerhin will auch Frau Merkel jetzt den Mindestlohn: teilweise, mit Ausnahmen, sp\u00e4ter, aber immerhin. Bei der Mietpreisbremse oder der zaghaften Frauenquote gehen Sie immerhin in die richtige Richtung. Ich gratuliere Ihnen zu diesen Schritten.\n\nAber was ignoriert diese Regierung nicht alles? Vor dem \u00dcberwachungswahn der US-amerikanischen Regierung haben Sie kapituliert. Frau Merkel, Sie freuen sich \u00fcber das Versprechen, dass Ihr Handy nicht mehr ausgesp\u00e4ht wird. Aber Sie sind nicht Kanzlerin, um nur Ihre pers\u00f6nlichen Grundrechte zu sch\u00fctzen. Als Kanzlerin sind Sie verpflichtet, f\u00fcr den Schutz der Grundrechte aller Menschen in Deutschland zu sorgen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189821,"sequence":393,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189822,"sequence":394,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Menschen haben ebenfalls ein Recht darauf, dass ihre Daten gesch\u00fctzt werden. Auch daf\u00fcr wurden Sie gew\u00e4hlt, wobei sich die Frage stellt, wer in diesem Kabinett eigentlich daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist.\n\nAnstatt die Kompetenzen zu b\u00fcndeln, sind die Zust\u00e4ndigkeiten \u00fcber acht Ministerien verstreut, bis hin zu einem neuen Minister f\u00fcr Ausl\u00e4ndermaut und Breitbandkabel. Mit diesem Kompetenzwirrwarr gibt es bestimmt keine Verbesserung beim Datenschutz, selbst wenn Sie dies wollten, was allerdings angesichts Ihrer Position zur Vorratsdatenspeicherung leider mehr als fraglich ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189823,"sequence":395,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189824,"sequence":396,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir Gr\u00fcne haben bekanntlich nichts dagegen, Lasten gerecht zu verteilen. Starke Schultern k\u00f6nnen mehr tragen als schwache. Das ist solidarisch und gerecht. Die Altersarmut ist ein massives Problem. Reicht das Geld im Alter? Diese Frage bereitet vielen Sorgen. Sie wollen 160 Milliarden Euro an zus\u00e4tzlichen Ausgaben f\u00fcr die Rente beschlie\u00dfen. Man k\u00f6nnte doch meinen, mit so einer Summe sollte das Problem sich l\u00f6sen lassen. Aber Sie versch\u00fctten das viele Geld wie mit der Gie\u00dfkanne, ohne das Problem der Altersarmut von heute oder von morgen zu lindern.\n\nDie armen Rentnerinnen und Rentner in der Grundsicherung fallen durchs schwarz-rote Raster. Eine Rentnerin in der Grundsicherung, die Anspruch auf die M\u00fctterrente h\u00e4tte, bekommt diese wieder komplett abgezogen und beh\u00e4lt nicht einen Cent. Damit nutzt Ihre Reform ausgerechnet den \u00e4rmsten Rentnerinnen nichts. Ist das gerecht?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189825,"sequence":397,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189826,"sequence":398,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genauso ergeht es Menschen, die lange arbeitslos waren: Von der Rente mit 63 haben sie nichts. Das ist ungerecht und auch noch ungerecht finanziert. Die zuk\u00fcnftigen Generationen, die das finanzieren m\u00fcssen, m\u00fcssen sogar noch mehr um ihre Rente bangen. Das ist eine traurige Form von Sozialpolitik. Es ist keine Politik f\u00fcr eine gute Zukunft.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189827,"sequence":399,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189828,"sequence":400,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe erw\u00e4hnt, dass Sie die vielen Herausforderungen, die vor uns liegen, nicht anpacken, sondern den Stillstand verwalten. Ich will auf zwei Herausforderungen besonders eingehen. Erstens: Wie k\u00f6nnen wir die Energiewende klug und gemeinsam gelingen lassen, damit Wohlstand und unsere Lebensgrundlagen gesichert sind? Zweitens: Wie k\u00f6nnen wir Europa wieder zu einem positiven Projekt machen, das uns auch morgen Frieden und Demokratie garantiert?\n\nWof\u00fcr machen wir die Energiewende eigentlich? Wir machen sie doch nicht, weil wir Windr\u00e4der sch\u00f6n finden oder weil Solaranlagen wunderbar blau funkeln auf den D\u00e4chern. Wir machen sie, um aus der Atomkraft und der Kohlenutzung auszusteigen. Wir machen sie, damit nicht noch mehr klimasch\u00e4dliches Kohlendioxid in die Luft geblasen wird. Der internationale Klimarat stellt fest: Gelingt nicht bald eine radikale Verminderung dieser Klimakiller, dann wird das Weltklima v\u00f6llig aus den Fugen geraten. - Die Klimakatastrophe ist f\u00fcr viele Menschen jetzt schon real. Extreme Wetterereignisse h\u00e4ufen sich, und der steigende Meeresspiegel vertreibt bereits jetzt Menschen aus ihrer Heimat. Der Klimawandel gef\u00e4hrdet die Lebensgrundlagen von uns allen auf diesem Planeten. Es ist h\u00f6chste Zeit, zu handeln. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, nutzen Sie doch Ihre 80-Prozent-Mehrheit! Nehmen Sie den Kampf gegen den Klimawandel auf.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189829,"sequence":401,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189830,"sequence":402,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber was ist die Antwort von Ihnen, Herr Gabriel? Der Klimakiller Kohle bleibt der liebste Genosse der Sozialdemokratie. 2013 hat Deutschland so viel Braunkohle zu Strom verbrannt wie seit 1990 nicht mehr. Die klimafreundlichen Erneuerbaren bremsen Sie aus. Das ist doch das Gegenteil von verantwortlicher Politik.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189831,"sequence":403,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189832,"sequence":404,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht nur schlecht f\u00fcr das Klima. Es ist auch schlecht f\u00fcr die deutsche und die europ\u00e4ische Wirtschaft, wie sogar die EU-Kommission, die nicht gerade f\u00fcr besonderen Ehrgeiz beim Klimaschutz bekannt ist, zugeben muss. 1,25 Millionen neuer Jobs k\u00f6nnten entstehen, wenn die Energiewende klug angepackt werden w\u00fcrde. Das w\u00e4ren viele Jobs in den s\u00fcdlichen Krisenl\u00e4ndern. Aber auch in Deutschland, zum Beispiel in Nordrhein-Westfalen, h\u00e4ngen Tausende Jobs von der Energiewende ab. Es stehen alleine dort Investitionen von 1 Milliarde Euro auf dem Spiel. Die Zukunft Deutschlands finden Sie nicht in Ihren Braunkohlegruben! Die Zukunft Deutschlands entsteht im Sektor der erneuerbaren Energien. Sie entsteht durch die Nutzung von Sonne und Wind.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189833,"sequence":405,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189834,"sequence":406,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne wollen, dass die Energiewende gelingt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189835,"sequence":407,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189836,"sequence":408,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen mit Ihnen zusammenarbeiten, weil wir uns unserer Verantwortung im Bundestag, in den Landtagen und als Partei bewusst sind","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189837,"sequence":409,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189838,"sequence":410,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"und die Energiewende nur in einem gesellschaftlichen Konsens gelingen kann. Wir strecken die Hand zum Konsens aus, Ihren Fehlstart zu korrigieren. H\u00f6ren Sie auf, ausgerechnet die kosteng\u00fcnstigste Form der Erneuerbaren, die Windenergie, auszubremsen! Lassen Sie die Energiewende in den H\u00e4nden der B\u00fcrger!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189839,"sequence":411,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189840,"sequence":412,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie Deutschland wieder zum Vorreiter des Klimaschutzes! Dann k\u00f6nnen wir gemeinsam dieses historische Projekt voranbringen.\n\nSehr geehrte Frau Merkel, Sie haben in Ihrer Rede von einem starken Deutschland in einem starken Europa gesprochen. Wer w\u00fcrde sich das nicht w\u00fcnschen? Ich bef\u00fcrchte nur, dass wir nicht das Gleiche darunter verstehen. Ich w\u00fcnsche mir ein Deutschland, das solidarisch ist mit seinen Partnern, dessen Regierung eine Wirtschaftspolitik betreibt, die zu Stabilit\u00e4t und Wachstum beitr\u00e4gt, mit einer Regierung, die beim Klimaschutz vorangeht, die mehr Fl\u00fcchtlinge aufnimmt und nicht zusieht, wie Menschen - M\u00e4nner, Frauen und Kinder - im Mittelmeer ertrinken. Stattdessen bauen Sie weiter mit an der Festung Europa, einem Europa der Ausgrenzung, der Abschottung. Ich w\u00fcnsche mir ein Europa, das stark ist, weil es die Freiheit der Menschen nicht nur achtet, sondern auch garantiert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189841,"sequence":413,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189842,"sequence":414,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die offenen Grenzen innerhalb Europas sind eine riesige Errungenschaft. Sie geben uns die Freiheit, dort zu leben und zu arbeiten, wo wir wollen. Diese Freiheit ist in Gefahr durch die Rechtspopulisten von Wilders bis Le Pen. Aber auch das unverantwortliche Geschw\u00e4tz von Ihrem Koalitionspartner CSU vergiftet das gesellschaftliche Klima in Deutschland.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189843,"sequence":415,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189844,"sequence":416,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Populisten von der CSU gaukeln vor, die Sorgen der Menschen ernst zu nehmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189845,"sequence":417,"sitzung":10,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die nehmen wir auch ernst!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189846,"sequence":418,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das tun sie nicht. Sie vergiften die Debatte, machen Vorurteile hoff\u00e4hig und erschweren damit genau die L\u00f6sung von Problemen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189847,"sequence":419,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189848,"sequence":420,"sitzung":10,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist ja nicht wahr!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189849,"sequence":421,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Merkel, wir erwarten von einer verantwortungsvollen Kanzlerin, dass sie diesen Unsinn beendet. Stellen Sie sich klar auf die Seite der Offenheit und Freiheit in Europa und gegen die kleingeistigen Brandstifter, die nicht erkennen, dass Deutschland nur in einem starken und einigen Europa eine gute Zukunft hat.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189850,"sequence":422,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189851,"sequence":423,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Europa als Verhei\u00dfung, als Ort der Solidarit\u00e4t und des Fortschritts, Europa als Ort der Freiheit und als eine Idee im Dienst der Menschen - so soll unser Europa sein. Es soll keines der Schlagb\u00e4ume und Grenzen sein, kein Europa des Freihandelsabkommens auf Kosten des Verbraucherschutzes und keines nur f\u00fcr die Interessen einzelner Lobbys.\n\nFrau Merkel, Sie tragen schon acht Jahre lang gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr Europa.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189852,"sequence":424,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189853,"sequence":425,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Vergangenheit haben Sie Ihre Macht f\u00fcr lasche Regeln f\u00fcr die Automobilindustrie und die Deutsche Bank eingesetzt. Damit gewinnt man weder das Herz noch den Verstand der Menschen f\u00fcr unser Europa. Nutzen Sie Ihre dritte Amtszeit richtig, damit Europa zu einem Erfolg f\u00fcr alle wird, mit einer Politik, die die Finanzm\u00e4rkte endlich an den Krisenkosten beteiligt, die die Banken endlich in ihre Schranken weist und nicht nur hier davon redet, die den sozialen Fortschritt \u00fcber die Interessen einzelner Lobbyisten stellt, mit einer Politik, die gegen Massenarbeitslosigkeit in den Krisenstaaten vorgeht, mit einer Politik, die gegen den Klimawandel k\u00e4mpft und den Verfolgten einen sicheren Zufluchtsort bietet,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189854,"sequence":426,"sitzung":10,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Amen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189855,"sequence":427,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"mit einer Politik, die Zukunft nicht verwaltet, sondern klug und weitsichtig im Interesse aller gestaltet.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189856,"sequence":428,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189857,"sequence":429,"sitzung":10,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun erh\u00e4lt Volker Kauder das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":189858,"sequence":430,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189859,"sequence":431,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, Thomas Oppermann hat es in seinem Beitrag angesprochen: Wir, die CDU\/CSU und die SPD, haben w\u00e4hrend des ganzen Bundestagswahlkampfes nicht daran gedacht, dass wir zum Start in die neue Legislaturperiode des Deutschen Bundestages in einer Koalition landen w\u00fcrden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189860,"sequence":432,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189861,"sequence":433,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man dies wei\u00df, ist auch verst\u00e4ndlich, dass es uns nicht leichtgefallen ist, bei dem, was Schwerpunkt und Ziel dieser Gro\u00dfen Koalition sein soll, zusammenzukommen. Ich finde, dass es eine gute Grundlage f\u00fcr diese Koalition ist, dass wir dies auch nicht verborgen haben, sondern dass wir in den Koalitionsverhandlungen ernsthaft gerungen haben und dass wir die Themen offen auf den Tisch gelegt haben. Aber es war uns auch klar, dass wir nicht um unseretwillen in den Deutschen Bundestag gew\u00e4hlt worden sind, sondern dass wir f\u00fcr dieses Land in einer schwierigen Situation eine stabile und handlungsf\u00e4hige Regierung stellen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189862,"sequence":434,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189863,"sequence":435,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es hat auch andere gegeben, die dieses nicht so gesehen haben. Deswegen kam es zur Gro\u00dfen Koalition. Ich bin dankbar, dass dies jetzt gelungen ist. Wenn man den Koalitionsvertrag anschaut und das, was die Bundeskanzlerin vorhin f\u00fcr die Bundesregierung gesagt hat, anh\u00f6rt, dann kann man doch erkennen, dass dies eine gute, gemeinsame Ausgangslage darstellt, um dieses Land tats\u00e4chlich in eine gute Zukunft zu f\u00fchren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189864,"sequence":436,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189865,"sequence":437,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, Thomas Oppermann, ich teile die Auffassung: Wir m\u00fcssen uns daran messen lassen, dass es den Menschen und dem Land nach diesen vier Jahren Gro\u00dfer Koalition besser geht als vorher.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189866,"sequence":438,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189867,"sequence":439,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr gibt es eine ganze Reihe von wichtigen Punkten. Das zentrale Thema, auf das es ankommt, ist auch in den n\u00e4chsten Jahren dieser Gro\u00dfen Koalition Europa. Wenn wir in Europa Fehler machen, schwere Fehler machen, k\u00f6nnen wir sie mit keiner nationalen Gesetzgebung mehr korrigieren. Deswegen ist Europa so entscheidend.\n\nIn Europa gibt es politische Leitlinien, die zu beachten sind. Da ist die wirtschaftliche, die finanzielle Situation. Ich finde es gut, dass wir uns trotz unterschiedlicher Ausgangslage in dieser Koalition darauf verst\u00e4ndigt haben, wie wir die Europapolitik in den n\u00e4chsten Jahren gestalten wollen. Wir waren uns einig: Ja, wir Deutsche sind solidarisch in Europa; aber wir verlangen auch die notwendigen Ver\u00e4nderungen. Solidarit\u00e4t ja, aber auch die notwendigen Reformen. Keine Leistung ohne Gegenleistung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189868,"sequence":440,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189869,"sequence":441,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unsere Position. Man sieht ja, dass dieser Kurs durchaus erfolgreich ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189870,"sequence":442,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"60 Prozent Jugendarbeitslosigkeit!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189871,"sequence":443,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt muss man nat\u00fcrlich eines auch sagen: Meine Generation wei\u00df, dass es, gerade wenn man an Europa denkt, einige Zeit dauern kann, bis man Ziele erreicht. Wir alle sind in einer so ungeduldigen Hektik: heute Beschluss, morgen Erfolg. Wir m\u00fcssen uns alle ein wenig Zeit geben, die Entwicklung hinzubekommen. Gro\u00dfe Werke gelingen nat\u00fcrlich nur mit einem entsprechenden Startschuss. Aber dann bed\u00fcrfen sie auch einer geduldigen Betreuung und Pflege, damit die Dinge vorankommen.\n\nDa sind wir, wie ich finde, auf einem guten Weg. Nat\u00fcrlich ist ein zentrales Thema, dass wir die Jugendarbeitslosigkeit in Europa bek\u00e4mpfen. Von jungen Menschen, die erleben, dass sie keinen Einstieg in die Berufswelt und in ein selbstst\u00e4ndiges Leben bekommen, kann man kaum Begeisterung f\u00fcr dieses Europa erwarten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189872,"sequence":444,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189873,"sequence":445,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist es richtig, dass diese Bundesregierung entsprechende Initiativen ergreift, um in Europa junge Menschen voranzubringen. Daher ist es richtig, dass wir in Deutschland jungen Menschen aus Europa die M\u00f6glichkeit geben, hier zu arbeiten, Erfahrungen zu sammeln und dann auch wieder in ihre Heimat zu gehen. Das ist alles in Ordnung. Und es ist auch richtig, dass wir unser anerkanntes System der dualen Berufsausbildung in die anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder tragen, wenn sie dies w\u00fcnschen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189874,"sequence":446,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189875,"sequence":447,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies hei\u00dft aber auch, dass wir selber diese duale Berufsausbildung in unserem Land ernst nehmen und dass wir sagen: Jawohl, ein exzellent ausgebildeter Meister ist uns so wichtig wie ein Diplom-Ingenieur.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189876,"sequence":448,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189877,"sequence":449,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen beides. Wir sehen ja beispielsweise in Spanien, wohin es gef\u00fchrt hat, wenn man glaubt, nur akademische Ausbildung f\u00fchre zum Erfolg. Das hei\u00dft, auch wir in Deutschland m\u00fcssen unsere duale Berufsausbildung weiter auf Kurs halten.\n\nEs ist nat\u00fcrlich richtig, dass wir in Europa all die Dinge bek\u00e4mpfen und korrigieren, die zu diesen Ergebnissen gef\u00fchrt haben. Es ist nat\u00fcrlich richtig, dass wir eine europ\u00e4ische Bankenaufsicht schaffen und dass daraus entsprechende Konsequenzen folgen, dass diese Bankenaufsicht also bestimmte Auflagen erteilen kann.\n\nWir wissen aus der Erfahrung der letzten Jahre, dass in manchem europ\u00e4ischen Staat die nationale Bankenaufsicht nicht so hingeschaut hat, wie es notwendig gewesen w\u00e4re, um zu dem entsprechenden Ergebnis zu kommen. Ich finde es richtig, dass die Aufsicht in einer besonderen Abteilung der EZB angesiedelt wird. Liebe Kolleginnen und Kollegen, eine Bankenaufsicht, die einer politischen Kontrolle unterstellt w\u00e4re, w\u00fcrde nie dieselben Ergebnisse bringen wie eine unabh\u00e4ngige Bankenaufsicht. Deswegen ist die Ansiedlung, die jetzt gemacht wird, v\u00f6llig richtig, und wir unterst\u00fctzen sie auch.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189878,"sequence":450,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189879,"sequence":451,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn wir dieses Europa anschauen, m\u00fcssen wir sagen: Europa hat auch deshalb immer wieder Probleme gehabt, weil man sich nicht an das gehalten hat, was man miteinander vereinbart hat. Dabei ist der Satz \u201eEuropa hat deshalb Probleme bekommen\u201c sogar noch falsch. Nicht Europa tr\u00e4gt daf\u00fcr Verantwortung, sondern es sind noch immer die Nationalstaaten, die dieses Europa bilden und die Verantwortung tragen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189880,"sequence":452,"sitzung":10,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189881,"sequence":453,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen kann ich nur sagen: Deutschland muss daf\u00fcr sorgen, dass die einmal getroffenen Vereinbarungen eingehalten werden. Das gilt sowohl bei den finanziellen Fragen als auch bei anderen. Es macht keinen guten Eindruck, wenn wir beispielsweise nicht energisch sagen: Die Stabilit\u00e4tskriterien m\u00fcssen eingehalten werden. - Jede Ausnahme gilt n\u00e4mlich nicht nur f\u00fcr einen, sondern f\u00fcr das ganze System, und so kam das System ins Rutschen. Wir haben Vereinbarungen, die wir getroffen haben, selber nicht eingehalten, und das kann so nicht weitergehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189882,"sequence":454,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189883,"sequence":455,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt aber auch in allen anderen Bereichen. Damit will ich auf einen Punkt zu sprechen kommen, der in der politischen Diskussion der letzten Wochen durch die Klausurtagung der CSU-Landesgruppe eine gewisse Rolle gespielt hat. Zun\u00e4chst einmal rate ich immer dazu, sich genau anzuh\u00f6ren, was gesagt worden ist. Dann rate ich dazu, in den Koalitionsvertrag zu schauen und zu lesen, was zu dem Thema dort vereinbart wurde. Und dann wird in den allermeisten F\u00e4llen ein gutes Ergebnis herauskommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189884,"sequence":456,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189885,"sequence":457,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das hat mit Europa zu tun. In Europa haben wir uns selbst das gro\u00dfe Geschenk der Freiz\u00fcgigkeit gemacht, und daran will auch \u00fcberhaupt niemand r\u00fctteln.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189886,"sequence":458,"sitzung":10,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189887,"sequence":459,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Daran will niemand r\u00fctteln. - Aber wir haben in den Regelungen zur Personenfreiz\u00fcgigkeit in der EU klar und deutlich gesagt, dass in Europa Zuwanderung in Arbeit richtig ist, aber Zuwanderung in soziale Sicherungssysteme nicht erw\u00fcnscht ist. Wenn man sieht, dass sich das in dem einen oder anderen Fall anders verh\u00e4lt, muss man dies auch ansprechen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, im Koalitionsvertrag steht ausdr\u00fccklich, dass wir uns solche Fehlentwicklungen anschauen wollen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189888,"sequence":460,"sitzung":10,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Schlimm genug, dass das da steht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189889,"sequence":461,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind f\u00fcr die Freiz\u00fcgigkeit und die Zuwanderung. Aber wir werden mehr Verst\u00e4ndnis der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr Europa und f\u00fcr die Politik nur dann bekommen, wenn wir die eine Botschaft klar sagen - und uns nicht von Populisten von links oder rechts beeindrucken lassen -, wenn wir aber auch den Mut haben, in aller N\u00fcchternheit und Klarheit Fehlentwicklungen anzusprechen und daf\u00fcr zu sorgen, dass sie abgestellt werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189890,"sequence":462,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189891,"sequence":463,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das gemeinsame Thema, und da brauchen wir Belehrungen von links oder von ganz rechts au\u00dfen nicht. Wenn wir das so machen, dann kommen wir auch gut voran; das findet sich im Koalitionsvertrag wieder.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dieses Europa muss auch mehr sein als ein Europa von Euro und Cent. Ich bin Thomas Oppermann dankbar, dass er angesprochen hat, dass wir eine Wertegemeinschaft sind. Es geht nat\u00fcrlich auch darum, dass wir diese Werte umsetzen. Da haben wir - auch das muss man sagen - in unserem eigenen europ\u00e4ischen Haus an der einen oder anderen Stelle noch miteinander zu tun. Wir sind mit der Situation von Rechtsstaatlichkeit, von Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz in dem einen oder anderen europ\u00e4ischen Land nicht zufrieden. Das m\u00fcssen wir klar und deutlich sagen. Wir k\u00f6nnen auch nicht zufrieden sein, wenn ein europ\u00e4isches Land - ich nenne einmal den Namen, n\u00e4mlich Rum\u00e4nien - sich nicht noch mehr anstrengt, Roma im eigenen Land besser zu integrieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189892,"sequence":464,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189893,"sequence":465,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das muss angemahnt werden. Daf\u00fcr hat die Europ\u00e4ische Union Geld zur Verf\u00fcgung gestellt. Es geh\u00f6rt also beides zusammen: Wir sind eine Wertegemeinschaft und m\u00fcssen diese Werte auch umsetzen.\n\nDann sage ich auch: Die Erfahrung der letzten Jahre hat gezeigt, dass wir bei Verhandlungen mit L\u00e4ndern, die zur Europ\u00e4ischen Union geh\u00f6ren wollen, nicht nur einseitig auf die wirtschaftliche Situation schauen d\u00fcrfen - das sowieso -, sondern auch daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass der Rechtsstaat und auch die Freiheits- und B\u00fcrgerrechte umgesetzt werden. Wir d\u00fcrfen uns nicht darin t\u00e4uschen, dass sie erst dann umgesetzt werden, wenn ein Land in Europa ist. Vielmehr muss dies vorher geschehen. Deswegen bitte ich die Bundesregierung ausdr\u00fccklich, bei den Verhandlungen mit der T\u00fcrkei das Thema Rechtsstaatlichkeit, Religionsfreiheit nicht bis zu den Verhandlungen \u00fcber das letzte Kapitel zu verschieben, sondern deutlich zu machen, dass dieses Thema ein Wesenselement der Wertegemeinschaft Europa ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189894,"sequence":466,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189895,"sequence":467,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, dass es den Menschen nach vier Jahren dieser Gro\u00dfen Koalition bessergeht, wird dar\u00fcber hinaus ganz entscheidend - auch dies ist von Thomas Oppermann gesagt worden - von der wirtschaftlichen Entwicklung abh\u00e4ngen. Deswegen muss es das erste Ziel sein, alles daf\u00fcr zu tun, dass die deutsche Wirtschaft sich entwickeln und wachsen kann. Unser Mittelstand steht in einer unglaublichen Wettbewerbssituation, in Asien, aber auch in Europa. Es sind enorme Investitionen notwendig, um die neuen Herausforderungen annehmen zu k\u00f6nnen. Deswegen war es richtig, das Geld dort zu lassen, wo es gebraucht wird, um die Wirtschaft wachsen zu lassen, statt es durch Steuererh\u00f6hungen in den Staatshaushalt hineinzusp\u00fclen. Damit haben wir eine richtige Entscheidung getroffen. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass diese Entscheidung in der Gro\u00dfen Koalition m\u00f6glich war. Ich will es nur noch einmal sagen - wir brauchen es nicht weiter zu vertiefen -: Bei der Entscheidung \u201ekeine Steuererh\u00f6hungen\u201c bleibt es in dieser Koalition in den n\u00e4chsten vier Jahren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189896,"sequence":468,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189897,"sequence":469,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin der Auffassung, auch wenn unterschiedliche Positionen in unseren Gespr\u00e4chen bei der einen oder anderen Frage zum Vorschein gekommen sind, dass das, was wir jetzt im Koalitionsvertrag vereinbart haben, verantwortet werden kann, sowohl das Rentenpaket als auch die Ma\u00dfnahmen, die wir im Umfeld des Arbeitsmarktes vereinbart haben. Aber wir sollten uns immer auch dar\u00fcber im Klaren sein: Verantwortet werden kann es - und wir stehen dazu - nur dann, wenn die wirtschaftliche Entwicklung stabil verl\u00e4uft. 100 000 Arbeitslose mehr bedeuten 2,2 Milliarden Euro Mehrausgaben bei der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit. Es soll uns immer leiten, alles, was wir machen, daraufhin genau anzuschauen, ob es dazu dient, mehr Arbeit zu schaffen, mehr Menschen in Arbeit zu bringen und nicht weniger. Das muss die Hauptaufgabe bei all diesen Dingen bleiben, diesen Kontrollmechanismus m\u00fcssen wir genau im Auge behalten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189898,"sequence":470,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189899,"sequence":471,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, nicht nur die innenpolitischen Themen sind entscheidend f\u00fcr unser wirtschaftliches Wachstum. Die Energiepolitik - sie ist schon angesprochen worden - ist ein zentrales Thema. Sehr geehrter Herr Minister Gabriel, ich kann es an dieser Stelle nur noch einmal sagen: Diese gro\u00dfe Aufgabe, die Energiewende voranzubringen und zum Erfolg zu f\u00fchren, diese Aufgabe, die Sie nun in der Regierung und wir in der gesamten Koalition haben, betrachten wir nicht als die Aufgabe eines SPD-Bundesministers; vielmehr ist es die gemeinsame Aufgabe von uns allen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189900,"sequence":472,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189901,"sequence":473,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass wir Sie bei dieser Aufgabe begleiten, vielleicht zuverl\u00e4ssiger als mancher aus Ihren eigenen Reihen, den Sie jetzt gerade h\u00f6ren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189902,"sequence":474,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189903,"sequence":475,"sitzung":10,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189904,"sequence":476,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit wende ich mich an die Bundesl\u00e4nder - die Bundeskanzlerin hat es schon angesprochen -: Es geht nicht um Partikularinteressen. Wir m\u00fcssen klar und deutlich formulieren: Wir machen Energiepolitik f\u00fcr Deutschland. Daf\u00fcr tr\u00e4gt auch der Bundesrat eine Verantwortung. Nat\u00fcrlich schauen wir auf das eine oder andere Anliegen der L\u00e4nder. Aber wir machen Energiepolitik, damit Deutschlands Wirtschaft wachsen kann und die Menschen nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig zahlen m\u00fcssen. Auf diesem Weg haben Sie uns an Ihrer Seite.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189905,"sequence":477,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189906,"sequence":478,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, f\u00fcr die deutsche Wirtschaft ist nicht nur entscheidend, was wir in diesem Land machen. Wir sind eine Exportnation. Deswegen sind wir nat\u00fcrlich auch auf die europ\u00e4ischen M\u00e4rkte angewiesen. Aber wir sind nicht nur in Europa, sondern weltweit unterwegs. Das muss auch in Zukunft so bleiben. Wir m\u00fcssen uns daher darum bem\u00fchen, dass es in einigen Krisenherden in der Welt wieder mehr Stabilit\u00e4t gibt, und wir m\u00fcssen uns stattgefundene Ver\u00e4nderungen anschauen. Wir werden deshalb in dieser Koalition f\u00fcr drei Bereiche eine neue Situationsbeschreibung machen m\u00fcssen.\n\nErstens. Die Ver\u00e4nderungen in Asien waren dramatisch. Wir sehen, dass es neben Ver\u00e4nderungen im wirtschaftlichen Bereich auch Unsicherheiten gibt. Denken Sie nur an die Situation auf der koreanischen Halbinsel oder die Beziehungen zwischen China und Japan. Wir brauchen deshalb eine neue Asien-Strategie. Wir m\u00fcssen uns fragen: Wie gehen wir mit der neuen Situation um?\n\nZweitens. In diesen Tagen sehen wir ja, was in Afrika los ist. Niemand glaube, dass wir nach dem Motto \u201eWas in Afrika passiert, das geht uns nichts an!\u201c leben k\u00f6nnen. Wir brauchen daher eine neue Afrika-Strategie. Da m\u00fcssen wir uns mit der Frage besch\u00e4ftigen, wie das Verh\u00e4ltnis von politischen Aktivit\u00e4ten, also dem Vorhererkennen von Krisen und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, zu milit\u00e4rischen Notwendigkeiten aussieht. Ich halte das f\u00fcr v\u00f6llig richtig, was in der Bundesregierung gesagt worden ist, n\u00e4mlich dass wir auch in Afrika unseren Beitrag leisten. Aber ich bin schon der Meinung, dass wir uns noch einmal dar\u00fcber unterhalten sollten, was wir konkret machen wollen.\n\nIch kann beim allerbesten Willen nicht erkennen - ich halte unsere damalige Entscheidung f\u00fcr richtig -, dass der milit\u00e4rische Einsatz in Libyen tats\u00e4chlich ein Erfolg war. Die Waffen, die dort waren, sind in andere Staaten Afrikas gelangt. Deswegen ist es v\u00f6llig richtig, wenn wir uns politische und diplomatische Ma\u00dfnahmen sowie die Notwendigkeit f\u00fcr milit\u00e4rische Aktionen ganz genau anschauen und auf ihre Erfolgsm\u00f6glichkeiten hin \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nDrittens. Wir brauchen eine neue Lateinamerika-Strategie. In Lateinamerika wird zu Recht immer wieder beklagt, dass wir uns zu wenig um diese L\u00e4nder k\u00fcmmern.\n\nZum Schluss. All das, was wir jetzt beispielsweise in Afrika sehen, hat auch etwas mit unserer eigenen Sicherheit zu tun. Wir sehen eine neue Entwicklung in der Welt. Jeder wei\u00df, dass ich mich mit dem Thema Religionsfreiheit in besonderer Weise befasse. Fr\u00fcher hatten wir immer das Problem, dass Staaten Religionsfreiheit eingeschr\u00e4nkt haben und dass dort Gl\u00e4ubige verfolgt wurden. Zunehmend stellen wir fest, dass die Risiken von Unfreiheit, von Bek\u00e4mpfung von Glaubensbekenntnissen in sogenannten gefallenen Staaten, in denen es keine staatliche Autorit\u00e4t mehr gibt, steigen. Entlang von ethnischen Grenzen und Glaubens\u00fcberzeugungen wird eine Auseinandersetzung gef\u00fchrt. Wo es keine staatliche Gewalt mehr gibt, entstehen islamistische Terrorgruppen, die auch zum Leidwesen der einheimischen muslimischen Bev\u00f6lkerung ihr Unwesen treiben. Deshalb ist die Frage, mit welcher Strategie wir an diese Fragen herangehen, ein zentrales Thema der Menschenrechte, aber auch der wirtschaftlichen Entwicklung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189907,"sequence":479,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189908,"sequence":480,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, Herr Hofreiter, dass diese Koalition die wirklich gro\u00dfen Fragen in ihrem Koalitionsvertrag angesprochen hat; die Bundeskanzlerin hat diese genannt. Viele Punkte, die in der Koalitionsvereinbarung stehen, sind f\u00fcr Gruppen, aber auch f\u00fcr einzelne Menschen wichtig. Ich kann nur sagen: In Europa daf\u00fcr zu sorgen, dass es wieder vorangeht, wirtschaftliches Wachstum und Frieden und Stabilit\u00e4t in dieser Welt zu f\u00f6rdern, das sind die gro\u00dfen Herausforderungen, denen wir uns stellen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189909,"sequence":481,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189910,"sequence":482,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kauder. - Das Wort hat Gerda Hasselfeldt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":189911,"sequence":483,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189912,"sequence":484,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Eines k\u00f6nnen wir zu Beginn dieser Legislaturperiode eindeutig feststellen: Das Feld ist sehr gut bestellt. Die Konjunktur hat wieder an Schwung gewonnen; die Steuereinnahmen haben einen H\u00f6chststand erreicht. Es sind wieder mehr Menschen in Besch\u00e4ftigung als in fr\u00fcheren Jahren, und sie verdienen im Durchschnitt mehr als die Menschen in der Europ\u00e4ischen Union. Dies macht deutlich: Deutschland ist das Chancenland in Europa. Das ist die Ausgangsposition.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189913,"sequence":485,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189914,"sequence":486,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00e4ngt damit zusammen, dass die Menschen flei\u00dfig sind, dass wir t\u00fcchtige Unternehmer haben, dass die Tarifpartnerschaft funktioniert. Aber es h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass in den vergangenen acht Jahren unter der F\u00fchrung von Angela Merkel eine gute Politik f\u00fcr die Menschen im Land gemacht wurde. Der Vertrauensbeweis, den sie und diese Regierungskoalition, insbesondere die Unionsfraktion, bekommen haben, macht deutlich: Die Menschen wollen keinen Politikwechsel. Sie wollen, dass der politische Stabilit\u00e4tskurs der vergangenen Jahre fortgesetzt wird.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189915,"sequence":487,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189916,"sequence":488,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor genau dieser Ausgangsposition standen wir zu Beginn der Koalitionsverhandlungen. Es ist bereits von Volker Kauder und Thomas Oppermann deutlich gemacht worden, dass es wahrlich nicht selbstverst\u00e4ndlich war, sich auf ein so starkes Programm f\u00fcr die Menschen im Land, f\u00fcr eine weitere gute Entwicklung zu verst\u00e4ndigen. Aber uns war klar: Es ist keine Zeit, um sich zur\u00fcckzulehnen, schon gar keine Zeit, um von der Substanz zu leben. Der Auftrag, den wir alle haben, ist, dieses Land und die Menschen gut zu regieren und die Herausforderungen, die vor uns stehen, mutig anzugehen. Das haben wir gemacht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189917,"sequence":489,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189918,"sequence":490,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als Erstes geht es um die zentrale Frage: Wie kann der Kurs in Richtung Vollbesch\u00e4ftigung gehalten werden? Eines der wichtigsten Themen dabei war - das wurde gerade von Volker Kauder angesprochen - das Nein zu jeder Art von Steuererh\u00f6hungen. Wir hatten da zun\u00e4chst unterschiedliche Positionen. Aber weil wir wissen, dass Steuererh\u00f6hungen Gift f\u00fcr die Wirtschaft, Gift f\u00fcr eine weiterhin gute Besch\u00e4ftigungssituation w\u00e4ren, haben wir uns gemeinsam darauf verst\u00e4ndigt, dass es keine Steuererh\u00f6hungen gibt. Dabei muss und wird es auch bleiben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189919,"sequence":491,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189920,"sequence":492,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns auf ein Zweites verst\u00e4ndigt, das f\u00fcr die weitere Besch\u00e4ftigungsentwicklung von entscheidender Bedeutung ist: den Vorrang von Bildung, Forschung und Innovation. Auch dabei geht es um die Fortf\u00fchrung des Kurses der letzten Legislaturperiode. Damals wurden vonseiten des Bundes zus\u00e4tzliche Gelder gerade f\u00fcr Forschung ausgegeben, und auch diesen Kurs setzen wir fort. Das, was wir in unsere Kinder und Jugendlichen, in die K\u00f6pfe der Menschen investieren, das kann ihnen niemand mehr nehmen. Es ist das Kapital unseres Landes, f\u00fcr eine weitere erfolgreiche Entwicklung der Menschen selbst, aber auch unserer gesamten Volkswirtschaft. Deshalb ist dies so wichtig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189921,"sequence":493,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189922,"sequence":494,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben einen dritten Schwerpunkt gesetzt, auch dies in Fortf\u00fchrung dessen, was in der letzten Legislaturperiode begonnen wurde, und zwar auf die Verbesserung der Infrastruktur. Wir alle wissen, dass ohne eine ausreichende Verkehrsinfrastruktur wirtschaftliche Prosperit\u00e4t nicht stattfinden kann. Wir haben hier Nachholbedarf aus fr\u00fcheren Jahren. Deshalb brauchen wir zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur und auch eine Beteiligung derjenigen, die sich bisher nicht beteiligen, n\u00e4mlich der Ausl\u00e4nder, die auf unseren deutschen Autobahnen fahren. Das wollen und werden wir auch realisieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189923,"sequence":495,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189924,"sequence":496,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu einer guten Infrastruktur geh\u00f6rt auch die Versorgung mit einem modernen Breitbandnetz. Deshalb ist es richtig, die Kompetenzen f\u00fcr die Infrastruktur, die Verkehrskompetenz und die Breitbandkompetenz, in einem Ministerium zu b\u00fcndeln. Wir k\u00f6nnen es nicht zulassen, dass nur in den Ballungsgebieten, dort, wo es sich marktwirtschaftlich rechnet, eine schnelle Internetverbindung zur Verf\u00fcgung steht. Jeder Unternehmer, jeder Student, jeder Sch\u00fcler, jede Privatperson, auch im l\u00e4ndlichen Raum, hat einen Anspruch auf eine schnelle Internetverbindung. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich es besonders, die Kommunen hier finanziell besser zu unterst\u00fctzen. Ich begr\u00fc\u00dfe auch die Anstrengungen einiger L\u00e4nder; Bayern tut dies in vorz\u00fcglicher Weise.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189925,"sequence":497,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189926,"sequence":498,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Viertes ist f\u00fcr die Besch\u00e4ftigungssituation und die weitere wirtschaftliche Entwicklung von elementarer Bedeutung: die Bew\u00e4ltigung der Energiewende. Das ist vorhin schon mehrfach angesprochen worden. Was machen wir in diesem Bereich? Wir nehmen im Endeffekt eine Reparatur dessen vor, was insbesondere von den Gr\u00fcnen forciert wurde. Sie haben sich n\u00e4mlich damals \u00fcberhaupt nicht um den Netzausbau und den Speicherausbau gek\u00fcmmert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189927,"sequence":499,"sitzung":10,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seit wann regieren Sie denn, Frau Hasselfeldt? Seit acht Jahren!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189928,"sequence":500,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben sich auch nicht um die Preisentwicklung gek\u00fcmmert, sondern einen unkoordinierten und ungebremsten Ausbau der erneuerbaren Energien betrieben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189929,"sequence":501,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189930,"sequence":502,"sitzung":10,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Hasselfeldt, seit wann regieren Sie denn?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189931,"sequence":503,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben jetzt das zu reparieren, was Sie durch Ihre Fehler und Defizite hinterlassen haben. Das ist die Ausgangsposition. Nun geht es darum, die Energiewende weiter zu begleiten und dabei eben nicht nur darauf zu schauen, dass sich der Anteil der erneuerbaren Energien erh\u00f6ht, sondern auch darauf, dass die Versorgung gesichert ist, und zwar auch dann, wenn die Sonne nicht scheint und der Wind nicht weht, und dass die Preise nicht davonlaufen, damit sie jeder private Verbraucher, jede Rentnerin und jeder Rentner, jeder Arbeitnehmer und jedes Unternehmen, das Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellt, auch zahlen kann. Darum geht es, meine Damen und Herren; das haben wir in gemeinsamer Verantwortung zu bewerkstelligen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189932,"sequence":504,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189933,"sequence":505,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bundesminister hat dazu Eckpunkte vorgelegt;","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189934,"sequence":506,"sitzung":10,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die sogar von Herrn Seehofer kritisiert werden!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189935,"sequence":507,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das sind richtige Weichenstellungen. Er wird auf Grundlage dieser Eckpunkte einen konkreten Gesetzentwurf vorlegen. Wir werden bei dieser komplizierten Materie nat\u00fcrlich alles diskutieren; das ist auch unsere Verantwortung. Aber eines muss klar sein: Wir m\u00fcssen dieses Projekt gemeinsam begleiten. Wir alle wissen um die sehr unterschiedlichen regionalen Interessen, um die unterschiedlichen Interessen der Verb\u00e4nde und der betroffenen Wirtschaftszweige. Unser Augenmerk muss immer darauf gerichtet sein, die Aspekte Umweltvertr\u00e4glichkeit, Versorgungssicherheit, Bezahlbarkeit und Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung unter einen Hut zu bringen. Das ist eine schwierige Aufgabe - wenn es leicht w\u00e4re, h\u00e4tten wir das l\u00e4ngst erledigt -, die wir gemeinsam bewerkstelligen m\u00fcssen. Sie haben unsere Unterst\u00fctzung bei der Bew\u00e4ltigung der Energiewende.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189936,"sequence":508,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189937,"sequence":509,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All dies ist die Grundvoraussetzung daf\u00fcr, dass alle notwendigen Anpassungen im sozialpolitischen Bereich zufriedenstellend gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Bevor ich aber darauf zu sprechen komme, m\u00f6chte ich einen weiteren Komplex ansprechen, der f\u00fcr die Zukunft unseres Landes von ganz entscheidender Bedeutung ist. Es geht um die Frage: Wie gehen wir mit unseren \u00f6ffentlichen Finanzen um? Wie halten wir es mit unseren Haushalten? Das ist nicht nur theoretisch zu entscheiden. Es geht auch nicht darum, dass etwas auf dem Papier steht. Hier geht es vielmehr um unser Selbstverst\u00e4ndnis, zumindest um mein Selbstverst\u00e4ndnis, von politischer Arbeit; denn wir machen nicht nur f\u00fcr die heutige Generation Politik, sondern immer auch mit Blick auf diejenigen, die nach uns kommen, auf unsere Kinder und Enkelkinder. Wenn wir unsere Verantwortung, f\u00fcr solide \u00f6ffentliche Finanzen zu sorgen, nicht ernst nehmen, dann vers\u00fcndigen wir uns an den nachfolgenden Generationen, an unseren Kindern und Enkeln.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189938,"sequence":510,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189939,"sequence":511,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein gutes Beispiel ist Bayern. Seit fast zehn Jahren haben wir einen ausgeglichenen Haushalt; mittlerweile sind wir bei der Tilgung der Altschulden. Auch auf Bundesebene sind wir auf einem sehr guten Weg. In diesem Jahr werden wir einen strukturell ausgeglichenen Haushalt haben und f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr einen ausgeglichenen Haushalt vorlegen. Das ist das Ergebnis unserer harten Arbeit in den vergangenen Jahren. Wir d\u00fcrfen jetzt aber nicht stehen bleiben. Deswegen bin ich sehr dankbar, dass wir uns in den Koalitionsverhandlungen bei zun\u00e4chst unterschiedlicher Ausgangsposition auf diesen Weg der Stabilit\u00e4t verst\u00e4ndigt haben.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr Europa. Auch hier haben wir - die Bundeskanzlerin hat es vorhin angesprochen - in den vergangenen Jahren durch unseren Stabilit\u00e4tskurs und durch die Hartn\u00e4ckigkeit der Bundeskanzlerin viel erreicht. Die Situation in den Probleml\u00e4ndern hat sich deutlich verbessert. Aber auch hier gilt es, Kurs zu halten; wir sind noch nicht \u00fcber den Berg. Wir m\u00fcssen immer wieder deutlich machen: Eine zu hohe Staatsverschuldung ist die Basis f\u00fcr eine weiter schlechte wirtschaftliche Entwicklung auf Jahrzehnte. Wir wollen eine Stabilit\u00e4tsunion in Europa, statt den Weg in eine Schuldenunion zu gehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189940,"sequence":512,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189941,"sequence":513,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Thema Europa ist mehrfach angesprochen worden. Ich will dazu nur einige Bemerkungen machen. Trotz all der schwierigen Entscheidungen, die wir in letzter Zeit zu treffen hatten, konnten wir uns die Vorteile Europas bewusst machen und durften erkennen, welch gro\u00dfartiges Geschenk es ist, in der jetzigen Zeit, auch nach schwierigen Phasen in Europa, in Deutschland leben und dieses Europa weiter gestalten zu k\u00f6nnen. Die Erfahrungen aus der Geschichte haben gezeigt, dass wir ein starkes Europa brauchen, wenn es um Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik geht, wenn es um Wirtschaftskoordinierung und um W\u00e4hrungsfragen geht oder auch um die Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit in den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Aber wir brauchen ein schlankes Europa, wenn es darum geht, den Alltag der B\u00fcrger zu gestalten. Europa muss sich nicht in jede Kleinigkeit einmischen - vom Trinkwasser bis zu den Duschk\u00f6pfen -, sondern sollte sich auf die wesentlichen Aufgaben beschr\u00e4nken. Ich bin froh, dass dieser Gedanke der Subsidiarit\u00e4t, der fr\u00fcher im Wesentlichen ein Gedanke der Union war, gelegentlich sogar nur mit der CSU verbunden wurde, in Europa mittlerweile auch in anderen Parteien Platz gegriffen hat. Das begr\u00fc\u00dfe ich sehr.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189942,"sequence":514,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189943,"sequence":515,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich begr\u00fc\u00dfe auch - wenn ich das sagen darf - das gro\u00dfe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die CSU-Position zur Freiz\u00fcgigkeit in Europa, das heute mehrere Redner zum Ausdruck gebracht haben. Ich betone es hier noch einmal: Ich stehe mit meiner Partei voll zur Freiz\u00fcgigkeit in Europa. Niemand in meiner Partei stellt das infrage, niemand.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189944,"sequence":516,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189945,"sequence":517,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir wollen keinen Missbrauch der Freiz\u00fcgigkeit, und wir m\u00fcssen eine Antwort geben auf die Klagen der Kommunen und St\u00e4dte \u00fcber die Situation vor Ort. Ich bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass sich der Staatssekret\u00e4rsausschuss dieser Probleme annimmt und eine L\u00f6sung sucht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189946,"sequence":518,"sitzung":10,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da tagt wieder ein Arbeitskreis!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189947,"sequence":519,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine notwendige und richtige Konsequenz. Wenn wir vorhandene Probleme nicht ansprechen, dann brauchen wir uns nicht dar\u00fcber zu wundern, dass sich am rechten und am linken Rand unserer Gesellschaft Kr\u00e4fte tummeln, die wir alle miteinander nicht haben wollen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189948,"sequence":520,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189949,"sequence":521,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will noch einen Komplex ansprechen. Unser Land lebt ganz wesentlich vom gesellschaftlichen Zusammenhalt, vom Zusammenhalt der Generationen, vom Zusammenhalt der unterschiedlichen sozialen Gruppierungen. Deshalb ist es uns wichtig, den Stellenwert der Familie und den Stellenwert der Erziehung immer wieder deutlich herauszustellen. Wir haben daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass das, was in der letzten Legislaturperiode erreicht wurde, nicht reduziert wird. Das haben wir geschafft. Au\u00dferdem haben wir daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass bei der Rentenversicherung die Erziehungszeiten derjenigen, die vor 1992 Kinder geboren haben, besser anerkannt werden, als das fr\u00fcher der Fall war.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189950,"sequence":522,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189951,"sequence":523,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind wir den M\u00fcttern dieser Generation schuldig, die unter viel schwierigeren Bedingungen als heute ihre Kinder gro\u00dfgezogen haben, die h\u00e4ufig gezwungen waren, auf Erwerbst\u00e4tigkeit zu verzichten und deshalb niedrigere Renten haben.\n\nWir vergessen ferner weder diejenigen, die pflegebed\u00fcrftig sind, noch diejenigen, die die Pflegebed\u00fcrftigen pflegen, egal ob in den Familien oder hauptberuflich, station\u00e4r oder ambulant. Deshalb wird uns das gro\u00dfe Werk der Reform der Pflegeversicherung stark in Anspruch nehmen.\n\nWir vergessen auch die Menschen mit Behinderungen nicht. In diesem Zusammenhang denken wir auch an die Kommunen; denn wir wissen sehr wohl, dass die Leistung f\u00fcr behinderte Menschen, die Eingliederungshilfe, nicht eine kommunalpolitische Leistung ist, sondern eine Leistung, die in den Verantwortungsbereich aller Ebenen f\u00e4llt, des Bundes, der L\u00e4nder und der Kommunen. Deshalb werden wir mit dem Bundesleistungsgesetz auch hier ein Zeichen setzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189952,"sequence":524,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189953,"sequence":525,"sitzung":10,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht noch nicht einmal im Haushalt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189954,"sequence":526,"sitzung":10,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":545.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben bei all diesen Themen eine gemeinsame Verantwortung in diesem Land. Gemeinsame Verantwortung bedeutet aber nicht, dass man \u00fcber unterschiedliche Positionen nicht kontrovers diskutieren darf. Zu einer Demokratie geh\u00f6rt Meinungsvielfalt, auch einmal Streit im guten Sinne des Wortes. Man darf auch einmal innerhalb einer Partei oder einer Koalition streiten; das sind wir den Menschen schuldig. Das geschieht aber immer unter dem Gesichtspunkt, dass wir alle miteinander, egal welcher Partei, den Auftrag haben, den Menschen zu dienen und daf\u00fcr zu sorgen, dass es ihnen noch besser geht als heute schon. Das sind Auftrag und Verpflichtung dieser Koalition.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189955,"sequence":527,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189956,"sequence":528,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Hasselfeldt. - Ich gebe nun das Wort der Beauftragten f\u00fcr Kultur und Medien, der Staatsministerin Professor Monika Gr\u00fctters.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":189957,"sequence":529,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189958,"sequence":530,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Von dem wunderbaren, gelegentlich ein wenig satirisch daherkommenden Mark Twain stammt der Satz: Kultur ist das, was \u00fcbrig bleibt, wenn der letzte Dollar ausgegeben ist. - Hier ist er einmal ganz n\u00fcchtern gewesen. In der Tat, Mark Twain hat recht: Kultur ist eben mehr als alles andere, Kultur ist ein Wert an sich. Geld ist nicht alles; das wissen wir hier besser als alle anderen. Ohne Dollars und Euros geht es halt nicht. Zum Gl\u00fcck haben Bundestag und Bundesregierung in der vergangenen Legislaturperiode den Etat des Staatsministers f\u00fcr Kultur immer wieder ein wenig aufwachsen lassen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn es dabei bliebe.\n\nGerade in Zeiten \u00f6konomischer Krisen, wie wir sie nicht nur in Europa, sondern weltweit seit Jahren erleben, wird die Wertegemeinschaft, wird das, was wir das Kulturprojekt Europa nennen, immer wichtiger. Wo, wenn nicht in der Kultur, k\u00f6nnen Antworten gesucht werden auf die Frage, was uns zusammenh\u00e4lt? Die Frage stellt sich einmal mehr in einem so intensiven Gedenkjahr wie 2014. Welche Werte erkennen wir eigentlich als gemeinsames Fundament an? Eine Kulturnation wie Deutschland, die in ihren Traditionen so reich, aber in ihren Br\u00fcchen auch so radikal ist - mehr als alle anderen -, muss sich mehr denn je nach ihrer Rolle im heutigen und im zuk\u00fcnftigen Europa fragen. Ich glaube, Antworten auf diese Fragen sind wir schuldig, und zwar vor Deutschland, vor Europa und auch vor den Augen der Welt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189959,"sequence":531,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189960,"sequence":532,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Ein Blick auf unsere ja so sperrige Geschichte macht deutlich, dass die Kultur in den vergangenen Jahrhunderten in Deutschland immer eine besondere Rolle gespielt hat. Sie war und ist bis heute das geistige Band, das uns auch \u00fcber manche f\u00f6deralen Schwierigkeiten hinweg zusammenh\u00e4lt. Deutschland war zuerst eine Kultur- und dann eine politische Nation. Nationale Identit\u00e4t w\u00e4chst eben auch zuallererst aus dem Kulturleben eines Landes. Aus den Zusammenbr\u00fcchen unserer Geschichte mit zwei Diktaturen in einem Jahrhundert haben wir eine Lehre gezogen. Bereits in Art. 5 Abs. 3 unseres Grundgesetzes hei\u00dft es: \u201eKunst und Wissenschaft, Forschung und Lehre sind frei\u201c. Das ist der oberste Grundsatz jeder verantwortlichen Kulturpolitik.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189961,"sequence":533,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189962,"sequence":534,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Frei sein k\u00f6nnen Kunst und Wissenschaft nur, wenn der Staat ihre Freiheiten sch\u00fctzt. Diese staatliche F\u00fcrsorge f\u00fcr die Kultur und ihre Freiheit, die mit dem Mut zum Experiment nat\u00fcrlich auch das Risiko des Scheiterns einschlie\u00dft, hat immer wieder weltweit beachtete Leistungen hervorgebracht. Dieses hartn\u00e4ckige Engagement f\u00fcr die K\u00fcnste, die ja nicht immer leicht zu ertragen sind, hat entscheidenden Anteil am mittlerweile wieder hohen Ansehen Deutschlands in der Welt. Eine solche Kultur ist eben nicht das Ergebnis des Wirtschaftswachstums; sie ist vielmehr dessen Voraussetzung. Kulturelle Existenz in Deutschland ist keine Ausstattung, die sich unsere Nation leistet, sondern eine Vorleistung. Wir haben daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass sie allen zugutekommt.\n\nEine so verstandene Kultur ist auch kein dekorativer Luxus, sondern Ausdruck eines menschlichen Grundbed\u00fcrfnisses. Sie ist nicht allein Standortfaktor, sondern auch Ausdruck von Humanit\u00e4t. Deshalb ist es mir besonders wichtig, neben der F\u00fcrsorge f\u00fcr unser kulturelles Erbe, also f\u00fcr die Institutionen, ganz besonders auch die K\u00fcnstler in den Blick zu nehmen, die Kreativen, und Sorge f\u00fcr die Rahmenbedingungen zu tragen, unter denen sie leben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189963,"sequence":535,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Charles M. Huber [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189964,"sequence":536,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"- Danke, ich habe auch Sie pers\u00f6nlich gemeint.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189965,"sequence":537,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189966,"sequence":538,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Denn es sind ja die K\u00fcnstler, die uns immer wieder mit ihren herausragenden Leistungen begl\u00fccken. Ich finde, das, was von den Kreativen kommt, darf auch mal wehtun, darf auch unbequem sein. Sie sind das kritische Korrektiv, das wir brauchen und von dem eine vitale Gesellschaft lebt. Sie d\u00fcrfen uns zum Nachdenken und auch zur Kritik herausfordern. Ich bin Ihnen ausdr\u00fccklich dankbar daf\u00fcr, dass das immer wieder und so hartn\u00e4ckig passiert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189967,"sequence":539,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189968,"sequence":540,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Bei einem solchen Verst\u00e4ndnis von Kultur verbieten sich eine allzu kleinliche Steuerung und ein staatliches Kriterienkorsett. K\u00fcnstler brauchen keine autoritativen Vorgaben; was sie brauchen, sind Inspiration, Anst\u00f6\u00dfe und unseren gemeinsamen Diskurs.\n\nLassen Sie mich an dieser Stelle als M\u00fcnsteranerin in Berlin und als Berlinerin in diesem Amt ein Wort zu Berlin sagen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189969,"sequence":541,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189970,"sequence":542,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Mein Berliner Kollege Swen Schulz, meine Kollegin H\u00f6gl, mir wird immer unterstellt, ich w\u00fcrde jetzt nur noch Berlin sehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189971,"sequence":543,"sitzung":10,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ganz gef\u00e4hrlich!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189972,"sequence":544,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Aber Berlin ist eben die Hauptstadt, und das, was in dieser Hauptstadt kulturell gelingt, wird in den Augen der Welt dem ganzen Land gutgeschrieben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189973,"sequence":545,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD] und Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189974,"sequence":546,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Andererseits wird - jedenfalls in den Augen der \u00d6ffentlichkeit - f\u00fcr das, was hier schiefgeht, auch das ganze Land verantwortlich gemacht. Kulturpolitik in Berlin ist also, ob man das will oder nicht, immer auch Bundespolitik,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189975,"sequence":547,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189976,"sequence":548,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"und die Bundeskulturpolitik in und f\u00fcr Berlin ist Ausdruck der Anerkennung der besonderen Rolle der Hauptstadt f\u00fcr die Nation.\n\nGleich wird es Ihnen nicht so gefallen. - In der Kulturpolitik muss den L\u00e4ndern klargemacht werden, dass Berlin kein konkurrierendes Bundesland, kein Bundesland wie jedes andere ist, sondern unser aller Mittelpunkt. Berlin selbst muss dem Bund aber auch klarmachen, dass er als Erster von einer kulturell bl\u00fchenden Hauptstadt profitiert. Ich w\u00fcrde mich schon freuen - da k\u00f6nnen Sie mir alle helfen -, wenn Berlin auch einmal Danke sagen w\u00fcrde oder einfach nur erkennen lie\u00dfe, dass Hauptstadt sein auch eine dienende Funktion ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189977,"sequence":549,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189978,"sequence":550,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Um also allen Mutma\u00dfungen entgegenzutreten: Ich verstehe mich als Kulturstaatsministerin f\u00fcr ganz Deutschland, nicht nur, aber ganz besonders auch f\u00fcr Berlin, unsere Hauptstadt. Deshalb hat mich meine erste Dienstreise nach Frankfurt gef\u00fchrt und dort nicht in einen Tempel der Hochkultur, sondern ins J\u00fcdische Museum.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189979,"sequence":551,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189980,"sequence":552,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Dort wird n\u00e4mlich gerade sehr eindrucksvoll in einer kleinen Kammerausstellung gezeigt, dass es den Nazis 1938 nicht nur und nicht in erster Linie darum ging, die Kunst der Moderne als entartet zu diffamieren, sondern dass das Hauptziel war, auch im Kunstbetrieb j\u00fcdische Mitb\u00fcrger und Akteure zu eliminieren. Deshalb bleiben Provenienzrecherche und Restitution, also die R\u00fcckgabe geraubter G\u00fcter, f\u00fcr uns ein ganz wichtiges Anliegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189981,"sequence":553,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189982,"sequence":554,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Es geh\u00f6rt zu unseren gro\u00dfen Verantwortungen, uns unserer Geschichte und ihren Folgen immer wieder und auch auf diesem bitteren Feld zu stellen, damit das geschehene Unrecht nicht auch noch latent fortdauert. Ich finde es schlicht unertr\u00e4glich, dass sich immer noch Naziraubkunst in deutschen Museen befindet.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189983,"sequence":555,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189984,"sequence":556,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Allerdings ist in puncto Provenienzrecherche in den vergangenen Jahren sehr viel geschehen. Die Arbeitsstelle f\u00fcr Provenienzforschung hat 2008 ihre Arbeit aufgenommen; finanziert wird sie \u00fcbrigens vom Bund und von den L\u00e4ndern. Seitdem sind 14,5 Millionen Euro in die Herkunftssuche geflossen. Was h\u00e4ufig nicht gesehen wird: 90 000 Objekte in 67 Museen und mehr als 520 000 B\u00fccher und Drucke in 20 Bibliotheken wurden mittlerweile \u00fcberpr\u00fcft. Nach unseren Erkenntnissen wurden bis September letzten Jahres mehr als 12 200 Objekte - meist diskret - zur\u00fcckgegeben.\n\nDie Koordinierungsstelle Magdeburg, die Arbeitsstelle f\u00fcr Provenienzforschung und die Limbach-Kommission leisten eine hervorragende Arbeit, die \u00fcbrigens im Ausland sehr wohl anerkannt wird. Aber es fehlt ein erkennbarer Ansprechpartner. Darum sollen die Aktivit\u00e4ten von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen in den Bereichen Provenienzforschung und Restitution, also tats\u00e4chliche R\u00fcckgabe, k\u00fcnftig geb\u00fcndelt und nachhaltig - ich spreche von einer Verdopplung der Bundesleistungen - gest\u00e4rkt werden. Ich habe dazu viele Gespr\u00e4che mit L\u00e4nderkollegen gef\u00fchrt und nur positive R\u00fcckmeldung bekommen.\n\nEs geht uns um mehr als um Kunstobjekte. Es geht um das gro\u00dfe Unrecht, um geraubte Identit\u00e4t, um den Verlust von Erinnerungen, die ja mit diesen St\u00fccken verbunden waren, an geliebte Menschen. Ich finde, hier darf sich keine \u00f6ffentliche Institution wegducken. Bei der Restitution geht es nicht in erster Linie um materielle Werte. Den Anspruchstellern ist besonders wichtig, dass sie, die Opfer, auch als Opfer anerkannt werden. Sie m\u00f6chten, dass wir alle ihre zerst\u00f6rten Lebensl\u00e4ufe kennen und dass durch die Anerkennung das Ungl\u00fcck und das Leid, das sie erlitten haben, wenigstens nachtr\u00e4glich sichtbar werden. Ich finde, es ist unsere moralische Pflicht, genau das zu leisten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189985,"sequence":557,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189986,"sequence":558,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb ist auch klar, dass die Museen k\u00fcnftig nicht nur, wie bisher, an ihrer Ankaufs- und Ausstellungspolitik, sondern auch daran gemessen werden, wie sie mit ihrer Geschichte und mit der Geschichte ihrer Sammlung umgehen. Weil das nur gemeinsam gelingt, habe ich ein zweites wichtiges Thema auf meiner Agenda: Wir m\u00f6chten enger mit den L\u00e4ndern zusammenarbeiten.\n\nIch habe mit den 16 L\u00e4nderministern inzwischen verabredet, dass wir uns, wenn es irgendwie geht, zweimal im Jahr treffen. Das erste Treffen soll auf meine Einladung hin stattfinden. Dazu m\u00f6chte ich dann auch die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde einladen, weil immerhin 44 Prozent der Kulturleistungen in Deutschland von den wackeren Kommunen erbracht werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189987,"sequence":559,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189988,"sequence":560,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Der zweite Besuch - ich respektiere ja mit gro\u00dfer Begeisterung die Kulturhoheit der L\u00e4nder - soll dann von der KMK selber ausgehen. Wir wollen gemeinsam Strategien daf\u00fcr entwickeln, wie wir unsere kulturelle Infrastruktur retten k\u00f6nnen; denn sie wird sich ja vor dem Hintergrund der Demografie und der ethnischen Durchmischung ver\u00e4ndern.\n\nDazu geh\u00f6rt eben auch die Stabilisierung der K\u00fcnstlersozialversicherung; denn der Erfolg der Kreativwirtschaft, die in Deutschland hinter der Automobilindustrie mittlerweile immerhin an zweiter Stelle rangiert, darf nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass die allerwenigsten K\u00fcnstler und Kreativen Gro\u00dfverdiener sind. Die Einf\u00fchrung der K\u00fcnstlersozialversicherung vor 31 Jahren war ein sozial- und kulturpolitischer Meilenstein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189989,"sequence":561,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189990,"sequence":562,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Die K\u00fcnstlersozialkasse garantiert bis heute ganz wesentlich die soziale Absicherung der freiberuflich t\u00e4tigen K\u00fcnstler und Publizisten, und ich finde, wir d\u00fcrfen bei aller immer wieder laut werdenden Kritik aus einschl\u00e4gigen Kreisen nicht zusehen, wie diese Errungenschaft jetzt besch\u00e4digt wird.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189991,"sequence":563,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189992,"sequence":564,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Das hat n\u00e4mlich auch etwas mit Gerechtigkeit zu tun. Wer k\u00fcnstlerische Leistungen in Anspruch nimmt, der muss eben auch ein bisschen daf\u00fcr Sorge tragen, dass K\u00fcnstler von ihrer Arbeit leben und nicht nur knapp \u00fcberleben k\u00f6nnen, also angemessen bezahlt werden.\n\nAndererseits sollen die, die regelm\u00e4\u00dfig Abgaben entrichten, eben nicht zu Zahlmeistern werden, weil sich die anderen dr\u00fccken. Deshalb ist eine st\u00e4rkere, intensivere Pr\u00fcfung notwendig. Im vergangenen Sommer waren wir kurz davor, das durchzusetzen. Ich bin meiner Kollegin Nahles sehr dankbar, dass auch sie das Thema K\u00fcnstlersozialkasse ganz oben auf ihre Agenda gesetzt hat. Vielleicht schaffen wir es jetzt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189993,"sequence":565,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189994,"sequence":566,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, ich finde, das ist einen Applaus wert.\n\nDie Absicherung ist das eine, noch wichtiger ist es aber, dass K\u00fcnstler von ihrer kreativen Arbeit \u00fcberhaupt leben k\u00f6nnen - auch im digitalen Zeitalter. In der kommenden Legislaturperiode wird es deshalb darum gehen, das Urheberrecht weiter an das digitale Umfeld anzupassen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189995,"sequence":567,"sitzung":10,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Urhebervertragsrecht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189996,"sequence":568,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Es gilt vor allem, den Wert geistigen Eigentums besser zu vermitteln. K\u00fcnstlerische Leistungen sind im Internet ja frei verf\u00fcgbar; das ist unbestritten. Umsonst d\u00fcrfen sie aber nicht sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189997,"sequence":569,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":189998,"sequence":570,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Urheberrechtsverletzungen im Netz verursachen gravierende Sch\u00e4den, nicht nur volkswirtschaftlich. Deshalb m\u00fcssen wir in der Rechtsdurchsetzung konsequenter sein, und die Rechteinhaber stehen f\u00fcr mich dabei im Mittelpunkt. Wir wollen die Verbraucher nicht sanktionieren, sondern sensibilisieren und aufkl\u00e4ren.\n\nMit den digitalen Techniken sind nicht nur Risiken verbunden, sondern sie er\u00f6ffnen auch einen ganz anderen Zugang zu Kultur und Bildung. Deshalb ist es uns ein wichtiges Anliegen, das kulturelle Erbe zu digitalisieren. Ich m\u00f6chte hier aber nicht verschweigen, dass das vor allen Dingen sehr teuer ist. Trotzdem ist es bitter, dass wir hier im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern, wie Frankreich, weit hinterherhinken. Das betrifft vor allen Dingen unser nationales Filmerbe, das nicht nur digitalisiert, sondern auch viel besser aufbewahrt werden muss. Als Kulturpolitikerin ist es mir in diesem Kontext wichtig, dass wir auch hier nach den gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen und den Werten fragen, die nicht im Rausch des technisch Machbaren untergehen d\u00fcrfen.\n\nErlauben Sie mir zum Schluss bitte noch ein Wort zu meinem Herzensanliegen, zum gr\u00f6\u00dften Kulturprojekt Europas; denn das entsteht in Berlins Mitte auf dem zentralen Platz der Republik: Es ist das Humboldt-Forum. Das ist schon lange kein Luftschloss mehr. Sie sehen, dass der Keller gedeckt ist und dass es auf starken Fundamenten steht. Ich traue der Stiftung auch zu, dass am Jahresende der Rohbau zu sehen sein wird.\n\nIch m\u00f6chte versuchen, anhand von zehn einfachen Punkten zu sagen, warum ich eine so leidenschaftliche Verfechterin bin.\n\nErstens. Deutschland hat als einzige Nation der Welt die historische Chance, den zentralen Platz der Republik am Beginn des 21. Jahrhunderts neu zu definieren. Wir machen kein Parkhaus, kein Hotel und auch kein Central Park East, sondern wir laden die Kunst ein.\n\nZweitens. In einer einzigartigen Verbindung werden die Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz, die Universit\u00e4t und die Bibliothek die Mitte der Hauptstadt bespielen.\n\nDrittens. Hier sollen sich vor allen Dingen die au\u00dfereurop\u00e4ischen K\u00fcnste selbstbewusst darstellen.\n\nViertens. Das Ganze geschieht im direkten Dialog mit unserer eigenen Kunstgeschichte, gegen\u00fcber auf der Museumsinsel.\n\nF\u00fcnftens. Es soll um die Betrachtung der gro\u00dfen Menschheitsthemen gehen, wie die Grenzen des Lebens, Geburt, Tod, Gott, die Bedeutung der Religion, Identit\u00e4t und Migration. Hier erfahren wir das, was wir alle \u00fcber unser Leben wissen wollen.\n\nSechstens. Wir alle erleben immer wieder, was es hei\u00dft, als Minderheit in einer Diaspora zu leben, zum Beispiel ich als Katholikin in Marzahn oder die Schwaben in Prenzlauer Berg.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":189999,"sequence":571,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190000,"sequence":572,"sitzung":10,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Kosmopolitische St\u00e4dte wie Berlin sind unsere Zukunft. In Museen gilt dieser Unterschied nicht; da sind alle Menschen gleich. Die Unterschiede sind kleiner als die Gemeinsamkeiten.\n\nSiebentens. Ich finde, es muss eine Vision f\u00fcr Berlin, die Hauptstadt, her, f\u00fcr Deutschland, eine der bedeutendsten Kulturnationen der Welt. Ich glaube, das kann an diesem Platz in aufregenden Kunstpr\u00e4sentationen seinen Ausdruck finden.\n\nAchtens. Wir wollen die Diskussion interdisziplin\u00e4r und auf hohem Niveau f\u00fchren.\n\nNeuntens. Berlin ist der Sehnsuchtsort f\u00fcr viele junge Menschen, die Deutschland attraktiv finden. Wir laden die Jugend ein, denn dort sprechen wir eine neue, junge Sprache.\n\nZehntens und last, but not least. Das Humboldt-Forum ist mit einer einzigartigen Idee verbunden. Es geht dabei ja nicht um ein besseres V\u00f6lkerkundemuseum oder um die pragmatische Unterbringung unserer Sammlung. Es geht um neuartige Kunst- und Kulturerfahrung und um das Wissen \u00fcber gleichberechtigte Weltkulturen und neue Kompetenzen im Weltverst\u00e4ndnis. Damit das gelingt, m\u00fcssen wir nicht nur das bauliche Entstehen begleiten, sondern wir m\u00fcssen sehr schnell die Inhalte durch eine Intendanz profilieren, um die ich mich sehr z\u00fcgig k\u00fcmmern m\u00f6chte.\n\nLetzter Satz. Der Name \u201eHumboldt-Forum\u201c steht f\u00fcr die Tradition der Aufkl\u00e4rung, f\u00fcr die weltoffene und selbstbewusste Ann\u00e4herung der V\u00f6lker und f\u00fcr das Ideal eines friedlichen Dialogs. F\u00fcr diese Ideen m\u00fcssen wir werben. Sie sind von grundlegender Bedeutung f\u00fcr uns in der Gegenwart und in der Zukunft; denn Kultur ist ein Modus f\u00fcr das Zusammenleben.\n\nKultur darf, ja, sie muss zuweilen Zumutung sein. Wenn sie dar\u00fcber hinaus noch unterh\u00e4lt, umso besser. Wenn wir f\u00fcr all das Sorge tragen, dann bleibt sie uns, selbst wenn Mark Twains letzter Dollar ausgegeben ist.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190001,"sequence":573,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190002,"sequence":574,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Monika Gr\u00fctters. - Das Wort hat Sigrid Hupach f\u00fcr die Linksfraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190003,"sequence":575,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190004,"sequence":576,"sitzung":10,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich komme aus Th\u00fcringen, einem Land, in dem Goethe, Schiller, Bach und das Bauhaus wirkten. Frau Staatsministerin Gr\u00fctters, Sie sagen gern: Kunst und Kultur brauchen gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Freiheit, um sich entfalten zu k\u00f6nnen. - Da kann ich Ihnen nur zustimmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190005,"sequence":577,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190006,"sequence":578,"sitzung":10,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Die entscheidenden Fragen f\u00fcr mich sind aber: Was bedeutet das f\u00fcr die Kulturpolitik, f\u00fcr Kulturfinanzierung und -f\u00f6rderung? Wie viel Marktfreiheit braucht Kultur, und wie viel Staat und Regulierung vertr\u00e4gt sie? Damit sich Kunst und Kultur entfalten k\u00f6nnen, brauchen K\u00fcnstlerinnen und Kreative Rahmenbedingungen, die ihnen Freir\u00e4ume verschaffen. Aber sie brauchen auch Rahmenbedingungen, die ihnen eine soziale Absicherung garantieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190007,"sequence":579,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190008,"sequence":580,"sitzung":10,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu geh\u00f6rt die K\u00fcnstlersozialkasse genauso wie steuerliche Verg\u00fcnstigungen. Viel zu viele Kulturschaffende und Kreative sind nicht nur keine Schwerverdiener, sondern sie leben und arbeiten in prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen. Als freischaffende Architektin wei\u00df ich, wovon ich rede.\n\nWelche Gefahren in einer rein marktorientierten Wahrnehmung von Kultur liegen, zeigen aktuell die Auseinandersetzungen um das Freihandelsabkommen der EU mit den USA. Es war allein Frankreich, welches sich in den Verhandlungen zum Mandatstext f\u00fcr eine kulturelle Ausnahme starkgemacht hat. Deutschland unterst\u00fctzte es nicht. Aber ein Freihandelsabkommen ohne kulturelle Ausnahme bedroht Errungenschaften wie die Buchpreisbindung, den reduzierten Mehrwertsteuersatz oder die Filmf\u00f6rderung; das sind Mittel der Kulturf\u00f6rderung, deren Wegfall Kultur und K\u00fcnstlerinnen existenziell gef\u00e4hrden w\u00fcrden. Da machen wir nicht mit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190009,"sequence":581,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190010,"sequence":582,"sitzung":10,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Koalitionsvertrag bekennt sich die Bundesregierung zu dem besonderen Schutzbed\u00fcrfnis von Kultur und Medien. Dieses m\u00fcsse bei den Verhandlungen \u00fcber ein Freihandelsabkommen durch Ausnahmeregelungen ber\u00fccksichtigt und gesichert werden. Wir erwarten, dass dem nun Taten folgen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190011,"sequence":583,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190012,"sequence":584,"sitzung":10,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Statt Geheimverhandlungen brauchen wir Transparenz und eine Staatsministerin, die sich f\u00fcr die kulturelle Ausnahme einsetzt.\n\nDie Linke hat im Wahlkampf ein Bundeskulturministerium gefordert. Als Ministerin mit Kabinettsrang h\u00e4tte Frau Gr\u00fctters in dieser Debatte jetzt auf der europ\u00e4ischen Ebene einen viel besseren Stand. Dies ist aber nicht die einzige vertane Chance im Koalitionsvertrag.\n\nSeit Jahren fordert die Linke ein Kooperationsgebot f\u00fcr Bildung und Kultur. Zwar bekennt sich die Bundesregierung zur Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern, aber hierf\u00fcr fehlen entscheidende Voraussetzungen. Wie will die Koalition ohne ein Staatsziel Kultur, eine Gemeinschaftsaufgabe, ein Kooperationsgebot und eine Verbesserung der Finanzsituation der L\u00e4nder und Kommunen die Probleme anpacken?\n\nHerr Bundestagspr\u00e4sident Lammert sagte k\u00fcrzlich in einer Rede, mit Klauen und Z\u00e4hnen m\u00fcssten die Deutschen die traditionell gewachsene reiche Kunst- und Kulturlandschaft verteidigen. Da bin ich ganz bei Ihnen, Herr Lammert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190013,"sequence":585,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190014,"sequence":586,"sitzung":10,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Koalitionsvertrag aber gleicht in seinen allgemeinen Formulierungen eher einem zahnlosen Tiger.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190015,"sequence":587,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190016,"sequence":588,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, liebe Kollegin. Im Namen des ganzen Hauses gratuliere ich Ihnen zu Ihrer ersten Rede und w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg in Ihrer neuen Funktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190017,"sequence":589,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190018,"sequence":590,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Eva H\u00f6gl f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190019,"sequence":591,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190020,"sequence":592,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Unser Koalitionsvertrag wie auch die Regierungserkl\u00e4rung der Bundeskanzlerin und diese Debatte, die wir schon eine ganze Zeit f\u00fchren, zeigen eines ganz deutlich: Wir haben vier Jahre engagierter Politik vor uns. Darauf freue ich mich richtig doll.\n\nDiese Gro\u00dfe Koalition wird viele sehr konkrete Verbesserungen f\u00fcr viele Menschen in Deutschland, in Europa und dar\u00fcber hinaus bringen. Wir wissen - das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu; das muss ich erw\u00e4hnen -, dass viele Themen vier Jahre lang liegen geblieben sind. Wir mit dieser Koalition beenden jetzt Stillstand und Blockade. Wir verlieren keine Zeit mit unsinnigem Streit \u00fcber Kleinigkeiten, sondern wir haben das Wesentliche im Blick.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190021,"sequence":593,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190022,"sequence":594,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden die gro\u00dfe Mehrheit in diesem Hause daf\u00fcr nutzen, zu gestalten. Wir fangen direkt damit an. Wir legen tatkr\u00e4ftig los. Lieber Herr Hofreiter - er ist nicht mehr anwesend, aber er verfolgt bestimmt die Debatte -, wir haben sowohl Mut als auch Ideen, um genau das zu tun, was wir uns vorgenommen haben, n\u00e4mlich zu gestalten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190023,"sequence":595,"sitzung":10,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190024,"sequence":596,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Koalitionsvertrag ist voller guter Ideen, und zwar mit konkreten Vorschl\u00e4gen und klaren Vereinbarungen. Es gibt nicht nur Absichtserkl\u00e4rungen und Pr\u00fcfauftr\u00e4ge, sondern konkrete Verbesserungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, und wir leisten mit diesem Beitrag auch ganz konkret etwas Entscheidendes f\u00fcr die Modernisierung unserer Gesellschaft.\n\nMeine Damen und Herren, damit spreche ich ein paar Themen an, die zwar nicht in den Kulturteil dieser Aussprache geh\u00f6ren, aber viel mit der Kultur unseres Zusammenlebens zu tun haben. Die Reihenfolge der Reden ist immer etwas unterschiedlich. Zur Kultur wird gleich mein Kollege Martin D\u00f6rmann noch ausf\u00fchrlich Stellung nehmen. Es gibt ein paar andere Themen, die viel mit unserem Zusammenleben zu tun haben und dem Motto folgen, das wir, wie gesagt, in den n\u00e4chsten vier Jahren verwirklichen wollen: einerseits Verbesserungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und andererseits die Modernisierung unserer Gesellschaft.\n\nAls allererstes Beispiel nenne ich ein Thema, das nicht nur in Berlin, sondern weit dar\u00fcber hinaus ganz wichtig ist und das wir gleich am Anfang angehen werden: Wir werden die Stellung der Mieterinnen und Mieter verbessern. Das ist dringend erforderlich.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190025,"sequence":597,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190026,"sequence":598,"sitzung":10,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Na ja!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190027,"sequence":599,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden eine klar definierte Obergrenze f\u00fcr Mietsteigerungen bei der Wiedervermietung von Wohnungen einf\u00fchren. Wir werden damit direkt zu Beginn der Legislaturperiode ein Wahlversprechen umsetzen. Wir helfen damit vielen Menschen in den Ballungszentren und Gro\u00dfst\u00e4dten, eine bezahlbare Wohnung zu finden und in ihren angestammten Kiezen wohnen bleiben zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190028,"sequence":600,"sitzung":10,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn die L\u00e4nder mitspielen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190029,"sequence":601,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Das verhindert die massenweise Verdr\u00e4ngung an die Stadtr\u00e4nder, und es hilft vor allen Dingen den Kommunen und den Bundesl\u00e4ndern. Sie werden mitspielen, liebe Frau Wawzyniak, eine zielgerichtete Wohnraumpolitik zu machen. Wir werden das Ganze flankieren - ich bin sehr stolz darauf, dass wir das im Koalitionsvertrag vereinbart haben - mit einer Aufstockung der Mittel f\u00fcr das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c. Damit k\u00f6nnen wir eine klar akzentuierte Politik f\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190030,"sequence":602,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190031,"sequence":603,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich spreche noch ein Thema an, das heute schon oft angesprochen wurde, und zwar zu Recht, weil es so wichtig ist. Wir werden im Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht die Optionspflicht abschaffen. Damit werden wir f\u00fcr viele Menschen in unserem Land konkrete Verbesserungen erreichen, n\u00e4mlich f\u00fcr all diejenigen, die sich bisher mit 23 Jahren f\u00fcr einen von zwei P\u00e4ssen entscheiden mussten. Wir sagen Ja zu jungen Menschen mit t\u00fcrkischer Familiengeschichte, die hier geboren sind. Denn wir wissen: Deutschland ist ihr Heimatland - Thomas Oppermann hat zum Thema Heimat etwas sehr Wichtiges gesagt -, und gleichzeitig sind diese Menschen in der Kultur ihrer Vorfahren verwurzelt. Deswegen ist es sehr wichtig, dass eine unserer ersten Ma\u00dfnahmen dazu dient, sie nicht mehr vor eine qu\u00e4lende Entscheidung zu stellen, sondern ihnen beide Perspektiven zu er\u00f6ffnen, also beide P\u00e4sse behalten zu d\u00fcrfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190032,"sequence":604,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190033,"sequence":605,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit sagen wir auch ganz klar Ja zu Deutschland als Einwanderungsgesellschaft. Das ist unser Beitrag zu einer Modernisierung unserer Gesellschaft.\n\nIch m\u00f6chte noch ein drittes Thema ansprechen. Auch hier beenden wir Stillstand und vor allen Dingen einen jahrelangen ideologisch v\u00f6llig \u00fcberh\u00f6hten Streit, n\u00e4mlich den Streit um die Frauenquote. Es ist ein gro\u00dfer Erfolg der SPD - das sage ich so deutlich; denn auf Ihrer Seite, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, gab es viele, die das nicht wollten -, dass wir endlich eine Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten einf\u00fchren. Ich habe mich heute \u00fcber die deutlichen Worte der Bundeskanzlerin hierzu sehr gefreut.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190034,"sequence":606,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190035,"sequence":607,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht nur ein Schritt zur Beseitigung bestehender Diskriminierung von Frauen - wir haben hier im Bundestag einen Handlungsauftrag -, sondern wir helfen vor allen Dingen - das ist mir besonders wichtig - all den exzellent ausgebildeten und hervorragend qualifizierten Frauen, die wir in Deutschland haben, endlich auf die Pl\u00e4tze zu kommen, die ihnen immer vorenthalten wurden: in Vorst\u00e4nden, in Aufsichtsr\u00e4ten und im mittleren und h\u00f6heren Management. Wir machen Schluss mit der gl\u00e4sernen Decke. Auch das ist ein ganz wichtiger Beitrag zur Unterst\u00fctzung von Frauen, aber auch zur Modernisierung unserer Gesellschaft.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190036,"sequence":608,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190037,"sequence":609,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich noch etwas zu einem Thema sagen, bei dem es mich ganz besonders ge\u00e4rgert hat, dass die letzte Bundesregierung und die sie tragende Koalition hier vier wertvolle Jahre verschenkt haben. Das ist das Thema Menschenhandel. In unserem Land leben Menschen, die Opfer von Zwangsprostitution werden und deren Arbeitskraft widerlich ausgebeutet wird; das ist ein ganz wichtiges Thema. Diese Menschen brauchen unseren Schutz und unsere Hilfe. Hier besteht Handlungsbedarf, und zwar nicht nur weil es eine gute EU-Richtlinie gibt, sondern weil wir diese Menschen sch\u00fctzen und ihnen helfen m\u00fcssen. Wir wollen die Opfer besser sch\u00fctzen und die T\u00e4ter wirksam bestrafen. Deswegen haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart, das Thema Menschenhandel engagiert anzugehen und endlich zu konkreten Vorschl\u00e4gen zu kommen. Ich m\u00f6chte eine Erg\u00e4nzung machen, weil das in diesem Kontext immer erw\u00e4hnt wird: Diese Koalition hat sich ganz klar dazu bekannt, Prostitution - im Gegensatz zu Frankreich - nicht zu verbieten. Wir werden die Stellung von Prostituierten st\u00e4rken, ihre Besch\u00e4ftigungsbedingungen verbessern und ganz sorgf\u00e4ltig trennen zwischen Menschenhandel, der bek\u00e4mpft werden muss, und legaler Prostitution.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190038,"sequence":610,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190039,"sequence":611,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich ein Thema ansprechen, bei dem nicht die Regierung gefragt ist, sondern wir hier im Deutschen Bundestag. Es geht hier nicht darum, unsere Positionen entlang der Fraktionsgrenzen bzw. nach Mehrheiten festzulegen. Vielmehr versuchen wir, eine gute Debatte in Gang zu bringen, um dann hoffentlich ein hervorragendes Ergebnis bei einem ganz schwierigen Thema zu erzielen - das ist unsere Aufgabe in dieser Legislaturperiode -, n\u00e4mlich dem Thema Sterbehilfe. Wir werden diese Debatte mit Sorgfalt, ausreichender Zeit und Sensibilit\u00e4t f\u00fchren. Wir werden hoffentlich eine kluge und sehr wertsch\u00e4tzende Debatte f\u00fchren.\n\nAuch diese Debatte f\u00fchren wir anders als in der letzten Legislaturperiode, in der ein Gesetz vorgelegt, dann aber doch nicht verabschiedet wurde, weil gar nicht gen\u00fcgend Zeit zur Beratung war. Das Anliegen der Koalition, soweit wir uns bisher vereinbart haben, ist vielmehr, einen intensiven und ausf\u00fchrlichen Diskussionsprozess nicht nur hier im Parlament - ich lade alle ein, mitzumachen -, sondern in der gesamten Gesellschaft zu initiieren.\n\nEs geht bei dem Thema Sterbehilfe sowohl um den Umgang mit unheilbaren und sehr schweren Erkrankungen, mit dem Ende des Lebens, um Fragen der Selbstbestimmung, als auch um die W\u00fcrde des Menschen, und es geht nat\u00fcrlich auch um N\u00e4chstenliebe und unser Menschenbild. Es geht nicht darum, die Bundesregierung aufzufordern, einen Gesetzentwurf vorzulegen, und es geht auch nicht darum, die Debatte auf einzelne Begriffe im Zusammenhang mit Sterbehilfe zu reduzieren, sondern es geht um viel mehr, um unser Verst\u00e4ndnis von Beistand und Unterst\u00fctzung und letztendlich um Sterbebegleitung.\n\nDeswegen begr\u00fc\u00dfe ich, dass wir uns hier im Parlament bereits auf zwei Dinge verst\u00e4ndigt haben: erstens, dass wir diese Debatte sorgf\u00e4ltig f\u00fchren, dass wir uns Zeit f\u00fcr diese Debatte nehmen, und zweitens - da sind wir jetzt alle gefordert -, dass wir das zu einer Gewissensentscheidung machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190040,"sequence":612,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190041,"sequence":613,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sortieren uns nicht entlang der Fraktionsgrenzen, sondern entlang unserer individuellen Auffassungen. Ich habe das Thema extra hier in dieser Generaldebatte angesprochen, weil es - Sie merken das -, ein wichtiges Thema ist, weil ich mich mit vielen Kolleginnen und Kollegen engagieren m\u00f6chte und weil ich Sie alle einladen m\u00f6chte - da spreche ich insbesondere die Kolleginnen und Kollegen der Opposition an -, mit uns gemeinsam diesen Prozess zu gestalten, zu guten Debatten im Bundestag zu kommen und dann eine gute Regelung f\u00fcr dieses schwierige Thema zu finden.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190042,"sequence":614,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190043,"sequence":615,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Eva H\u00f6gl. - Ich gebe das Wort an Ulle Schauws f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190044,"sequence":616,"sitzung":10,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nKultur ist keine Subvention, sondern eine Investition in unsere Zukunft.\n\nDiese Aussage findet sich in Ihrem Koalitionsvertrag, und sie ist absolut zutreffend; aber sie geht nicht weit genug. Kultur ist mehr als ein Wirtschaftsgut, Kultur ist notwendiger Teil der Daseinsvorsorge.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190045,"sequence":617,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190046,"sequence":618,"sitzung":10,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der kulturelle Reichtum allein in unserem Land sollte uns wirklich begl\u00fccken. Er fordert uns auf, alle M\u00f6glichkeiten zu nutzen, jede Art von Kunst und Kultur und alle Talente zu f\u00f6rdern. Gerade deshalb engen F\u00f6rderregeln wie das Kooperationsverbot in der Kulturf\u00f6rderung oder konventionelle Definitionen von Kultur, wie sie sich im Koalitionsvertrag andeuten, das, was kreative Vielfalt ausmacht, ein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190047,"sequence":619,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190048,"sequence":620,"sitzung":10,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wir brauchen, ist der Wille, Kultur f\u00fcr alle erlebbar zu machen. Dazu geh\u00f6rt der Mut, finanzielle Mittel auch vielen kleinen Initiativen in aller Bandbreite zur Verf\u00fcgung zu stellen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190049,"sequence":621,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190050,"sequence":622,"sitzung":10,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich frage Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen: Welche Zukunftsperspektive bietet die Bundesregierung denjenigen Menschen in unserem Land, die Kultur gestalten? Im Koalitionsvertrag lassen Sie diese dringende Frage leider offen. Sie begn\u00fcgen sich mit der vagen Aussage, man m\u00fcsse zuerst einmal die \u201eL\u00fccken in der sozialen Absicherung von K\u00fcnstlern \u2026 identifizieren \u2026\u201c Das ist entschieden zu wenig;","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190051,"sequence":623,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190052,"sequence":624,"sitzung":10,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn die soziale Lage der Kulturschaffenden ist l\u00e4ngst bekannt. Sie leben mehrheitlich in prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen. Sozialversicherungspflichtige werden in die Scheinselbstst\u00e4ndigkeit gedr\u00e4ngt, verdienen durchschnittlich unter 1 000 Euro monatlich. Darunter sind vor allem viele Frauen. Im Schnitt liegt der Rentenanspruch bei 420 Euro.\n\nAngesichts eines wachsenden Marktes der Kultur- und Kreativwirtschaft um j\u00e4hrlich gut 3 Prozent frage ich mich, warum von dieser Wachstumsdividende nichts bei den Kulturschaffenden selbst ankommt. W\u00e4hrend meiner Zeit als Filmschaffende war diese Frage f\u00fcr mich existenziell. Daher sage ich: Mir fehlt Ihr klares Bekenntnis zu sozialen Mindeststandards.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190053,"sequence":625,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190054,"sequence":626,"sitzung":10,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mir fehlen Ihre L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die vorprogrammierte Altersarmut vieler Kreativer. Gerade deshalb w\u00e4ren weitere Einschr\u00e4nkungen beim Zugang zur K\u00fcnstlersozialkasse absolut kontraproduktiv.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190055,"sequence":627,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190056,"sequence":628,"sitzung":10,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne wollen seit langem die circa 1 Million Kulturschaffenden - das sind deutlich mehr Besch\u00e4ftigte als etwa in der gesamten Automobilindustrie; ich habe da andere Zahlen, Frau Staatsministerin; es handelt sich hierbei um knapp 0,75 Millionen Besch\u00e4ftigte - fest in das soziale Netz und in die Sozialversicherungssysteme einbinden. Das hei\u00dft, wir wollen auch Mindestl\u00f6hne und Honoraruntergrenzen im Kulturbereich verankern und selbstverst\u00e4ndlich auch Frauen im Kulturbetrieb gleichstellen. Au\u00dferdem wollen wir ein deutlich verbessertes Urhebervertragsrecht; denn die Profite m\u00fcssen st\u00e4rker bei den Urheberinnen und Urhebern selbst ankommen und d\u00fcrfen nicht nur bei den Verlagen und Providern h\u00e4ngen bleiben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190057,"sequence":629,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190058,"sequence":630,"sitzung":10,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, mit Blick auf 2014, dem europ\u00e4ischen Erinnerungsjahr mit zahlreichen Jahrestagen, wird es um die Frage gehen, wie wir angemessen gedenken. Hier warten wir immer noch auf Ihre konkreten Vorschl\u00e4ge. In diesem Kontext ist aber auch die aktuelle Debatte um die Beute- und Raubkunst von Bedeutung. Wir Gr\u00fcne stehen hier f\u00fcr eine r\u00fcckhaltlose und koordinierte Aufkl\u00e4rung, und das nicht nur im Falle Gurlitt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190059,"sequence":631,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190060,"sequence":632,"sitzung":10,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bundeskulturpolitik, liebe Kolleginnen und Kollegen, darf sich auch nicht auf die F\u00f6rderung prestigelastiger Schaufenster- und Gro\u00dfprojekte in Berlin, wie zum Beispiel des Stadtschlosses oder einer Staatsoper, deren Umbaukosten gerade explodieren, konzentrieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190061,"sequence":633,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190062,"sequence":634,"sitzung":10,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190063,"sequence":635,"sitzung":10,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Blick in die Provinz t\u00e4te ganz gut. Wenn wir der Vielfalt der Kultur von morgen eine Chance geben wollen, brauchen wir jetzt politische Weitsicht, nachvollziehbare und sozial gerechte F\u00f6rderkriterien und mehr Transparenz.\n\nDa setzen wir ganz besonders auch auf Sie, Frau Staatsministerin; denn Sie haben in den vielen Jahren als Vorsitzende des Kulturausschusses auch mit meiner Fraktion sehr gut und kooperativ zusammengearbeitet. Wenn es Ihnen um eine Kulturpolitik f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und eine starke kulturelle Infrastruktur und Bildung in diesem Land geht, dann stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190064,"sequence":636,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190065,"sequence":637,"sitzung":10,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kultur ist n\u00e4mlich keine Subvention, sondern eine Investition in unsere Zukunft und Daseinsvorsorge f\u00fcr alle. Lassen Sie uns diesen Grundsatz gemeinsam umsetzen. Ich freue mich auf die Zusammenarbeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190066,"sequence":638,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190067,"sequence":639,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, liebe Kollegin Ulle Schauws. - Auch Ihnen gratuliert das ganze Haus zu Ihrer ersten Rede im Bundestag.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190068,"sequence":640,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190069,"sequence":641,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Wir w\u00fcnschen Ihnen alles Gute als Abgeordnete mit dem Arbeitsschwerpunkt Kultur.\n\nAls N\u00e4chster hat das Wort Michael Kretschmer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190070,"sequence":642,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190071,"sequence":643,"sitzung":10,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir leben in einer einzigartigen Zeit von Chancen und M\u00f6glichkeiten. Die Regierungserkl\u00e4rung der Bundeskanzlerin und die Diskussion dar\u00fcber haben gezeigt, wie stark unser Land im internationalen Wettbewerb dasteht und wie gut deswegen auch die Chancen f\u00fcr Kunst- und Kulturf\u00f6rderung in unserem Land sind.\n\nF\u00fcr CDU, CSU und SPD ist klar, dass die Freiheit von Kunst und Kultur ein unumst\u00f6\u00dfliches Prinzip ist, wobei f\u00fcr uns Kunst und Kultur und die Freiheit dazu immer auch die Freiheit des Andersdenkenden ist, also dessen, der eine andere Meinung hat. Das zu verteidigen und Freir\u00e4ume f\u00fcr k\u00fcnstlerische T\u00e4tigkeit zu garantieren, das ist das Prinzip der Bundesrepublik Deutschland, das in den vergangenen Jahren, seitdem es einen Kulturstaatsminister gibt, immer Arbeitsauftrag und Verpflichtung war.\n\nDie Koalitionsverhandlungen \u00fcber den Bereich Kultur haben in einer beeindruckenden Harmonie stattgefunden, getragen von dem Willen, gemeinsam etwas f\u00fcr die Kunst und die Kultur, f\u00fcr die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler in unserem Land zu erreichen. Ich denke, das Ergebnis dieses Koalitionsvertrages kann sich sehen lassen, gerade im Bereich der Kulturpolitik.\n\nWichtig ist uns, dass die K\u00fcnstlersozialversicherung auch in Zukunft eine Sonderstellung f\u00fcr die Kulturschaffenden in Deutschland hat. Sie soll soziale Sicherheit schaffen. Die besonderen Herausforderungen, vor denen die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler stehen, m\u00fcssen eben auch in der Ausgestaltung der K\u00fcnstlersozialversicherung ihren Niederschlag finden. Dazu ist es notwendig, dass die Abgabepflicht und die Pr\u00fcft\u00e4tigkeit wirklich geregelt werden. Das muss in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten dringend auf den Weg gebracht werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190072,"sequence":644,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190073,"sequence":645,"sitzung":10,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, f\u00fcr uns ist klar, dass bei dem Freihandelsabkommen zwischen der Europ\u00e4ischen Union und den USA keine Zugest\u00e4ndnisse im Bereich kultureller und audiovisueller Dienstleistungen gemacht werden k\u00f6nnen. Hier ist der Kern unserer kulturellen Identit\u00e4t getroffen. Hier k\u00f6nnen wir keine Kompromisse machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190074,"sequence":646,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190075,"sequence":647,"sitzung":10,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bernd Neumann hat die beeindruckende Bilanz der verschiedenen Staatsministerinnen und -minister f\u00fcr Kultur zu einer Gr\u00f6\u00dfe gebracht, wie viele sie nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten haben. Als das Amt eingef\u00fchrt wurde, haben die L\u00e4nder parteiunabh\u00e4ngig geschimpft und Bedenken vorgebracht. Kritisiert, dass der Bund sich in diesem Bereich engagiert. Heute ist man froh dar\u00fcber, dass der Bund sich in der Kultur so stark engagiert und dass Monika Gr\u00fctters unsere neue Kulturstaatsministerin ist, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190076,"sequence":648,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. B\u00e4rbel Bas [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190077,"sequence":649,"sitzung":10,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen den Haushalt von 1,2 Milliarden Euro auch in Zukunft stetig anwachsen lassen. Wir wollen die identit\u00e4tsstiftende Kraft von Kunst und Kultur gerade in einer Zeit mit hoher Migration nach Deutschland f\u00f6rdern. Wir haben heute auch dazu etwas geh\u00f6rt. Viele Menschen werden zu uns kommen. Der Begriff \u201eHeimat\u201c ist gefallen und positiv besetzt worden, auch von unseren Freunden von der Sozialdemokratie. Wir wollen also gerade in diesen Zeiten Kunst und Kultur als identit\u00e4tsstiftende Kraft f\u00f6rdern. Deswegen werden wir in diesen Bereich weiter investieren.\n\nF\u00fcr uns ist wichtig, dass die kulturelle Bildung gest\u00e4rkt wird. Das geht nur in Zusammenarbeit mit den Kulturverb\u00e4nden, in einer gro\u00dfen Harmonie mit den L\u00e4ndern und mit den Kommunen. Aber es ist wichtig, zu begreifen, dass Bildung mehr ist als nur Mathematik und Geschichte; es geht darum, Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung zu betreiben, soziale Kompetenzen aufzubauen, gesellschaftliche und kulturelle Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Dazu m\u00fcssen wir st\u00e4rker als bisher in die kulturelle Bildung investieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190078,"sequence":650,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190079,"sequence":651,"sitzung":10,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die beeindruckende Feierstunde am Montag dieser Woche mit unserem Gast aus Russland hat vielen von uns und auch mir gezeigt, wie schnell man in der Deutung von Geschichte auf Abwege gef\u00fchrt werden kann. Ich gebe zu, dass f\u00fcr mich aufgrund der Pr\u00e4gung durch die DDR-Bildung die Belagerung von Leningrad als gro\u00dfer Kampf in Erinnerung geblieben ist, bei dem gro\u00dfer Widerstand geleistet wurde. Wie die Schattenseiten aussahen, wie die neutrale, unabh\u00e4ngige Bewertung ist, wie wir sie hier geh\u00f6rt haben, das hatte sich mir \u00fcber lange Zeit nicht eingepr\u00e4gt.\n\nDeswegen m\u00fcssen wir, was die Erinnerung und die Aufarbeitung der Geschichte unseres Landes und der europ\u00e4ischen Geschichte angeht, weiter investieren. Wir d\u00fcrfen nicht nachlassen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass Gedenktage wie der 25. Jahrestag des Mauerfalls oder im kommenden Jahr der 25. Jahrestag der Wiederherstellung der deutschen Einheit nicht in Vergessenheit geraten, und daf\u00fcr, dass die T\u00e4ter von damals nicht die Geschichtslehrer von heute werden. Deswegen m\u00fcssen wir diese Daten bewusst besetzen und sie zum Anlass nehmen, breite Diskussionen anzusto\u00dfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190080,"sequence":652,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190081,"sequence":653,"sitzung":10,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt f\u00fcr auch die anderen Jahrestage, f\u00fcr den 100. Jahrestag des Ausbruchs des Ersten Weltkriegs, f\u00fcr den Jahrestag des Endes des Zweiten Weltkriegs, und f\u00fcr die positiven Gedenktage unserer Geschichte, beispielsweise das Reformationsjubil\u00e4um.\n\nMeine Damen und Herren, eine gro\u00dfe Herausforderung in den kommenden Jahren ist die Digitalisierung gerade auch im Kulturbereich. Wir haben hier gro\u00dfe Erfolge vorzuweisen. Wir haben eine Digitalisierungsoffensive gestartet, die fortgef\u00fchrt werden muss. Die Deutsche Digitale Bibliothek zielt schon heute auf 30 000 Kultur- und Wissenschaftseinrichtungen ab, die sich hier vernetzen sollen. Es ist klar, dass in Zukunft nur das, was digital verf\u00fcgbar ist, aufgefunden werden kann. Deswegen muss hier investiert werden. Das gilt auch und gerade bei der Digitalisierung unseres Filmerbes und der digitalen Nutzung verwaister und vergriffener Werke. Hier haben wir in den vergangenen Jahren viel bewegt, und hier werden wir in den n\u00e4chsten Jahren noch viel mehr bewegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190082,"sequence":654,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190083,"sequence":655,"sitzung":10,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der fortschreitende demografische Wandel stellt so manche Region in Deutschland vor die Frage, wie es mit dem Angebot von Kultureinrichtungen und kulturellen Initiativen weitergehen kann. Deswegen bin ich froh dar\u00fcber, dass wir uns in unserem Koalitionsvertrag verst\u00e4ndigt haben, hier neue Akzente zu setzen. Wir wollen im demografischen Wandel mit neuen Kooperationsmodellen auf kommunaler Ebene lebendige Kulturr\u00e4ume erhalten. Ich glaube, dass das ein ganz wichtiger Ansatz ist.\n\nMeine Damen und Herren, Kulturpolitik hat in den vergangenen Jahren in diesem Parlament immer eine gro\u00dfe Rolle gespielt. Wir haben hierf\u00fcr Ressourcen bereitgestellt, w\u00e4hrend in anderen Politikbereichen gek\u00fcrzt wurde. Das ist richtig. Das muss auch weiter so gehen. Das ist der Wille von CDU\/CSU und SPD.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190084,"sequence":656,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190085,"sequence":657,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. Eigentlich h\u00e4tten Sie noch ein bisschen weiterreden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190086,"sequence":658,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber man muss nicht weiterreden!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190087,"sequence":659,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, man muss nicht, aber man darf, Herr Strobl. - Also, vielen Dank, Herr Kollege. Das passiert ja nicht so oft.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190088,"sequence":660,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es war eine sehr gute Rede! In der K\u00fcrze liegt die W\u00fcrze!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190089,"sequence":661,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Der letzte Redner in der Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung ist Martin D\u00f6rmann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190090,"sequence":662,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190091,"sequence":663,"sitzung":10,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \u00fcbernehme gerne die zwei Minuten des koalition\u00e4ren Kollegen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190092,"sequence":664,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190093,"sequence":665,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"So geht das jetzt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190094,"sequence":666,"sitzung":10,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"ich hoffe aber, dass ich auch so auskomme.\n\nLassen Sie mich zu den verabredeten Projekten der Gro\u00dfen Koalition im Bereich Kultur und Medien mit einigen au\u00dferparlamentarischen Stimmen beginnen. So sagt die ARD-Kulturkorrespondentin Maria Ossowski:\n\nNoch nie hat es eine so ausf\u00fchrliche und detailreiche kulturpolitische Festschreibung irgendwann in einem Koalitionsvertrag gegeben.\n\nDer Bundesvorsitzende des Deutschen Journalisten-Verbandes, DJV, Michael Konken, bewertet den Koalitionsvertrag als \u201ein einigen Punkten interessant f\u00fcr die Anliegen der Journalistinnen und Journalisten\u201c. Und der stets aufmerksam-kritische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Deutschen Kulturrates, Olaf Zimmermann, meint: \u201eEs ist wirklich ein guter Koalitionsvertrag f\u00fcr die Kultur.\u201c - Genau so ist es, liebe Kolleginnen und Kollegen. Ich freue mich, dass auch au\u00dfen wahrgenommen wird, dass wir uns viel vorgenommen haben.\n\nDer Koalitionsvertrag beschreibt f\u00fcr den Bereich Kultur und Medien ein kooperatives Grundverst\u00e4ndnis im Zusammenwirken von Bund und L\u00e4ndern, selbstverst\u00e4ndlich unter Wahrung der prim\u00e4ren Kompetenzen auf der L\u00e4nderebene. Mit der Schaffung des Amtes des Beauftragten f\u00fcr Kultur und Medien unter Rot-Gr\u00fcn ist eine Kultur- und Medienpolitik des Bundes entstanden, die die Aktivit\u00e4ten der L\u00e4nder unterst\u00fctzt, gleichzeitig aber auch eigene Akzente setzt. Eine starke Kultur- und Medienpolitik des Bundes wirkt sich so verstanden eben auch positiv und befruchtend auf die L\u00e4nder aus. Es war kein Zufall, dass die L\u00e4nder bei den j\u00fcngsten Koalitionsverhandlungen in besonderer Weise beteiligt waren.\n\nDie Gro\u00dfe Koalition hat konkrete Vorhaben vereinbart, die wir nun schnellstm\u00f6glich anpacken wollen. Zu den dr\u00e4ngendsten Themen geh\u00f6ren aus meiner Sicht insbesondere vier Punkte:\n\nErstens die bereits erw\u00e4hnte Absicherung der K\u00fcnstlersozialversicherung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190095,"sequence":667,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190096,"sequence":668,"sitzung":10,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Schwarz-Gelb hat in der letzten Legislaturperiode nicht vermocht, die notwendigen Regelungen zu treffen, um alle Unternehmen regelm\u00e4\u00dfig und gleichm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen, damit sie ihrer gesetzlichen Pflicht zur Zahlung der K\u00fcnstlersozialabgabe auch wirklich nachkommen. So ger\u00e4t das wichtige Sicherungssystem der K\u00fcnstlersozialkasse zunehmend unter Druck; der Abgabesatz steigt. Sehr z\u00fcgig wollen wir dies nun angehen und eine L\u00f6sung erreichen.\n\nIch bin sehr froh, dass unsere Bundesarbeitsministerin Andrea Nahles angek\u00fcndigt hat, gerade auch diesen Punkt in ihre Vorhabenplanung f\u00fcr dieses Jahr mit aufzunehmen. Das ist ihr ein Herzensanliegen. Wir sehen ja schon am Rentenpaket, wie schnell sie gearbeitet hat. Deshalb bin ich zuversichtlich, dass wir da auch in diesem Jahr zu einer gesetzlichen L\u00f6sung kommen werden. Ich will auch daran erinnern, dass es damals der SPD-Fraktionskollege Dieter Lattmann gewesen ist, der am Ende der sozialliberalen Koalition das Ganze auf den Weg gebracht hat.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190097,"sequence":669,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190098,"sequence":670,"sitzung":10,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweiter Punkt ist die einzusetzende Expertenkommission zur Zukunft der Stasiunterlagenbeh\u00f6rde. Auch hier sind wichtige Aufgaben noch unerledigt. Wir erinnern uns: Am 15. Januar 1990, also vor gut 24 Jahren, erst\u00fcrmten mutige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der damaligen DDR die verhasste Stasizentrale in Berlin-Lichtenberg und stellten kilometerweise Akten sicher, die unter menschenunw\u00fcrdigen Umst\u00e4nden entstanden sind. Das war ein bis heute einzigartiger Vorgang, der zeigt, wie entschlossen die Menschen waren, ihr Schicksal nun selbst in die Hand zu nehmen.\n\nDie Stasiunterlagenbeh\u00f6rde mit der Aufgabe, Zugang zu diesen Akten zu gew\u00e4hren, war nie auf Dauer angelegt. Damit die Aufarbeitung dieses Kapitels deutscher Geschichte eine Zukunft hat, muss nun gekl\u00e4rt werden, wie und in welcher Form die Aufgaben der Beh\u00f6rde fortgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\n\nDritter Punkt: eine konsequente Provenienzforschung und gegebenenfalls Restitution, also R\u00fcckgabe geraubter Kulturg\u00fcter. Der Fund von 1 280 Kunstwerken von teilweise ungekl\u00e4rter Herkunft im Privatbesitz von Cornelius Gurlitt hat dieses Thema auf die Tagesordnung der Politik gesetzt und offenbart, dass wir vor einem weitgehend noch unbew\u00e4ltigten Kapitel deutscher Geschichte stehen. Wir m\u00fcssen die Entrechtung von Eigent\u00fcmern von Kunstwerken in der Nazizeit zwingend aufkl\u00e4ren und z\u00fcgiger diskutieren, als wir dies bisher getan haben. Dazu bedarf es - Frau Staatsministerin Monika Gr\u00fctters hat es bereits erw\u00e4hnt - einer verst\u00e4rkten Provenienzforschung. Wir m\u00fcssen uns aber auch \u00fcberlegen, ob rechtliche Anpassungen gegebenenfalls notwendig sind.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190099,"sequence":671,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190100,"sequence":672,"sitzung":10,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Der vierte und letzte Punkt, den ich erw\u00e4hnen m\u00f6chte, betrifft die Reform der Medienordnung. Die Digitalisierung und das Internet f\u00fchren gerade im Bereich der Medien zu gro\u00dfen Umbr\u00fcchen. Die Koalition wird die Bem\u00fchungen der L\u00e4nder um eine der Medienkonvergenz angemessene Medienordnung tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen. Dazu haben wir uns im Koalitionsvertrag verpflichtet. Wie Sie wissen, soll hierzu eine zeitlich befristete Bund-L\u00e4nder-Kommission eingesetzt werden. Sie soll kl\u00e4ren, ob es an den Schnittstellen zwischen Medienaufsicht, Telekommunikationsrecht und Wettbewerbsrecht mit unterschiedlichen Kompetenzen zwischen Bund und L\u00e4ndern zu Anpassungen kommen sollte, die dann auch den Bundesgesetzgeber betreffen k\u00f6nnten. Messlatte f\u00fcr die SPD-Fraktion wird dabei die Frage sein, wie wir auch in einer ver\u00e4nderten Medienwelt die Freiheit, Unabh\u00e4ngigkeit und Vielfalt der Medien bewahren und st\u00e4rken k\u00f6nnen.\n\nIn diesem Zusammenhang will ich Folgendes erg\u00e4nzen: Frau Staatsministerin Gr\u00fctters hat in ihren ersten Interviews begr\u00fc\u00dfenswerterweise darauf hingewiesen, dass wir uns innerhalb der Koalition darauf verst\u00e4ndigt haben, beispielsweise auch auf EU-Ebene daf\u00fcr zu sorgen, dass die M\u00f6glichkeit besteht, B\u00fccher und Zeitungen mit Blick auf den erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuersatz sowohl im Online- als auch im Offline-Bereich gleich zu behandeln. Ich glaube, das w\u00e4re ein wichtiger Schritt, der daf\u00fcr sorgt, dass die Medien im Internet am Ende Qualit\u00e4tsjournalismus finanzieren k\u00f6nnen. Dazu sollten wir einen Beitrag leisten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190101,"sequence":673,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190102,"sequence":674,"sitzung":10,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war eine gemeinsame Forderung!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190103,"sequence":675,"sitzung":10,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Baustelle bleibt uns zum Gl\u00fcck erspart. Das Bundesverfassungsgericht hat gestern die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Filmf\u00f6rderung durch das Filmf\u00f6rdergesetz best\u00e4tigt. Das Urteil ist zugleich ein klares Bekenntnis f\u00fcr eine kulturelle Filmf\u00f6rderung. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190104,"sequence":676,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190105,"sequence":677,"sitzung":10,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur der Regierung!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190106,"sequence":678,"sitzung":10,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will in diesem Zusammenhang noch auf einen Punkt hinweisen: Film ist nach unserem Grundverst\u00e4ndnis zwar auch ein Wirtschaftsgut, aber in erster Linie ein kulturelles Gut. Es geht um die F\u00f6rderung kultureller Werte, und zwar \u00fcber das hinaus, was die blo\u00dfe Logik des Marktes ausmacht. Gleiches muss f\u00fcr das Freihandelsabkommen gelten - das ist bereits von dem Kollegen Kretschmer erw\u00e4hnt worden -: Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass dort die Ausnahmen f\u00fcr die Bereiche Kultur und audiovisuelle Dienste wirklich zum Tragen kommen. Das ist ein ganz zentraler Punkt f\u00fcr uns.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190107,"sequence":679,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190108,"sequence":680,"sitzung":10,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der erste Kulturstaatsminister im Amt, Michael Naumann, hat einmal treffend formuliert: Kultur ist die sch\u00f6nste Form der Freiheit. - Ich will hinzuf\u00fcgen: Freie, unabh\u00e4ngige und vielf\u00e4ltige Medien sind eine Grundvoraussetzung f\u00fcr eine funktionierende Demokratie. Daher ist es wichtig, Kultur und Medien zu st\u00e4rken, damit wir auch die Freiheit und die Demokratie st\u00e4rken. Ich freue mich, dass wir heute in dieser Debatte sehr viele Gemeinsamkeiten auch \u00fcber Fraktionsgrenzen hinweg erkennen konnten. Deshalb freue ich mich in besonderer Weise auf unsere gemeinsame Zusammenarbeit in dieser Legislaturperiode.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190109,"sequence":681,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190110,"sequence":682,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. Es liegen keine weiteren Wortmeldungen vor.\n\nDamit kommen wir zum n\u00e4chsten Punkt: Au\u00dfen, Europa und Menschenrechte. Die Debatte wird er\u00f6ffnet von unserem Au\u00dfenminister Dr. Frank-Walter Steinmeier.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190111,"sequence":683,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top_id":1626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190112,"sequence":684,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist nun wahrhaftig keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass ich nach acht Jahren wieder an diesem Pult stehe und die Chance habe, einen neuen Blick auf die deutsche Au\u00dfenpolitik und die internationalen Beziehungen zu werfen. Ich versichere Ihnen, dass es f\u00fcr mich nicht einfach eine Wiederholungstat ist, wenn ich Ihnen hier als Au\u00dfenminister zum zweiten Male innerhalb von wenigen Jahren gegen\u00fcbertrete. Das liegt auf der Hand; denn zwar ist das B\u00fcro, das ich inzwischen im Ausw\u00e4rtigen Amt bezogen habe, dasselbe - v\u00f6llig unver\u00e4ndert - wie das, welches ich vor vier Jahren verlassen habe; aber der Zustand der Welt, \u00fcber den zu reden ist, hat sich innerhalb dieser letzten vier Jahre gravierend ver\u00e4ndert. Krisen und Konflikte sind in dieser Zeit sp\u00fcrbar n\u00e4her an uns heranger\u00fcckt. Das alles hat mit uns zu tun: dass die Folgen sowohl au\u00dfenpolitischen Tuns als auch au\u00dfenpolitischen Unterlassens uns hier in Deutschland immer irgendwie ber\u00fchren. Deshalb seien Sie versichert, meine Damen und Herren: Ich wei\u00df, was auf mich zukommt; aber ich freue mich darauf und bitte um Ihre Unterst\u00fctzung. Gerade weil ich um die eine oder andere Meinungsverschiedenheit in diesem Hohen Hause, insbesondere wenn wir \u00fcber Mandate reden, wei\u00df, biete ich Ihnen ausdr\u00fccklich offene und faire Zusammenarbeit an. Das hat heute Morgen im Ausschuss ganz gut begonnen, und ich hoffe, das setzt sich hier im Plenum fort. Herzlichen Dank schon im Voraus.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190113,"sequence":685,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190114,"sequence":686,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich mich in Europa umschaue, dann stelle ich fest, dass sich dieses Europa in den letzten Jahren v\u00f6llig auf sich selbst konzentriert hat. Seit vier Jahren ringen wir alle miteinander mit der europ\u00e4ischen Krise. Das war auch notwendig. Ich habe aber den Eindruck, dass beim Ringen um den Weg aus der europ\u00e4ischen Krise das ein bisschen aus dem Blick geraten ist, was sich sozusagen jenseits des europ\u00e4ischen Tellerrandes tut. Man muss, glaube ich, die internationale Lage gar nicht in den schw\u00e4rzesten Farben zeichnen, um zu sehen: Die dramatischen Zuspitzungen, die wir in uns ganz nahen Teilen dieser Welt erleben, werden im Augenblick in der Mitte Europas, erst recht da, wo es wirtschaftlich stabil ist, untersch\u00e4tzt. Ein Blick in den Mittleren Osten, in den Nahen Osten, in Teile der arabischen Welt reicht aus, um zu sehen, was bei unterstelltem schlechtem Verlauf unserer Bem\u00fchungen, die wir und andere gegenw\u00e4rtig unternehmen, in kurzer Zeit zur Entladung kommen kann - m\u00f6glicherweise mit Ergebnissen, die \u00fcberhaupt nicht mehr beherrschbar sind, weder in der Region noch in der Nachbarschaft, auch nicht von uns.\n\nEin Blick in die osteurop\u00e4ische Nachbarschaft zeigt, dass in die Ukraine gerade eine Form von Unfriedlichkeit zur\u00fcckgekehrt ist, von der wir nach fast 70 Jahren Frieden in Europa und nach Erreichen der Wiedervereinigung Europas dachten, dass daf\u00fcr eigentlich gar kein Raum mehr ist, nicht in Europa und auch nicht in den Randzonen der Europ\u00e4ischen Union.\n\nOder schauen wir nach Afghanistan, wo wir im Augenblick noch darum ringen, dass das Land nach dem Abzug der internationalen Streitkr\u00e4fte nicht einfach wieder zur\u00fcckf\u00e4llt in den Status der Konflikte, die es vor 2001 und in den Jahrzehnten des B\u00fcrgerkrieges dort gab.\n\nOder schauen wir nach Ostasien. Ich glaube, wir m\u00fcssen miteinander eingestehen, dass wir - das ist \u00fcberhaupt kein Vorwurf - die historische Tiefensch\u00e4rfe des Konfliktes zwischen China und Japan, der sich scheinbar um ein paar Inseln dreht, \u00fcberhaupt noch nicht verstanden haben, und das ausgerechnet im Falle einer Region - darum erw\u00e4hne ich es hier -, in der die Staaten noch nach bei uns gar nicht mehr geltenden Kriterien von sehr schlichten geopolitischen Vorstellungen oder sehr vereinfachenden Gleichgewichtsmodellen miteinander umgehen. Das macht diesen Konflikt zu einem nicht ganz ungef\u00e4hrlichen Konflikt. Ich glaube, wir m\u00fcssen das sehr sorgf\u00e4ltig im Auge behalten, selbst wenn wir von hier aus nicht unmittelbar Einfluss darauf nehmen k\u00f6nnen. Ich bin ganz sicher: Diese Debatten werden uns besch\u00e4ftigen.\n\nWir werden uns - Thomas Oppermann hat heute Morgen darauf hingewiesen - diesen Debatten gerade in einem Jahr wie diesem nicht verweigern k\u00f6nnen, in dem beim Gedenken an 1914, liebe Kolleginnen und Kollegen, an vieles erinnert wird, zum Beispiel an das Versagen von Diplomatie, an das Ausbleiben von Au\u00dfenpolitik - auch davon waren die sechs Wochen vor Ausbruch des Ersten Weltkrieges gekennzeichnet -\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]\n\n)\n\noder an das wachsende Ma\u00df der Entfremdung oder der Sprachlosigkeit zwischen den Staaten. Die Folgen dessen zeichnen sich im Kriegsbeginn 1914 ab. Aber all das hat - ohne dass ich vordergr\u00fcndige Parallelen ziehen oder gar Gleichsetzungen machen will - Bez\u00fcge zu heute, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nMit Blick auf Millionen von Menschen, die heute Opfer von Kriegen und B\u00fcrgerkriegen sind oder darunter leiden, mit Blick auf die Millionen, die durch diese Auseinandersetzungen vielleicht zu einer Flucht ins Ausland gezwungen werden, sage ich Ihnen vorneweg meine ganz pers\u00f6nliche Meinung: Ich finde es nicht nur unertr\u00e4glich, sondern sogar ein bisschen zynisch, was man in den letzten Jahren immer wieder - viel zu h\u00e4ufig, wie ich finde - \u00fcber den Bedeutungsverlust - das w\u00e4re ja noch gegangen - oder gar die Bedeutungslosigkeit der Au\u00dfenpolitik in diesen Zeiten lesen konnte. Demnach sei es geradezu unanst\u00e4ndig, das Amt des Au\u00dfenministers anzutreten, weil das ja alles nichts mehr wert sei. Mit Blick auf eine Welt - ich habe sie eben nur mit einigen Strichen gezeichnet -, die zahlreiche Aufgaben f\u00fcr uns vorh\u00e4lt, finde ich das ziemlich unertr\u00e4glich.\n\nIch gebe zu: Ja, Au\u00dfenpolitik folgt nicht unbedingt dem Rhythmus von Onlinemeldungen; das ist wahr. Der Iran-Konflikt zum Beispiel ist ein Konflikt, der uns seit mehr als 30 Jahren besch\u00e4ftigt. Zehn Jahre lang haben wir verhandelt, und es hat zehn Jahre gedauert, bis zum ersten Mal eine Perspektive f\u00fcr eine Entsch\u00e4rfung des Konfliktes - noch nicht f\u00fcr eine L\u00f6sung - sichtbar geworden ist. Ich glaube, das muss man sich vor Augen f\u00fchren: G\u00e4be es keine aktive Au\u00dfenpolitik, auch nicht jene, die sich sozusagen im Zustand der Aussichtslosigkeit immer wieder um kleinste Fortschritte bem\u00fcht, dann w\u00fcrden solche Konflikte eben eskalieren.\n\nEs gibt diesen alten Satz, der wie verstaubt klingt, einen Satz aus dem vergangenen Jahrhundert: Solange verhandelt wird, wird nicht geschossen. -","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190115,"sequence":687,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190116,"sequence":688,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Satz ist nicht verstaubt. Denn der Iran-Konflikt hat uns gezeigt: Solange verhandelt wurde, wurde nicht geschossen. Aber das Entscheidende ist: Auch die T\u00fcr zu einer politischen L\u00f6sung wurde mit solchen langandauernden Bem\u00fchungen offengehalten. Deshalb, meine Damen und Herren, pl\u00e4diere ich so sehr f\u00fcr einen hohen Stellenwert der Au\u00dfenpolitik und f\u00fcr eine aktive Au\u00dfenpolitik.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190117,"sequence":689,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190118,"sequence":690,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich - das h\u00f6ren Sie heute nicht zum ersten Mal von mir - f\u00fcr Zur\u00fcckhaltung und gegen vorschnelle Entscheidungen in Bezug auf einen Einsatz von Milit\u00e4r bin, hat das gleichwohl seinen Grund nicht darin, dass ich meinen w\u00fcrde - da w\u00fcrden Sie mich missverstehen -, Abwarten w\u00e4re die richtige Reaktion. Ich sage eher etwas anderes: So richtig die Politik der milit\u00e4rischen Zur\u00fcckhaltung ist, sie darf nicht als eine Kultur des Heraushaltens missverstanden werden. Daf\u00fcr sind wir, auch in Europa, inzwischen ein bisschen zu gro\u00df und ein bisschen zu wichtig. Wir sind nicht ein Kleinstaat in einer europ\u00e4ischen Randlage, sondern der bev\u00f6lkerungsreichste, gr\u00f6\u00dfte Staat der Europ\u00e4ischen Union; wir haben die st\u00e4rkste Wirtschaftskraft. Wenn sich ein solches Land bei dem Versuch, internationale Konflikte zu l\u00f6sen, heraush\u00e4lt, dann werden sie nicht gel\u00f6st, dann gibt es keine belastbaren Vorschl\u00e4ge.\n\nDas ist der Grund, weshalb eine der ersten Entscheidungen, die Frau von der Leyen und ich dem Kabinett vorgeschlagen haben, eine \u00c4nderung des Verhaltens in Bezug auf die Beseitigung und Vernichtung von Chemiewaffen in Syrien war.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190119,"sequence":691,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190120,"sequence":692,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dieser Fall ist ein plausibles Beispiel daf\u00fcr, welche Rolle wir spielen. Ich glaube, wir haben richtig gelegen, als wir gesagt haben: In einer solchen Situation Bomben auf Damaskus abzuwerfen, w\u00e4re der falsche Weg, wahrscheinlich eher ein Umweg, wenn man irgendwann sp\u00e4ter zu politischen L\u00f6sungen kommen will. Aber man kann sich nicht gegen milit\u00e4rische Optionen aussprechen und sich dann auch noch in Bezug auf die \u00fcbrig bleibenden Alternativen heraushalten.\n\nAus diesem Grund sage ich: Verantwortung in der Au\u00dfenpolitik bedeutet, dass man als gr\u00f6\u00dftes Land in Europa auch in solchen Situationen Verantwortung \u00fcbernimmt und sagt: Wenn wir die M\u00f6glichkeit haben, eine kleine Basis zu schaffen, auf der dann zuk\u00fcnftig politische Verhandlungen m\u00f6glich sind, dann m\u00fcssen wir auch zur Verf\u00fcgung stehen und unseren Teil dazu beitragen. Ich bin jedenfalls froh, dass das Kabinett eine sehr schnelle Entscheidung getroffen hat, die dazu f\u00fchren wird, dass wir den gr\u00f6\u00dferen Teil der Chemierestbest\u00e4nde, die bei der Vernichtung entstehen, in Deutschland vernichten werden.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190121,"sequence":693,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190122,"sequence":694,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich kann nicht enden, ohne einen Blick - nicht auf den Mittleren und Nahen Osten - in die europ\u00e4ische Nachbarschaft zu werfen. Die Entwicklung in der Ukraine hat uns alle miteinander in den letzten Tagen und Wochen hinreichend besch\u00e4ftigt. Die gute Nachricht ist: Die letzte Nacht war die ruhigste Nacht seit langem. Die schlechte Nachricht ist: Bisher sind alle Angebote, die vonseiten des Pr\u00e4sidenten an die Opposition gegangen sind, nicht belastbar.\n\nEin Einstieg in politische Gespr\u00e4che konnte stattfinden, weil Janukowitsch auf Druck der Opposition und der internationalen Staatengemeinschaft notwendigerweise anbieten musste, sein Gesetz zur Unterdr\u00fcckung der politischen Bet\u00e4tigung zur\u00fcckzunehmen. Es geh\u00f6rte weiterhin zum Einstieg in politische Gespr\u00e4che, dass der Ministerpr\u00e4sident seinen R\u00fccktritt angeboten hat und dass infolgedessen die ganze Regierung zur\u00fccktrat.\n\nAber das ist noch nicht die L\u00f6sung. Noch wissen wir nicht, ob in der Ukraine vonseiten des Pr\u00e4sidenten auf Zeit gespielt wird. Die Unterzeichnung der notwendigen Gesetze macht Janukowitsch davon abh\u00e4ngig, ob es der Opposition gelingt, den Maidan zu r\u00e4umen, obwohl er wei\u00df, dass die Opposition nicht auf jeden der beteiligten Demonstranten Einfluss hat. Wir m\u00fcssen mit unseren Einsch\u00e4tzungen deshalb noch vorsichtig sein. Es gibt aber einen Hoffnungsschimmer, dass die jetzt begonnenen Gespr\u00e4che - das ukrainische Parlament tagt zu dieser Stunde - vielleicht doch noch den Weg f\u00fcr eine politische L\u00f6sung der Konflikte er\u00f6ffnen. Sicher ist das jedoch nicht.\n\nWir haben uns ganz in den Dienst von Lady Ashton gestellt, die f\u00fcr die Europ\u00e4er das Vermittlungsgesch\u00e4ft in der Ukraine \u00fcbernommen hat. Sie ist gestern dort angekommen und wird heute den ganzen Tag vor Ort sein. Ich denke, wir k\u00f6nnen uns im Namen des ganzen Hauses bei ihr f\u00fcr das bedanken, was sie bisher getan hat, und Gl\u00fcck und Fortune w\u00fcnschen, dass es am Ende zu einer friedlichen L\u00f6sung f\u00fcr die Ukraine kommt und dass das Land beieinander bleibt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190123,"sequence":695,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190124,"sequence":696,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190125,"sequence":697,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frank-Walter Steinmeier. Sie sehen die Unterst\u00fctzung des ganzen Hauses. - Der n\u00e4chste Redner in dieser Debatte ist Wolfgang Gehrcke f\u00fcr die Linksfraktion.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190126,"sequence":698,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190127,"sequence":699,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich habe gerade ein bisschen l\u00e4nger gewartet, bis ich zum Rednerpult gegangen bin. Denn es w\u00e4re mir wirklich unangenehm gewesen, Beifall, der Frank-Walter Steinmeier galt, f\u00fcr mich in Anspruch zu nehmen.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190128,"sequence":700,"sitzung":10,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kommt darauf an, was Sie sagen!","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190129,"sequence":701,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wird nicht stattfinden; da kann ich Sie beruhigen.\n\nHerr Au\u00dfenminister, ich habe auf eine Botschaft von Ihnen gewartet. Sie haben zu Recht gesagt, dass die Au\u00dfenpolitik ihren guten Ruf verloren hat. Vielleicht h\u00e4tte man einmal \u00fcberlegen sollen, ob es an der Qualit\u00e4t der Au\u00dfenpolitik liegt, dass sie bei vielen Menschen in dieser Welt so schlecht angesehen ist. Ich muss Ihnen ehrlich sagen: Ich habe oft den Eindruck, dass, wenn hier von Menschenrechten geredet wird, eigentlich \u00d6l, Wasser und andere Naturressourcen gemeint sind.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190130,"sequence":702,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190131,"sequence":703,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wei\u00df man in der Welt. Die Doppelb\u00f6digkeit und die Doppelz\u00fcngigkeit der Au\u00dfenpolitik, auch der deutschen Au\u00dfenpolitik, haben den Ruf der Au\u00dfenpolitik versaut.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190132,"sequence":704,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190133,"sequence":705,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, da sollte man ansetzen.\n\nIch habe auf eine Botschaft, auf ein Wort von Ihnen zu Edward Snowden gewartet, trotz der vorhandenen Schwierigkeiten, die mir bewusst sind. Ich habe auf die folgende Botschaft gewartet: Wir m\u00f6chten als Bundesregierung dazu beitragen, dass Edward Snowden in Deutschland Asyl erhalten kann. Das w\u00e4re wichtig gewesen f\u00fcr die internationale Politik. Das w\u00e4re \u00fcbrigens auch eine wichtige Ermutigung f\u00fcr die Menschen in unserem Land und in den USA. Es ist doch unsinnig, zu behaupten, dass man sich gegen die Menschen in den USA richtet, wenn man Edward Snowden Asyl gew\u00e4hrt. Ganz im Gegenteil: Das w\u00e4re f\u00fcr viele mutige Menschen in den USA eine Ermunterung.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190134,"sequence":706,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190135,"sequence":707,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber die Bundesregierung taucht ab. Sie sind nicht bereit, auf Augenh\u00f6he, partnerschaftlich mit den USA dar\u00fcber zu sprechen. Das spricht daf\u00fcr, dass immer dann, wenn es schwierig wird, wenn sich die Sache zuspitzt, auf diese Bundesregierung kein Verlass ist.\n\nIch kann Ihnen ank\u00fcndigen, dass wir als Linke die Alternativen, die Sie nicht pr\u00e4sentieren, vorstellen werden. Wir werden ein St\u00fcck weit das schlechte Gewissen des sozialdemokratischen Teils dieser Gro\u00dfen Koalition sein, weil wir uns an vieles halten, was auch die Grundlage Ihrer Geschichte ist. Es w\u00e4re gut, wenn Sie mal wieder einen Blick auf Ihre eigene Geschichte werfen w\u00fcrden.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190136,"sequence":708,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190137,"sequence":709,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben aus der Bundeswehr ein Instrument der Au\u00dfenpolitik gemacht. Wir sind strikt dagegen. Wenn nach dem Balkan, dem Mittelmeerraum und Zentralasien jetzt Afrika das neue Bet\u00e4tigungsfeld wird, dann kann ich nur sagen: Wir bleiben dabei, dass wir alle Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr beenden wollen, und wir m\u00f6chten, dass die Soldaten zur\u00fcckgeholt werden - ohne Abstriche.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190138,"sequence":710,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190139,"sequence":711,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind Alternativen, \u00fcber die zu streiten ist. Da gehen wir nicht zusammen.\n\nIch m\u00f6chte auch, dass wir hier in einer anderen Art und Weise \u00fcber das Freihandelsabkommen zwischen der EU und den USA diskutieren. F\u00fcr mich w\u00e4re dieses Freihandelsabkommen, wenn es in der jetzt vorgesehenen Form durchgesetzt w\u00fcrde, so etwas wie eine \u00f6konomische NATO. Ich finde, schon die NATO ist zu viel, und ich m\u00f6chte nicht zus\u00e4tzlich noch eine \u00f6konomische NATO haben. Deswegen bin ich gegen diese Verhandlungen. Ich bin daf\u00fcr, dass sie abgebrochen werden,","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190140,"sequence":712,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190141,"sequence":713,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"nicht wegen der Auseinandersetzung um Edward Snowden, sondern weil das Ergebnis eine neue Barriere in der Welt w\u00e4re.\n\nIch m\u00f6chte, dass wir gemeinsam dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht doch Alternativen zur NATO gibt. In Ihrem Koalitionsvertrag steht, dass Sie die NATO st\u00e4rken wollen. Wir wollen, dass die NATO aufgel\u00f6st wird, dass sie sich aufl\u00f6st, dass an ihre Stelle ein kollektives Sicherheitssystem tritt, das nicht auf dem Milit\u00e4r basiert. Es gab einmal einen gro\u00dfen Sozialdemokraten, der f\u00fcr ein kollektives Sicherheitssystem in Europa eintrat. Haben Sie das schon alle vergessen?","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190142,"sequence":714,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190143,"sequence":715,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir als Linke m\u00f6chten, dass ein anderer Kurs eingeschlagen wird. Ich hoffe, dass wir uns zumindest dar\u00fcber einig sind, dass das jetzige Vorgehen in Bezug auf Russland nicht fortgesetzt werden kann. Sie haben zu Recht gesagt, dass alle Probleme nur in Kooperation mit Russland zu l\u00f6sen sind. Dann m\u00fcssen wir aber auch ein St\u00fcck weit von unserem hohen Ross herunterkommen. Zur Krise in der Ukraine hat auch die EU-Politik einen gewissen Teil beigetragen.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190144,"sequence":716,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190145,"sequence":717,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Es kann doch nicht sein, dass wir die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Ukraine vor die Alternative \u201eRussland oder EU\u201c stellen. Beides ist f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wichtig. Ich m\u00f6chte, dass die Ukraine eine Br\u00fccke nach Russland ist und nicht ein Bollwerk gegen Russland. Das w\u00e4re eine vern\u00fcnftige Politik.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190146,"sequence":718,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190147,"sequence":719,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich noch etwas hinzuf\u00fcgen: Ich m\u00f6chte, dass wir klipp und klar sagen, dass wir mit den Rechten, den Nationalisten, den Rechtsextremen in der Ukraine nichts zu tun haben wollen.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190148,"sequence":720,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190149,"sequence":721,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind keine Freiheitsk\u00e4mpfer, sondern das sind Menschen, die die Freiheit beerdigen wollen.\n\nNun sehen Sie: Eine andere Au\u00dfenpolitik ist denkbar und m\u00f6glich. Ich konnte Ihren Beifall zu Recht nicht f\u00fcr mich in Anspruch nehmen, aber Sie k\u00f6nnen meinen auch nicht f\u00fcr sich in Anspruch nehmen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190150,"sequence":722,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190151,"sequence":723,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Unionsfraktion hat der Kollege Dr. Andreas Schockenhoff das Wort.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190152,"sequence":724,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190153,"sequence":725,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Herr Steinmeier, Sie haben zu Beginn des Jahres 2014, am Anfang dieser Legislaturperiode an das Fehlen von Diplomatie, an das Versagen der Au\u00dfenpolitik vor dem Ausbruch des Ersten Weltkrieges erinnert. Der britische Historiker Christopher Clark hat dies in einem Buch mit dem Titel Die Schlafwandler eindrucksvoll dargestellt. Wenn wir uns heute an diese Zeit erinnern und uns fragen, was wir daraus lernen k\u00f6nnen, dann sehen wir, dass die Au\u00dfenpolitik nicht nur in den letzten sechs Wochen vor dem Ausbruch des Krieges nicht mehr funktioniert hat, wodurch die M\u00e4chte Europas in diesen Krieg hineingestolpert sind, sondern dass die Menschen in Europa ein ganzes Jahrzehnt vor Ausbruch des Krieges im Bewusstsein einer Vorkriegszeit gelebt haben, in einer Logik der Hegemonie, der Eroberung, der Nullsumme, in der sie sich nicht gefragt haben, ob es zum gro\u00dfen Krieg kommt, sondern wann es zum gro\u00dfen Krieg kommt.\n\nWenn wir aus unserer Geschichte etwas gelernt haben, dann ist es die zivilisatorische Leistung Europas. Heute denken wir eben nicht mehr in dieser Nullsummenlogik. Wir sagen heute nicht mehr: Wenn wir unsere Werte verteidigen, wenn wir unseren Interessen dienen, dann tun wir das gegen die Interessen unserer Nachbarn. Was wir gewinnen, m\u00fcssen wir den anderen wegnehmen. - Heute gestalten wir unsere Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik in einer Logik der Integration. Nur miteinander, in einer immer tieferen Zusammenarbeit k\u00f6nnen wir unsere Werte, unsere Lebensweise und unsere Interessen verteidigen.\n\nDazu passt eine Kernaussage unseres Koalitionsvertrages. Wir haben in unserem Koalitionsvertrag geschrieben: \u201eSicherheit in und f\u00fcr Europa l\u00e4sst sich nur mit und nicht gegen Russland erreichen.\u201c Das sehen wir in diesen Tagen bei vielen Fragen, die uns besch\u00e4ftigen, etwa wenn es um eine erste humanit\u00e4re Hilfe in Syrien geht, wenn es um eine L\u00f6sung des Nuklearkonfliktes mit dem Iran geht oder - auch darauf wurde hingewiesen - wenn es um die Vorg\u00e4nge in Kiew geht. Deswegen haben wir ein Interesse daran, mit Russland einen konstruktiven und intensiven Dialog zu f\u00fchren.\n\nWir wollen mit Russland \u00fcberall da zusammenarbeiten, wo es m\u00f6glich ist. Wir wollen im Verh\u00e4ltnis zwischen Russland und der NATO - auch hinsichtlich der Frage der Raketenabwehr - Fortschritte erzielen. Wir wollen eine mit politischer Substanz gef\u00fcllte Modernisierungspartnerschaft mit Russland voranbringen. Wir wollen auch das EU-Russland-Partnerschaftsabkommen endlich ein St\u00fcck weit voranbringen.\n\nLeider passt dazu nicht, dass Russland in letzter Zeit immer wieder zu verstehen gegeben hat, es brauche keinen Dialog, es brauche die Zusammenarbeit mit der EU nicht. Diese Haltung n\u00fctzt niemandem, auch nicht Russland.\n\nDeswegen sollten wir den Vorschlag, den Pr\u00e4sident Putin mehrfach ge\u00e4u\u00dfert hat, aufgreifen. Pr\u00e4sident Putin sprach von einem gro\u00dfen wirtschaftlichen und humanit\u00e4ren Raum Europa. Diesen Raum wollen wir mit Russland gemeinsam gestalten. Dazu geh\u00f6rt aber auch - auch das schreiben wir im Koalitionsvertrag -, dass wir bei der Zusammenarbeit mit Russland die berechtigten Interessen unserer gemeinsamen Nachbarn ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Deshalb ist es nicht tolerierbar, dass Russland beispielsweise die wirtschaftliche Notlage der Ukraine ausnutzt und die Ukraine erpresst. In einem humanit\u00e4ren und wirtschaftlichen Raum Europa kann es keine Hegemonie geben. Diese Haltung haben Sie, Herr Steinmeier, zu Recht als emp\u00f6rend bezeichnet.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190154,"sequence":726,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190155,"sequence":727,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten mit Russland auch \u00fcber unterschiedliche Vorstellungen von einer Modernisierungspartnerschaft sprechen. Solange Russland damit Know-how-Transfer oder westliche Investitionen haupts\u00e4chlich in technologische Projekte versteht, wir aber auch mehr Rechtsstaatlichkeit, weniger Korruption und mehr zivilgesellschaftliche Zusammenarbeit, so lange k\u00f6nnen wir das Potenzial, das in dieser Partnerschaft steckt, nicht aussch\u00f6pfen. Deswegen hoffen wir, dass wir zu substanziellen Vereinbarungen \u00fcber eine tiefere zivilgesellschaftliche Zusammenarbeit kommen und dass wir auch in der Frage der Rechtssicherheit zu Fortschritten kommen. Wir unterst\u00fctzen Sie bei einer solchen Politik gegen\u00fcber Russland ausdr\u00fccklich.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190156,"sequence":728,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190157,"sequence":729,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die R\u00fccknahme der repressiven Einschr\u00e4nkungen des Demonstrationsrechts und der Meinungsfreiheit und der R\u00fccktritt der Regierung Asarow in Kiew waren erste Erfolge der Bewegung der B\u00fcrger auf dem Maidan und anderswo in der Ukraine. Jetzt m\u00fcssen weitere Schritte folgen: eine Amnestie und eine R\u00fcckkehr zur Verfassung von 2004, die dem Parlament und der Regierung die demokratischen Rechte verleiht, die sie gegen\u00fcber dem Pr\u00e4sidenten brauchen. Die Ukraine braucht vor allem mehr Rechtsstaatlichkeit.\n\nDabei kann die EU helfen; aber wir brauchen jetzt auch eine Strategie, wie wir der Ukraine auf ihrem Weg in Richtung Europa helfen wollen. Die Situation ist heute eine andere als im Dezember nach dem Gipfel in Vilnius. Es reicht heute nicht mehr, zu sagen: \u201eDie T\u00fcr bleibt offen\u201c, oder: \u201eWir sind weiterhin bereit, den Assoziierungsvertrag zu unterschreiben\u201c. Wir brauchen die Bereitschaft zu intensiverer wirtschaftlicher Zusammenarbeit.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190158,"sequence":730,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190159,"sequence":731,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu geh\u00f6rt ein klares Konzept zu Finanzhilfen im Zusammenhang mit dem IWF. Dazu geh\u00f6ren vor allem auch Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen im Hinblick auf mehr Rechtsstaatlichkeit.\n\nVor allem aber m\u00fcssen wir der Ukraine klarmachen, dass wir zu Art. 49 des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union stehen: dass jedes europ\u00e4ische Land - und die Ukraine ist zweifellos ein Land in Europa - eine europ\u00e4ische Perspektive hat, auch wenn diese in den n\u00e4chsten 20 Jahren vielleicht noch nicht konkret wird und noch nichts abgeschlossen wird. Es ist wichtig, dass die Menschen, die sich heute auf dem Maidan f\u00fcr Freiheit und Menschenrechte einsetzen, weil sie so leben wollen wie wir und Freiheit und Integration in Europa so verstehen wie wir, sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass ihnen diese europ\u00e4ische Perspektive nicht genommen wird.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190160,"sequence":732,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190161,"sequence":733,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir begr\u00fc\u00dfen das milit\u00e4rische Engagement der Franzosen in der Zentralafrikanischen Republik. Dort drohte ein religi\u00f6s motivierter Streit zwischen Christen und Muslimen so zu eskalieren, dass die Vereinten Nationen schon von einem Genozid gesprochen haben. Damit drohte ein weiterer gescheiterter Staat oder scheiternder Staat, von denen es in Afrika schon so viele gibt. Ich glaube, wir brauchen uns heute nicht mehr dar\u00fcber zu unterhalten, ob das Eingreifen im franz\u00f6sischen oder im europ\u00e4ischen Interesse liegt. Nat\u00fcrlich ist die Kombination von fundamentalistischem Terror, organisierter Kriminalit\u00e4t, religi\u00f6ser Verfolgung, Menschenhandel, Drogenhandel usw. eine der gef\u00e4hrlichsten Bedrohungen f\u00fcr Europa.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen deshalb, dass, wie es die Bundeskanzlerin, der Herr Au\u00dfenminister und am Wochenende die Verteidigungsministerin angedeutet haben, Deutschland das Engagement der Bundeswehr in Mali verst\u00e4rken wird, um den Franzosen mehr Kapazit\u00e4ten f\u00fcr das Vorgehen in der Zentralafrikanischen Republik zu lassen. Diese Frage zeigt doch einmal mehr, dass wir uns nicht erst dann, wenn eine Krise eskaliert, nicht erst dann, wenn eine konkrete Mandatsentscheidung ansteht, Gedanken machen k\u00f6nnen, wo wir gemeinsame, europ\u00e4ische Sicherheitsinteressen haben, wo wir gemeinsam vorgehen m\u00fcssen, wo wir die Mittel haben, gemeinsam zu agieren. Stattdessen brauchen wir eine strategische Debatte dar\u00fcber, in welchen Regionen wir in der Lage sind, mit zivilen und milit\u00e4rischen Mitteln das zu tun, was f\u00fcr die Sicherheit Europas notwendig ist.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190162,"sequence":734,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190163,"sequence":735,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wo brauchen wir denn eine Europ\u00e4ische Sicherheits- und Verteidigungspolitik? Wir brauchen sie nicht in Asien. Wir brauchen sie auf absehbare Zeit auch nicht in Lateinamerika. Wir brauchen sie mit Sicherheit in Afrika.\n\nDie GSVP-Mission Atalanta, die GSVP-Ausbildungsmission in Somalia, zwei Bundeswehrmandate im Sudan, Active Endeavour zur Terrorismusbek\u00e4mpfung im Mittelmeer, wor\u00fcber wir heute noch abstimmen werden, Mali und jetzt die Zentralafrikanische Republik: Wir m\u00fcssen uns in Europa gemeinsam \u00fcberlegen, was wir mit den Mitteln, die wir haben, tun k\u00f6nnen - denn wir k\u00f6nnen nicht \u00fcberall sein -, und wir m\u00fcssen dann auch klare Priorit\u00e4ten setzen, wo wir arbeitsteilig gemeinsam vorgehen wollen.\n\nDass das Auswirkungen auf das Parlamentsbeteiligungsgesetz hat, steht im Koalitionsvertrag. Deswegen werden wir eine Expertengruppe einsetzen, die uns binnen eines Jahres Vorschl\u00e4ge dazu machen soll, wie wir dieses Parlamentsrecht erhalten und ausweiten k\u00f6nnen, um uns darauf vorzubereiten, dass wir k\u00fcnftig st\u00e4rker arbeitsteilig mit unseren Partnern vorgehen wollen. Dies m\u00fcssen wir gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung und unseren Partnern verl\u00e4sslich und berechenbar machen.\n\n100 Jahre nach dem Beginn des Ersten Weltkrieges, 75 Jahre nach dem Ausbruch des Zweiten Weltkrieges und 25 Jahre, nachdem wir die Teilung unseres Landes friedlich - vor dem Hintergrund der aktuellen Ereignisse ist das ein besonderes Gl\u00fcck - \u00fcberwunden haben, stehen wir vor gro\u00dfen Herausforderungen. Die CDU\/CSU steht zu einer Kultur der Verantwortung und auch zu einer Kultur der Mithilfe, gemeinsam mit unseren Partnern. Das wird in den n\u00e4chsten Jahren, in dieser Legislaturperiode nicht einfach werden,","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190164,"sequence":736,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, das glaube ich auch!","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190165,"sequence":737,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"aber wir empfinden das als ein gro\u00dfes Gl\u00fcck f\u00fcr unser Land.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190166,"sequence":738,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190167,"sequence":739,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Frithjof Schmidt f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190168,"sequence":740,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Au\u00dfenminister, nat\u00fcrlich haben gerade Sie als bisheriger Chef einer Oppositionsfraktion auch Anspruch auf die ber\u00fchmten 100 Tage Zeit f\u00fcr den Start, und zwischen uns und Ihnen gibt es sicher auch viele au\u00dfenpolitische Schnittmengen. Aber den Koalitionsvertrag haben Sie unterschrieben und zu verantworten, und der ist in zentralen au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Fragen durch ein eher verwirrtes Sowohl-als-auch gepr\u00e4gt. Ich will das an drei Beispielen deutlich machen:\n\nR\u00fcstungsexporte. Waffenexporte d\u00fcrfen kein normales Instrument der Au\u00dfenpolitik werden bzw. bleiben. Aber es bleibt bei den unverbindlichen Leitlinien f\u00fcr R\u00fcstungsexporte wie bisher. Sie versprechen nur, dass sie strikter eingehalten werden sollen. Der klare Interessengegensatz in der Koalition bei der Exportfrage bleibt bestehen, und man darf wirklich gespannt sein, wer sich im Einzelfall durchsetzt. Klarheit sieht wirklich anders aus.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190169,"sequence":741,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190170,"sequence":742,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen sich auch f\u00fcr eine atomwaffenfreie Welt einsetzen, bekennen sich aber mehrfach ohne jeden Vorbehalt zur NATO-Strategiekonzeption und damit zur nuklearen Teilhabe. Sie versprechen den Abbau der Atomwaffen, und dann unterst\u00fctzen Sie stattdessen ihre Modernisierung. Das nenne ich doppelte Buchf\u00fchrung.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190171,"sequence":743,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190172,"sequence":744,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jeder kann an vielen Stellen in diesen Koalitionsvertrag hineinlesen, was er will. Ganz drastisch wird das beim Thema \u201ebewaffnete Drohnen\u201c. Die Union will hier ein Bekenntnis daf\u00fcr und sch\u00fcrt Erwartungen auf die baldige Beschaffung. Die SPD sieht das nicht so; viele v\u00f6lkerrechtliche Pr\u00fcfungen, die im Koalitionsvertrag vorgesehen sind, sollen die Sache totpr\u00fcfen.\n\nMan wei\u00df bei keinem dieser Themen, wie die konkrete Politik nun aussehen soll und wer sich im Einzelfall durchsetzen wird. Viel politischer Nebel, wenig klare Konturen!\n\nDas gilt leider auch f\u00fcr zentrale Punkte der Europapolitik.\n\nIch will hier aber mit etwas Positivem beginnen: Die neue Akzentsetzung bei der St\u00e4rkung der deutsch-franz\u00f6sischen Kooperation ist wichtig. Eine politische Initiative war lange \u00fcberf\u00e4llig. Da haben Sie unsere Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190173,"sequence":745,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190174,"sequence":746,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber worin besteht die Linie der Koalition bei der aktuellen Kernfrage in der Europ\u00e4ischen Union? Was soll als Antwort auf die Krise zur Ankurbelung der europ\u00e4ischen Wirtschaftsentwicklung getan werden? Das bleibt nebul\u00f6s. Ein schlichtes Beschw\u00f6ren des im Sommer 2012 geschlossenen Paktes f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung im Koalitionsvertrag hilft da nicht weiter. Neues ist nicht in Sicht. Sie blockieren sich gegenseitig in der Koalition, und das Resultat ist Stillstand der Marke 2012.\n\nWas die transatlantischen Beziehungen, einen Eckpfeiler der deutschen Au\u00dfenpolitik, betrifft, wird der politische Nebel immer dichter. Nehmen wir die NSA-Spionage, die offenbar auch Wirtschaftsspionage ist: Was wollen Sie denn jetzt tun, wenn es kein No-Spy-Abkommen mit den USA gibt? Ihre Koalition sendet doch das klare Signal \u00fcber den Atlantik, dass Sie nicht den Willen haben, dann zum Beispiel in der Europ\u00e4ischen Union eine Aussetzung des SWIFT-Abkommens auf die Tagesordnung zu setzen. Ich sage Ihnen: Wer vorher signalisiert, dass er keine relevanten Konsequenzen ziehen wird, der braucht sich nicht zu wundern, wenn er nur mit netten Worten abgespeist werden wird.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190175,"sequence":747,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190176,"sequence":748,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was die Gespr\u00e4che \u00fcber ein Handels- und Investitionsabkommen mit den USA betrifft, ist ein merkw\u00fcrdiges Schweigen der Regierung zu verzeichnen. F\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit ist der Verhandlungsprozess weitgehend undurchsichtig. Die Bef\u00fcrchtungen sind massiv. In den vertraulichen Berichten, die nur Abgeordnete sehen d\u00fcrfen, steht sehr oft ganz wenig. So wird Kontrolle unterlaufen.\n\nWir h\u00f6ren aber, dass Kommissar de Gucht unter dem abstrakten Stichwort \u201eHorizontal Regulatory Cooperation\u201c \u00fcber eine Art Handelsvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung f\u00fcr jede ordnungspolitische Ma\u00dfnahme in der EU verhandelt. Das bedeutet dann die systematische Unterordnung unserer Standards und \u00fcbrigens auch einer sozialvertr\u00e4glichen Industriepolitik unter Handelsinteressen. Von dieser Bundesregierung mit sozialdemokratischer Beteiligung kommt kein Wort der Kritik. Ich sage: Kommissar de Gucht muss gestoppt werden. Die Aussetzung der Verhandlungen ist n\u00f6tig. H\u00f6ren Sie auf, zu schweigen! Sie m\u00fcssen hier endlich handeln.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190177,"sequence":749,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190178,"sequence":750,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Bezug auf die Russlandpolitik gibt es im Koalitionsvertrag keine klaren Antworten auf die Entwicklung der letzten Jahre und Monate. Ja, Europa braucht Russland. Das ist zentral f\u00fcr deutsche Au\u00dfenpolitik. Aber die Regierung Putin betreibt eine repressive und modernisierungsfeindliche Gesellschaftspolitik, vor der wir nicht die Augen verschlie\u00dfen d\u00fcrfen.\n\nSie betreibt eine Nachbarschaftspolitik in Bezug auf Wei\u00dfrussland und die Ukraine, gegen die klarer Widerspruch geboten ist. Da kann es nicht einfach die Fortschreibung einer Politik der sogenannten strategischen Partnerschaft geben, die sich auf gemeinsame Werte und Wertorientierungen gr\u00fcnden sollte, flankiert von regelm\u00e4\u00dfigen Protestnoten. Sie werden sich dieser Entwicklung anders stellen m\u00fcssen, als Sie dies in Ihrem Koalitionsvertrag tun.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190179,"sequence":751,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190180,"sequence":752,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben eine separate Debatte zur Entwicklung in der Ukraine f\u00fcr den Freitag vereinbart. Ich finde es sehr gut, dass sich der Deutsche Bundestag dieses Themas in einer separaten Debatte annimmt. Deswegen will ich nur wenige S\u00e4tze hierzu sagen: Wir alle wissen, dass die Entwicklung auf der Kippe steht. Es ist nicht klar, in welche Richtung sie geht. Wir setzen nat\u00fcrlich unsere Hoffnung darauf, dass es eine friedliche Entwicklung hin zu Freiheit und mehr Demokratie gibt. Wir hoffen, dass die Europ\u00e4ische Union eine wichtige Rolle dabei spielen kann, diese Entwicklung voranzubringen. Wir hoffen auch, dass die Bundesregierung diese Politik der Europ\u00e4ischen Union unterst\u00fctzt. Wir ermutigen Sie, sich hier zu engagieren.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190181,"sequence":753,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190182,"sequence":754,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es ist offenkundig, dass in dem Krisenbogen vom Nahen Osten \u00fcber die L\u00e4nder Nordafrikas bis hin zur Sahelzone eine der zentralen Herausforderungen f\u00fcr die europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik liegt. Wir erwarten da von Ihnen keine fertigen Antworten. Aber ich sage auch: Ministerinnenthesen, die darauf hinauslaufen, dass eine Kultur der milit\u00e4rischen Zur\u00fcckhaltung \u00fcberholt sei, weisen auf jeden Fall in die falsche Richtung.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190183,"sequence":755,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190184,"sequence":756,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unbedingt notwendig - das m\u00f6chte ich noch sagen - ist eine drastische Kurskorrektur bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus dem syrischen B\u00fcrgerkrieg.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190185,"sequence":757,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190186,"sequence":758,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Zusage der Aufnahme von 10 000 Fl\u00fcchtlingen in Deutschland im letzten Jahr war schon traurig wenig. Aber bis heute sind davon noch nicht einmal 3 000 Menschen hier angekommen und aufgenommen worden. Das ist und bleibt eine Schande f\u00fcr unser Land.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190187,"sequence":759,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190188,"sequence":760,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Ank\u00fcndigung einer europ\u00e4ischen Initiative ist nicht genug. Deutschland muss hier eine aktive Vorreiterrolle \u00fcbernehmen. Die Zahlen m\u00fcssen drastisch erh\u00f6ht werden. Wir m\u00fcssen aktiv daf\u00fcr sorgen, dass es klappt, dass die Menschen aufgenommen werden. Das gilt auch f\u00fcr den Einsatz zur humanit\u00e4ren Hilfe in der Region selbst. Wir w\u00fcnschen uns wirklich, dass Sie dazu die Kraft finden.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190189,"sequence":761,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190190,"sequence":762,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun der Kollege Frank Schwabe das Wort.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190191,"sequence":763,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190192,"sequence":764,"sitzung":10,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! In der Tat ist es wohltuend, einen Au\u00dfenminister zu haben, der schon in kurzer Zeit Deutschlands Stimme in Europa und in der Welt deutlich wahrnehmbar gemacht hat","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190193,"sequence":765,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190194,"sequence":766,"sitzung":10,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"und sich mit ganzer Kraft der Konfliktbew\u00e4ltigung und auch der Konfliktpr\u00e4vention widmet, und zwar - das darf ich an dieser Stelle sagen - in guter sozialdemokratischer Tradition. Das finden wir sehr gut und befriedigend, und das macht uns als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten auch ein bisschen stolz.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190195,"sequence":767,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190196,"sequence":768,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein bisschen bescheidener t\u00e4te es auch!","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190197,"sequence":769,"sitzung":10,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Frank-Walter Steinmeier steht auch f\u00fcr gute Personalentscheidungen. Ich gratuliere ganz herzlich Christoph Str\u00e4sser, der heute von der Bundesregierung zum Beauftragten f\u00fcr Menschenrechtspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe ernannt wurde.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190198,"sequence":770,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190199,"sequence":771,"sitzung":10,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Christoph Str\u00e4sser ist jemand, der - so habe ich ihn jedenfalls kennengelernt - mutig seine Stimme erhebt: gegen Unterdr\u00fcckung und f\u00fcr das Recht. Das tut er manchmal leise, aber auch manchmal laut, wenn es darum geht, \u00d6ffentlichkeit zu schaffen. Ich bin mir sicher, dass er f\u00fcr seine neue Aufgabe die Unterst\u00fctzung des ganzen Hauses braucht, verdient hat und auch bekommt.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190200,"sequence":772,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190201,"sequence":773,"sitzung":10,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Menschenrechte haben einen eigenen Platz im Parlament, und sie haben einen eigenen Platz in der Au\u00dfenpolitik. Im Grunde sind sie die Grundlage der Au\u00dfenpolitik. Au\u00dfenpolitik - und nicht nur sie - muss wertebasiert sein, n\u00e4mlich auf der Grundlage der Menschenrechte. Ansonsten verkommt sie zur reinen Machtpolitik ohne Kompass. Ich finde, dass der Koalitionsvertrag eine gute Grundlage f\u00fcr die Menschenrechtspolitik der n\u00e4chsten vier Jahre liefert.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190202,"sequence":774,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das meinen Sie doch nicht im Ernst!","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190203,"sequence":775,"sitzung":10,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann nur auf einige Punkte eingehen. Herr Gehrcke, Sie haben durchaus recht mit Ihrer Betrachtung, dass es nicht sein kann, dass die einen f\u00fcr Fragen der wirtschaftlichen Vernunft und die Sicherung der Rohstoffversorgung zust\u00e4ndig sind und andere f\u00fcr die Menschenrechte. Das muss zusammengehen. Das findet man aber auch im Koalitionsvertrag. Wie das in den n\u00e4chsten vier Jahren mit dem Koalitionspartner ausgef\u00fcllt wird, wird man sehen. Aber wir haben uns klar dazu bekannt, dass transnationale Unternehmen ihrer sozialen und \u00f6kologischen Verantwortung ebenso wie ihrer Verantwortung im Bereich der Menschenrechte gerecht werden m\u00fcssen. Wir haben uns klar dazu bekannt, dass die UN-Leitprinzipien dazu in Deutschland \u00fcbernommen werden. Ich finde, das ist erst einmal eine gute Grundlage f\u00fcr die Arbeit der n\u00e4chsten vier Jahre.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190204,"sequence":776,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190205,"sequence":777,"sitzung":10,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde es gut, dass wir uns in einem Punkt, in dem hohe \u00dcbereinstimmung herrscht, noch einmal klar positioniert haben, n\u00e4mlich gegen die Todesstrafe, die es in einigen L\u00e4ndern der Welt noch gibt. Wir setzen uns f\u00fcr das Verbot der Folter, aber auch f\u00fcr die weltweite Abschaffung der Todesstrafe ein.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190206,"sequence":778,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190207,"sequence":779,"sitzung":10,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind gerade dabei, die L\u00e4nder, die mit uns gemeinsame Werte teilen, dazu aufzufordern. Ich finde es unertr\u00e4glich - das sage ich an dieser Stelle deutlich, und das muss ge\u00e4ndert werden -, dass es gerade auch in entwickelten Staaten wie den USA und Japan weiterhin die Todesstrafe gibt. Die ganze Kraft dieses Parlaments und Deutschlands muss in den n\u00e4chsten Jahren f\u00fcr den Kampf dagegen eingesetzt werden.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190208,"sequence":780,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190209,"sequence":781,"sitzung":10,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will zumindest erw\u00e4hnen, dass wir mit dem Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte eine hochanerkannte Institution haben und dass wir im Koalitionsvertrag festgelegt haben, dass dieses Institut nach den Pariser Prinzipien unabh\u00e4ngig und sicher finanziert werden muss.\n\nLassen Sie mich noch etwas zu der Institution in Europa sagen, die f\u00fcr den Schutz der Menschenrechte steht. Das ist der Europarat. Ich geh\u00f6re ihm seit nunmehr knapp zwei Jahren an. Was ich dort manchmal erlebe, l\u00e4sst mich daran zweifeln, ob nicht auch in dieser Institution mittlerweile \u00f6konomische Interessen \u00fcberhandgenommen haben \u00fcber den klaren Willen, sich f\u00fcr Menschenrechte einzusetzen. Ich glaube, das wird ein gro\u00dfes Thema in den n\u00e4chsten vier Jahren werden. Umso wichtiger w\u00e4re es, an dieser Stelle mit einer neuen Generalsekret\u00e4rin Zeichen zu setzen, nicht nur weil sie aus Deutschland kommt, sondern weil sie wirklich f\u00fcr eine engagierte Menschenrechtspolitik steht. Ich glaube, es ist gut und richtig, dass nicht nur die alte und die neue Bundesregierung, sondern das ganze Haus hinter der Kandidatur von Sabine Leutheusser-Schnarrenberger stehen.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190210,"sequence":782,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190211,"sequence":783,"sitzung":10,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss. Menschenrechte woanders einzufordern, ist im Zweifel einfach und wohlfeil. Es ist aber auch wichtig, sie im unmittelbaren Lebensumfeld vorzuleben. Dabei ist es wichtig, darauf zu achten, wie wir \u00fcber Menschen reden und dass die W\u00fcrde von Menschen gewahrt bleibt. Gerade manche Debatten \u00fcber Menschen, die zu uns kommen, in den letzten Wochen haben mich durchaus zum Nachdenken gebracht. Ich will hier kein Scharfmacher sein, sondern bitte lediglich alle Abgeordneten dieses Parlaments, mit gutem Beispiel voranzugehen und dar\u00fcber nachzudenken, welche Formulierungen zu w\u00e4hlen sind, damit die W\u00fcrde von Menschen gesch\u00fctzt werden kann.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190212,"sequence":784,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190213,"sequence":785,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat der Kollege Dr. Diether Dehm das Wort.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190214,"sequence":786,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190215,"sequence":787,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Damen und Herren! Gestern starb der gro\u00dfe Pete Seeger. Sein Leben steht f\u00fcr sozialen Kampf und Vers\u00f6hnung. Er wurde als Kommunist verfolgt. Dieser Amerikaner, dessen Familie aus Deutschland einst emigrieren musste, hat, als er Marlene Dietrich sein Lied Sag mir, wo die Blumen sind gab, mehr vom europ\u00e4ischen Traum des Friedens begriffen als jener Herr, der hier am Mikrofon herumtriumphierte, in der EU werde endlich wieder deutsch gesprochen. Dieses \u201eDeutsch\u201c der sozialen K\u00e4lte gellt nicht nur den griechischen Rentnern und den jungen Arbeitslosen in S\u00fcdeuropa in den Ohren, sondern auch der alleinerziehenden Hartz-IV-Empf\u00e4ngerin seit der unw\u00fcrdigen EU-Agenda 2010. Solange es in den EU-Vertragsgrundlagen keine soziale Fortschrittsklausel gibt und nur die Grundfreiheiten des Kapitals einklagbar sind, geht der Krieg gegen Sozialstaat und Tarifl\u00f6hne ungehemmt weiter.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190216,"sequence":788,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190217,"sequence":789,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Den Eliten - das sagte heute Nacht sogar Barack Obama - geht es so gut wie nie zuvor. Aber die Kaufkraft \u201eunten\u201c schwindet dahin, und das bringt den n\u00e4chsten Schub f\u00fcr eine Krise. Und was machen die Vertr\u00e4ge der EU? Sie zwingen in Art. 42 EUV die Staaten zur Aufr\u00fcstung und verbieten in Art. 63 AEUV, dass Kapitalverkehr kontrolliert wird. Die Linke m\u00f6chte Abr\u00fcstung und auch, dass Kapital kontrolliert wird.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190218,"sequence":790,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190219,"sequence":791,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Freihandelsabkommen, das Sie unter strengster Geheimhaltung mit den USA planen, erlaubt zwar der Deutschen Bank, die strengere amerikanische Bankenaufsicht auszuhebeln, und dem US-Konzern Monsanto, sich vor einem Schiedsgericht einen Persilschein f\u00fcr seine Umweltverbrechen abzuholen. Aber die Arbeitenden in Europa und den USA werden dabei noch mehr zum Spielball der Konzerne und Banken. So machen Sie aus der Europ\u00e4ischen Union eine antieurop\u00e4ische Union. Die Linke sagt: Eine europ\u00e4ische Integration kann nur sozial gelingen.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190220,"sequence":792,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190221,"sequence":793,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach dem Faschismus 1945 wurde kapitalistische Macht, mit der Hitler hochfinanziert wurde, in vielen Verfassungen eingegrenzt, in der italienischen und auch in der deutschen. Nach dem Faschismus in Portugal, der jetzt vor 40 Jahren \u00fcberwiegend von Linken niedergek\u00e4mpft wurde, gab es eine soziale Verfassung, aufgrund derer j\u00fcngst der portugiesische Staatsgerichtshof die drakonischsten Troika-Brutalit\u00e4ten f\u00fcr unwirksam erkl\u00e4rt hat. Herr Henkel von der AfD, der fr\u00fcher Frau Merkel unterst\u00fctzt hat, will zur\u00fcck zur D-Mark, und Frau Merkel h\u00e4lt an der EU fest, so wie sie ist. Aber beide, Henkel und Merkel, wollen einen EU-Wettlauf darum, wo das Kapital am wenigsten besteuert wird, wo die L\u00f6hne am meisten sinken, wo die Arbeitslosigkeit am gef\u00fcgigsten macht, wo der Sozialstaat am meisten leidet und wo Demokratie dem Finanzmarkt am besten unterworfen wird.\n\nWir Linke halten an den fortschrittlichsten, erk\u00e4mpften Standards in Portugal, Griechenland und auch in unserem Grundgesetz fest; denn nur durch radikal-demokratische \u00c4nderungen kann aus der EU ein europ\u00e4isches Projekt des inneren und \u00e4u\u00dferen Friedens werden - im Geiste des sch\u00f6nen Pete-Seeger-Songs We shall overcome.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190222,"sequence":794,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190223,"sequence":795,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Thomas Strobl hat f\u00fcr die Unionsfraktion das Wort.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190224,"sequence":796,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190225,"sequence":797,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Vor zwei Tagen hat uns von diesem Rednerpult aus ein 95-j\u00e4hriger Mann, der russische Schriftsteller Daniil Granin, tief ber\u00fchrt. Er hat von der zweieinhalbj\u00e4hrigen Belagerung Leningrads vor 70 Jahren berichtet, von fast 900 Tagen Verzweiflung, Angst, Tod, Hoffnungslosigkeit und Grauen f\u00fcr Tausende von Familien und Kindern. Das hat uns ber\u00fchrt und bewegt.\n\nDass wir 100 Jahre nach Ausbruch des Ersten Weltkriegs und 75 Jahre nach Ausbruch des Zweiten Weltkriegs, nach dem Grauen in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts, auf diesem Kontinent den Krieg nicht mehr f\u00fcrchten m\u00fcssen, hat mit einem politischen Konstrukt zu tun, das zu Beginn der zweiten H\u00e4lfte jenes Jahrhunderts erfunden wurde und das uns nat\u00fcrlich heute und in Zukunft sehr besch\u00e4ftigt, weil es unvollendet ist, und das hei\u00dft Europa. Wir sollten diesen Gedanken bei allen Diskussionen um Euro, um Finanzkrise, um Schuldenkrise, um Armutszuwanderung und anderes mehr, wenn wir also \u00fcber Europapolitik hier im Deutschen Bundestag sprechen, nicht vergessen.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190226,"sequence":798,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190227,"sequence":799,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Apropos Krise: Gestern gab mir ein wohlmeinender Mitb\u00fcrger, ein Wirtschaftsberater, den Rat, die Regierung k\u00f6nne doch die Finanz- und Schuldenkrise in Europa einfach f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren. Das w\u00e4re doch auch mit Blick auf den 25. Mai, den Europawahltag, eine gute Sache. Nun, f\u00fcr die Wahl k\u00f6nnte es, Herr Bundesau\u00dfenminister, vielleicht helfen, aber es w\u00e4re nicht wahr; denn die Krise ist keinesfalls \u00fcberstanden.\n\nWas wir sehen k\u00f6nnen, ist: Der Weg, den wir gemeinsam in den letzten Jahren gegangen sind, ist richtig; denn wir kommen voran. Griechenland hat aller Voraussicht nach im Jahr 2013 einen prim\u00e4ren Haushalts\u00fcberschuss erwirtschaftet. Fast die H\u00e4lfte davon hat Athen aus eigener Kraft geschafft. Irland konnte bereits im vergangenen Jahr den Rettungsschirm verlassen. Irland ist an den Markt zur\u00fcckgekehrt und kann sich inzwischen wieder selbst mit Geld refinanzieren. Spanien ist seit dem 1. Januar nicht mehr auf den Rettungsschirm angewiesen. Im \u00dcbrigen ist die Zahl der Arbeitslosen - das finde ich besonders erfreulich - im Dezember des vergangenen Jahres in Spanien signifikant gesunken. Auch in Portugal steigt die Anzahl der Besch\u00e4ftigten.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190228,"sequence":800,"sitzung":10,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Auf welchem Niveau?","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190229,"sequence":801,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In Italien gewinnen die M\u00e4rkte wieder Vertrauen. Es geht zumindest aufw\u00e4rts. Die Richtung stimmt.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190230,"sequence":802,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190231,"sequence":803,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Alexander Ulrich [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190232,"sequence":804,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Man sieht also, dass wir mit der Stabilisierung vorankommen. Dabei zahlt es sich vor allem aus, dass wir im Gegenzug f\u00fcr die Hilfe umfangreiche Sparma\u00dfnahmen und Reformen in den L\u00e4ndern mit Problemen verlangt haben. Die Beseitigung der Ursachen der Krise war uns immer wichtig und hat sich als richtig herausgestellt, auch wenn das ein schwieriger Weg ist.\n\nDoch die Ruhe ist eine tr\u00fcgerische. Niemand darf sich ausruhen, und die Partner d\u00fcrfen auch nicht m\u00fcde werden, den Weg der Reformen voranzugehen. Dann sind wir weiter bereit, sie auf dem Weg der Konsolidierung zu unterst\u00fctzen. Ich bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass dies, jedenfalls inzwischen, eine breite Mehrheit in diesem Haus so sieht. Solidarit\u00e4t nur bei Solidit\u00e4t; Unterst\u00fctzung bedarf auch der eigenen Anstrengung. Das sind zwei Seiten einer Medaille, und das muss auch in Zukunft so bleiben.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190233,"sequence":805,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190234,"sequence":806,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man allerdings Auflagen vereinbart und Reformen fordert, dann geh\u00f6rt dazu, dass es f\u00fcr die Umsetzung dieser Reformen auch eine wirksame Kontrolle gibt. F\u00fcr diese Kontrolle haben wir gemeinsam mit dem Internationalen W\u00e4hrungsfonds, der Europ\u00e4ischen Zentralbank und der Europ\u00e4ischen Kommission ein Expertengremium geschaffen, das sich Troika nennt. Dieses Gremium ist in letzter Zeit f\u00fcr das, was es tut, vor allem von der europ\u00e4ischen Linken stark angegriffen worden. Manche finden, es sei undemokratisch, was die Troika tut.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190235,"sequence":807,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190236,"sequence":808,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann das, ehrlich gesagt, \u00fcberhaupt nicht verstehen. Denn die Troika unterbreitet nach intensiven Beratungen mit den Reforml\u00e4ndern Empfehlungen. Bevor sie umgesetzt werden, werden diese Empfehlungen immer in den nationalen Parlamenten beschlossen.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190237,"sequence":809,"sitzung":10,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190238,"sequence":810,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ohne die Zustimmung der nationalen Parlamente passiert \u00fcberhaupt nichts. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Garantiel\u00e4nder. Schlie\u00dflich beschlie\u00dfen auch wir, der Deutsche Bundestag, jede Hilfsma\u00dfnahme, jede Auszahlungstranche, jede B\u00fcrgschaft. Insofern kann an der demokratischen Legitimation dieser Vorgehensweise nicht der geringste Zweifel bestehen.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190239,"sequence":811,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190240,"sequence":812,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Vorwurf, die Troika sei undemokratisch, ist absurd, und er ist auch gef\u00e4hrlich; denn er arbeitet den Extremisten und den Gegnern Europas in die H\u00e4nde. Deswegen weisen wir ihn ausdr\u00fccklich zur\u00fcck.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190241,"sequence":813,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190242,"sequence":814,"sitzung":10,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo ist die Troika denn demokratisch?","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190243,"sequence":815,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Tatsache, dass die Empfehlungen der Troika unbequem sind, \u00e4ndert daran im \u00dcbrigen nichts. Wir werden auch weiterhin den Mut zur Unbequemlichkeit haben. Es w\u00e4re leichter gewesen, die mangelnde Wettbewerbsf\u00e4higkeit Europas etwa durch eine Vergemeinschaftung der Schulden, durch Euro-Bonds, zu verdecken, so wie dies die politische Linke immer gefordert hat und heute noch fordert. Aber das ist nicht unser Weg.\n\nWir haben den Mut, an Europa festzuhalten, weil wir wissen, dass Europa unsere Zukunft ist. Das hei\u00dft im \u00dcbrigen nicht, dass Europa sich um alles M\u00f6gliche k\u00fcmmern muss. Etwa f\u00fcr die Betreuung von Kindern sind bei uns die Kommunen und L\u00e4nder zust\u00e4ndig. Die berufliche Bildung, der Meisterbrief und das Elterngeld geh\u00f6ren in die nationale Souver\u00e4nit\u00e4t. Ich weise auch auf die Tatsache hin, dass wir in Deutschland einen Export\u00fcberschuss haben; nach den dieser Tage bekannt gewordenen Zahlen sind wir wieder Exportweltmeister. Das muss die Europ\u00e4ische Kommission jetzt nicht tiefer besch\u00e4ftigen. Man macht Europa nicht dadurch stark, dass man die Starken schw\u00e4cher macht. Wir wollen vielmehr, dass die Schwachen in Europa stark werden.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190244,"sequence":816,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190245,"sequence":817,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Gestern hat ein Vertreter der EU-Kommission hier im Deutschen Bundestag beklagt, in Deutschland werde zu viel gespart. Die Kommission wolle sich jetzt der Thematik widmen, warum die Unternehmen in Deutschland so viel sparten und zu wenig investierten. Also gab es auch hierzu ein klares Wort: Wir freuen uns \u00fcber die hohe Eigenkapitalausstattung unserer Unternehmen. Das ist im \u00dcbrigen nicht zuletzt wegen der EU eine Voraussetzung, um Kredite f\u00fcr Investitionen zu erhalten. Es ist auch klar: Unsere Familienbetriebe, unsere Mittelst\u00e4ndler, unsere Unternehmer wissen besser als die Beamten in der EU-Kommission, wie sie mit ihrem Geld umgehen, wann und wo sie investieren. Damit muss sich Br\u00fcssel nicht besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190246,"sequence":818,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190247,"sequence":819,"sitzung":10,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"In der EU-Kommission l\u00e4uft nichts ohne Deutschland! Nichts!","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190248,"sequence":820,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In anderen Bereichen wollen und brauchen wir mehr Europa.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190249,"sequence":821,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo denn?","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190250,"sequence":822,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Klimaschutzprobleme sind nicht national l\u00f6sbar. Auch im Hinblick auf die Energiepolitik - Leitungstrassen, Speicherkapazit\u00e4ten und anderes mehr - brauchen wir sicher mehr Europa.\n\nDa d\u00fcrfen wir uns auch an unsere eigene deutsche Nase fassen, weil wir in einem Land leben, in dem der Bund die Kompetenz f\u00fcr die Energiepolitik hat, aber jedenfalls manche der 16 Bundesl\u00e4nder glauben, ihre eigene Energiewende gestalten zu m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190251,"sequence":823,"sitzung":10,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seehofer!","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190252,"sequence":824,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube im \u00dcbrigen, dass wir eine gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik brauchen. Wir brauchen eines Tages keine nationalen Armeen mehr, nicht in Deutschland, nicht in Frankreich, nicht in Gro\u00dfbritannien;","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190253,"sequence":825,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Gar keine!","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190254,"sequence":826,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"wir brauchen eine gemeinsame europ\u00e4ische \u201eOperative\u201c, die vermutlich eher eine Polizeieinheit als eine klassische Armee sein wird.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190255,"sequence":827,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190256,"sequence":828,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00fcrde uns den gleichen Sicherheitsgewinn bringen und w\u00fcrde Milliarden an Einsparungen bringen. Es w\u00fcrde Geld frei, das wir in Europa f\u00fcr andere Dinge gut verwenden k\u00f6nnten.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190257,"sequence":829,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber kann man reden!","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190258,"sequence":830,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will einmal absehen von den Themen \u201eEuro\u201c, \u201eSchulden\u201c, \u201eFinanzen\u201c, \u201eGeld\u201c und mit einem Satz schlie\u00dfen, den Bundestagspr\u00e4sident Lammert gesagt hat: \u201eEuropa ist mehr als der Euro.\u201c - Und das ist auch wahr: Europa ist vor allem eine Wertegemeinschaft, gegr\u00fcndet auf dem christlichen Bild vom Menschen. So unterschiedlich Italiener, Spanier, Deutsche, Griechen, Iren, Franzosen sind -","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190259,"sequence":831,"sitzung":10,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Und Baden-W\u00fcrttemberger!","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190260,"sequence":832,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"aus diesem Bild leiten wir den Gedanken der Freiheit und der Menschenw\u00fcrde ab. Darauf gr\u00fcndet alles, was unser Zusammenleben in Europa ausmacht. Aus diesem Gedanken leiten wir ein politisches System namens parlamentarische Demokratie ab, ein Wirtschaftssystem namens soziale Marktwirtschaft, beruhend auf der Freiheit. Daraus leiten wir die Menschenw\u00fcrde ab, die Gleichheit von Mann und Frau, das Verbot der Diskriminierung von Behinderten -","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190261,"sequence":833,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Strobl, ich muss Sie darauf aufmerksam machen, dass Sie der Kollegin Steinbach die Redezeit wegnehmen.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190262,"sequence":834,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- ich bin sofort zu Ende -, die Toleranz","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190263,"sequence":835,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190264,"sequence":836,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- ich werde sofort zum Ende kommen -","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190265,"sequence":837,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Pr\u00e4sidentin k\u00e4mpft f\u00fcr die Rechte aller Abgeordneten.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190266,"sequence":838,"sitzung":10,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- gegen\u00fcber Andersdenkenden. Diese Werte zu bewahren, darum geht es auch in den n\u00e4chsten vier Jahren. Auch daran habe ich gedacht, als vor zwei Tagen der 95-j\u00e4hrige russische Schriftsteller Daniil Granin hier am Rednerpult stand und mich mit seinen Worten so sehr ber\u00fchrt hat.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190267,"sequence":839,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190268,"sequence":840,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzte Rednerin in dieser Debatte hat die Kollegin Erika Steinbach das Wort.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190269,"sequence":841,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190270,"sequence":842,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Open End!","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190271,"sequence":843,"sitzung":10,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Deutsche Europa- und deutsche Au\u00dfenpolitik ist immer auch Menschenrechtspolitik gewesen und wird es auch in Zukunft sein. Unsere Gro\u00dfe Koalition hat sich dem - das k\u00f6nnen Sie im Koalitionsvertrag nachlesen - sehr nachdr\u00fccklich verpflichtet.\n\nWir sehen heute, dass in erschreckend vielen L\u00e4ndern der Erde Menschenrechte zunehmend keine Heimstatt mehr haben. Aber mit Krieg und mit Gewalt lassen sich diese f\u00fcr Menschen elementaren Grundlagen nicht verbessern und Unrechtssysteme nicht beheben. Wir brauchen engagierte Diplomatie. Ich freue mich, dass wir in der Gro\u00dfen Koalition in diesen schwierigen Zeiten mit Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier einen sehr erfahrenen Diplomaten haben.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190272,"sequence":844,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190273,"sequence":845,"sitzung":10,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat hervorgehoben, dass wir Diplomatie gerade jetzt brauchen.\n\nEines ist aber auch zwingend n\u00f6tig: Wir m\u00fcssen als Parlamentarier, als Bundesregierung Defizite immer und immer wieder ansprechen und alle M\u00f6glichkeiten nutzen, Menschenrechtsverletzungen geradezu schlaglichtartig zu beleuchten. Das sensibilisiert am Ende, das prangert die T\u00e4ter an, macht sie vielleicht auch nachdenklich.\n\nGute Gelegenheiten, eine gro\u00dfe \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr Menschenrechtsanliegen zu interessieren - viele Menschen im Lande bewegt es gar nicht, wenn es Defizite gibt -, sie zu mobilisieren, sind immer auch sportliche Gro\u00dfereignisse. Ob Fu\u00dfballweltmeisterschaften oder Olympische Spiele - da schauen alle Menschen hin. Die Winterolympiade in Russland macht das sehr deutlich. Schon im Vorfeld dieser Olympiade werden schlaglichtartig zahlreiche Menschenrechtsdefizite in Russland immer wieder benannt und einer gro\u00dfen \u00d6ffentlichkeit bekannt gemacht. Zuvor hatten nur Nichtregierungsorganisationen, die interessierten Politiker, die daf\u00fcr verantwortlichen Fachkollegen Interesse an der Thematik. Heute geht es \u00fcber die Bildschirme, und es werden viele auf Defizite gesto\u00dfen, von denen sie keine Ahnung hatten. Vor dem Hintergrund ist es, wie ich glaube, auch gut, wenn sportliche Gro\u00dfereignisse immer wieder einmal auch in diesen L\u00e4ndern stattfinden, seien es die Olympischen Spiele damals in China oder jetzt in Russland oder demn\u00e4chst die Fu\u00dfballweltmeisterschaft in Katar, weil wir so die Gelegenheit nutzen k\u00f6nnen, schlaglichtartig zu beleuchten, was mit den Menschenrechten dort geschieht.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190274,"sequence":846,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190275,"sequence":847,"sitzung":10,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Kernanliegen unserer Menschenrechtspolitik ist das elementare Menschenrecht der Religionsfreiheit. Religion ist ja f\u00fcr Milliarden von Menschen elementarer Teil der Identit\u00e4t. Mit gro\u00dfer Sorge sehen wir die Entwicklung sowohl in Afrika als auch im Vorderen Orient. Wir m\u00fcssen leider erkennen, dass es dort Schlachtfelder der Religion gibt. H\u00e4ufig ist Religion ein willkommener Vorwand f\u00fcr aggressive und gewaltt\u00e4tige Auseinandersetzungen zwischen Volksgruppen, und in Regionen, in denen \u00fcber lange Zeitr\u00e4ume hinweg die Menschen unterschiedlicher Religionszugeh\u00f6rigkeit in friedlichem Miteinander oder wenigstens friedlich nebeneinander gelebt haben, herrscht heute Mord und Totschlag. Im Nahen und Mittleren Osten sehen wir das aggressive Gegeneinander von Schiiten gegen Sunniten, von Sunniten gegen Schiiten oder Aleviten. Dazwischen werden die Christen zerrieben. Muslime in Afrika morden Christen, und Christen morden Muslime. All das macht deutlich: Da hat sich etwas entwickelt, was f\u00fcr uns sehr beklemmend ist. Deutschland und Europa haben das im Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg erlebt: Katholiken gegen Evangelische, Evangelische gegen Katholiken. Wir wissen, was Religion f\u00fcr eine zerst\u00f6rerische Gewalt entfacht hat und entfachen kann, wenn sie missbraucht wird, um Machtanspr\u00fcche zu manifestieren oder Gruppen gegeneinander zu hetzen.\n\nReligi\u00f6se Toleranz ist die unverzichtbare Grundlage f\u00fcr ein friedliches Miteinander von Volksgruppen. Mit gutem Beispiel - das ist endlich auch einmal ein Lichtblick - geht Tunesien, einst das Ursprungsland des sogenannten Arabischen Fr\u00fchlings, ein Fr\u00fchling, der ja inzwischen f\u00fcr viele Regionen zum Winter der Menschenrechte geworden ist, voran. Mit der Verabschiedung der neuen tunesischen Verfassung, in der Religions- und Gewissensfreiheit sowie die Gleichberechtigung der Geschlechter verankert sind, wurde eine beachtliche Grundlage f\u00fcr eine gute Zukunft geschaffen.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190276,"sequence":848,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190277,"sequence":849,"sitzung":10,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen daran mitwirken und sollten alles daf\u00fcr tun, damit das, was dort niedergeschrieben ist, jetzt auch eine Chance hat, Realit\u00e4t zu werden und in das allt\u00e4gliche Leben eingebracht zu werden.\n\nIn Europa selbst sehen wir f\u00fcr das Freiheitsbed\u00fcrfnis der Ukrainer - ich sage es einmal so - einen ganz schmalen Lichtstreif am Horizont. Die Demonstranten haben erreicht, dass der Regierungschef Asarow mit seinem gesamten Kabinett zur\u00fcckgetreten ist. Das ukrainische Parlament hat die sogenannten Diktaturgesetze vom 16. Januar wieder aufgehoben. Wir wollen, wir m\u00fcssen, wir sollen den Dialog mit den Demonstranten, mit der Ukraine selbst, aber auch mit Russland f\u00fchren, um dazu beizutragen, dass die Ukraine den Kontakt zur Europ\u00e4ischen Union weder aufgibt noch verliert noch unter Druck gesetzt werden kann, ihn aufzugeben. Es ist aber noch ein weiter Weg. Der Au\u00dfenminister hat darauf hingewiesen. Die Gefahren sind noch l\u00e4ngst nicht gebannt, vielmehr ist noch harte Arbeit zu leisten.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190278,"sequence":850,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Steinbach, es tut mir wirklich leid: Auch wenn die Kollegin Beck jetzt versucht, mit einer Zwischenfrage Ihre schon \u00fcberzogene Redezeit zu verl\u00e4ngern - ich habe dabei noch nicht einmal die Zeit abgezogen, die der Kollege Strobl hier \u00fcberzogen hat -, bitte ich Sie, jetzt zum Schluss zu kommen.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190279,"sequence":851,"sitzung":10,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":391.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme selbstverst\u00e4ndlich gerne zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nAuch in Deutschland haben wir eine gro\u00dfe Aufgabe zu bew\u00e4ltigen. Wir haben n\u00e4mlich hier im eigenen Lande daf\u00fcr zu sorgen, dass Menschenhandel und Zwangsprostitution erfolgreich unterbunden werden. Was sich hier abspielt, ist eine Schande f\u00fcr dieses Land. Wir sind ein Eldorado f\u00fcr Menschenh\u00e4ndler geworden. Das darf nicht so bleiben. Wir haben in der Gro\u00dfen Koalition gemeinsam beschlossen, das zu unterbinden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190280,"sequence":852,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190281,"sequence":853,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Schluss dieses Debattenteils.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\n-\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses (3. Ausschuss) zu dem Antrag der Bundesregierung\n\nFortsetzung der Entsendung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur Verst\u00e4rkung der integrierten Luftverteidigung der NATO auf Ersuchen der T\u00fcrkei und auf Grundlage des Rechts auf kollektive Selbstverteidigung (Artikel 51 der Charta der Vereinten Nationen) sowie des Beschlusses des Nordatlantikrates vom 4. Dezember 2012\n\nDrucksachen 18\/262, 18\/347\n\nBerichterstattung:\n\nAbgeordnete Philipp Mi\u00dffelder\n\nNiels Annen\n\nSevim Da?delen\n\nOmid Nouripour\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/382\n\nBerichterstattung:\n\nAbgeordnete Alois Karl\n\nDoris Barnett\n\nMichael Leutert\n\nDr. Tobias Lindner\n\nIch mache Sie jetzt schon darauf aufmerksam, dass wir \u00fcber die Beschlussempfehlung sp\u00e4ter namentlich abstimmen werden.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Dr. Rolf M\u00fctzenich f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190282,"sequence":854,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Au\u00dfen, Europa, Menschenrechte, Bundeswehr-Eins\u00e4tze","top_id":1627,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190283,"sequence":855,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Um es vorwegzusagen: Die Verl\u00e4ngerung des Patriot-Mandats wird den B\u00fcrgerkrieg in Syrien weder beenden noch anfeuern. Es geht in erster Linie um einen Beitrag im B\u00fcndnis und um den Versuch, einen ohnehin entfesselten und enthemmten Krieg nicht weiter zu entgrenzen - nicht mehr, aber auch nicht weniger.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir glauben, dass das Mandat, das die Bundesregierung hier vorgelegt hat, verantwortbar ist, weil es defensiv ist bzw. weil es - wie wir es in den 70er-Jahren im Rahmen des Ost-West-Konflikts manchmal diskutiert haben - nicht angriffsf\u00e4hig ist. Es erteilt sozusagen aus unserer Verantwortung heraus einen defensiven Auftrag. Es wirkt nicht in den syrischen Luftraum, es leistet keiner Flugverbotszone Vorschub, und es enth\u00e4lt eine Zusammenarbeit mit anderen Partnern. Nicht zuletzt: Es wirkt im B\u00fcndnis.\n\nWenn wir - einige Tausende Kilometer entfernt - glauben, die Bedrohung sei nicht existenziell f\u00fcr die T\u00fcrkei, so m\u00f6chte ich daran erinnern, dass in diesem B\u00fcrgerkrieg 600 bis 700 Mittelstreckenraketen dem Regime in Syrien zur Verf\u00fcgung stehen. Dieses Regime hat die Mittelstreckenraketen auch schon eingesetzt. Da die Bedrohung in unmittelbarer Umgebung so wahrgenommen wird und da wir in Deutschland um einen Beitrag zusammen mit den Niederlanden und den USA gebeten werden, ist das eine akzeptable Ma\u00dfnahme innerhalb des B\u00fcndnisses, von dem auch Deutschland profitiert hat.\n\nWir sollten uns weiterhin auch Folgendes deutlich machen: Diese Patriot-Einheiten verteidigen keine Regierung, keine politischen Handlungen, sondern Fl\u00fcchtlinge, deren Helfer und letztlich die Menschen, die in diesem Gebiet entlang der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze wohnen. Es soll durch Abschreckung gesch\u00fctzt werden. Zumindest hat dies in den letzten Monaten funktioniert. Dass sich die Bundeswehr daran beteiligt hat, ist auch diesem Mandat letztlich geschuldet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es besteht kein Zweifel: Die T\u00fcrkei ist direkt und indirekt in diesen Konflikt involviert - im Guten wie im Schlechten. Von dieser Stelle muss gerade der T\u00fcrkei, den Hilfsorganisationen und insbesondere den Menschen, die in diesem Gebiet Fl\u00fcchtlinge aufgenommen haben, gedankt werden f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr die vielen Tausend Fl\u00fcchtlinge, die aus dem B\u00fcrgerkriegsgebiet in die T\u00fcrkei geflohen sind.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190284,"sequence":856,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190285,"sequence":857,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege M\u00fctzenich, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Da?delen?","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190286,"sequence":858,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190287,"sequence":859,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190288,"sequence":860,"sitzung":10,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Vielen Dank, Herr Kollege M\u00fctzenich. - Herr Kollege M\u00fctzenich, Sie haben gesagt, dass dieses Mandat ein verantwortbares Mandat ist und dass es dazu da ist, besonders Fl\u00fcchtlinge an der Grenze zwischen der T\u00fcrkei und Syrien zu sch\u00fctzen.\n\nIch m\u00f6chte Sie aber auf einen Punkt hinweisen. In dem Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung dieses Einsatzes der Bundeswehr steht im zweiten Absatz unter \u201eV\u00f6lkerrechtliche Grundlagen\u201c, dass auf Antrag der T\u00fcrkei im Nordatlantikrat am 26. Juni und am 3. Oktober 2012 Konsultationen stattgefunden haben aufgrund zweier Ereignisse. Aufgrund dieser zwei Konsultationen hat die NATO beschlossen, dass es diesen Einsatz geben soll. - K\u00f6nnen Sie mir bis hierhin folgen?","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190289,"sequence":861,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190290,"sequence":862,"sitzung":10,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die Begr\u00fcndungen - -","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190291,"sequence":863,"sitzung":10,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist Karnevalszeit!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190292,"sequence":864,"sitzung":10,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"- Er hat so grimmig geguckt. Deshalb frage ich, ob er mir \u00fcberhaupt folgen kann.\n\nDies steht im Antrag der Bundesregierung, den Sie h\u00f6chstwahrscheinlich gelesen haben. Die Begr\u00fcndungen der Entsendung von Patriots sind aber nicht haltbar. Auf Antrag der T\u00fcrkei fanden zwei NATO-Konsultationen statt. Die erste befasste sich mit dem Abschuss eines t\u00fcrkischen Milit\u00e4rflugzeugs durch die Syrer, die zweite Konsultation mit dem Granatbeschuss der Syrer Richtung T\u00fcrkei. Das steht in dem Antrag der Bundesregierung. Diese Begr\u00fcndungen sind schlicht nicht haltbar, Herr Kollege, weil sich herausgestellt hat, dass in einem geheimen NATO-Bericht - diesen Bericht legt die Bundesregierung bisher nicht vor - steht, dass diese t\u00fcrkische Version nicht stimmt. Deshalb frage ich Sie, Herr Kollege: Wie kommen Sie darauf, den Antrag zu unterst\u00fctzen, obwohl in dem NATO-Bericht steht, dass die Konsultationen, auf deren Grundlage dieser Einsatz heute noch einmal beschlossen werden soll, uns Abgeordneten nicht wahrheitsgem\u00e4\u00df vermittelt worden sind? Wir sind get\u00e4uscht worden. Die International Crises Group und die Stiftung \u201eWissenschaft und Politik\u201c haben gesagt, dass die Darstellung der T\u00fcrkei falsch war. Warum sagen Sie jetzt, dass dieser Antrag immer noch auf der gleichen Grundlage im Bundestag bewilligt werden muss? Ich frage Sie, wenn sich der Anlass, der in diesem Antrag zugrunde liegt, als unwahr erwiesen hat: Was ist der eigentliche Sinn und Zweck dieses Einsatzes? Teilen Sie dem Bundestag und auch der \u00d6ffentlichkeit mit, warum Sie dem AKP-Regime unter dem autorit\u00e4ren F\u00fchrer Erdo?an mit dem Einsatz von Patriots zur Seite stehen.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190293,"sequence":865,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ein kleinen Moment, Kollege M\u00fctzenich. Ich habe die Uhr inzwischen angehalten.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190294,"sequence":866,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist gut so.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190295,"sequence":867,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190296,"sequence":868,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte nur darum, bei weiteren Debatten und Zwischenfragen nicht den Umstand auszunutzen, dass wir zwischendurch einen kleinen Technikausfall hatten und daher die Zeit f\u00fcr eine Bemerkung oder Frage nicht messen konnten, und die Redezeit zu \u00fcberschreiten. Ich bitte um die gebotene K\u00fcrze, damit wir die Debattenzeit auf diese Art und Weise nicht verdoppeln. Ich denke, wir sind alle f\u00e4hig, den Sachverhalt zu erl\u00e4utern und eine Frage zu stellen.\n\nKollege M\u00fctzenich, Sie haben das Wort f\u00fcr die Antwort.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190297,"sequence":869,"sitzung":10,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen wir Frau Steinbach gutschreiben!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190298,"sequence":870,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich halte es auch f\u00fcr angemessen; denn wir f\u00fchren hier eine ernste Debatte \u00fcber die Verl\u00e4ngerung von Mandaten, bei denen wir die Bundeswehr in Regionen schicken, in denen Krisensituationen herrschen.\n\nDeswegen vielen Dank, Frau Kollegin, dass Sie mir diese langen Zusammenh\u00e4nge und Fragen zutrauen. Ich bin Ihren Ausf\u00fchrungen schon gefolgt.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190299,"sequence":871,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190300,"sequence":872,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Der entscheidende Punkt, den ich versucht habe Ihnen am Anfang deutlich zu machen, war, dass dieses Mandat, als es damals hier in den Deutschen Bundestag eingebracht worden ist, einen allein defensiven Charakter hatte, dass es keine provokativen Elemente gegen\u00fcber dem syrischen Regime hatte. In diesem Zeitraum mussten wir immer wieder erleben, dass in Syrien Mittelstreckenraketen von der dortigen Armee eingesetzt wurden. Ich glaube, dass die Bedrohung existenziell zu diesem Zeitpunkt gewesen ist, wie sie es auch heute ist. Wenn Sie ber\u00fccksichtigen, dass es 600 bis 700 Mittelstreckenraketen in Syrien gibt und dort ein entfesselter Krieg -  mit 130 000 Toten - stattfindet, angesichts dessen 9,3 Millionen Menschen in Syrien auf Hilfe angewiesen sind und es 6,5 Millionen Binnenfl\u00fcchtlinge und 2,4 Millionen Fl\u00fcchtlinge gibt, die unter anderem in die T\u00fcrkei gehen, dann erkennen Sie, welche Krisen sich aus dieser Situation entwickeln k\u00f6nnen, die sich letztlich auch auf die T\u00fcrkei auswirken. Deswegen mache ich es noch einmal sehr deutlich: Dies ist ein defensiver Auftrag. In dem Mandat der Bundesregierung steht nichts von der AKP-Regierung, die Sie hier eben benannt haben.\n\nWenn Sie einen Geheimbericht haben, den Sie uns, den Kolleginnen und Kollegen, zukommen lassen wollen, haben wir, glaube ich, gen\u00fcgend Gelegenheit, im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss dar\u00fcber zu reden.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190301,"sequence":873,"sitzung":10,"speaker":"Sevim Da?delen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Er ist doch geheim!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190302,"sequence":874,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir nicht sicher, warum wir ihn nicht mit Ihrer Hilfe bei den Beratungen im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss einsehen konnten. Das w\u00e4re hilfreich gewesen.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190303,"sequence":875,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190304,"sequence":876,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Es macht keinen Sinn, wenn hier nur etwas von einem Bericht behauptet wird. Dann besteht letztlich keine M\u00f6glichkeit, ihn in die Beratung dieser Fragen einzubeziehen.\n\nIch w\u00fcrde gerne noch sagen - wenn Sie, Frau Pr\u00e4sidentin, es erlauben -: Sie sollten sich auch die Frage stellen, ob es manchmal nicht besser ist, einen Partner durch eigene Beitr\u00e4ge im B\u00fcndnis zu halten und an der Politik zu beteiligen. Sie unterstellen der AKP-Regierung ja eine Menge.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190305,"sequence":877,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie doch auch!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190306,"sequence":878,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weiterer Zuruf der Abg. Sevim Da?delen [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190307,"sequence":879,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Stellen Sie sich nicht die Frage, ob es nicht m\u00f6glicherweise hilfreich ist, einen Beitrag zu leisten, wenn ein B\u00fcndnispartner Hilfe erbittet, um ihn auf diese Weise eng an die Politik zu binden, die in den letzten Wochen und Monaten in Montreux und Genf verfolgt wurde? Wir versuchen n\u00e4mlich, die falsche Politik in dieser Region, die auch die AKP-Regierung mit zu verantworten hat, zu korrigieren.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190308,"sequence":880,"sitzung":10,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ah!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190309,"sequence":881,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Darauf w\u00fcrde ich gerne im Laufe meiner Redezeit, die mir noch zur Verf\u00fcgung steht, zu sprechen kommen.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190310,"sequence":882,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190311,"sequence":883,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, was Sie von der Linksfraktion immer wieder \u00fcbersehen, ist, dass solche Mandate in einen politischen Handlungsrahmen eingebettet sind. Wir haben gerade eine Generaldebatte \u00fcber die Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik gef\u00fchrt. Der Au\u00dfenminister hat hier betont, welche aktive Rolle diese Bundesregierung in den letzten Wochen gerade auch bei der zivilen und politischen Bearbeitung des B\u00fcrgerkrieges in Syrien gespielt hat. Diesen Beitrag, diese diplomatischen Bem\u00fchungen - ich hoffe, da spreche ich f\u00fcr das gesamte Haus - sollte Deutschland weiterhin erbringen.\n\nIch bin sehr dankbar, dass die Bundesregierung innerhalb weniger Tage eine fr\u00fchere Entscheidung korrigiert hat - ich h\u00e4tte es mir schon fr\u00fcher gew\u00fcnscht -: Sie hat zugesagt, die Restbest\u00e4nde an chemischen Waffen, die das syrische Regime eingesetzt hat, in Deutschland zu vernichten. Ich finde, das ist ein exzellenter Beitrag, den wir mit den Mitteln und Instrumenten, die in Deutschland auch aufgrund des Ost-West-Konflikts und der Hilfe bei der Zerst\u00f6rung der libyschen Chemiewaffen vorgehalten werden, leisten k\u00f6nnen.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch im Hinblick auf die Haushaltsberatungen betonen, wie wichtig in Zukunft zum Beispiel das Kapitel zu Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle sein wird. Wir, das Parlament - auch wir Sozialdemokraten -, werden sehr selbstbewusst darauf achten, dass entsprechende finanzielle Mittel vorgehalten werden, damit immer wieder ad hoc auf bestimmte Situationen reagiert werden kann und wir unseren Beitrag zu Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle leisten k\u00f6nnen. Damit besteht letztendlich die M\u00f6glichkeit, auf die entsprechenden L\u00e4nder einzuwirken.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190312,"sequence":884,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege M\u00fctzenich, ich habe gerade wieder die Uhr angehalten, um Sie zu fragen, ob Sie dem Kollegen van Aken eine Bemerkung oder Frage gestatten.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190313,"sequence":885,"sitzung":10,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190314,"sequence":886,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Bitte.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190315,"sequence":887,"sitzung":10,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mensch, hat der es gut!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190316,"sequence":888,"sitzung":10,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr M\u00fctzenich, Sie haben gerade eben gesagt - es war nur ein kleiner Halbsatz -, dass auch die syrische Regierung Chemiewaffen eingesetzt hat. Sie wissen, dass Sie nicht wissen, wer sie eingesetzt hat. Sie wissen, dass die UNO nicht wei\u00df, wer diese Chemiewaffen eingesetzt hat. Ich frage Sie: Warum behaupten Sie das hier?\n\nIch habe die gesamten Unterlagen dazu gelesen. Die UNO sagt ausdr\u00fccklich, sie wisse nicht, wer es war. Ich habe alle Anschuldigungen von Kerry und den USA gelesen, die nachweisen wollen, dass es das Assad-Regime war. Ich habe fr\u00fcher bei der UNO in diesem Bereich gearbeitet und sage: All das, was die USA vorlegen, ist ganz d\u00fcnn. Ich habe auch die Unterlagen gesehen, die Russland vorgelegt hat, um nachzuweisen, dass es die Rebellen waren. Auch all das ist ganz d\u00fcnn.\n\nIch m\u00f6chte nur feststellen: Es gibt niemanden, der objektive Fakten dar\u00fcber hat, wer diese Chemiewaffen eingesetzt hat. Ich frage Sie: Warum behaupten Sie hier, ohne Belege zu haben, dass es das Regime war? Ich m\u00f6chte hier nur f\u00fcr Objektivit\u00e4t sorgen.\n\nDann m\u00f6chte ich in diesem Atemzug noch eine Bemerkung machen: Wenn Sie schon erw\u00e4hnen, dass es syrische Chemiewaffen gibt, m\u00fcssten Sie auch dazusagen, woher das syrische Regime unter Assad die Chemikalien f\u00fcr die Herstellung von Sarin geliefert bekommen hat. Sie kommen n\u00e4mlich aus Deutschland.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190317,"sequence":889,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190318,"sequence":890,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Kollege van Aken, Sie wissen genauso gut wie ich, dass der Versuch unternommen worden ist, durch eine unabh\u00e4ngige Kommission auf der Grundlage eines Beschlusses des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen \u00dcberpr\u00fcfungen durchzuf\u00fchren. Viele der dadurch gewonnenen Indizien - und das verschweigen Sie in Ihrer Frage -, deuten auf das syrische Regime hin.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190319,"sequence":891,"sitzung":10,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190320,"sequence":892,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Das betrifft sowohl die Substanzen als auch die Munition, die von dieser unabh\u00e4ngigen Expertengruppe gefunden worden sind. All das ist ein deutlicher Fingerzeig auf dieses Regime. Ich glaube, es ist notwendig, das noch einmal zu betonen.\n\nIch will Ihnen deutlich sagen: Wie in Ihrem Beitrag zu diesem Mandat in der ersten Lesung zeigt sich auch jetzt wieder, wie sehr Sie versuchen, Realit\u00e4ten auszublenden. Sie haben zum Beispiel davon berichtet, dass Sie in den kurdischen Gebieten in Syrien unterwegs gewesen sind. Daraus haben Sie in der ersten Lesung die Schlussfolgerung gezogen, dass die Kurden in Genf und Montreux eigentlich viel besser vertreten sein m\u00fcssten. Dabei haben Sie aber verschwiegen, dass viele Kurden, auch in der Opposition, in Genf und in Montreux dabei gewesen sind.\n\nLetztlich fordern Sie ein Mandat f\u00fcr die in Syrien lebenden Kurden ein. Deswegen frage ich Sie: Denken nicht auch Sie in Kategorien der Ethnisierung in Bezug auf Konflikte und Konfliktbearbeitung? Ich finde, Sie sollten sich dieser Realit\u00e4t stellen. Darauf kommt es in einer seri\u00f6sen Debatte an.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190321,"sequence":893,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190322,"sequence":894,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Zweiten. Sie haben sehr stolz dar\u00fcber berichtet, dass Sie in den kurdischen Gebieten Syriens unterwegs gewesen sind. W\u00e4hrend ich Ihnen zugeh\u00f6rt habe, habe ich mich gefragt: Wie waren Sie denn dort unterwegs? Hat Sie dort jemand besch\u00fctzt? Mit Waffen? Ist dieses Gebiet mit Waffen freigek\u00e4mpft worden? Von dieser Realit\u00e4t haben Sie hier n\u00e4mlich nichts berichtet, weil Sie immer nur einen kleinen Ausschnitt - vielleicht ist das sogar provokativ gemeint - in die Debatte des Deutschen Bundestages einbringen.\n\nIch finde, es geh\u00f6rt zu einer ehrlichen Debatte - und ich hoffe, dass das in den n\u00e4chsten vier Jahren der Fall sein wird -, nicht st\u00e4ndig Realit\u00e4ten auszublenden, insbesondere wenn es um internationale Konflikte geht. Deswegen sage ich: Stellen Sie sich der Aufgabe, Realit\u00e4ten zu benennen.\n\nEs w\u00e4re sehr hilfreich, wenn wir es schaffen k\u00f6nnten, Sie doch zu \u00fcberzeugen, mit uns wenigstens \u00fcber Eins\u00e4tze auf der Grundlage von Kapitel VI der Charta der Vereinten Nationen - hier geht es um friedliche Streitbeilegung - zu sprechen, wenn Sie schon nicht dar\u00fcber diskutieren wollen, Eins\u00e4tze der Bundeswehr zu mandatieren. Vielleicht k\u00e4me dadurch ein bisschen Bewegung in die Diskussion. So k\u00f6nnten Sie sich den Realit\u00e4ten ann\u00e4hern.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190323,"sequence":895,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190324,"sequence":896,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, ich wei\u00df, dass ich dem Deutschen Bundestag durch die Zulassung der vielen Zwischenfragen und letztlich auch durch die Antworten darauf ein wenig Zeit gestohlen habe, aber ich finde diese Auseinandersetzung sehr wichtig, und zwar nicht nur in Bezug auf Mandate, sondern auch in Bezug auf die Nutzung unserer diplomatischen M\u00f6glichkeiten.\n\nIch habe daran erinnert, wie sehr sich die Bundesregierung eingesetzt hat. Ich finde, dass von diesem Hause aus auch ein Dankesch\u00f6n an den Vermittler des Generalsekret\u00e4rs der Vereinten Nationen, Herrn Brahimi, gehen sollte,","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190325,"sequence":897,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190326,"sequence":898,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"der sich unerm\u00fcdlich f\u00fcr diesen kleinen Erfolg im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe eingesetzt hat. Ich hoffe, dass die Hilfe die Menschen in Homs oder an anderer Stelle erreicht.\n\nIn der Tat ist es so - Kollege Schmidt hat darauf hingewiesen -, dass wir in Deutschland in den letzten Jahren gerade im Hinblick auf die Aufnahme von syrischen Fl\u00fcchtlingen wenig getan haben. 26 000 Fl\u00fcchtlinge sind bisher nach Deutschland gekommen. Ich glaube, es gibt viele, die sich w\u00fcnschen, dass im Rahmen des Kontingents, das Sie angesprochen haben, noch mehr zu uns kommen.\n\nIch bin den syrischen Familien dankbar, die entweder Bekannte, Freunde oder Verwandte trotz begrenzter M\u00f6glichkeiten bei sich aufgenommen haben. Unsere Aufgabe ist es nun, die Kommunen dabei zu unterst\u00fctzen, f\u00fcr gute Bedingungen bei der Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge zu sorgen.\n\nMit diesem Mandat ist nicht nur der Einsatz der Bundeswehr verbunden, sondern auch diplomatische und humanit\u00e4re Aufgaben. Vielleicht k\u00f6nnen wir uns zumindest auf diesen Teil beziehen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190327,"sequence":899,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190328,"sequence":900,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Katrin Kunert f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190329,"sequence":901,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190330,"sequence":902,"sitzung":10,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als wir am Montag im Verteidigungsausschuss die Position der Linken zu den zwei Eins\u00e4tzen im Mittelmeer und an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze vorgetragen haben, hat ein Kollege gesagt, unsere Argumente gegen diese Eins\u00e4tze seien unertr\u00e4glich. Ich will Ihnen einmal sagen, was f\u00fcr meine Fraktion und f\u00fcr mich unertr\u00e4glich ist:\n\nErstens. Die Gro\u00dfe Koalition hatte \u00fcberhaupt nicht vor, die Mandatsverl\u00e4ngerung hier im Parlament ordentlich zu beraten,","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190331,"sequence":903,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau das!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190332,"sequence":904,"sitzung":10,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"wie es das Parlamentsbeteiligungsgesetz vorschreibt. Herr M\u00fctzenich, Sie fordern eine offene Debatte \u00fcber die Auslandseins\u00e4tze OAF und OAE; dabei wollten Sie diese Debatte in einer Regierungserkl\u00e4rung verstecken. Erst nachdem die Linke eine Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte beantragt hatte, war man bereit, die abschlie\u00dfende Lesung aus der Regierungserkl\u00e4rung herauszul\u00f6sen und \u00fcber die Mandate einzeln zu debattieren.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190333,"sequence":905,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190334,"sequence":906,"sitzung":10,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir vor zwei Wochen schon gemacht!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190335,"sequence":907,"sitzung":10,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie glauben - auch das muss man hier einmal sagen -, dass Sie mit Ihrer gro\u00dfen Mehrheit hier machen k\u00f6nnen, was Sie wollen. Ich sage Ihnen: Das wird Ihnen die Linke nicht durchgehen lassen.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190336,"sequence":908,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190337,"sequence":909,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Thema!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190338,"sequence":910,"sitzung":10,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Ich will noch einmal festhalten, wie es zu dem Einsatz deutscher Abwehrraketen an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze gekommen ist. Der anhaltende B\u00fcrgerkrieg in Syrien stellte nach Angaben der T\u00fcrkei eine Gefahr f\u00fcr die territoriale Integrit\u00e4t des Landes dar. Vor allem Einschl\u00e4ge fehlgeleiteter Granaten auf dem t\u00fcrkischen Territorium wurden als Grund genannt, die NATO um Beistand zu bitten. Die T\u00fcrkei selbst r\u00e4umte ein, dass die Granaten nicht auf ihr Land gerichtet gewesen seien. Es gab also keine konkrete Bedrohungslage. Hinzu kommt, dass die Patriot-Raketen bei einem m\u00f6glichen Einsatz von Chemiewaffen oder Granatenbeschuss v\u00f6llig wirkungslos sind. Das verdeutlicht, dass Sie unter falschen Voraussetzungen einen Bundeswehreinsatz kreiert haben. Das ist aus unserer Sicht die falsche Antwort.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190339,"sequence":911,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190340,"sequence":912,"sitzung":10,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Die T\u00fcrkei ist Teil des Konflikts. Sie unterst\u00fctzt radikale Aufst\u00e4ndische, gew\u00e4hrt islamistischen Gotteskriegern die Einreise \u00fcber ihr Territorium und l\u00e4sst Waffenlieferungen aus den Golfstaaten die Grenze passieren. Die Regierung in Ankara boykottiert jegliche Versuche demokratischer Selbstverwaltung in den kurdischen Provinzen Syriens, indem sie die Grenzen abriegelt und selbst humanit\u00e4re Hilfe blockiert. Die T\u00fcrkei bef\u00f6rdert somit Kriegshandlungen im Nachbarland und beklagt sich dann \u00fcber fehlgeleitete Granaten. Das ist doch absurd.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190341,"sequence":913,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190342,"sequence":914,"sitzung":10,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bitte Sie: Beenden Sie das Mandat. Ziehen wir die deutschen Raketen ab.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190343,"sequence":915,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190344,"sequence":916,"sitzung":10,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke fordert die Bundesregierung auf, sich f\u00fcr einen Waffenstillstand und die friedliche Beendigung des B\u00fcrgerkriegs in Syrien einzusetzen. Die Linke fordert die Bundesregierung auf, sich beim B\u00fcndnispartner T\u00fcrkei daf\u00fcr einzusetzen, dass die Blockaden an den Grenzen aufgehoben werden, um humanit\u00e4re Hilfe und ganz normalen Handel zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190345,"sequence":917,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190346,"sequence":918,"sitzung":10,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie uns die knapp 20 Millionen Euro, die der Patriot-Einsatz kosten w\u00fcrde, f\u00fcr Medikamente und notwendige Lebensmittel einsetzen. Das w\u00e4re humanit\u00e4re Hilfe.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190347,"sequence":919,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190348,"sequence":920,"sitzung":10,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Raketen machen nicht satt, und sie bringen auch keinen Frieden. Insofern - das ist unser Vorschlag - sollten wir jetzt alle unser ganzes diplomatisches Geschick f\u00fcr ein friedliches und demokratisches Syrien einsetzen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190349,"sequence":921,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190350,"sequence":922,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Roderich Kiesewetter hat f\u00fcr die Unionsfraktion das Wort.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich nehme an, der Kollege Kiesewetter freut sich dar\u00fcber, dass Sie so zahlreich hier im Plenarsaal vertreten sind.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190351,"sequence":923,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190352,"sequence":924,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Es w\u00e4re aber sch\u00f6n, wenn Sie jetzt auch die Voraussetzung daf\u00fcr schaffen w\u00fcrden, dass alle im Plenarsaal die Beitr\u00e4ge des Kollegen Kiesewetter und der folgenden Rednerinnen und Redner verfolgen k\u00f6nnen. Daher bitte ich, notwendige Gespr\u00e4che nach drau\u00dfen zu verlagern. - Bitte.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190353,"sequence":925,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190354,"sequence":926,"sitzung":10,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute mehrfach von einem Teil der Opposition geh\u00f6rt, dass wir Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr beenden sollen. Wir haben mehrfach geh\u00f6rt, dass wir eine andere Sicherheitspolitik anstreben sollen. Wir sollten das nicht als gebetsm\u00fchlenartig abtun, sondern wir sollten uns in unserer gro\u00dfen Mehrheit, als Gro\u00dfe Koalition bewusst sein, dass wir unsere Auslandseins\u00e4tze auf einem klaren sicherheitspolitischen Fundament diskutieren und verabschieden. Wir m\u00fcssen uns im Klaren sein, dass wir die Sicherheitspolitik nicht einer kleinen Gruppe von Fachleuten \u00fcberlassen d\u00fcrfen, sondern als Gro\u00dfe Koalition gemeinsam daf\u00fcr stehen m\u00fcssen.\n\nDeshalb bin ich auch sehr froh und dankbar, dass vor dieser Debatte eine breite sicherheitspolitische Generaldebatte stattgefunden hat. Ich kann hier nur einigen Vorrednern, zum Beispiel Thomas Strobl, zustimmen, die gesagt haben, dass Sicherheitspolitik in Wirtschaftspolitik, in Sozialpolitik und in Au\u00dfenpolitik einzubetten ist.\n\nWenn wir uns jetzt mit dem Mandat Operation Active Fence, also dem Schutz des Luftraums in der T\u00fcrkei, besch\u00e4ftigen, m\u00fcssen wir uns im Klaren sein, dass wir dies vor einem Jahr zum ersten Mal verabschiedet haben und sich die Bedrohungslage nicht ver\u00e4ndert hat. Die T\u00fcrkei hat aber in der Zwischenzeit 72 zivile Tote zu beklagen und k\u00fcmmert sich - sie \u00fcbernimmt damit Solidarit\u00e4t f\u00fcr viele Staaten Europas - um 800 000 Fl\u00fcchtlinge auf dem eigenen Territorium.\n\nDer Einsatz Active Fence bleibt unver\u00e4ndert notwendig. Warum? Die T\u00fcrkei verf\u00fcgt \u00fcber keine eigenen Flugabwehrsysteme. Die T\u00fcrkei hat kein Patriot-System. Aber - das zeigt die B\u00fcndnissolidarit\u00e4t - Deutschland, die USA und die Niederlande helfen der T\u00fcrkei mit diesem System aus.\n\nWorum geht es dabei? Es geht nicht darum, im Luftraum Syriens zu wirken, sondern es ist eine defensive Ma\u00dfnahme, die der NATO-Rat beschlossen hat und der wir im Bundestag, glaube ich, einm\u00fctig zustimmen k\u00f6nnen. Es geht dabei darum, den Luftraum der T\u00fcrkei zu sch\u00fctzen. Syrien verf\u00fcgt - Kollege M\u00fctzenich hat es vorhin gesagt - \u00fcber ballistische Raketen und setzt sie im eigenen Land ein. Es ist ein Zeichen der Solidarit\u00e4t Deutschlands, der Niederlande und der Vereinigten Staaten, Seite an Seite mit der T\u00fcrkei ihren Luftraum zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190355,"sequence":927,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190356,"sequence":928,"sitzung":10,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen leistet Deutschland einen weiteren Beitrag, den wir hier ansprechen sollten. Der Einsatz wird ja nicht von der T\u00fcrkei, sondern aus Deutschland heraus vom Air Command in Ramstein gef\u00fchrt. Das ist ein NATO-Kommando auf deutschem Boden. Hier zeigen wir, dass wir Teil dieser NATO-Operation sind, wir zeigen B\u00fcndnissolidarit\u00e4t und leisten auch mit Blick auf die Kommandostrukturen der reformierten NATO einen Beitrag.\n\nLassen Sie mich zum Abschluss auch das \u00dcbergeordnete ansprechen. Diese Operation ist in ein gr\u00f6\u00dferes Krisen- und Konfliktmanagement eingebettet. Kollege M\u00fctzenich hat das sehr deutlich angesprochen. Wir Deutschen leisten auch einen Beitrag im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe, der \u00dcbergangshilfen, der Krisenbew\u00e4ltigung und des Konfliktmanagements. Die Kosten unseres Einsatzes bei Active Fence betragen rund 20 Millionen Euro im Jahr, w\u00e4hrend die der humanit\u00e4ren Hilfe, der \u00dcbergangshilfen, im Bereich des Konfliktmanagements und der zivilen Krisenpr\u00e4vention \u00fcber 400 Millionen Euro j\u00e4hrlich betragen. Wir zeigen damit, dass wir einen mehrfachen Beitrag leisten und uns mit einer beispielhaften vernetzten Sicherheitspolitik f\u00fcr die T\u00fcrkei einbringen. Dadurch werden wir auch unserem Koalitionsvertrag gerecht, in dem wir schreiben, dass wir zivile und milit\u00e4rische Instrumente abgestimmt und vor allen Dingen mit parlamentarischer Begleitung zum Einsatz bringen wollen.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend den zurzeit 400 deutschen Soldatinnen und Soldaten, aber auch unseren niederl\u00e4ndischen und amerikanischen B\u00fcndnispartnern auf t\u00fcrkischem Boden unsere Solidarit\u00e4t versichern und ihnen f\u00fcr ihren Einsatz danken. Ich werbe um Zustimmung f\u00fcr das Mandat und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190357,"sequence":929,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190358,"sequence":930,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Franziska Brantner hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.\n\nIch bitte noch einmal die Kolleginnen und Kollegen, die schon im Saal sind und noch keinen Sitzplatz gefunden haben, sich jetzt bitte zu setzen oder notwendige Gespr\u00e4che nach drau\u00dfen zu verlegen. - Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190359,"sequence":931,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir Gr\u00fcne werden der Verl\u00e4ngerung des Mandats zur Aufstellung der Patriot-Systeme in der T\u00fcrkei aufgrund der Verpflichtungen im B\u00fcndnis, weil die Kriegsgefahr in der Region im letzten Jahr zumindest nicht gesunken ist, zustimmen. Wir stimmen auch zu, weil das Mandat aufgrund des Drucks von uns Gr\u00fcnen im letzten Jahr so angepasst wurde, dass politische Manipulationen erschwert werden. Ich nenne als Beispiel die ausreichende Distanz zur t\u00fcrkisch-syrischen Grenze.\n\nDie Entsendung der Patriot-Einheiten darf aber nicht den Blick auf die Krise in Syrien verstellen. Hier liegen die Ursachen daf\u00fcr, dass es notwendig ist, Abwehrsysteme zu stationieren. Hier m\u00fcssen wir liefern, wenn das Mandat ein Ende finden soll.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190360,"sequence":932,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190361,"sequence":933,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Montag sprach - Herr Strobl, Sie haben ihn erw\u00e4hnt - Daniil Granin zu uns. Seine Schilderung der Blockade von Leningrad hat mich sehr ber\u00fchrt. Als er \u00fcber das Elend der Kinder sprach, schn\u00fcrte sich mir der Hals zu. Ohne dass ich die deutschen Gr\u00e4ueltaten im Zweiten Weltkrieg irgendwie relativieren wollte, muss ich sagen, dass mir bei Herrn Granins Erinnerungen Bilder von Kindern und Frauen aus Homs in den Kopf kamen. Auch die syrische Stadt Homs wird seit Monaten, seit Jahren belagert, beschossen, ausgehungert. Die Menschen dort stehen ohne medizinische Versorgung da. Zwei Drittel der Krankenh\u00e4user sowie der Krankenwagen in Syrien sind zerst\u00f6rt. Die syrische Regierung verhindert die Lieferung medizinischer Hilfsg\u00fcter in Gebiete, die von den Oppositionellen kontrolliert werden.\n\nEs gibt Bestrebungen, den Verantwortlichen f\u00fcr zehntausendfache Folter, Tod, Aushungern, f\u00fcr Jahrzehnte der Unterdr\u00fcckung - Baschar al-Assad - als die bessere Alternative darzustellen. Das, meine Damen und Herren, d\u00fcrfen wir nicht durchgehen lassen. Hier muss Herr Steinmeier ein klares Signal setzen.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190362,"sequence":934,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190363,"sequence":935,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass es in den Genf-II-Verhandlungen einen Hoffnungsschimmer f\u00fcr Homs gibt; aber trotz der Zusage des Assad-Regimes hat humanit\u00e4re Hilfe Homs bis heute Nachmittag nicht erreicht. Stattdessen fordert das Regime heute, Frauen und Kinder von den M\u00e4nner zu trennen. Das ruft mir unweigerlich Srebrenica ins Ged\u00e4chtnis: Die Frauen und Kinder haben ihre M\u00e4nner und V\u00e4ter damals nie wieder gesehen. So weit d\u00fcrfen wir es nicht kommen lassen. Das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht ist nicht verhandelbar, es gilt f\u00fcr alle, ohne Wenn und Aber.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190364,"sequence":936,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190365,"sequence":937,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir d\u00fcrfen Assads Hinhaltetaktik nicht weiter dulden. Seien wir doch ehrlich: Wenn der Zugang nach Homs nicht bald gelingt, wird die Opposition am Verhandlungstisch nicht sitzen bleiben k\u00f6nnen, ohne jegliche Glaubw\u00fcrdigkeit innerhalb Syriens zu verlieren. Dann w\u00e4ren die Verhandlungen erst einmal vorbei.\n\nHerr Steinmeier ist in diesem Moment leider nicht da. Ich m\u00f6chte ihn fragen: Tun Sie wirklich alles, um den Druck auf Assad und seinen Partner Putin so zu erh\u00f6hen, dass humanit\u00e4re Hilfe Zugang nach Homs bekommt? Was f\u00fcr Chemiewaffeninspekteure m\u00f6glich ist, das muss doch erst recht f\u00fcr humanit\u00e4re Helfer m\u00f6glich sein: Sie m\u00fcssen im ganzen Land unbeschr\u00e4nkten Zugang bekommen. Der Schutz der Bev\u00f6lkerung darf doch nicht bei der Vernichtung der Chemiewaffen enden.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190366,"sequence":938,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190367,"sequence":939,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00fcrde Russland gut anstehen - auch mit Blick auf den olympischen Frieden von Sotschi -, ein humanit\u00e4res Zeichen zu setzen, indem man sich daf\u00fcr starkmacht - wenn nicht in Genf, dann in New York, im Sicherheitsrat -, dass humanit\u00e4re Hilfe Zugang nach Homs bekommt.\n\nHerr Steinmeier, \u00fcben Sie bitte auch Druck aus auf Saudi-Arabien und Katar - L\u00e4nder, aus denen Dschihadisten finanziert werden -, die auch keine humanit\u00e4re Hilfe zulassen. Da wird wieder einmal klar: Wir brauchen endlich eine echte Contact Group, in der Russen, Iraner, Saudi-Araber, eben alle an einem Tisch sitzen, um sich auch zwischen Friedenskonferenzen abzustimmen und zu einigen.\n\nUnd, liebe Bundesregierung, wir brauchen eine europ\u00e4ische Stimme; die gibt es in der Syrien-Politik momentan gar nicht. Der Europ\u00e4ische Ausw\u00e4rtige Dienst mit Herrn Vimont an der Spitze liest die franz\u00f6sischen Kabelberichte, Frau Ashton h\u00f6rt auf Herrn Cameron, und was machen die Deutschen? Es ist unsere Chance, hier endlich Koh\u00e4renz herbeizuf\u00fchren und vielleicht einen Beitrag zu leisten.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190368,"sequence":940,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190369,"sequence":941,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Letzte Frage an Herrn Steinmeier und Herrn M\u00fcller: Leisten wir Deutsche wirklich alles - alles -, um die humanit\u00e4re Hilfe in Syrien zu st\u00e4rken? K\u00f6nnen wir nicht noch mehr Gelder senden? Der Treuhandfonds, der mit Deutschlands Hilfe aufgelegt wurde, ist noch l\u00e4ngst nicht gef\u00fcllt; da k\u00f6nnten wir doch zum Beispiel nachlegen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, aus unserer Geschichte erw\u00e4chst Verantwortung. Gedenken ohne Handeln reicht nicht. Wir m\u00fcssen uns besonders engagieren. In diesem Sinne appelliere ich an den Minister: Tun Sie mehr, tun Sie alles in Ihrer Macht Stehende!\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190370,"sequence":942,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190371,"sequence":943,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der letzte Redner in dieser Debatte ist der Kollege Dr. Reinhard Brandl f\u00fcr die Unionsfraktion.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190372,"sequence":944,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190373,"sequence":945,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich eines vorausschicken: Das Leid der Menschen in Syrien l\u00e4sst einen manchmal schier verzweifeln. Jeden Tag lesen wir neue Nachrichten \u00fcber Tod und Vertreibung - auch heute wieder; Frau Brantner, Sie haben es angesprochen -, und das, obwohl gleichzeitig in Genf Friedensverhandlungen stattfinden.\n\nEs wird in diesem Konflikt keinen Sieger im milit\u00e4rischen Kampf geben. Vielmehr kann Frieden in Syrien nur \u00fcber den Verhandlungsweg erreicht werden. Insoweit ist es zumindest ein kleiner Hoffnungsschimmer, dass sich in Genf gerade zu der Stunde, in der wir hier debattieren, die Oppositionsparteien mit den Regierungsparteien zumindest in einem Raum befinden und indirekt miteinander reden. Ich hoffe, dass die internationalen Anstrengungen, dort eine L\u00f6sung herbeizuf\u00fchren, in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten fruchten werden.\n\nDeutschland tut, was m\u00f6glich ist, um das Leid der Menschen in Syrien zu lindern. Wir sind einer der gr\u00f6\u00dften Geber von bilateraler Hilfe. Der Kollege Kiesewetter hat die 440 Millionen Euro seit 2012 angesprochen. Wir unterst\u00fctzen die besonders betroffenen Nachbarl\u00e4nder in vielerlei Hinsicht, nehmen selber Fl\u00fcchtlinge auf und helfen jetzt ganz aktuell, die syrischen Chemiewaffen zu vernichten.\n\nWir k\u00f6nnen als Deutschland nicht alles leisten, aber die Vernichtung dieser Chemiewaffen ist zum Beispiel ein Beitrag, den wir leisten k\u00f6nnen, weil wir daf\u00fcr die Technologie und das Know-how haben. Wir stellen uns dieser Verantwortung und bringen diesen Beitrag ein, und das ist wichtig und richtig.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190374,"sequence":946,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Niels Annen [SPD]","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190375,"sequence":947,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, das ist internationale Gemeinschaft: Jeder leistet entsprechend seinen M\u00f6glichkeiten und seinen F\u00e4higkeiten einen Beitrag zur L\u00f6sung des gro\u00dfen Problems.\n\nEin solcher Beitrag ist auch der Schutz der T\u00fcrkei vor fehlgeleiteten Raketen. Diese Hochtechnologief\u00e4higkeit der Raketenabwehr haben im B\u00fcndnis nur wir, die USA und die Niederlande. Die T\u00fcrkei selber hat sie nicht.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190376,"sequence":948,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Sevim Da?delen [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190377,"sequence":949,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Da ist der Wunsch einer Zwischenfrage; ich w\u00fcrde sie zulassen.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190378,"sequence":950,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190379,"sequence":951,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Gut, Kollege Brandl. Jetzt, am Beginn der Legislaturperiode, scheinen sich neue Freundschaften in Bezug auf Zwischenfragen und Antworten zu bilden.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190380,"sequence":952,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen es nicht \u00fcbertreiben!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190381,"sequence":953,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, ich werde genau beobachten, wie sich das hier weiterentwickelt. - Kollegin Da?delen, Sie haben das Wort zu einer Zwischenfrage oder Bemerkung.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190382,"sequence":954,"sitzung":10,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Herr Kollege, danke, dass Sie es zugelassen haben, Sie kurz zwei Dinge zu fragen. Denn Sie haben ja gesagt: Dieser Einsatz dient dem Schutz der T\u00fcrkei.\n\nErstens. Vor dem Hintergrund, dass ich es sehr bedauere, dass in dieser Debatte bis jetzt kein Wort, kein kritisches Wort \u00fcber die Unterdr\u00fcckung in der T\u00fcrkei gefallen ist, m\u00f6chte ich Sie fragen: Ist es nicht eher so, dass die Bundeswehr mit diesem Einsatz das AKP-Regime und Erdogan sch\u00fctzen soll?\n\nZweitens: Wie gehen Sie in den Koalitionsfraktionen damit um, dass laut Umfragen von unabh\u00e4ngigen Instituten in der T\u00fcrkei - auch aktuellen Umfragen - eine gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in der T\u00fcrkei gegen diesen Patriot-Einsatz in der T\u00fcrkei ist? Es gab massenhafte Demonstrationen und Proteste gegen die Bundeswehr und auch gegen diesen Einsatz. Wie gehen Sie damit eigentlich um?","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190383,"sequence":955,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir nehmen die Stimmung in der T\u00fcrkei sehr zur Kenntnis, wobei ich Ihnen sagen muss, dass es nicht so eindeutig ist, wie Sie sagen. Ich habe auch andere Stimmen aus der T\u00fcrkei geh\u00f6rt. Wir haben erst in der letzten Woche mit t\u00fcrkischen Vertretern gesprochen, die den Einsatz der Deutschen sehr begr\u00fc\u00dfen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen eines zur Bedrohungslage in der T\u00fcrkei sagen: Auf t\u00fcrkischem Gebiet gab es seit dem Ausbrechen des B\u00fcrgerkriegs 309 Verletzte und 94 tote Zivilisten. Die Zahl ist vom November; jetzt werden es sicher schon wieder mehr sein.\n\nUnsere Patriot-Systeme sind seit einem Jahr im Einsatz; wir haben dar\u00fcber diskutiert. In diesem Jahr haben diese Systeme \u00fcber 300 Absch\u00fcsse von Kurzstreckenraketen festgestellt. Diese Kurzstreckenraketen haben eine Reichweite von etwa 700 Kilometern. Wenn die Rakete startet, wissen Sie nicht, wo sie einschlagen wird. Es dauert eine gewisse Zeit, bis Sie errechnen k\u00f6nnen, wo der Einschlagpunkt ist.\n\nDass die Menschen in diesem Gebiet Angst haben, liebe Frau Kollegin, ist doch nachvollziehbar. Sie m\u00fcssen sich das ganz praktisch vorstellen. Das ist ein Kriegsfall. Sie wissen nie, wer dahinter steht, wer zum Beispiel die Koordinaten f\u00fcr die Rakete eingibt, welche Motive er hat und ob er immer rational handelt.\n\nSie wissen beispielsweise nie, ob die Rakete Giftgas mit sich f\u00fchrt. Dieses Risiko konnte im letzten Jahr deutlich minimiert werden, auch mit deutscher Hilfe. Aber aus Deutschland heraus die Bedrohungslage in der T\u00fcrkei infrage zu stellen, finde ich schon ziemlich vermessen. - Liebe Frau Kollegin, die Frage ist jetzt beantwortet.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190384,"sequence":956,"sitzung":10,"speaker":"Sevim Da?delen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die ist nicht beantwortet!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190385,"sequence":957,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir leisten unseren Beitrag im Rahmen der B\u00fcndnissolidarit\u00e4t. Die T\u00fcrkei hat bei der NATO und damit auch bei uns um diesen Beitrag nachgefragt. Gerade Deutschland hat jahrzehntelang von der Solidarit\u00e4t im B\u00fcndnis dahin gehend profitiert, dass unsere internationalen Partner in unserem Land stationiert waren und im Falle eines Falles eingegriffen h\u00e4tten. Davon haben wir profitiert. Unsere Partner haben unsere Sicherheit garantiert. Jetzt leisten wir einen Beitrag zur Sicherheit und zur Stabilit\u00e4t im B\u00fcndnis.\n\nIch finde, wir sollten das tun. Ein solcher Einsatz ist doch rein defensiv. Ich verstehe, ehrlich gesagt, gar nicht, was die Linken immer gegen solche Eins\u00e4tze haben. Wenn Sie grunds\u00e4tzlich gegen Bundeswehreins\u00e4tze sind, dann sagen Sie das. Sagen Sie doch: Wir lehnen einen solchen Einsatz aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen ab. - Aber inhaltlich k\u00f6nnen Sie diesen Einsatz doch nicht kritisieren. Er ist rein defensiv. Es geht nicht darum, jemanden mit Raketen anzugreifen, sondern es geht nur darum: Wenn eine Rakete aus Syrien auf t\u00fcrkisches Gebiet fliegt, dann soll sie abgeschossen werden, bevor sie in Kahramanmaras oder in einer anderen Gro\u00dfstadt einschl\u00e4gt. Dagegen kann man nichts haben.\n\nDas ist ein wertvoller Beitrag, den wir im B\u00fcndnis leisten.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190386,"sequence":958,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190387,"sequence":959,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, wir sollten diesen Beitrag nicht verwehren. Ich bitte Sie um Zustimmung zu diesem Mandat.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190388,"sequence":960,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190389,"sequence":961,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Entsendung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur Verst\u00e4rkung der integrierten Luftverteidigung der NATO auf Ersuchen der T\u00fcrkei.\n\nMir liegen zwei Erkl\u00e4rungen der Kolleginnen Da?delen und Kiziltepe nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor. Wir nehmen sie entsprechend unseren Regeln zu Protokoll.1\n\nDer Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/347, den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache 18\/262 anzunehmen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte jetzt um Aufmerksamkeit. Mir ist zu Ohren gekommen, dass noch nicht alle, insbesondere neu dem Haus angeh\u00f6rende Mitglieder des Bundestages, wissen, mit welchen Materialien sie sich f\u00fcr die unterschiedlichen Abstimmungsformen, die wir heute alle \u00fcben, jeweils ausstatten m\u00fcssen. Deshalb bitte ich darum, mir jetzt sehr genau zuzuh\u00f6ren.\n\nSie brauchen f\u00fcr die namentliche Abstimmung die Stimmkarte Ihrer Wahl, die Sie aus dem Kartenfach in der Westlobby geholt haben. Ich bitte Sie, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Stimmkarte, die Sie schon bei sich haben, tats\u00e4chlich Ihren Namen tr\u00e4gt, und gegebenenfalls, sollten Sie aus Versehen die Stimmkarte Ihres Nachbarn mitgenommen haben, den entsprechenden Austausch vor der Abstimmung vorzunehmen.\n\nIch weise Sie au\u00dferdem darauf hin, dass nach dieser Abstimmung eine weitere Debatte stattfindet, welche wiederum in eine namentliche Abstimmung m\u00fcndet, welche wiederum mittels Stimmkarte vollzogen wird. Die weiteren gedruckten Karten, Wahlausweise, die Sie gegebenenfalls auch schon aus Ihren Kartenf\u00e4chern geholt haben, brauchen wir erst f\u00fcr die darauffolgenden Wahlg\u00e4nge.\n\nIch bitte Sie trotzdem, da es offensichtlich schon zu Verwechslungen gekommen ist, die Zeit der n\u00e4chsten Debatte daf\u00fcr zu nutzen, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Wahlausweise und die Stimmkarte, die Sie schon haben, entsprechend gekennzeichnet sind, also Ihren Namen tragen. Sollte dies nicht der Fall sein, bitte ich Sie, die Wahlausweise an das rechtm\u00e4\u00dfig abstimmungsberechtigte Mitglied des Bundestages zur\u00fcckzugeben. Denn einige Kollegen haben offensichtlich ihre Wahlausweise nicht mehr im Fach vorgefunden; die muss also schon jemand anders herausgenommen haben.\n\nIch hoffe, ich habe mich jetzt deutlich genug ausgedr\u00fcckt, welche Aufgaben Sie neben dem Verfolgen der Debatte und den Abstimmungen in den n\u00e4chsten Minuten noch zu erf\u00fcllen haben.\n\nWir kommen jetzt zur namentlichen Abstimmung. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. Ich bitte um ein Zeichen, ob an jedem Abstimmungsplatz eine Schriftf\u00fchrerin oder ein Schriftf\u00fchrer der Koalitionsfraktionen und eine Schriftf\u00fchrerin oder ein Schriftf\u00fchrer der Oppositionsfraktionen anwesend ist. - Das scheint der Fall zu sein. Ich er\u00f6ffne die erste namentliche Abstimmung.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abgeben konnte? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.2\n\nHier vorn ist noch ein Wahlausweis \u00fcbrig; der wird ja, wie gesagt, sp\u00e4ter noch gebraucht.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190390,"sequence":962,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190391,"sequence":963,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe gerade den Hinweis bekommen, dass ich alle Instrumente, die dem Pr\u00e4sidium zur Verf\u00fcgung stehen, nutzen soll. Das scheint mir an dieser Stelle angebracht zu sein.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190392,"sequence":964,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Glocke der Pr\u00e4sidentin","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190393,"sequence":965,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte all diejenigen, die der folgenden Debatte nicht folgen k\u00f6nnen oder wollen, den Saal zu verlassen, und alle anderen, Platz zu nehmen. - Ich werde die Debatte nicht er\u00f6ffnen, bevor wir nicht die notwendige Ordnung hergestellt haben. Dieser Hinweis gilt sowohl f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten als auch f\u00fcr die Mitglieder der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190394,"sequence":966,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190395,"sequence":967,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion, der Unionsfraktion, der Gr\u00fcnen und auch der Fraktion Die Linke, den Bem\u00fchungen ihrer Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen, hier die notwendige Ordnung herzustellen, nun auch Folge zu leisten.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190396,"sequence":968,"sitzung":10,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist doch gut!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190397,"sequence":969,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"- Kollege Ulrich, es ist gut, aber auch Sie k\u00f6nnen noch besser werden. Auch Mitglieder der Fraktion Die Linke stehen noch. - Kollege Str\u00f6bele, es macht mich traurig, dass Sie mich ignorieren.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190398,"sequence":970,"sitzung":10,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Damen aber auch!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190399,"sequence":971,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"- Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Kolleginnen von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, die da noch stehen.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190400,"sequence":972,"sitzung":10,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Die kriegen ein Ordnungsgeld!","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190401,"sequence":973,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn die Kollegen der SPD und der Union auch noch die notwendige Ordnung herstellen, k\u00f6nnen wir fortfahren.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\n-\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses (3. Ausschuss) zu dem Antrag der Bundesregierung\n\nFortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der NATO-gef\u00fchrten Operation Active Endeavour im gesamten Mittelmeer\n\nDrucksachen 18\/263, 18\/348\n\nBerichterstattung:\n\nAbgeordnete Philipp Mi\u00dffelder\n\nNiels Annen\n\nWolfgang Gehrcke\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/383\n\nBerichterstattung:\n\nAbgeordnete Alois Karl\n\nDoris Barnett\n\nMichael Leutert\n\nDr. Tobias Lindner\n\n\u00dcber die Beschlussempfehlung werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Niels Annen f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190402,"sequence":974,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Bundeswehr-Einsatz OAF (T\u00fcrkei)","top_id":1628,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190403,"sequence":975,"sitzung":10,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank, dass Sie so wacker f\u00fcr Aufmerksamkeit gek\u00e4mpft haben. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten und beschlie\u00dfen heute \u00fcber den Antrag der Bundesregierung, die Beteiligung an der Operation Active Endeavour fortzusetzen. Wie Sie alle wissen, hat sich meine Fraktion mit diesem Mandat besonders intensiv auseinandergesetzt. Von diesem Rednerpult aus haben Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten darauf hingewiesen, dass die Begr\u00fcndung des Einsatzes der Diskussion bedarf. Deswegen will ich daran erinnern: Die Grundlage f\u00fcr die Entsendung von deutschen Streitkr\u00e4ften im Rahmen dieses Mandates ist die Ausrufung des B\u00fcndnisfalls nach Art. 5 des NATO-Vertrages.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190404,"sequence":976,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Eben!","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190405,"sequence":977,"sitzung":10,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Entscheidung war nach dem Angriff des 11. September 2001 auf unsere amerikanischen Verb\u00fcndeten richtig. Sie war ein Akt der Solidarit\u00e4t, ein Akt der B\u00fcndnistreue. Im Rahmen dieses Einsatzes haben wir in den letzten Jahren dazu beigetragen, dass der Terrorismus bek\u00e4mpft worden ist und dass wir hier in Deutschland sicherer geworden sind.\n\nAber es ist auch richtig, dass unter der \u00dcberschrift \u201eKrieg gegen den Terrorismus\u201c vieles falschgelaufen ist. \u00dcberreaktionen und Fehlentwicklungen - dar\u00fcber sind sich, glaube ich, viele in diesem Hause einig - haben dazu gef\u00fchrt, dass die Glaubw\u00fcrdigkeit des Westens in vielen Bereichen gelitten hat. Die Stichworte sind uns hier alle pr\u00e4sent: die Debatte \u00fcber Folter, die Debatte \u00fcber Guant\u00e1namo, \u00fcber illegales T\u00f6ten etc. Ich bin \u00fcberzeugt davon: Die terroristische Bedrohung auch im Mittelmeer ist nicht gebannt, und es w\u00e4re fahrl\u00e4ssig, diesen Eindruck zu erwecken. Aber wir brauchen eine neue Grundlage zur Bek\u00e4mpfung des Terrorismus und daf\u00fcr auch einen neuen politischen Konsens. Wir glauben, dass der Bezug dieses Mandates auf Art. 5 des Nordatlantikvertrags in den n\u00e4chsten Jahren ersetzt werden sollte.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190406,"sequence":978,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190407,"sequence":979,"sitzung":10,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir stimmen heute zu, weil wesentliche Kritikpunkte aus unseren Vorschl\u00e4gen, aber auch aus der Diskussion in diesem Land von der Bundesregierung aufgegriffen worden sind. Wir stimmen heute einem ver\u00e4nderten Mandat zu: Die Obergrenze der Zahl der Soldaten ist gesenkt worden, das sogenannte Einmelden von Schiffen findet k\u00fcnftig nicht mehr statt, und die exekutiven Befugnisse sind begrenzt worden.\n\nIch will aber deutlich sagen, auch in Richtung der Bundesregierung: Wir stimmen auch in der Erwartung zu, dass die Botschaft, die wir ausgesandt haben, aufgegriffen wird, dass die doch relativ kurze Zeit der Mandatierung - elf Monate - daf\u00fcr genutzt wird, in der NATO daf\u00fcr zu sorgen, dass dieser neue politische Konsens Gestalt annimmt, und dass wir gemeinsam mit unseren B\u00fcndnispartnern ein neues Mandat ohne den Bezug auf Art. 5 erreichen k\u00f6nnen. Ich bin dem Bundesau\u00dfenminister und auch der Verteidigungsministerin sehr dankbar daf\u00fcr, dass die ersten Gespr\u00e4che bereits gef\u00fchrt worden sind. Ich erwarte, dass das in den n\u00e4chsten Monaten weiter geschehen wird. Dann werden wir gemeinsam hier dar\u00fcber beraten und auch Bilanz ziehen k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu der Frage der B\u00fcndnissolidarit\u00e4t sagen, auch mit Verweis auf die vorhergehende Diskussion. Herr Kollege Gehrcke, ich habe Ihnen wie immer aufmerksam zugeh\u00f6rt.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190408,"sequence":980,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ehrt Sie!","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190409,"sequence":981,"sitzung":10,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"- Danke sch\u00f6n. - Mir geht es um einen Punkt: Ich habe den Eindruck, es gibt in einem Teil der politischen Linken ein Missverst\u00e4ndnis, was unsere Beziehung zur NATO betrifft. Sie glauben, wenn Deutschland sich einseitig aus dem B\u00fcndnis verabschiedet - es ist Ihr Vorschlag, die NATO aufzul\u00f6sen; in diesem konkreten Fall ist Ihr Vorschlag, wir sollten uns einseitig aus der Operation zur\u00fcckziehen -, dann w\u00fcrde das Ansehen unseres Landes in der Welt steigen, und wir w\u00fcrden Respekt genie\u00dfen. Habe ich Sie richtig verstanden?","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190410,"sequence":982,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190411,"sequence":983,"sitzung":10,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Schauen Sie in die Geschichte, auch die der SPD, zur\u00fcck. Die Diskussion haben wir in den 50er-Jahren gef\u00fchrt. Damals gab es ganz viele, die dieser Meinung waren. Seit der gro\u00dfen Rede von Herbert Wehner 1960","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190412,"sequence":984,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist euer Problem!","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190413,"sequence":985,"sitzung":10,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"gibt es in diesem Land einen Konsens, dem Sie sich verweigern. Wir kommen zu einem genau anderen Ergebnis: Die feste Verankerung unseres Landes in den internationalen B\u00fcndnisstrukturen der Europ\u00e4ischen Union und der NATO hat - davon bin ich fest \u00fcberzeugt - die Grundlage f\u00fcr das hohe Ansehen unseres Landes erst gelegt.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190414,"sequence":986,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190415,"sequence":987,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Annen, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Str\u00f6bele?","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190416,"sequence":988,"sitzung":10,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Das tue ich gerne.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190417,"sequence":989,"sitzung":10,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Kollege. - Ihnen ist wahrscheinlich wie mir bekannt, dass in den letzten Jahren im Mittelmeer kein einziges Boot durch die Bundesmarineeinheiten, die dort sind, aufgebracht oder kontrolliert worden ist.\n\nHalten Sie es wirklich f\u00fcr richtig und entspricht es Ihrer \u00dcberzeugung, allein deshalb einen Bundeswehreinsatz im Ausland weiterhin zu praktizieren und das Bestehen des B\u00fcndnisfalls in der NATO weiterhin anzunehmen und zu unterst\u00fctzen, weil man mit den Partnern im Augenblick noch nicht geredet hat oder weil man B\u00fcndnistreue beweisen muss, obwohl dieser Einsatz \u00fcberhaupt keinen Sinn mehr macht, oder weil man sich einfach nicht traut, aus diesem Einsatz herauszugehen, obwohl man ihn selber f\u00fcr falsch und \u00fcberfl\u00fcssig h\u00e4lt? Das hei\u00dft, halten Sie einen bewaffneten Bundeswehreinsatz im Ausland allein aus demonstrativen Gr\u00fcnden f\u00fcr richtig?","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190418,"sequence":990,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190419,"sequence":991,"sitzung":10,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich danke Ihnen f\u00fcr die Frage. Ich glaube, dass nun eine gute Gelegenheit ist, noch einmal darauf hinzuweisen - ich h\u00e4tte das sonst in der Form vielleicht gar nicht gemacht -, dass es einen Unterschied gibt, seit die Sozialdemokratische Partei in die Bundesregierung eingetreten ist. Wir haben uns n\u00e4mlich in der Opposition und jetzt in der Regierungsverantwortung mit genau dem Punkt, den Sie ja zu Recht ansprechen, auseinandergesetzt.\n\nIch m\u00f6chte Ihre Frage schon im Hinblick auf den spezifischen Fall beantworten; generell muss jeder Einsatz detailliert und f\u00fcr jeden Einzelfall begr\u00fcndet werden. Insofern bin ich gar nicht bereit und nicht in der Lage, Ihre Frage allgemein mit Ja oder Nein zu beantworten.\n\nWir kommen zu dem Ergebnis: Die B\u00fcndnissolidarit\u00e4t muss in unserer Abw\u00e4gung immer eine Rolle spielen, auch insofern, als wir uns alle - ich bin mir sicher, die Bundesregierung tut das auch - die Frage stellen m\u00fcssen: Was w\u00fcrde eine einseitige Entscheidung, so wie sie uns die Kollegen der Linkspartei hier vorschlagen, f\u00fcr unseren politischen Spielraum bedeuten?\n\nIch habe auch in meiner Rede eben sehr klar die Erwartung ge\u00e4u\u00dfert - ich wiederhole das gerne -, dass in den n\u00e4chsten elf Monaten etwas passiert. Insofern bin ich mit diesem Mandat sehr zufrieden, als es in eine Richtung geht, von der wir immer gefordert haben, dass sie formuliert wird. Dar\u00fcber hinaus ist das Ganze sehr verantwortbar, weil wir nicht dasselbe, sondern ein ver\u00e4ndertes Mandat beschlie\u00dfen. Darauf habe ich am Anfang hingewiesen.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190420,"sequence":992,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190421,"sequence":993,"sitzung":10,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte am Ende meiner Rede versuchen, an einen vorherigen Gedanken anzuschlie\u00dfen. Ich hatte, Frau Pr\u00e4sidentin, eine Zwischenfrage eher von der linken Seite erwartet; aber das scheint sich nach der vorhergehenden Debatte insoweit erledigt zu haben.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190422,"sequence":994,"sitzung":10,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir kriegen ja keine Antworten!","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190423,"sequence":995,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich weise vorsorglich darauf hin, dass ich eine Verdoppelung oder gar Verdreifachung der Redezeit durch Zwischenfragen - auch wenn das durch Koalition und Opposition verabredet worden ist - nicht zulassen werde. Das wurde ja vorhin schon probiert.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190424,"sequence":996,"sitzung":10,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war keine Verabredung. - Ich komme auch gleich zum Schluss meiner Ausf\u00fchrungen.\n\nWir haben bereits in der vorherigen Debatte detailliert \u00fcber die Einsatzbedingungen und auch \u00fcber die Lage im Mittelmeer diskutiert. Klar wurde, dass dort weiter die Notwendigkeit f\u00fcr diesen Einsatz besteht, dass wir ein Interesse daran haben m\u00fcssen, Informationen aus einer Region zu bekommen, die gro\u00dfen Spannungen unterliegt, in der es politische und auch milit\u00e4rische Spannungen gibt, und dass wir von dieser Region ein aktuelles Lagebild brauchen. Das steht f\u00fcr mich gar nicht zur Diskussion.\n\nIch glaube, dass es die Politik dieser Gro\u00dfen Koalition auszeichnet, dass wir diese Debatte mit unseren Partnern f\u00fchren,","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190425,"sequence":997,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Dagegen habe ich doch nichts!","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190426,"sequence":998,"sitzung":10,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"und dass es eine Erweiterung unserer politischen Spielr\u00e4ume bedeutet, wenn wir nicht einfach Knall auf Fall - nur weil sich eine Regierungskonstellation in Deutschland ver\u00e4ndert hat - sagen: Da machen wir nicht mehr mit. - Wir nehmen n\u00e4mlich zur Kenntnis, Kolleginnen und Kollegen, dass es innerhalb der NATO Partner gibt, die vielleicht zu einem anderen Bedrohungsbild und zu einer anderen politischen Lageeinsch\u00e4tzung kommen als wir.\n\nIch komme zum Schluss meiner Rede. Wir vertrauen auf die Argumentationskraft und darauf, dass die Vertreterinnen und Vertreter der Bundesregierung diesen Impuls aus dem Deutschen Bundestag aufgreifen. Deswegen bitte ich um Zustimmung und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190427,"sequence":999,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190428,"sequence":1000,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich gebe Ihnen das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung bekannt: abgegebene Stimmen 601. Mit Ja haben 523 Kolleginnen und Kollegen gestimmt, mit Nein haben 71 Kolleginnen und Kollegen gestimmt, und es gab 7 Enthaltungen. Die Beschlussempfehlung ist damit angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t600;\n\ndavon\n\nja:\t522\n\nnein:\t71\n\nenthalten:\t7\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andre Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nAndreas Jung (Konstanz)\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nSilke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nDr. Annette Schavan\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Andreas Schockenhoff\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h.c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nDagmar Freitag\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nMichael Gro\u00df\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nAydan \u00d6zo?uz\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder (Schwandorf)\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nTom Koenigs\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDoris Wagner\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nSPD\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nCansel Kiziltepe\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da?delen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nMarco B\u00fclow\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nEwald Schurer\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nMonika Lazar\n\nDr. Julia Verlinden\n\nWir fahren in der Debatte fort. Das Wort hat der Kollege Dr. Alexander Neu f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190429,"sequence":1001,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190430,"sequence":1002,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Operation Active Endeavour soll erneut unter Verweis auf Art. 51 der UN-Charta in Verbindung mit Art. 5 des Nordatlantikvertrags verl\u00e4ngert werden. Es geht um die kollektive Selbstverteidigung, zumindest formell. De facto aber geht es um etwas ganz anderes. In der Begr\u00fcndung Ihres Antrages schreiben Sie schon im ersten Satz:\n\nDas Mittelmeer geh\u00f6rt zu den wichtigsten interkontinentalen Transportkorridoren weltweit und ist f\u00fcr den innereurop\u00e4ischen und transatlantischen Handel von geostrategisch vitaler Bedeutung.\n\nGenau darum geht es. Es geht darum, dass Sie die Bundeswehr f\u00fcr das deutsche Kapital ins Mittelmeer schicken, um dort die Interessen zu verteidigen. Das ist der eigentliche Ansatz Ihrer Politik.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190431,"sequence":1003,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190432,"sequence":1004,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Operation Active Endeavour l\u00e4uft nun seit 2001, das hei\u00dft seit zw\u00f6lf Jahren. Seit zw\u00f6lf Jahren spinnen Sie an der Legende, es sei eine kollektive Selbstverteidigung. Das ist es nicht. Es sind n\u00e4mlich gewisse Kriterien nicht erf\u00fcllt. Es gibt also Gr\u00fcnde, die erhebliche Zweifel an Ihrer Behauptung aufkommen lassen. Dazu geh\u00f6ren die r\u00e4umliche und zeitliche Dimension eines Selbstverteidigungsfalls, auch von OAE.\n\nDer Terroranschlag 2001 hat nicht im Mittelmeer stattgefunden - das sollte Ihnen bekannt sein, sehr geehrte Damen und Herren -; er hat in New York stattgefunden. Die r\u00e4umliche Verteidigung viele Tausend Kilometer vom Anschlagsort entfernt ist mehr als fragw\u00fcrdig. Man stelle sich einfach einmal vor - ich mache ein Gedankenexperiment -, es g\u00e4be einen Terroranschlag in China, in Peking. Herr Arnold, ich habe das Argument schon einmal vorgebracht.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190433,"sequence":1005,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Kommen jetzt wieder Ihre Marsm\u00e4nnchen?","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190434,"sequence":1006,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"- Die bringe ich gerne mit ein. - Man stelle sich vor, China w\u00fcrde fortan eine maritime Dauerpr\u00e4senz in der Ostsee, in der Nordsee oder im westlichen Atlantik schaffen mit dem Argument: Wir m\u00fcssen uns verteidigen. - Ich w\u00e4re gespannt auf das Geschrei der hiesigen Politik und der Medien. Es w\u00e4re ganz gewaltig.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190435,"sequence":1007,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190436,"sequence":1008,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Rainer Arnold [SPD]","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190437,"sequence":1009,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"- Die Marsm\u00e4nnchen fehlen noch, genau; darauf komme ich gleich zur\u00fcck.\n\nAuch der zeitliche Aspekt ist mit Blick auf Art. 51 der UN-Charta in Verbindung mit Art. 5 des Nordatlantikvertrags nicht tragf\u00e4hig. Sollte hier jemals das Verteidigungsargument gezogen haben, woran die Linke erhebliche Zweifel hat - denken Sie an den Hinweis, den ich gerade gegeben habe -, so ist der Zeitraum von zw\u00f6lf Jahren wirklich nicht mehr vertretbar.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190438,"sequence":1010,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190439,"sequence":1011,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Fazit, welches es zu ziehen gilt, ist: Der Selbstverteidigungsfall war im Mittelmeer nie gegeben. Er ist, wie man es auch drehen und wenden mag, auch unter zeitlichem Aspekt nicht gegeben gewesen. Es hat im Mittelmeer - darauf wurde vom Kollegen Str\u00f6bele gerade zu Recht hingewiesen - niemals eine konkrete Bedrohung Europas und der USA gegeben. Das ist der eigentliche Punkt. Die pr\u00e4ventive Selbstverteidigung gegen eine abstrakte Bedrohung - das ist der Begriff, den Sie verwenden - ist v\u00f6lkerrechtswidrig und irgendwie auch l\u00e4cherlich, w\u00e4re sie nicht friedensgef\u00e4hrdend.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190440,"sequence":1012,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190441,"sequence":1013,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber die L\u00e4cherlichkeit haben auch Sie irgendwann erkannt, selbst in den Reihen der CDU\/CSU. Nun verstecken Sie sich hinter dem Argument der B\u00fcndnisverpflichtung und der B\u00fcndniszuverl\u00e4ssigkeit.\n\nZum Thema B\u00fcndnisverpflichtung nur so viel: Sie greift nicht. Art. 5 des Nordatlantikvertrages ist so formuliert, dass die Beteiligungsform relativ offen ist. Es reicht auch ein Beileidsschreiben, so wurde mir von meinem Prof an der Uni erz\u00e4hlt. Ich habe es nachgepr\u00fcft; das reicht tats\u00e4chlich aus.\n\nZur B\u00fcndniszuverl\u00e4ssigkeit. Das ist nichts anderes als eine irrationale Nibelungentreue auf Kosten der Soldatinnen und Soldaten, ihrer Familien und der Steuerzahler. Sie zahlen daf\u00fcr, dass Sie den USA gegen\u00fcber auch im Mittelmeer Nibelungentreue demonstrieren.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190442,"sequence":1014,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190443,"sequence":1015,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir, die Linke, fordern deshalb die sofortige Aufhebung des B\u00fcndnisfalls und die Beendigung zumindest der deutschen Beteiligung an der Operation Active Endeavour. Sollten gewisse NATO-Partner nicht mitziehen, was wohl der Fall sein wird, ist eine einseitige Aufk\u00fcndigung des Konsenses in unseren Augen zwingend erforderlich. Die Konsensaufk\u00fcndigung ist das souver\u00e4ne Recht eines Landes, insbesondere dann, wenn die Aufl\u00f6sung des Konsenses im Nordatlantikvertrag noch nicht einmal fixiert ist. Von daher ist die R\u00fcckfalllinie, dass ein souver\u00e4ner Staat von einem Abkommen zur\u00fccktreten kann.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, sehr geehrte Bundesregierung, nutzen Sie die Souver\u00e4nit\u00e4t, um endlich eine verantwortungsvolle Au\u00dfenpolitik einzuleiten!","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190444,"sequence":1016,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190445,"sequence":1017,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Gegenargumente, die ich heute geh\u00f6rt habe, vor allem von der SPD, zeigen nur eines: Unsere Forderung nach Austritt aus den milit\u00e4rischen Strukturen der NATO ist richtig. Noch eines m\u00fcssen wir, glaube ich, feststellen: Schwarmintelligenz, vor allem auch die der NATO, ist nicht immer intelligent - siehe den kollektiven Selbstmord von Lemmingen.\n\nDanke.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190446,"sequence":1018,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190447,"sequence":1019,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, das war die erste Rede des Kollegen Dr. Neu.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190448,"sequence":1020,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190449,"sequence":1021,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt rufe ich den n\u00e4chsten Redner auf. Das ist der Kollege Peter Beyer. Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190450,"sequence":1022,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190451,"sequence":1023,"sitzung":10,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Operation Active Endeavour ist ein Paradebeispiel f\u00fcr eine erfolgreiche Zusammenarbeit der NATO-B\u00fcndnispartner, und B\u00fcndnistreue - das geht insbesondere an die Adresse des Vorredners von der Linksfraktion - ist f\u00fcr uns ein wichtiger Faktor. Nach den Anschl\u00e4gen vom 11. September 2001 rief die NATO erstmals den B\u00fcndnisfall nach Art. 5 aus. Einer der daraus resultierenden Bundeswehreins\u00e4tze ist die Operation Active Endeavour. Seither debattiert der Deutsche Bundestag jedes Jahr \u00fcber die Verl\u00e4ngerung dieses Mandats. Das machen wir heute auch in dieser Debatte.\n\nDie Opposition verweist unter anderem auf die - das haben wir vorhin geh\u00f6rt - umstrittene v\u00f6lkerrechtliche Grundlage oder auf die ver\u00e4nderte Bedrohungslage im Mittelmeerraum. Ein Kollege der Fraktion Die Linke hatte in der Debatte zu dem Antrag der Bundesregierung am 16. Januar dieses Jahres gesagt - ich zitiere -: \u201eEs gibt im Mittelmeer keine Bedrohung f\u00fcr Europa.\u201c Meine sehr geehrten Damen und Herren, wer das glaubt, ist blau\u00e4ugig. Wahr ist, die Bedrohungslage hat sich in den letzten 13 Jahren ver\u00e4ndert. Die Bedrohungslage ist, wie es in dem Antrag der Bundesregierung hei\u00dft, abstrakt. Die Bedrohung durch maritimen Terrorismus wird inzwischen als gering eingesch\u00e4tzt. Das liegt nicht zuletzt an der Operation Active Endeavour, die eine abschreckende und eine pr\u00e4ventive Wirkung entfaltet hat. An dieser Stelle m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich allen Soldatinnen und Soldaten in der Verwendung bei der Operation Active Endeavour f\u00fcr ihren Einsatz danken.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190452,"sequence":1024,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190453,"sequence":1025,"sitzung":10,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Sicherheitslage bleibt jedoch aufgrund der politischen Umw\u00e4lzungen im gesamten arabischen Raum durchaus fragil. Piraterie, Verbreitung von Massenvernichtungswaffen, organisierte Kriminalit\u00e4t und daraus resultierende Sicherheitsrisiken bestehen weiterhin. Mit einem pr\u00e4ventiven und netzwerkbasierten Ansatz und einem Schwerpunkt auf Informationsgewinnung kann und muss die Operation Active Endeavour auch in Zukunft einen wichtigen Beitrag zur maritimen Sicherheit im Mittelmeerraum leisten. Daran hat nicht zuletzt unser Land ein strategisches Interesse; denn auch die deutsche Wirtschaft ist auf sichere Seewege angewiesen. F\u00fcr den innereurop\u00e4ischen und den transatlantischen Handel geh\u00f6rt das Mittelmeer zu den wichtigsten Transitrouten. Der Suezkanal ist die meistbefahrene Seestra\u00dfe der Welt. Gerade Deutschland als Exportnation profitiert von einem sicheren Mittelmeer am allermeisten. Daher hat Deutschland ein gro\u00dfes Interesse an einem l\u00fcckenlosen Lagebild vom Mittelmeer, um potenzielle Risiken schneller zu erkennen. Genau das leisten die Soldatinnen und Soldaten bei der OAE.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190454,"sequence":1026,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190455,"sequence":1027,"sitzung":10,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen w\u00e4re ein Ende der deutschen Beteiligung an der OAE kein gutes Signal an unsere B\u00fcndnispartner. Deutschland ist ein verl\u00e4sslicher internationaler Partner. Das m\u00fcssen wir zeigen, indem wir weiterhin einen verl\u00e4sslichen Beitrag leisten. Mir ist durchaus bekannt, dass dies nicht nur auf Zustimmung st\u00f6\u00dft, wie wir ja auch heute in der Debatte erfahren konnten. Deutschlands sicherheitspolitische Zur\u00fcckhaltung in den letzten Jahren hat bei unseren Partnern nicht nur f\u00fcr Irritationen gesorgt, sondern zuweilen auch dazu gef\u00fchrt, dass unsere Verl\u00e4sslichkeit infrage gestellt wurde. Deutschland muss weiterhin und - meiner \u00dcberzeugung nach - auch verst\u00e4rkt eine wichtige Rolle in der Welt spielen. Deutschland ist willens, f\u00e4hig und in der Lage, sich insbesondere mit unseren Freunden auf der anderen Seite des Atlantiks, den Vereinigten Staaten von Amerika, gemeinsam globalen Herausforderungen zu stellen.\n\nDie Weiterentwicklung und Anpassung des Mandats an die Einsatzrealit\u00e4t ist ein richtiger und wichtiger Schritt. Der deutsche Beitrag wird sich k\u00fcnftig mit einer maximalen Obergrenze von 500 Soldatinnen und Soldaten auf die Beteiligung an den st\u00e4ndigen maritimen Verb\u00e4nden der NATO und an den Aufkl\u00e4rungs- und Fr\u00fchwarnflugzeugen der NATO, AWACS, sowie auf den Austausch von Lagedaten beschr\u00e4nken. Die OAE konzentriert sich inzwischen ohnehin auf die Seeraum\u00fcberwachung und den Lagebildaustausch. Damit kommt ihr eine wichtige und nicht zu untersch\u00e4tzende Fr\u00fchwarnfunktion zu.\n\nDeutschland setzt sich kontinuierlich daf\u00fcr ein, die Einsatzgrundlagen der Operation auch konzeptionell der tats\u00e4chlichen Einsatzrealit\u00e4t anzupassen. Auf deutsche Initiative hin hat die NATO im April des vergangenen Jahres 2013 eine Option er\u00f6ffnet, OAE perspektivisch in eine nicht durch Art. 5 gest\u00fctzte Operation zu \u00fcberf\u00fchren. Die aktuelle Verl\u00e4ngerung des Mandats unter den ge\u00e4nderten Bedingungen stellt damit eine \u00dcbergangsl\u00f6sung dar. Sie ist ein wichtiger Schritt in dem Prozess zur Weiterentwicklung der Operation Active Endeavour.\n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Ich werbe um Zustimmung zum Antrag der Bundesregierung f\u00fcr das Mandat OAE.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190456,"sequence":1028,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190457,"sequence":1029,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als N\u00e4chster spricht der Kollege Tobias Lindner.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190458,"sequence":1030,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir in diesem Hohen Haus \u00fcber Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr sprechen, dann kommt uns an zwei Stellen eine besondere Verantwortung zu. Ich bin daher froh, dass wir heute \u00fcberhaupt \u00fcber dieses Mandat diskutieren.\n\nDie erste Verantwortung, die uns zukommt, ist, sich im Zweifel f\u00fcr den Parlamentsvorbehalt zu entscheiden. Noch im Dezember wollte uns der damals gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesverteidigungsminister Thomas de Maizi\u00e8re erkl\u00e4ren, dass OAE nicht zustimmungspflichtig sei. Ich bin daher froh, dass sich die Argumente auch unserer Fraktion durchgesetzt haben und wir in diesem Hause \u00fcber dieses Mandat abstimmen.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190459,"sequence":1031,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190460,"sequence":1032,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re n\u00e4mlich geradezu absurd, ein Mandat nicht f\u00fcr zustimmungspflichtig zu erachten, das mit Art. 5 des NATO-Vertrages begr\u00fcndet wird. Art. 5 des NATO-Vertrags ist ein hohes Gut. Er besagt, dass es die Unterzeichnerstaaten als einen Angriff auf ihr Land betrachten, wenn ein Mitgliedstaat angegriffen wird. Wenn wir Angriffe auf andere Mitgliedstaaten als Angriffe auf unser Land empfinden, dann kann ich nicht verstehen, wie man auf die Idee kommen kann, ein Mandat, das mit Art. 5 des NATO-Vertrags begr\u00fcndet wird, sei nicht zustimmungspflichtig.\n\nDie zweite Verantwortung, die uns zukommt, wenn wir \u00fcber Auslandseins\u00e4tze reden, ist, uns Folgendes zu fragen: Ist erstens das Mandat richtig begr\u00fcndet? Liegt uns zweitens eine f\u00fcr uns nachvollziehbare und glaubw\u00fcrdige Schilderung der Situation vor? Sind drittens die Mittel, zu denen wir die Bundeswehr erm\u00e4chtigen, geeignet, um mit dieser Situation umzugehen? Lieber Niels Annen, hier muss man sagen: Ja, das Mandat ist ver\u00e4ndert worden. Aus Sicht meiner Fraktion ist dieses ver\u00e4nderte Mandat, das uns heute vorliegt, aber in sich widerspr\u00fcchlich. Damit wir uns richtig verstehen: Wir reden hier \u00fcber Art. 5. Ich pers\u00f6nlich fand es richtig, nach den Anschl\u00e4gen des 11. September den B\u00fcndnisfall auszurufen. Diese Anschl\u00e4ge waren ein menschenverachtender Akt des Terrorismus. Es war ein Angriff, und es bestand eine konkrete Bedrohung der Vereinigten Staaten. Aber genauso wichtig, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist es, dass dies nach zw\u00f6lf Jahren nicht mehr als Begr\u00fcndung f\u00fcr eine, wie Sie selber im Antrag schreiben, abstrakte Bedrohungssituation im Mittelmeer dient. Allein das ist ein Grund, warum meine Fraktion diesem Mandat heute nicht zustimmen kann.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190461,"sequence":1033,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190462,"sequence":1034,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der andere Punkt ist: Wenn wir uns anschauen, zu welchen Mitteln bei einer solch abstrakten Bedrohungssituation gegriffen wird - wir haben es hier geh\u00f6rt: Seeraum\u00fcberwachung, Fernmeldeaufkl\u00e4rung, Patrouillieren -, dann stellen wir fest, dass es in vielen Teilen dieses Mandats um Elemente geht, wie sie in routinem\u00e4\u00dfigen Missionen der NATO vorkommen. Das hei\u00dft, die Bundesregierung hat es nicht nur vers\u00e4umt, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass der B\u00fcndnisfall endlich beendet wird, sondern auch nicht daf\u00fcr gesorgt, das Mandat so weit zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass es einer Routinemission entspricht. So ist dieser Antrag ein widerspr\u00fcchliches Wischiwaschi.\n\nIch komme zum Ende. Sie legen uns hier ein ver\u00e4ndertes, aber nach wie vor mit Art. 5 begr\u00fcndetes Mandat vor. Wenn Sie es schon nicht geschafft haben, sich innerhalb der NATO daf\u00fcr einzusetzen, dass der B\u00fcndnisfall beendet ist, dann w\u00e4re es Ihre Aufgabe gewesen, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass sich Deutschland an dieser Mission, \u00e4hnlich wie in Libyen, nicht beteiligt. Wir erkennen nach wie vor nicht den Sinn. Deswegen werden wir, wie in den Vorjahren auch, heute diesem Mandat nicht zustimmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190463,"sequence":1035,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190464,"sequence":1036,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht die Kollegin Julia Bartz.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190465,"sequence":1037,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190466,"sequence":1038,"sitzung":10,"speaker":"Julia Bartz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Bartz","speaker_fp":"julia-bartz","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Herr Dr. Neu, es freut mich, dass Sie sich bei Ihrer ersten Rede zumindest mit einer Unterstellung zur\u00fcckgehalten haben. Bei vergangenen Debatten zur Operation Active Endeavour haben die Linken zum wiederholten Male unseren Soldatinnen und Soldaten unterstellt, Sie w\u00fcrden im Mittelmeer Fl\u00fcchtlinge jagen. Zur Erinnerung: Kollegin Da?delen behauptete am 28. November 2013, dass - ich zitiere - \u201eNATO-Schiffe im Mittelmeer zur Fl\u00fcchtlingsjagd, zur Hetze gegen Fl\u00fcchtlinge \u2026 eingesetzt werden sollen\u201c. Kollege Liebich wiederholte diesen Vorwurf am 16. Januar 2014 und sprach von einer Abwehr der Fl\u00fcchtlinge durch die Hintert\u00fcr. Ihre Unterstellungen weise ich entschieden zur\u00fcck.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190467,"sequence":1039,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190468,"sequence":1040,"sitzung":10,"speaker":"Julia Bartz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Bartz","speaker_fp":"julia-bartz","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass Ihnen Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr gegen den Strich gehen, haben wir ja verstanden. Aber eine Diffamierung unserer Soldatinnen und Soldaten lasse ich in diesem Hohen Hause nicht zu.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190469,"sequence":1041,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190470,"sequence":1042,"sitzung":10,"speaker":"Julia Bartz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Bartz","speaker_fp":"julia-bartz","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Soldatinnen und Soldaten erf\u00fcllen einen wichtigen Auftrag f\u00fcr unser Land. Sie tun dies in unterschiedlichen Teilen der Erde. Unsere Soldatinnen und Soldaten sch\u00fctzen am Horn von Afrika Handelsschiffe vor Piraterie. Unsere Soldatinnen und Soldaten sind es, die im Kosovo f\u00fcr Stabilit\u00e4t sorgen. Sie sind es, die an der Grenze zu Syrien die Sicherheit der T\u00fcrkei gew\u00e4hrleisten, und unsere Soldatinnen und Soldaten sind es, die bei der Hochwasserkatastrophe im Juni 2013 mit 18 000 Frauen und M\u00e4nnern an Elbe, Inn, Saale und anderen Fl\u00fcssen den Opfern der Hochwasserkatastrophe geholfen haben. Ihnen geb\u00fchren unser Dank und unsere Anerkennung.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190471,"sequence":1043,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190472,"sequence":1044,"sitzung":10,"speaker":"Julia Bartz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Bartz","speaker_fp":"julia-bartz","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Heute beschlie\u00dfen wir den Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Operation Active Endeavour im Mittelmeer.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190473,"sequence":1045,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Woher wissen Sie das? Vielleicht wird er auch abgelehnt!","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190474,"sequence":1046,"sitzung":10,"speaker":"Julia Bartz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Bartz","speaker_fp":"julia-bartz","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Fortsetzung der Operation ist notwendig, weil sich erstens die instabile Lage im Nahen und Mittleren Osten sowie in Nordafrika zuspitzt. Die gesamte Region ist ein Pulverfass, neben dem das Feuer in Syrien brennt. Nordafrika entwickelt sich mehr und mehr zu einer Bastion f\u00fcr terroristische Zellen. Menschen-, Drogen- und Waffenhandel sind dort an der Tagesordnung. Hier schlummert eine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr viele Staaten Afrikas und Europas.\n\nZweitens. Die Operation Active Endeavour ist wichtig, weil das Mittelmeer eine der bedeutendsten Handelsrouten f\u00fcr Deutschland ist. 220 000 Handelsschiffe, ein Drittel aller \u00fcber See verschifften Waren und ein Viertel aller \u00d6ltransporte durchqueren j\u00e4hrlich das Mittelmeer. Deshalb brauchen wir ein aktuelles Lagebild der Region.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190475,"sequence":1047,"sitzung":10,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Bartz, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Omid Nouripour?","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190476,"sequence":1048,"sitzung":10,"speaker":"Julia Bartz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Bartz","speaker_fp":"julia-bartz","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, ich m\u00f6chte meine Rede zu Ende f\u00fchren.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190477,"sequence":1049,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190478,"sequence":1050,"sitzung":10,"speaker":"Julia Bartz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Bartz","speaker_fp":"julia-bartz","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Aufgabe der Erstellung eines aktuellen Lagebildes der Region k\u00f6nnen wir nur im B\u00fcndnis erf\u00fcllen. Hierbei m\u00fcssen wir unserer Rolle in der NATO gerecht werden. Unsere Beteiligung an OAE macht deutlich: Deutschland ist ein verl\u00e4sslicher Partner; wir stehen zu unserer Verantwortung.\n\nIch fasse zusammen: Die Instabilit\u00e4t im Nahen und Mittleren Osten sowie in Nordafrika, die Absicherung einer der wichtigsten Handelsrouten und unsere B\u00fcndnissolidarit\u00e4t sprechen f\u00fcr die Fortsetzung der Operation Active Endeavour. Es liegt im Interesse Deutschlands, dass die NATO im Mittelmeerraum pr\u00e4sent ist. Wir m\u00fcssen die Lage auf dem Schirm haben. OAE liefert uns dieses dichte Lagebild dank fliegender und maritimer Aufkl\u00e4rung. Durch unsere Pr\u00e4senz im Mittelmeerraum hat sich OAE zu einem pr\u00e4ventiven Ordnungsfaktor entwickelt. Zudem hat sich OAE zu einer Kooperationsplattform entwickelt, an der auch viele Mittelmeeranrainer mitwirken. Die Ziele der Operation haben sich zunehmend hin zur Seeraum\u00fcberwachung, Aufkl\u00e4rung und Lagebilderstellung in und \u00fcber See gewandelt. Der Antrag der Bundesregierung wird diesen neuen Anforderungen gerecht und bereitet gleichzeitig den Weg f\u00fcr eine Neukonzipierung und Weiterentwicklung des Mandats.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190479,"sequence":1051,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190480,"sequence":1052,"sitzung":10,"speaker":"Julia Bartz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Bartz","speaker_fp":"julia-bartz","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser gemeinsames Ziel ist es, OAE in eine nicht auf Art. 5 des NATO-Vertrags gest\u00fctzte Operation zu \u00fcberf\u00fchren. Wir unterst\u00fctzen deshalb seitens der CDU\/CSU-Fraktion den Antrag der Bundesregierung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190481,"sequence":1053,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190482,"sequence":1054,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, jetzt erh\u00e4lt der Kollege Liebich das Wort zu einer Kurzintervention.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190483,"sequence":1055,"sitzung":10,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":485.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Kollegin Bartz, Sie hatten mich direkt angesprochen. Sie haben zitiert, was ich in meiner letzten Rede gesagt habe, und dann ge\u00e4u\u00dfert, Sie w\u00fcrden dies nicht zulassen. Sie haben hier im Deutschen Bundestag zwar eine 80-Prozent-Mehrheit, aber das Recht, unsere Meinung zu vertreten, auch wenn das nicht Ihre Meinung ist, werden wir uns nicht nehmen lassen.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190484,"sequence":1056,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190485,"sequence":1057,"sitzung":10,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":485.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte ein Zweites hinzuf\u00fcgen. Sie haben eben das Argument vorgebracht, dass es im Mittelmeer wichtige Handelsrouten gibt und diese gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Das ist nun ausdr\u00fccklich nicht Bestandteil des Mandats, \u00fcber das wir hier reden, und zwar aus gutem Grund; denn unsere Bundeswehr hat nicht die Aufgabe - das ist Gott sei Dank auch im Grundgesetz nicht vorgesehen -, Handelsrouten f\u00fcr den privaten Schiffsverkehr freizuhalten.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190486,"sequence":1058,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190487,"sequence":1059,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Bartz erh\u00e4lt das Wort zur Erwiderung.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190488,"sequence":1060,"sitzung":10,"speaker":"Julia Bartz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Bartz","speaker_fp":"julia-bartz","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Liebich, nat\u00fcrlich kann ich weder Ihnen noch jemand anderem das Wort verbieten. Aber gestehen Sie mir bitte zu, dass ich Ihnen deutlich widerspreche.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190489,"sequence":1061,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190490,"sequence":1062,"sitzung":10,"speaker":"Julia Bartz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Bartz","speaker_fp":"julia-bartz","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie gesagt: Ein Ziel der Operation Active Endeavour ist die Entwicklung eines pr\u00e4ventiven Ordnungsfaktors, ist die Stabilisierung der Region, und das wird damit erf\u00fcllt.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190491,"sequence":1063,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190492,"sequence":1064,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der NATO-gef\u00fchrten Operation Active Endeavour im gesamten Mittelmeer.\n\nDer Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/348, den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache 18\/263 anzunehmen. Wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung namentlich ab.\n\nIch mache darauf aufmerksam, dass im Anschluss an diese Abstimmung vier Wahlen mit Stimmkarte und Wahlausweis stattfinden werden. Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, sich die Unterlagen f\u00fcr diese Wahlen zu holen, falls dies noch nicht geschehen ist.\n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich jedoch die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer bitten, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Ich er\u00f6ffne hiermit die zweite namentliche Abstimmung.\n\nIst ein Mitglied dieses Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.3\n\nIch bitte Sie, Ihre Pl\u00e4tze wieder einzunehmen. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe diese gro\u00dfe Glocke noch nicht zum Einsatz gebracht. Wenn es notwendig ist, mache ich das gleich. Das soll aber ohrenbet\u00e4ubend laut sein. Deshalb bitte ich Sie, einfach Ihre Pl\u00e4tze einzunehmen, damit wir mit den Beratungen fortfahren k\u00f6nnen. Das gilt f\u00fcr die Kollegen, die hier vorne stehen und miteinander sprechen, und auch f\u00fcr diejenigen, die im Hintergrund stehen und miteinander sprechen. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, noch einmal die Bitte an Sie: Nehmen Sie die Pl\u00e4tze ein. Die Gespr\u00e4che k\u00f6nnen Sie anschlie\u00dfend fortsetzen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 4 a bis 4 d auf:\n\na)\t-\tBeratung des Antrags der Fraktionen CDU\/CSU, SPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nEinsetzung des Vertrauensgremiums gem\u00e4\u00df \u00a7 10a Absatz 2 der Bundeshaushaltsordnung\n\nDrucksache 18\/358\n\n-\tWahl der Mitglieder des Vertrauensgremiums gem\u00e4\u00df \u00a7 10a Absatz 2 der Bundeshaushaltsordnung\n\nDrucksache 18\/359\n\nb)\t-\tBeratung des Antrags der Fraktionen CDU\/CSU, SPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nEinsetzung eines Gremiums gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Bundesschuldenwesengesetzes\n\nDrucksache 18\/360\n\n-\tWahl der Mitglieder des Gremiums gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Bundesschuldenwesengesetzes\n\nDrucksache 18\/361\n\nc)\tWahl der Mitglieder des Wahlausschusses f\u00fcr die vom Deutschen Bundestag zu berufenden Richter des Bundesverfassungsgerichts gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 2 des Bundesverfassungsgerichtsgesetzes\n\nDrucksachen 18\/362, 18\/363, 18\/364, 18\/365 (neu)\n\nd)\tWahl der Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr die Wahl der Richter der obersten Gerichtsh\u00f6fe des Bundes gem\u00e4\u00df \u00a7 5 des Richterwahlgesetzes (Richterwahlausschuss)\n\nDrucksachen 18\/366, 18\/367, 18\/368, 18\/369\n\nZun\u00e4chst bitte ich um Ihre Aufmerksamkeit f\u00fcr Hinweise, die f\u00fcr alle vier Wahlen gelten. Ich werde diese Hinweise nicht jedes Mal wiederholen. Deshalb bitte ich Sie jetzt um Aufmerksamkeit.\n\nSie ben\u00f6tigen Ihre Wahlausweise in den Farben Gelb, Wei\u00df, Gr\u00fcn und Grau, die Sie, soweit noch nicht geschehen, bitte Ihrem Stimmkartenfach in der Lobby entnehmen. Ich gehe aber davon aus, dass Sie Ihre Wahlausweise inzwischen haben. Bitte achten Sie darauf, dass Ihre Wahlausweise auch tats\u00e4chlich Ihren Namen tragen. Dieser Hinweis ist nicht \u00fcberfl\u00fcssig. Es geschieht leider immer wieder, dass mancher in das falsche Fach greift. Also bitte \u00fcberpr\u00fcfen Sie das. Der Nachweis f\u00fcr die Teilnahme an den Wahlen kann n\u00e4mlich nur durch Abgabe des Wahlausweises, der Ihren Namen tr\u00e4gt, erbracht werden. Den Wahlausweis \u00fcbergeben Sie bitte einem der Schriftf\u00fchrer an den Wahlurnen, bevor Sie bei dem jeweiligen Wahlgang Ihre Stimmkarte in eine der Wahlurnen werfen.\n\nDie Wahlen finden offen statt. Die Stimmkarten k\u00f6nnen also an Ihrem Platz angekreuzt werden. Die Wahlen werden einzeln aufgerufen. Die gelbe Stimmkarte f\u00fcr die erste Wahl, die Wahl zum Vertrauensgremium, ist bereits verteilt worden. Die Stimmkarten f\u00fcr die drei folgenden Wahlen werden sp\u00e4ter unmittelbar vor jeder Wahl im Saal ausgeh\u00e4ndigt. Kreuzen Sie Ihre Stimmkarte bitte erst an, wenn ich die jeweilige Wahl er\u00f6ffnet habe.\n\nWir kommen zu Tagesordnungspunkt 4 a, zur Wahl des Vertrauensgremiums gem\u00e4\u00df \u00a7 10 a Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung. Bevor wir die Mitglieder w\u00e4hlen, rufe ich den gemeinsamen Antrag der Fraktionen CDU\/CSU, SPD, Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/358 zur Einsetzung des Gremiums und zur Festlegung der Anzahl der Mitglieder auf. Wer stimmt f\u00fcr diesen interfraktionellen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Antrag einstimmig angenommen worden. Damit ist das Vertrauensgremium eingesetzt und die Mitgliederzahl auf neun festgelegt.\n\nBevor wir zur Wahl der Mitglieder des Vertrauensgremiums kommen, gebe ich noch weitere Hinweise. Diese gelten auch f\u00fcr die im Anschluss folgende Wahl zum Gremium nach dem Bundesschuldenwesengesetz. Gew\u00e4hlt ist, wer die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des Bundestages auf sich vereint, das hei\u00dft, wer mindestens 316 Stimmen erh\u00e4lt. Auf den beiden Stimmkarten sind die Namen der vorgeschlagenen Kandidaten aufgef\u00fchrt. Sie k\u00f6nnen zu jedem Kandidatenvorschlag \u201eJa\u201c, \u201eNein\u201c oder \u201eEnthalte mich\u201c ankreuzen. Wenn Sie bei einem Namen mehr als ein Kreuz oder gar kein Kreuz machen oder andere Namen als die der vorgeschlagenen Kandidaten oder Zus\u00e4tze eintragen, ist diese Stimme ung\u00fcltig.\n\nF\u00fcr die nun folgende Wahl brauchen Sie die gelbe Stimmkarte und den gelben Wahlausweis, und Sie haben neun Stimmen.\n\nIch bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich kann die Wahl nicht er\u00f6ffnen, solange die Urnen noch nicht besetzt sind. - Ich frage jetzt noch einmal: Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Dann ist damit die Wahl er\u00f6ffnet.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich damit den Wahlgang und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.\n\nBevor ich den n\u00e4chsten Wahlgang aufrufe, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00f6chte ich Ihnen das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber die Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der NATO-gef\u00fchrten Operation Active Endeavour mitteilen: Abgegeben wurden 602 Stimmen. Mit Ja haben gestimmt 467, mit Nein haben gestimmt 129, und 6 Kolleginnen und Kollegen haben sich enthalten.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t602;\n\ndavon\n\nja:\t467\n\nnein:\t129\n\nenthalten:\t6\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andre Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nAndreas Jung (Konstanz)\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nSilke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nDr. Annette Schavan\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Andreas Schockenhoff\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h.c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nDagmar Freitag\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nMichael Gro\u00df\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo?uz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder (Schwandorf)\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nSPD\n\nKlaus Barthel\n\nMarco B\u00fclow\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nRalf Kapschack\n\nGerold Reichenbach\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da?delen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nWilli Brase\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nIch komme damit zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt, dem Tagesordnungspunkt 4 b: Einsetzung eines Gremiums gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Bundesschuldenwesengesetzes, also des Bundesfinanzierungsgremiums.\n\nWir kommen auch hier zun\u00e4chst zum gemeinsamen Antrag der Fraktionen CDU\/CSU, SPD, Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Einsetzung dieses Gremiums und Festlegung der Anzahl der Mitglieder, Drucksache 18\/360. Wer stimmt f\u00fcr diesen interfraktionellen Antrag zur Einsetzung des Bundesfinanzierungsgremiums? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Antrag einstimmig angenommen. Damit ist das Gremium gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Bundesschuldenwesengesetzes eingesetzt und die Zahl der Mitglieder auf zehn festgelegt.\n\nF\u00fcr die Wahl der Mitglieder ben\u00f6tigen Sie nun die wei\u00dfe Stimmkarte und Ihren wei\u00dfen Wahlausweis. Die wei\u00dfen Stimmkarten werden jetzt im Sitzungssaal verteilt. Sie haben zehn Stimmen und k\u00f6nnen wiederum zu jedem Kandidatenvorschlag \u201eJa\u201c, \u201eNein\u201c oder \u201eEnthalte mich\u201c ankreuzen. F\u00fcr diese Stimmkarten gilt das Gleiche, was ich vorhin ausgef\u00fchrt habe; deswegen verzichte ich auf die Wiederholung. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Das ist auch der Fall, soweit ich das sehe.\n\nDamit er\u00f6ffne ich die zweite Wahl, Farbe Wei\u00df, Bundesfinanzierungsgremium.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich werde Ihnen f\u00fcr den n\u00e4chsten Wahlgang genau sagen, wo diejenigen stehen, die die Stimmzettel verteilen, damit das nicht noch einmal so chaotisch wird wie jetzt.\n\nIch warte jetzt so lange, bis alle einen Stimmzettel haben, und bitte noch einmal diejenigen, die die Stimmzettel verteilen, ihren Arm hochzuheben, damit die Kolleginnen und Kollegen das wirklich sehen k\u00f6nnen. - Ich bitte Sie, die graue und die gr\u00fcne Stimmkarte noch nicht auszuf\u00fcllen. Bei der grauen Stimmkarte haben Sie zum Beispiel nur eine Stimme. Ich bitte Sie also noch um einen Moment Geduld.\n\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das die wei\u00dfe Stimmkarte und den wei\u00dfen Wahlausweis noch nicht abgegeben hat? Sie m\u00fcssten sich dann sofort melden, da ich ansonsten den Wahlgang schlie\u00dfe. - Ich schlie\u00dfe hiermit den Wahlgang.\n\nIch komme jetzt zum Tagesordnungspunkt 4 c.\n\nDazu liegen Ihnen auf den Drucksachen 18\/362 bis 18\/365 (neu) Listen mit Wahlvorschl\u00e4gen der einzelnen Fraktionen vor.\n\nF\u00fcr diese Wahl ben\u00f6tigen Sie die gr\u00fcne Stimmkarte und Ihren gr\u00fcnen Wahlausweis.\n\nDie gr\u00fcnen Stimmkarten werden jetzt im Saal verteilt.\n\nIch m\u00f6chte Sie gleich darauf aufmerksam machen, dass Sie auf dieser Stimmkarte nur einen Vorschlag ankreuzen d\u00fcrfen. Demzufolge sind Stimmkarten ung\u00fcltig, die mehr als ein Kreuz tragen oder Zus\u00e4tze enthalten. Wer sich der Stimme enthalten will, macht bitte keinen Eintrag.\n\nJetzt ein Hinweis, wo Sie die Karten erhalten: Sie erhalten die Karten vorne rechts und links an den beiden S\u00e4ulen, direkt vorne an den Wahlurnen und hinten bei den beiden S\u00e4ulen. Das m\u00fcsste jetzt klappen.\n\nDie Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer haben ihre Pl\u00e4tze bereits eingenommen. Ich er\u00f6ffne den Wahlgang.\n\nGibt es einen Kollegen, der noch keine Stimmkarte abgegeben hat? -\n\nDas ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich damit den Wahlgang.\n\nWir kommen zu Tagesordnungspunkt 4 d: Wahl der Mitglieder des Richterwahlausschusses. Dazu liegen Ihnen auf den Drucksache 18\/366 bis 18\/368 Listen mit Wahlvorschl\u00e4gen der einzelnen Fraktionen vor.\n\nSie ben\u00f6tigen nun die graue Stimmkarte und Ihren grauen Wahlausweis. Die grauen Stimmkarten werden ebenfalls im Saal verteilt.\n\nDie Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer haben ihre Pl\u00e4tze an den Urnen eingenommen. Ich er\u00f6ffne den Wahlgang.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ist noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Damit schlie\u00dfe ich den Wahlgang.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, damit haben wir diese \u00dcbung absolviert. Ich bitte um Entschuldigung, aber wir werden uns im Pr\u00e4sidium f\u00fcr das n\u00e4chste Mal ein anderes Verfahren \u00fcberlegen m\u00fcssen.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190493,"sequence":1065,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190494,"sequence":1066,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hoffe, dass es jetzt trotzdem noch einigerma\u00dfen geklappt hat. Aber ich denke, dass wir die \u00dcbung in dieser Form nicht wiederholen sollten.\n\nDie Ergebnisse der Wahlen werden Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.4\n\nWir fahren mit Tagesordnungspunkt 1 fort:\n\nRegierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190495,"sequence":1067,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Fortsetzung der Aussprache","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190496,"sequence":1068,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zum Themenbereich Verteidigung. F\u00fcr die Aussprache sind 60 Minuten vereinbart worden.\n\nDas Wort hat zun\u00e4chst die Bundesministerin Ursula von der Leyen. Frau Ministerin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190497,"sequence":1069,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Bundeswehr-Einsatz OAE","top_id":1629,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190498,"sequence":1070,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erlauben Sie mir, zun\u00e4chst einmal auf der Trib\u00fcne Fallschirmj\u00e4ger des Bataillons 263 aus Zweibr\u00fccken ganz herzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Ich freue mich, dass Sie heute dieser Debatte beiwohnen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190499,"sequence":1071,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190500,"sequence":1072,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Das Jahr 2014 ist ein wichtiges Jahr f\u00fcr die deutsche Sicherheitspolitik, f\u00fcr Europa und die Nordatlantische Allianz, und zwar aus vielerlei Gr\u00fcnden. Ich m\u00f6chte zu einigen Stellung nehmen.\n\nZun\u00e4chst einmal: In welchem Rahmen bewegen wir uns? Die NATO erreicht die Mitte der Dekade, die durch ihr strategisches Konzept von Lissabon 2010 bestimmt ist. Wir werden auf dem NATO-Gipfel im September entscheiden, wie die zweite H\u00e4lfte unter sich ver\u00e4ndernden Bedingungen gestaltet werden soll; das wird ein spannender Prozess werden. Zugleich haben wir erlebt, dass der Europ\u00e4ische Rat der Staats- und Regierungschefs im Dezember 2013 zum ersten Mal seit Jahren die St\u00e4rkung der Gemeinsamen Sicherheits- und Verteidigungspolitik - ich betone: Gemeinsamen - auf den Weg gebracht hat. Sie hat sich ein sehr anspruchsvolles Programm f\u00fcr die Verbesserung der zivilen und milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten der Europ\u00e4er gegeben.\n\nDas alles spielt sich vor dem Hintergrund ab, dass in Afghanistan die Allianz und ihre Partner den gr\u00f6\u00dften, den l\u00e4ngsten und den anspruchsvollsten Kampfeinsatz in der Geschichte der NATO beenden. Bei aller Pein, die das mit sich gebracht hat, hat uns Afghanistan viel gelehrt. Der Kampfeinsatz war anfangs notwendig zur Bek\u00e4mpfung des Terrorismus. Aber gerade als Verteidigungsministerin kann ich nur immer wieder betonen, wie wichtig der vernetzte Ansatz ist, bei dem milit\u00e4rische Sicherheit, entwicklungspolitische Hilfe, diplomatische Verhandlung und wirtschaftlicher Aufbau Hand in Hand gehen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190501,"sequence":1073,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190502,"sequence":1074,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen, dass dieses Land f\u00fcr seine Sicherheit und Stabilit\u00e4t bald selber sorgen kann. Dazu setzen wir bereits jetzt alle Kraft f\u00fcr die Ausbildung einer afghanischen Armee und Polizei ein. Wir haben den Flughafen in Masar-i-Scharif den Afghanen \u00fcbergeben. Wir haben im vergangenen Sommer ein Generalkonsulat in Masar-i-Scharif er\u00f6ffnet. Das ist ein starkes Zeichen daf\u00fcr, wie wichtig uns Afghanistan ist. Aber wir m\u00fcssen auch willkommen sein. Die kommenden Monate sind entscheidend, ob es gelingt, dass Karzai oder ein Nachfolger das bilaterale Sicherheitsabkommen mit den USA unterschreibt. Das ist Grundbedingung daf\u00fcr, dass wir die f\u00fcr uns so wichtige Folgemission der Ausbildung und der Unterst\u00fctzung auf den Weg bringen k\u00f6nnen. Heute Nacht hat Obama in seiner State of the Union noch einmal bekr\u00e4ftigt, dass die Vereinigten Staaten von Amerika auf diesem Sicherheitsabkommen zu Recht bestehen, aber dass sie dann bereit sind, diese Resolute Support Mission zu unterst\u00fctzen.\n\nIch will nicht verhehlen, dass ich mir gew\u00fcnscht h\u00e4tte, dass in Afghanistan die Vorarbeit f\u00fcr diese Mission fr\u00fcher begonnen h\u00e4tte, dass die Folgemission also jetzt schon gesichert w\u00e4re. Die Zeit dr\u00e4ngt, und umso wichtiger ist es, dass wir in der verbleibenden Zeit alles daransetzen, dass Schutz, Training und Ausbildung, also RSM, m\u00f6glich werden.\n\nAfghanistan hat aber auch zum allerersten Mal gezeigt, wie sehr die Europ\u00e4er in der NATO darauf angewiesen sind, sich untereinander abzustimmen. Im Norden tragen wir die Hauptverantwortung; wir sind die Rahmennation f\u00fcr 16 weitere Nationen. Im Ergebnis zeigt sich ein geschlossener, koh\u00e4renter Einsatz, breit angelegt und durchhaltef\u00e4hig. Wir haben im Einsatz gelernt: Keiner kann mehr alles allein vorhalten. Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir Verantwortung in Europa \u00fcbernehmen.\n\nHinzu kommt, dass die globale Finanzkrise, insbesondere die Euro-Krise, tiefe Spuren hinterlassen hat. Die neue europ\u00e4ische Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion nimmt feste Formen an; aber alle hier im Raum wissen, dass unsere nationalen Budgets unter einem enormen Konsolidierungsdruck stehen. Das ist so. In der Folge werden Verteidigungsbudgets gek\u00fcrzt, ob es gef\u00e4llt oder nicht. Wir m\u00fcssen aber vermeiden, dass unabgestimmt in vielen Mitgliedstaaten gek\u00fcrzt wird, was zur Folge haben kann, dass viele L\u00fccken gerissen werden und wir den Verlust von gemeinsamen F\u00e4higkeiten noch erh\u00f6hen. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass wir trotz der schwierigen Lage als Europ\u00e4er intelligenter zusammenarbeiten k\u00f6nnen, und das sollten wir auch tun.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190503,"sequence":1075,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190504,"sequence":1076,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Wir brauchen mehr Kooperation, wir brauchen mehr Transparenz, wir brauchen mehr Abstimmung, und das hei\u00dft mehr Vertrauen. Das sind die Gebote der Stunde. Sie kennen die Schlagworte: Smart Defense und Pooling and Sharing. Wir m\u00fcssen auch nach dem ISAF-Einsatz das hohe Niveau der Zusammenarbeit, das, was wir im Norden gelernt haben - ich habe es eben geschildert -, unter anderem durch anspruchsvolle \u00dcbungsprogramme in den n\u00e4chsten Jahren wahren. Da ist die Connected Forces Initiative der NATO ein richtiger und wichtiger Schritt in die Zukunft. Dieses Signal sollten wir verst\u00e4rken.\n\nDeutschland \u00fcbernimmt Verantwortung im B\u00fcndnis. Das brauche ich hier eigentlich nicht zu wiederholen. Alle wissen, dass wir der zweitgr\u00f6\u00dfte Beitragszahler sind und dass wir bei den beiden gr\u00f6\u00dften NATO-Missionen in Afghanistan und im Kosovo einer der zentralen Truppensteller sind. Nun werden wir zusehends mit einer Vielzahl von Krisenherden in Afrika konfrontiert. Diese haben sehr schnell auch Auswirkungen auf Europa. Keiner von uns hat die Bilder von Lampedusa vergessen. Wir sind daher auch hier zum Handeln verpflichtet. Das beginnt mit der Bek\u00e4mpfung der Piraterie am Horn von Afrika und geht bis hin zu Eins\u00e4tzen in Mali und Zentralafrika. Wir wollen den in 2013 begonnenen Einsatz in Mali zusammen mit unseren europ\u00e4ischen, aber auch mit unseren afrikanischen Partnern zu einem Erfolg bringen. Wir \u00fcberpr\u00fcfen daher die Erg\u00e4nzung, aber auch die Aufstockung der Zahl unserer Soldatinnen und Soldaten, die in Mali schon im Einsatz sind, und wir pr\u00fcfen eine Unterst\u00fctzung der kommenden EU-Mission in der Zentralafrikanischen Republik. Wir haben diese EU-Mission als Europ\u00e4er gemeinsam auf den Weg gebracht. Also m\u00fcssen wir uns jetzt, wenn wir diese Mission ausplanen, auch entsprechend verhalten.\n\nMir sind zwei Dinge wichtig. Erstens. Es bleibt bei unserem Grundsatz: Kein Kampfeinsatz in Zentralafrika. Aber wir haben F\u00e4higkeiten - das geht unter den Begriffen Pooling and Sharing und Smart Defense ganz konsistent voran - zum Beispiel im Verwundetentransport, MedEvac, die andere so nicht haben. Wenn diese F\u00e4higkeiten n\u00f6tig sind, dann sollten wir sie auch stellen. Wir sollten diese Diskussion f\u00fchren; denn ich finde: Wenn man innerhalb des B\u00fcndnisses gemeinsam etwas auf den Weg bringt, dann muss man auch bereit sein, gemeinsam die Verantwortung daf\u00fcr zu \u00fcbernehmen. Das hei\u00dft, ein differenziertes Vorgehen ist uns wichtig, und dieses Vorgehen muss selbstverst\u00e4ndlich auf dem Boden eines Mandats stattfinden.\n\nDer zweite Punkt, der mir wichtig ist. Dauerhafte Stabilit\u00e4t kann nur durch den Wiederaufbau staatlicher Strukturen erzeugt werden, siehe Afghanistan. Wir haben gelernt, dass es auch eine Frage der Zeit ist, wann man mit Folgemissionen auftritt. Dabei geht es um vernetzte Sicherheit. Deshalb: Der Wiederaufbau staatlicher Strukturen kann nicht und darf nicht nur die Aufgabe des Milit\u00e4rs sein. Gerade als Verteidigungsministerin kann ich immer wieder nur betonen, wie wichtig es ist, die milit\u00e4rische Sicherheit, die entwicklungspolitische Hilfe und den Wiederaufbau Seit\u2019 an Seit\u2019 zu haben. Denn ich bin der festen \u00dcberzeugung: Streitkr\u00e4fte und damit die Bundeswehr sind gelegentlich n\u00f6tig, um die Lage zu kl\u00e4ren; gar keine Frage. Wir sehen mit Stolz und Dankbarkeit auch auf unsere Soldatinnen und Soldaten im Einsatz, die das f\u00fcr uns immer wieder im B\u00fcndnis leisten.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190505,"sequence":1077,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190506,"sequence":1078,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Aber wir wissen eben auch: Wir sind Teil des Gesamtinstrumentariums der vernetzten Sicherheit, und wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen nicht das einzige Instrument sein. Ich bin deshalb der festen \u00dcberzeugung, dass es richtig ist, sich jetzt an eine Afrika-Strategie zu machen, diese gemeinsam mit den Ressorts - dem Au\u00dfenministerium, dem Entwicklungshilfeministerium - und den Fraktionen auf den Weg zu bringen. Ich habe mich \u00fcber die verschiedenen Signale gefreut. Ja, Afrika ist unser Nachbar. In Afrika ist uns vieles nicht von vornherein selbstverst\u00e4ndlich und nah. Aber wir als Europ\u00e4er haben eine enge Verbindung zum Nachbarkontinent. Wir als Europ\u00e4er wissen viel \u00fcber Afrika. Wenn wir dieses Wissen und unsere F\u00e4higkeiten b\u00fcndeln, dann ist das der richtige Weg zur Erreichung von Frieden und zum Aufbau demokratischer und stabiler Strukturen in Afrika.\n\nMeine Damen und Herren, die Bundeswehr ist ein zentrales sicherheitspolitisches Instrument mit dem Mandat des Deutschen Bundestages. Lassen Sie mich noch den Blick nach innen werfen. Wir haben in der letzten Sitzungswoche eine ausgepr\u00e4gte Diskussion \u00fcber die Attraktivit\u00e4t der Bundeswehr im Rahmen der Debatte \u00fcber den Bericht des Wehrbeauftragten gef\u00fchrt. Deshalb verwende ich heute weniger Zeit darauf. Ich fand es sehr sch\u00f6n, wie die Kanzlerin heute Morgen sagte: Wir machen Politik f\u00fcr die Menschen. - Das wollen wir durchdeklinieren bis tief in die Bundeswehr und ihren Alltag hinein, liebe Freundinnen und Freunde.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190507,"sequence":1079,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190508,"sequence":1080,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Das zentrale Ziel der Neuausrichtung ist die dauerhafte Einsatzf\u00e4higkeit. Ja, das stimmt. Aber Attraktivit\u00e4t, Modernit\u00e4t, Verankerung in der Gesellschaft sind auch zentrale Faktoren der dauerhaften Einsatzf\u00e4higkeit. Sie sind kein Widerspruch, sondern erg\u00e4nzen sich. Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Eine familienfreundliche Bundeswehr wird nicht schw\u00e4cher, sie wird st\u00e4rker.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190509,"sequence":1081,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190510,"sequence":1082,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Die Diskussion \u00fcber das Wie wird noch lange andauern. Vieles ist gut; aber viel ist auch noch zu tun. Mir ist wichtig: Das ist keine Frage, die \u201enur\u201c die Frauen in der Bundeswehr angeht, sondern eine Frage, die vor allem auch den Soldaten betrifft, der Vater ist und f\u00fcr sein Kind als Vater unverzichtbar ist. Das bedeutet, dass er gemeinsame Zeit mit seiner Familie braucht, und die wollen wir erm\u00f6glichen. Wir wollen nicht aasen mit seiner Zeit, sondern wir wollen durch Flexibilit\u00e4t diese Zeit erm\u00f6glichen.\n\nWir haben in der letzten Sitzungswoche eine breite Diskussion \u00fcber das Thema \u201eFrauen in der Bundeswehr\u201c gef\u00fchrt. Auch dazu sage ich: Mehr Frauen in der Bundeswehr machen die Bundeswehr ganz sicher nicht schw\u00e4cher, sondern sehr viel st\u00e4rker.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190511,"sequence":1083,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190512,"sequence":1084,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Der Frauenanteil in der Bundeswehr liegt bei 10 Prozent; das wissen wir alle. Diese Frauen in der Truppe sind selbstbewusste Frauen. Ich wei\u00df aus der eigenen Lebenserfahrung, dass nicht jeder damit umgehen kann, aber die allermeisten k\u00f6nnen das - und die wollen wir st\u00e4rken. Deshalb m\u00fcssen wir die Karrierepfade f\u00fcr Frauen gangbarer machen. Wir m\u00fcssen sie sichtbarer machen, und wir m\u00fcssen sichtbarer machen, wie sehr die Bundeswehr von der wachsenden Zahl der Frauen in der Truppe profitiert.\n\nMeine Damen und Herren, die Bundeswehr hat sich bew\u00e4hrt. Sie hat sich bew\u00e4hrt als eine Armee f\u00fcr den Frieden im multinationalen Raum und als eine Armee der Demokratie. Wir wollen sicherstellen, dass das so bleibt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190513,"sequence":1085,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190514,"sequence":1086,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als N\u00e4chster spricht Dr. Alexander Neu.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190515,"sequence":1087,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190516,"sequence":1088,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die beste familienfreundliche Bundeswehr ist eine Bundeswehr, die zu Hause bleibt, die das Territorium Deutschlands verteidigt, und keine Interventionsarmee.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190517,"sequence":1089,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190518,"sequence":1090,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe mich heute auf das Thema Verteidigung eingestellt. Ich habe aber zum Thema Verteidigung nicht sehr viel geh\u00f6rt, Frau von der Leyen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190519,"sequence":1091,"sitzung":10,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht zugeh\u00f6rt?","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190520,"sequence":1092,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ich geh\u00f6rt habe, ist \u201eAfrika\u201c, was ich geh\u00f6rt habe, ist \u201eMenschenrechte\u201c etc., aber von Verteidigung nichts. Ich m\u00f6chte gern einmal charakterisieren, was Verteidigung ist.\n\nDie Verteidigung ist laut Grundgesetz eine Territorialverteidigung. Ich kann das gern auch zitieren; Art. 87 a Abs. 1 in Verbindung mit Art. 115 a Abs. 1. Dort hei\u00dft es:\n\nDie Feststellung, da\u00df das Bundesgebiet mit Waffengewalt angegriffen wird oder ein solcher Angriff unmittelbar droht (Verteidigungsfall), trifft der Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates.\n\nEin zentraler Begriff ist \u201eBundesgebiet\u201c; das hei\u00dft, ein r\u00e4umlich bestimmter Verteidigungsbegriff. Ein weiterer zentraler Begriff ist \u201eWaffengewalt\u201c; das hei\u00dft die konkrete Anwendung von Waffengewalt gegen Deutschland, keine Spekulation und vor allem keine abstrakten Bedrohungsgef\u00fchle. Das Dritte ist der Pr\u00e4emptionsfall - ein Angriff droht unmittelbar -; das hei\u00dft Akzeptanz des Pr\u00e4emptionsfalls, was wiederum hei\u00dft: zeitliche Unmittelbarkeit, Angriff im Kommen. Mit anderen Worten: Das eigene Staatsgebiet ist gegenw\u00e4rtig Ziel eines Angriffs. Ein Beispiel: Die funkelektronische und satellitengest\u00fctzte Aufkl\u00e4rung macht klar, dass auf Deutschland Waffensysteme gerichtet sind und agieren. Die V\u00f6lkerrechtsliteratur, sehr geehrte Damen und Herren, kommt mehrheitlich zu dem Ergebnis, dass der Pr\u00e4emptionsschlag legitim ist.\n\nDie Grundgesetzformulierung ist sehr gut, und die Linke teilt genau diese, n\u00e4mlich den verteidigungspolitischen Begriff als einen territorial gebundenen Begriff.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190521,"sequence":1093,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190522,"sequence":1094,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Allerdings erleben wir von den Bundesregierungen wechselnder Couleur und von unseren NATO-Verb\u00fcndeten seit Anfang der 90er-Jahre, dass sie sich regelm\u00e4\u00dfig in V\u00f6lkerrechtsbr\u00fcchen \u00fcben. Nicht nur Pr\u00e4emption, sondern auch Pr\u00e4vention, sogenannte offensive Selbstverteidigung, soll legalisiert werden.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190523,"sequence":1095,"sitzung":10,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190524,"sequence":1096,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja! - So hei\u00dft es zum Beispiel im Entwurf des Wei\u00dfbuchs aus dem Jahr 2006 - n\u00e4chstes Zitat -:\n\nDie gewandelten Sicherheitsherausforderungen erfordern ein neues, gemeinsames Verst\u00e4ndnis des Systems der Charta der Vereinten Nationen \u2026 das Recht auf Selbstverteidigung [muss] pr\u00e4zisiert und pr\u00e4ventives Eingreifen auf v\u00f6lkerrechtlich gesicherten Grundlagen geregelt werden.\n\nAlso, Pr\u00e4vention wird eingefordert.\n\nStichworte wie \u201eProliferation von Massenvernichtungswaffen\u201c, \u201einternationaler Terrorismus\u201c, \u201eProblemstaaten\u201c - schon der Begriff \u201eProblemstaaten\u201c irritiert mich sehr -, \u201eCyberwar\u201c etc. suggerieren nichts anderes als asymmetrische Risiken, die eine, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, Neuinterpretation des V\u00f6lkerrechts oder eine Weiterentwicklung des V\u00f6lkerrechts erforderlich machen.\n\nNun ist es aber so, dass eine Weiterentwicklung oder eine Neuinterpretation des V\u00f6lkerrechts einige Haken hat:\n\nErstens. Die Staaten des globalen S\u00fcdens finden das \u00fcberhaupt nicht toll. Dort wird keine Bereitschaft zu erkennen sein, Pr\u00e4ventivkriege als Selbstverteidigungskriege in irgendeiner Weise v\u00f6lkerrechtlich oder vertragsrechtlich gewohnheitsm\u00e4\u00dfig zu etablieren.\n\nZweitens. Eine v\u00f6lkerrechtliche Etablierung von Pr\u00e4ventivkriegen als Selbstverteidigungsfall ist nichts anderes als ein Erm\u00e4chtigungsgesetz, und ich glaube, das wollen wir nun wirklich nicht haben.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190525,"sequence":1097,"sitzung":10,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190526,"sequence":1098,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den Begriff kann man trotzdem vermeiden!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190527,"sequence":1099,"sitzung":10,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben aber einen schlechten Lehrer!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190528,"sequence":1100,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein, ich hatte einen sehr guten Lehrer - im Gegensatz zu Ihnen; aber dar\u00fcber k\u00f6nnen wir gerne streiten. - Das hei\u00dft, mit der Etablierung des Selbstverteidigungskrieges als Pr\u00e4ventivkrieg schaden Sie nachhaltig dem Friedensv\u00f6lkerrecht. Sie erledigen es quasi.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190529,"sequence":1101,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190530,"sequence":1102,"sitzung":10,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf welchem Planeten leben Sie eigentlich?","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190531,"sequence":1103,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege, ich darf Sie darauf hinweisen, dass wir den Begriff \u201eErm\u00e4chtigungsgesetz\u201c, der einen klaren Bezug und eine klare Bedeutung aus der Zeit des Nationalsozialismus hat, in der Debatte heute nicht verwenden sollten und auch solche Vergleiche nicht anstellen sollten.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190532,"sequence":1104,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190533,"sequence":1105,"sitzung":10,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht grinsen, entschuldigen!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190534,"sequence":1106,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich werde diese Belehrung f\u00fcr den heutigen Tag akzeptieren, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190535,"sequence":1107,"sitzung":10,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und jetzt?","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190536,"sequence":1108,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich hoffe, dass die Sekunden, die mir dadurch gerade verloren gegangen sind, wieder gutgeschrieben werden.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190537,"sequence":1109,"sitzung":10,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190538,"sequence":1110,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich darf fortsetzen. - Bei einem entterritorialisierten Verteidigungsbegriff, der Aspekte - -","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190539,"sequence":1111,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190540,"sequence":1112,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich bitte um Ruhe; ich lasse Sie auch ausreden.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190541,"sequence":1113,"sitzung":10,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben auch nicht so einen Unsinn erz\u00e4hlt! Kaum zu ertragen!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190542,"sequence":1114,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sie reden so viel Unsinn jeden Tag. Das f\u00e4llt gar nicht mehr weiter auf.\n\nWir sind bei dem entterritorialisierten Verteidigungsbegriff, in dessen Rahmen Werte- und Interessenverteidigung - die Kanzlerin hat heute selber die Begriffe \u201eInteressenverteidigung\u201c und \u201eWerteverteidigung\u201c in den Mund genommen - akzentuiert werden. Wenn dieses auf dem Territorium von Drittstaaten gegen deren Willen praktiziert wird, handelt es sich um eine blanke Aggression und nicht um eine Selbstverteidigung.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190543,"sequence":1115,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190544,"sequence":1116,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe des Abg. Michael Brand [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190545,"sequence":1117,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"- H\u00f6ren Sie zu, dann lernen Sie noch etwas. - Der Verteidigungsbegriff, der seiner spezifischen zeitlichen und r\u00e4umlichen - -","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190546,"sequence":1118,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190547,"sequence":1119,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"- K\u00f6nnen Sie das bitte unterbinden? Das ist unertr\u00e4glich.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190548,"sequence":1120,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190549,"sequence":1121,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, es geh\u00f6rt erstens zu den parlamentarischen Gepflogenheiten, dass auch Zwischenrufe erlaubt sind.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190550,"sequence":1122,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190551,"sequence":1123,"sitzung":10,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor allem bei einem solchen Unsinn!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190552,"sequence":1124,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Zweitens, Herr Kollege, greife ich dann ein, wenn ich es f\u00fcr angemessen halte.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190553,"sequence":1125,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190554,"sequence":1126,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Da habe ich wieder etwas gelernt. - Wenn Frau Ministerin von der Leyen damit argumentiert, Deutschland m\u00fcsse seiner gewachsenen Verantwortung mehr gerecht werden, kann ich dazu nur sagen: Sie hat recht, es muss nur nicht milit\u00e4risch sein.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190555,"sequence":1127,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190556,"sequence":1128,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt eine Menge M\u00f6glichkeiten, wie man es auch zivil handhaben kann. J\u00e4hrlich verhungern weltweit zwischen 20 und 40 Millionen Menschen. Kommen Sie Ihrer Verantwortung nach und tragen Sie zu einer fairen Weltwirtschaft bei,","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190557,"sequence":1129,"sitzung":10,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein \u00fcbler Zyniker!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190558,"sequence":1130,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"statt mit Krieg und milit\u00e4rischer Drohpr\u00e4senz deutsche Exportchancen zu erk\u00e4mpfen!\n\nWesterwelles Kultur der milit\u00e4rischen Zur\u00fcckhaltung, sehr geehrte Damen und Herren, war richtig. Die Linke teilt genau diesen Ansatz.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190559,"sequence":1131,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190560,"sequence":1132,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190561,"sequence":1133,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, wer h\u00e4tte gedacht, dass die Linke einmal einem Au\u00dfenminister Westerwelle nachtrauern w\u00fcrde. Das ist nun leider der Fall.\n\nEine unmittelbare territoriale Bedrohung Mitteleuropas und damit Deutschlands mit konventionellen milit\u00e4rischen Mitteln besteht heute nicht mehr. Das wird \u2026 auf absehbare Zeit auch so bleiben.\n\nSo der Generalinspekteur Wieker in seinem Bericht zum Pr\u00fcfauftrag aus der Kabinettsklausur vom 7. Juni 2010. Frau Ministerin von der Leyen, ziehen Sie aus dieser Feststellung von Wieker und meinen Ausf\u00fchrungen entsprechende Konsequenzen, n\u00e4mlich a) die massive personelle Reduktion der Bundeswehr und b) die Restrukturierung der Bundeswehr zu einer reinen Verteidigungsarmee.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190562,"sequence":1134,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190563,"sequence":1135,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Neu, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190564,"sequence":1136,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190565,"sequence":1137,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Kollege.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190566,"sequence":1138,"sitzung":10,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Neu, ich habe nur eine ganz kurze Frage. Ich bin auch neu hier, aber nicht mit Namen. Soll das jetzt wirklich so weitergehen, diese Unart, diese Ungezogenheit? Sie sagen, Frau Bellmann w\u00fcrde nur Unsinn reden,","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190567,"sequence":1139,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, das tut sie ja auch!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190568,"sequence":1140,"sitzung":10,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und anderen werfen Sie es auch vor.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190569,"sequence":1141,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190570,"sequence":1142,"sitzung":10,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":97.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist, glaube ich, in so einem Haus doch nicht notwendig. Das ist auch nicht gut f\u00fcr den Namen unseres Hauses, weil sich der eine oder andere das auch unter menschlichen Gesichtspunkten anschaut. Ich w\u00fcrde schon bitten, auch als neuer Kollege da vielleicht doch ein bisschen Ehre an den Tag zu legen und so etwas einfach zu unterlassen.\n\nMeine Frage w\u00e4re jetzt: Wollen Sie das so weiterf\u00fchren, oder wollen Sie sich da vielleicht etwas zur\u00fccknehmen?\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190571,"sequence":1143,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war eine verkappte Frage. Das war ein Verhaltenshinweis. Aber machen Sie sich keine Sorgen. Ich werde gleich zum Ende kommen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190572,"sequence":1144,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Weiler, Sie m\u00fcssten w\u00e4hrend der Antwort stehen bleiben. Das ist aber entschuldigt bei einem neuen Abgeordneten, keine Frage.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190573,"sequence":1145,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie, Herr Weiler, sind halt neu im Hause, ich auch. - Ja, die Antwort habe ich gegeben. Es war keine wirkliche Frage, sondern eine verkappte Frage.\n\nIch w\u00fcrde gerne fortfahren und werde versuchen, mich zu disziplinieren.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190574,"sequence":1146,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190575,"sequence":1147,"sitzung":10,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbst der Herr Gehrcke klatscht nicht mehr!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190576,"sequence":1148,"sitzung":10,"speaker":"Gegenruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das will schon was hei\u00dfen!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190577,"sequence":1149,"sitzung":10,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist ja schon nach 18 Uhr!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190578,"sequence":1150,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich kann fortfahren? - Wenn nun die Bundesregierung der Auffassung ist, dass sie etwas verteidigen und sch\u00fctzen m\u00f6chte, dann soll sie es tun. Sie m\u00f6ge endlich ihrer origin\u00e4ren staatlichen Aufgabe nachkommen, n\u00e4mlich die Menschen in diesem Lande vor Cyberwar zu sch\u00fctzen. Cyberspionage, Cybersabotage ist Cyberwar. 80 Millionen Menschen in diesem Land sind potenzielle und reale Opfer von Cyberangriffen auf deutschem Territorium. Es gibt also massive und permanente Angriffe auf die Souver\u00e4nit\u00e4t unseres Landes und auf die B\u00fcrgerrechte durch einen Drittstaat bzw. sogar durch mehrere Drittstaaten.\n\nFrau Bundeskanzlerin - sie ist zwar jetzt nicht mehr hier, aber dennoch richte ich diese Worte an sie -, Sie haben einen Eid auf das Grundgesetz abgelegt. Sie sind dem Grundgesetz und den Menschen dieses Landes gegen\u00fcber verpflichtet, nicht gegen\u00fcber Washington. Tun Sie etwas! Kommen Sie Ihrer Pflicht nach, zum Wohle dieses Landes und seiner Menschen! Handeln Sie endlich!\n\nDanke.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190579,"sequence":1151,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190580,"sequence":1152,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Rainer Arnold das Wort.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190581,"sequence":1153,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190582,"sequence":1154,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich wollte ich mich mit den Linken nicht auseinandersetzen. Aber Ihre Ausf\u00fchrungen waren so schlimm, dass ich richtig Sehnsucht nach Ihrem Vorg\u00e4nger Paul Sch\u00e4fer habe.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190583,"sequence":1155,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190584,"sequence":1156,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem konnte man streiten, was man mit Ihnen nicht mehr tun kann, Herr Kollege Neu.\n\nSie haben mich vorhin auf unseren Disput im Verteidigungsausschuss angesprochen. Sie haben dort die abstrakte terroristische Bedrohung mit Marsm\u00e4nnchen verglichen. Herr Kollege, Ihre Rede war au\u00dferirdisch. Insofern trifft Ihr Vergleich zu.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190585,"sequence":1157,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190586,"sequence":1158,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege, wer negiert, dass die Vereinten Nationen deutsche Eins\u00e4tze mandatieren,","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190587,"sequence":1159,"sitzung":10,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, starker Tobak!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190588,"sequence":1160,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"wer negiert, dass das Bundesverfassungsgericht Verfassungsrecht gesprochen hat, und wer Thesen wie \u201ev\u00f6lkerrechtswidrig\u201c oder gar \u201eErm\u00e4chtigungsgesetz\u201c in den Raum stellt,","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190589,"sequence":1161,"sitzung":10,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der ist hier fehl am Platz!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190590,"sequence":1162,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"der kann nicht mehr ernst genommen werden; es tut mir leid. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir nicht streiten, weil es einfach nicht stimmt.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190591,"sequence":1163,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190592,"sequence":1164,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Ministerin hat heute nach ihrem Impuls in der letzten Woche zur besseren Vereinbarkeit von Familie und Beruf l\u00e4ngere Linien gezogen. Wir begr\u00fc\u00dfen dies au\u00dferordentlich. Wir sind n\u00e4mlich der Auffassung, dass die Gro\u00dfe Koalition eine Chance sein kann, hier eine entsprechende Debatte anzusto\u00dfen, die in Deutschland heikel und angesichts der deutschen Geschichte sowie der vorhandenen Distanz vieler Menschen in Deutschland zu milit\u00e4rischen Themen vielleicht eine sensible Angelegenheit ist. Gr\u00fcnde f\u00fcr die vorhandene Distanz - ich sage ausdr\u00fccklich, dass mir diese Distanz lieber ist, als wenn es andersherum w\u00e4re - sind ein St\u00fcck weit durch Debatten zu kl\u00e4ren.\n\nEs ist ein vern\u00fcnftiger Aufschlag, in Deutschland in den n\u00e4chsten vier Jahren in der Gro\u00dfen Koalition Klarheit dar\u00fcber zu schaffen, welche Verantwortung und welche Rolle Deutschland in der internationalen Politik spielen soll. Mein Eindruck ist: Die deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind l\u00e4ngst bereit, \u00fcber die strategische Ausrichtung, \u00fcber die Grundlagen der Sicherheitspolitik und \u00fcber die Legitimation von Eins\u00e4tzen der Streitkr\u00e4fte vern\u00fcnftig zu reflektieren.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190593,"sequence":1165,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich habe so lange gewartet, bis Sie eine kleine Pause machen. Nun m\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie eine Zwischenfrage der Kollegin H\u00e4nsel zulassen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190594,"sequence":1166,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerne.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190595,"sequence":1167,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Kollege Arnold, Sie sagten, die UN mandatiere die deutschen Eins\u00e4tze. Meine Frage ist: Wer hat denn die Patriot-Stationierung mandatiert? Wer hat Operation Enduring Freedom mandatiert? Wer hat Operation Active Endeavour mandatiert? Hier finden doch Selbstmandatierungen eines Milit\u00e4rb\u00fcndnisses statt. Hier findet Selbsterm\u00e4chtigung in Bezug darauf statt, wann eine Gefahr besteht. Hier wird im Grunde neues Recht geschaffen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190596,"sequence":1168,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190597,"sequence":1169,"sitzung":10,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eijeijei!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190598,"sequence":1170,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielleicht sind Sie ja vergesslich. Deswegen m\u00f6chte ich Sie daran erinnern: Die Vereinten Nationen haben nach den Anschl\u00e4gen von 9\/11 die Staatengemeinschaft aufgefordert, alles, was m\u00f6glich ist, zu tun, um gegen diese Bedrohung vorzugehen. Die Bedrohung kam in diesem Fall aus Afghanistan.\n\nIhr Kollege hat vorhin davon gesprochen, dass es zerfallende Staaten gibt, was er offensichtlich nicht so schlimm findet. Als ob uns dies nichts anginge! In zerfallenden Staaten schlachten sich Ethnien oder Angeh\u00f6rige verschiedener Religionsgemeinschaften gegenseitig ab. Mit Verlaub: Dies m\u00fcsste Politiker der Linken doch aus ethischen Gr\u00fcnden etwas angehen. Zerfallende Staaten, die R\u00fcckzugsr\u00e4ume f\u00fcr Terroristen bieten, auf deren Agenda steht, gegen unser Leben und gegen unsere L\u00e4nder vorzugehen, m\u00fcssen uns alle miteinander etwas angehen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190599,"sequence":1171,"sitzung":10,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer hat denn die Taliban aufgebaut?","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190600,"sequence":1172,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu Ihrem letzten Beispiel, Einsatz in der T\u00fcrkei, will ich sagen: Es ist Alltag im B\u00fcndnis, dass man Landesverteidigung b\u00fcndnisweit sieht. Wir verteidigen unser Land nicht mehr, indem wir warten, bis die Risiken bei uns angekommen sind, sondern wir verteidigen das B\u00fcndnis insgesamt. Dies ist durch das Urteil des Bundesverfassungsgerichts ganz eindeutig gekl\u00e4rt.\n\nWas wir in der T\u00fcrkei machen, ist NATO-Routine.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190601,"sequence":1173,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja das Problem!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190602,"sequence":1174,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben mit AWACS einen st\u00e4ndigen Aufkl\u00e4rungsverband der NATO in der T\u00fcrkei. Eigentlich ist es kein gro\u00dfer Aufreger, wenn defensive Systeme bereitgehalten werden. Wir mandatieren diesen Einsatz deshalb, weil an der Grenze zwischen der T\u00fcrkei und Syrien ein bewaffneter Konflikt stattfindet, bei dem die Gefahr besteht, dass t\u00fcrkische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in ihrer Gesundheit gesch\u00e4digt werden und dass sie vielleicht sogar - das ist bereits geschehen - ums Leben kommen. Deshalb gibt es ein Mandat. Aber es ist alles v\u00f6lkerrechtlich in Ordnung.\n\nH\u00f6ren Sie deshalb auf, den Unsinn zu verbreiten, wir w\u00fcrden v\u00f6lkerrechtswidrige Eins\u00e4tze beschlie\u00dfen!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190603,"sequence":1175,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190604,"sequence":1176,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als Abgeordnete w\u00fcrden uns strafbar machen, wenn wir dies t\u00e4ten. Jeder deutsche Soldat - auf der Zuschauertrib\u00fcne sitzen einige Soldaten - d\u00fcrfte nicht nur, sondern er m\u00fcsste den Befehl verweigern, wenn er sich in einem v\u00f6lkerrechtswidrigen Einsatz befinden w\u00fcrde. H\u00f6ren Sie mit diesem Quatsch einfach auf!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190605,"sequence":1177,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190606,"sequence":1178,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich war bei dem Thema: Wie k\u00f6nnen wir die gesellschaftliche Debatte in Deutschland voranbringen? Ich bin mir dar\u00fcber klar, dass das auch Sache des Parlaments ist. Ich bin froh \u00fcber Beitr\u00e4ge aus der Gesellschaft. Ich stimme zwar nicht \u00fcberein mit dem, was die EKD ver\u00f6ffentlicht hat; aber es ist ein guter Auftakt, um mit den Kirchen \u00fcber die deutsche Verantwortung und Rolle in der Welt zu sprechen. Wir nehmen dieses Angebot sehr gerne an. Die Lehre aus Afghanistan hat die Ministerin auch beschrieben, n\u00e4mlich dass es nur ressort\u00fcbergreifende Ans\u00e4tze gibt.\n\nNoch einmal an die Linken: Niemand behauptet, dass die Probleme der Welt milit\u00e4risch zu l\u00f6sen sind. Wir alle wissen l\u00e4ngst, dass das Milit\u00e4r zun\u00e4chst einmal das Schlimmste verhindern kann, ein Zeitfenster f\u00fcr zivile Leistungen offenhalten kann. Wir wissen schon lange, dass ziviler Aufbau, diplomatische Bem\u00fchungen und milit\u00e4rische Interventionen dort, wo sie notwendig sind, zusammen gedacht, zusammen geplant und zusammen organisiert werden m\u00fcssen. Deshalb ist es nat\u00fcrlich richtig, wenn wir diesen vernetzten Ansatz in dieser Gro\u00dfen Koalition noch deutlicher zum Tragen bringen. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir, statt Verteidigungspolitische Richtlinien zu ver\u00f6ffentlichen, wieder zu einer alten Tradition in der Bundesregierung zur\u00fcckkommen, n\u00e4mlich zwischen den Ressorts abgestimmte sicherheitspolitische Richtlinien zu formulieren.\n\nDer Au\u00dfenminister hat uns heute gesagt: Die Herausforderungen \u00e4ndern sich schneller. Zur Zeit des Kalten Krieges war die Situation viele Jahre statisch. In den letzten vier Jahren sind die Krisen n\u00e4her an Europa herangekommen - das merken wir bei unseren heutigen Debatten -, gerade auf dem afrikanischen Kontinent. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Es ist gut und richtig, wenn eine vernetzte Strategie entwickelt wird und mit den Europ\u00e4ern dar\u00fcber geredet wird, dass es nicht effektiv sein kann, wenn jedes Land in vielen afrikanischen L\u00e4ndern kleine Beitr\u00e4ge leistet. Nein, wir m\u00fcssen uns fragen: Wer kann was und wo am besten? Da kommt den franz\u00f6sischen Partnern in den franz\u00f6sischsprachigen L\u00e4ndern nat\u00fcrlich eine besondere Verantwortung zu. Es ist klug und richtig, wenn die Deutschen Schwerpunkte bilden, weil es logistisch viel einfacher ist.\n\nDie ganze Debatte zeigt allerdings auch: Wir m\u00fcssen \u00fcber die Bundeswehrreform noch intensiver reden, Frau Ministerin; denn diese Reform hat diese Szenarien nicht ausreichend im Blick. Sie ist eine Reform mit Fokus auf die Lehren aus Afghanistan und dem Kosovo.\n\nWir sehen im Augenblick auf jeden Fall Folgendes: Wir stellen uns eher auf viele kleinere, parallel laufende Eins\u00e4tze ein. Dazu gibt die Reform im Bereich der Logistik, der Aufkl\u00e4rung und der Unterst\u00fctzung des Transports nicht die ausreichenden Antworten. Ich bin der Auffassung: Die Umsetzung, die Implementierung der Reform ist Sache der Exekutive; das ist ganz klar. Aber: Das deutsche Parlament entscheidet \u00fcber die Eins\u00e4tze.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190607,"sequence":1179,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Bleibt das auch so?","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190608,"sequence":1180,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Das setzt voraus, dass alle Abgeordneten Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Grenzen der M\u00f6glichkeiten haben, die die Bundeswehr anbietet, f\u00fcr das, was die Bundeswehr leisten kann. Wir alle sollten ein Grundverst\u00e4ndnis von der Funktionalit\u00e4t der Truppe haben. Jeder Abgeordnete, der \u00fcber Eins\u00e4tze entscheidet, hat zusammen mit der Regierung eine Verantwortung gegen\u00fcber dem Steuerzahler und der \u00d6ffentlichkeit. Deshalb ist es wichtig, \u00fcber die Reform in den n\u00e4chsten Wochen intensiv zu diskutieren.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190609,"sequence":1181,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190610,"sequence":1182,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Arnold, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Movassat?","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190611,"sequence":1183,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerne.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190612,"sequence":1184,"sitzung":10,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Arnold, Sie haben vorhin gesagt, Deutschland sei nicht an v\u00f6lkerrechtswidrigen Eins\u00e4tzen beteiligt gewesen. Ich nenne Ihnen einen ganz konkreten Fall, der im Juni 2005 vor dem Bundesverwaltungsgericht entschieden worden ist. Hierbei ging es um den Irak-Einsatz, an dem Deutschland zwar nicht direkt milit\u00e4risch beteiligt war, bei dem es aber \u00dcberflugrechte gew\u00e4hrt hat, AWACS zur Verf\u00fcgung gestellt hat. Es ging um die Gehorsamsverweigerung eines Soldaten. Er sollte an der Erarbeitung eines Computerprogramms mitwirken und hatte die Bef\u00fcrchtung, dass dieses Programm im Zusammenhang mit dem Irak-Einsatz verwendet wird. Das Bundesverwaltungsgericht stellte fest, dass der Irak-Krieg v\u00f6lkerrechtswidrig ist und dass durch einen solchen Einsatz des Soldaten Beihilfe zu einem v\u00f6lkerrechtswidrigen Einsatz geleistet wird. Mithin hat sich Deutschland durchaus schon einmal an v\u00f6lkerrechtswidrigen Eins\u00e4tzen beteiligt. Oder bestreiten Sie das Urteil des Bundesverwaltungsgerichtes?","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190613,"sequence":1185,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190614,"sequence":1186,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe das Urteil noch in Erinnerung, Herr Kollege. Das Bundesverwaltungsgericht hat nicht gesagt, dass dieser Einsatz v\u00f6lkerrechtswidrig ist. Es konnte diese Frage nicht wirklich kl\u00e4ren.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190615,"sequence":1187,"sitzung":10,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190616,"sequence":1188,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Es hat aber das Recht des Soldaten gest\u00e4rkt.\n\nHerr Kollege, f\u00fcr mich ist aber etwas anderes entscheidend: Ich bin stolz darauf, wie die Sozialdemokratie und der damalige Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der in dieser Situation zurechtgekommen sind, wie sie dem Druck von vielen Partnern standgehalten haben, sich an diesem Krieg zu beteiligen. Das war eine Sternstunde dieser Regierung und des Parlamentes, und das lassen wir uns ganz eindeutig von niemandem schlechtreden.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190617,"sequence":1189,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190618,"sequence":1190,"sitzung":10,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU], an den Abg. Niema Movassat [DIE LINKE] gewandt","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau zitieren, Herr Kollege von den Linken!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190619,"sequence":1191,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte zur Reform zur\u00fcckkommen. Bisher war es der Ansatz der Politik, m\u00f6glichst viele Optionen anzubieten. Ich glaube, dieser Ansatz wird in Zukunft nicht tragen. Wir m\u00fcssen verst\u00e4rkt die Frage stellen: Welche F\u00e4higkeiten passen am besten zum politischen Auftrag, den wir der Bundeswehr in Zukunft geben werden? Dazu m\u00fcssen wir diesen Auftrag sorgf\u00e4ltig diskutieren und formulieren. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die Bundeswehrreform nicht prim\u00e4r am aktuellen Einsatz orientieren, sondern eher am zuk\u00fcnftigen Auftrag. Die Ziele bleiben die gleichen: Durchhaltef\u00e4higkeit, Flexibilit\u00e4t, Mobilit\u00e4t. Aber der Wehrbeauftragte sagt uns zu Recht: Diese Ziele werden durch die Reform zumindest in vielen Bereichen eher nicht erreicht. Er hat Anlass zur Sorge, dass - -","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190620,"sequence":1192,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Arnold, es wird noch einmal um eine Zwischenfrage gebeten.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190621,"sequence":1193,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Immer gerne.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190622,"sequence":1194,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190623,"sequence":1195,"sitzung":10,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin, und danke, Herr Kollege Arnold, dass Sie erneut eine Zwischenbemerkung zulassen.\n\nHerr Kollege, ich kann das, was Sie gerade gesagt haben, nicht so stehen lassen. Ich finde, was Sie hier betreiben, ist schon in einem gewissen Ma\u00dfe Selbstbeweihr\u00e4ucherung. W\u00fcrden Sie mir zugestehen, dass Bundeskanzler Schr\u00f6der und die Bundesregierung nicht nur dem Druck seitens der Verb\u00fcndeten ausgesetzt waren, die Bundeswehr in den Irak-Krieg zu schicken, sondern andererseits auch einem erheblichen Druck aus der Bev\u00f6lkerung ausgesetzt waren, dies zu unterlassen?\n\nIch habe selber die gro\u00dfe Demonstration hier in Berlin mit veranstaltet, an der eine halbe Million Menschen teilgenommen haben. An diesem Tag waren mindestens 13 Millionen Menschen auf der ganzen Welt unterwegs und haben in den Hauptst\u00e4dten gegen den Irak-Krieg demonstriert. Da gab es eine riesige Bewegung, es war eine weltweite Stimmung. Viele waren gemeinsam unterwegs:","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190624,"sequence":1196,"sitzung":10,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frage!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190625,"sequence":1197,"sitzung":10,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Gr\u00fcne, Sozialdemokraten, Linke, Friedensk\u00e4mpfer, Leute aus Kirchen und Gewerkschaften.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190626,"sequence":1198,"sitzung":10,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frage!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190627,"sequence":1199,"sitzung":10,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Ganz viele Menschen waren da unterwegs und haben ihr Anliegen auf die Stra\u00dfe getragen. W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass das dazu beigetragen hat, dem Druck standhalten zu k\u00f6nnen, von dem Sie berichtet haben?","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190628,"sequence":1200,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Unsere Partei ist jetzt 150 Jahre alt, und wir brauchen keine Belehrungen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190629,"sequence":1201,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Die haben Sie immer n\u00f6tig gehabt!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190630,"sequence":1202,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir schauen seit 150 Jahren in den R\u00fcckspiegel, auf die Bev\u00f6lkerung. Wir sind aber auch, wenn es notwendig ist, 150 Jahre lang standhaft und setzen Dinge gegen den Mainstream durch; wir diskutieren dar\u00fcber, und dann wird der W\u00e4hler entscheiden. Sie sind f\u00fcr uns also kein Ratgeber. Wir wissen selbst, was wir tun.\n\nIch glaube, Sie m\u00fcssen eines einfach mal reflektieren: Sollen in Deutschland irgendwann in Zukunft andere politische Mehrheiten zum Tragen kommen,","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190631,"sequence":1203,"sitzung":10,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Legendenbildung!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190632,"sequence":1204,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"muss eine Grundvoraussetzung erf\u00fcllt werden: Die Linken m\u00fcssen im Bereich der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik ihr Godesberg machen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190633,"sequence":1205,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wird es nicht geben! Das schw\u00f6re ich Ihnen!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190634,"sequence":1206,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Anders wird es \u00fcberhaupt nicht gehen. Sie entfernen sich aber immer weiter.\n\nKurt Schumacher hat in den 50er-Jahren gesagt: Nichts ist lehrreicher als die Wirklichkeit. - Das ist eines meiner Lieblingszitate. Aber, Kolleginnen und Kollegen von den Linken, Sie n\u00e4hern sich dieser Wirklichkeit mit den heutigen Reden nicht an, sondern entfernen sich immer weiter von der Betrachtung der realen Welt mit ihren Risiken und Gefahren und den Sorgen der Menschen. Sie m\u00fcssen da mal mit sich ins Gericht gehen.\n\nIch w\u00fcrde gern noch ein wenig \u00fcber die Reform reden; es ist ein bisschen schwierig, wenn man immer unterbrochen wird. Der Wehrbeauftragte hat gesagt, dass der Gang der Reform nicht Anlass zu der Hoffnung gibt, dass all das, was vorgesehen ist, gelingt. Um es noch einmal klar zu sagen: Im Koalitionsvertrag steht, dass vieles an dieser Reform richtig ist und es im Grundsatz dabei bleiben soll. Aber die Ministerin selbst hat einen Punkt angesprochen: Diese Reform wurde de facto ohne Abstimmung mit unseren EU- und NATO-Partnern beschlossen. Dies muss man heilen, wenn man die Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik in Europa voranbringen will. Wenn man sie voranbringen will, brauchen wir neben der Debatte in Deutschland \u00fcber unsere Verantwortung auch eine strategische Kl\u00e4rung zwischen Deutschland und Frankreich: Wie betrachten diese beiden L\u00e4nder die Welt, und was sind sie bereit zu tun?\n\nIch meine, mit dieser Koalition, auch durch die Arbeit des Au\u00dfenministers, stehen die Chancen gut, dass wir in all diesen Fragen der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik wieder enger mit unseren franz\u00f6sischen Freunden zusammenkommen. Dies ist die Grundvoraussetzung f\u00fcr eine vertiefte Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik in Europa. Wenn Deutschland und Frankreich hier nicht im Konsens vorangehen, dann wird es in diesem Bereich nicht vorangehen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190635,"sequence":1207,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190636,"sequence":1208,"sitzung":10,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb meine herzliche Bitte, Frau Ministerin: Lassen Sie die Bundeswehrreform im Sinne von Fehlerkultur auf den Pr\u00fcfstand stellen. Haben Sie die Kraft, neue Erkenntnisse - wenn es sein muss, auch bei der Frage, welcher Standort der geeignetste ist - in Ihre \u00dcberlegungen mit einzubeziehen, um neue Berechnungen anzustellen, und korrigieren Sie die Fehler. Ich glaube, die Soldaten warten darauf, weil sie bisher eher den Eindruck hatten: Dort, wo die Reform nicht gut funktioniert, wird von ihnen erwartet, dass sie trotzdem mit den Problemen umgehen.\n\nMan kann dies so machen, aber klar ist dann auch: Die Vereinbarkeit von Familie und Beruf ist nicht zu gew\u00e4hrleisten. In den Schl\u00fcsselfunktionen gibt es zu wenig Personal f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der zuk\u00fcnftigen Aufgaben. Wenn man f\u00fcr die bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf sorgen will, dann muss man im Rahmen der Reform an den entsprechenden Stellen ansetzen und den Personalk\u00f6rper m\u00f6glicherweise neu justieren.\n\nIch pl\u00e4diere auch f\u00fcr Ehrlichkeit gegen\u00fcber den Soldaten in dieser Debatte. Ja, die Reform ist in ihren Eckpunkten und im Umfang grunds\u00e4tzlich richtig. Ich nenne als Beispiel die Abschaffung der Wehrpflicht. Sie ist zwar falsch und schlecht gemacht worden; im Grundsatz war die Wehrpflicht aber nicht mehr haltbar.\n\nEs geht nicht um die gr\u00f6\u00dfte Reform aller Zeiten, wie das manchmal kommuniziert wurde. Dass diejenigen, die die Reform kritisiert haben, sie einfach nicht verstanden haben, das war keine gute Botschaft der F\u00fchrung. Vielmehr geht es doch darum, das Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr zu wecken, dass keine Reform in Stein gemei\u00dfelt sein wird.\n\nDer alte Generalinspekteur Schneiderhan war eigentlich auf dem richtigen Pfad, als er gesagt hat: Wir befinden uns in einer Transformation der Streitkr\u00e4fte und nicht in einer Reform. - Die Welt \u00e4ndert sich, jedes Unternehmen \u00e4ndert sich im Laufe der Zeit. Dann muss man nachsteuern und neue Erkenntnisse umsetzen. Genauso wird es bei der Bundeswehr sein, sonst werden wir in drei bis vier Jahren in wichtigen Schl\u00fcsselbereichen feststellen, dass das Konzept nicht mehr funktioniert. Ich denke zum Beispiel an den Bereich der Hubschrauber, wo wir viel zu wenig Personal haben und auch zu wenig Nachwuchs ausbilden. Das gilt auch f\u00fcr viele andere Bereiche.\n\nWir m\u00fcssen jetzt umsteuern, sonst k\u00f6nnen wir uns schon heute ausrechnen, welche Probleme in ein paar Jahren auf uns zukommen werden; denn Fach\u00e4rzte, Hubschrauberpiloten und technisches Personal werden nicht \u00fcber Nacht gebacken. Deswegen muss jetzt schnell eine entsprechende Regelung her.\n\nLassen Sie mich zum Schluss noch sagen: Die Gro\u00dfe Koalition ist in diesem Sinn f\u00fcr die Bundeswehr auch eine Chance; denn das, was im Koalitionsvertrag steht, ist gut f\u00fcr die Bundeswehr. Von wichtigen Vertretern der Streitkr\u00e4fte ist mir heute Mittag berichtet worden, dass die Soldaten zum ersten Mal mit gro\u00dfem Interesse einen Koalitionsvertrag gelesen haben und dass unsere Vorhaben Zustimmung bei der Truppe finden.\n\nDamit h\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch zusammen, was der BundeswehrVerband und auch der Wehrbeauftragte festgestellt haben: Das Problem im Augenblick ist, dass die Soldaten ein St\u00fcck weit das Vertrauen in die F\u00fchrung verloren haben. Damit ist auch ein St\u00fcck weit Vertrauen in die Politik verloren gegangen. Der Soldat unterscheidet nicht so sehr zwischen Regierung und Parlament. Bei solchen Diskussionen sind wir alle angesprochen, und deshalb m\u00fcssen wir uns alle k\u00fcmmern, und wir mischen uns auch ein, ob Regierung, ob Opposition. Dieses Vertrauen wiederherzustellen, ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr das Funktionieren der Streitkr\u00e4fte.\n\nFrau Ministerin, Sie sind mit gro\u00dfem Vertrauensvorschuss gestartet; das ist gut. Es ist sch\u00f6n, wenn man mit Optimismus an die Dinge herangeht, aber damit h\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch eine unglaubliche Verantwortung zusammen. Wir alle miteinander, Regierung und Parlament, d\u00fcrfen in dieser Situation die Erwartungen der Soldaten in den n\u00e4chsten zwei Jahren nicht entt\u00e4uschen, sondern wir m\u00fcssen und werden den Koalitionsvertrag erfolgreich umsetzen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190637,"sequence":1209,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190638,"sequence":1210,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Agnieszka Brugger das Wort.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190639,"sequence":1211,"sitzung":10,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \u201eDeutschlands Zukunft gestalten\u201c - diesen Titel und diesen Anspruch haben Union und SPD ihrem Koalitionsvertrag gegeben. Im au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Teil reihen sie dabei h\u00e4ufig Allgemeinpl\u00e4tze aneinander, aber eine klare Richtung ist nicht wirklich erkennbar. Die Diskussion dar\u00fcber hat Kollege Arnold gerade eingefordert, und das begr\u00fc\u00dfen wir als Gr\u00fcne sehr.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190640,"sequence":1212,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190641,"sequence":1213,"sitzung":10,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aus Oppositionssicht muss man Ihnen wirklich zugestehen, dass nicht alles schlecht ist, worauf Sie sich einigen konnten. Sie haben zum Beispiel endlich erkannt, dass es bei der Bundeswehrreform Nachbesserungen geben muss.\n\nZwar sind Herr Au\u00dfenminister Steinmeier und Sie, Frau Ministerin von der Leyen, noch nicht sehr lange in Ihren \u00c4mtern, daf\u00fcr waren Sie medial aber umso pr\u00e4senter. Leider erfahren wir dadurch noch nicht wirklich etwas \u00fcber die neuen Linien und Ziele der schwarz-roten Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik. Im Gegenteil: Sie verheddern sich in Widerspr\u00fcchen. Wo es im Ganzen hingehen soll, bleibt weiterhin v\u00f6llig offen. Besonders deutlich wird dies in der aktuellen Debatte \u00fcber eine m\u00f6gliche deutsche Unterst\u00fctzung der geplanten europ\u00e4ischen Mission in der Zentralafrikanischen Republik und bei der Ausweitung des Bundeswehreinsatzes in Mali. Die Ministerin von der Leyen prescht pl\u00f6tzlich vor und k\u00fcndigt an, es sei vorbei mit der Kultur der milit\u00e4rischen Zur\u00fcckhaltung in Deutschland.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190642,"sequence":1214,"sitzung":10,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hat sie doch gar nicht! Stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190643,"sequence":1215,"sitzung":10,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daraufhin rudert der Au\u00dfenminister zur\u00fcck, und es hagelt Kritik aus der SPD-Bundestagsfraktion. Ich finde, eine besonnene und abgestimmte Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik sieht anders aus.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190644,"sequence":1216,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190645,"sequence":1217,"sitzung":10,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"An dieser Stelle r\u00e4cht sich auch der gr\u00f6\u00dfte Geburtsfehler der Bundeswehrreform, n\u00e4mlich das Vers\u00e4umnis, zu Beginn mit der \u00d6ffentlichkeit und im Parlament eine fundierte Debatte \u00fcber zuk\u00fcnftige Sicherheitsbedrohungen und die Frage, welche Aufgaben man daraus f\u00fcr die Bundeswehr ableitet, zu f\u00fchren.\n\nFrau Ministerin von der Leyen, in einem Interview im aktuellen Spiegel geben Sie zu verstehen, Deutschland m\u00fcsse sich jetzt ganz schnell st\u00e4rker milit\u00e4risch in Afrika engagieren. Manchmal hat man den Eindruck, dass Sie \u00fcber diesen riesigen Kontinent reden, als w\u00fcrde es sich dabei um ein einziges Land handeln. Ich war verwundert, dass Sie die Gewalteskalation im S\u00fcdsudan, wo mittlerweile sch\u00e4tzungsweise 10 000 Menschen gestorben sind, in diesem Interview nicht erw\u00e4hnt haben, und das, obwohl die deutsche Bundeswehr an einer Mission der Vereinten Nationen im S\u00fcdsudan beteiligt ist.\n\nMeine Damen und Herren, jeder der 54 afrikanischen Staaten hat eine lange Geschichte, komplexe gesellschaftliche Strukturen und eine ganz eigene politische Dynamik. Nicht \u00fcberall herrschen Krieg und Elend. Die Konflikte sind vielschichtig, in ihren Ursachen genauso wie hinsichtlich ihrer Akteure. Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen wir in Europa nicht nur zuschauen, wenn in Afrika Gewalt auszubrechen droht, wenn Krisen sich versch\u00e4rfen oder die Zivilbev\u00f6lkerung leidet. Hier sind aber in erster Linie der fr\u00fchzeitige Einsatz ziviler, entwicklungspolitischer und diplomatischer Mittel gefragt und auch gut durchdachte Strategien, die sich spezifisch mit den einzelnen Konflikten und ihren Ursachen auseinandersetzen.\n\nFrau Ministerin, Sie verweisen zur Rechtfertigung des geplanten Afrika-Engagements auch noch auf die schrecklichen Bilder von Lampedusa. Ich finde, die Antwort auf diese Fl\u00fcchtlingskatastrophe ist nicht, mehr Milit\u00e4r nach Afrika zu entsenden. Diesbez\u00fcglich und nicht hinsichtlich der milit\u00e4rischen Zur\u00fcckhaltung w\u00e4re ein Kurswechsel dringend angesagt;","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190646,"sequence":1218,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190647,"sequence":1219,"sitzung":10,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn statt Abschottung brauchen wir endlich eine solidarische und europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik.\n\nDer Einsatz der Bundeswehr erfordert in jedem Einzelfall eine Einbettung in eine politische Gesamtstrategie, die die Konfliktursachen ber\u00fccksichtigt, eine sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung der Risiken und Gefahren und eine klare Definition der Ziele. Sagen Sie uns doch endlich einmal konkret, welche Antworten und Beitr\u00e4ge Sie sich f\u00fcr die Missionen in Mali und in der Zentralafrikanischen Republik vorstellen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190648,"sequence":1220,"sitzung":10,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hat sie doch!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190649,"sequence":1221,"sitzung":10,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann werden wir Gr\u00fcne - wie immer - die vorgelegten Mandate genau und kritisch pr\u00fcfen. Doch einer Politik, die planlos die Ausweitung von Milit\u00e4reins\u00e4tzen fordert, werden wir entschieden entgegentreten.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190650,"sequence":1222,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190651,"sequence":1223,"sitzung":10,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, zu einer verantwortungsvollen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik geh\u00f6rt ganz besonders, dass man Konflikte nicht dadurch versch\u00e4rft, dass man deutsche Waffen in alle Welt exportiert. Gerade die Verbreitung von Kleinwaffen sorgt in Afrikas Konflikten f\u00fcr noch blutigere Gewalt und noch mehr Gr\u00e4ueltaten. Es muss endlich Schluss sein mit R\u00fcstungsexporten in Staaten, die in Krisenregionen liegen oder wo Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen getreten werden.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190652,"sequence":1224,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190653,"sequence":1225,"sitzung":10,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Vergangenheit hat die SPD den Merkel-Kurs bei R\u00fcstungsexporten und auch das zynische Motto dahinter - Ert\u00fcchtigung statt Einmischung - massiv kritisiert. Heute erst beklagte sich Sigmar Gabriel, dass man sich in den Koalitionsverhandlungen nicht habe durchsetzen k\u00f6nnen. Wenn nun alles so weiterlaufen soll wie bisher, dann ist das, wie ich finde, nicht nur unverantwortlich, sondern eine brandgef\u00e4hrliche Strategie. Auch hier w\u00e4re ein Kurswechsel geboten, und zwar ein radikaler.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190654,"sequence":1226,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190655,"sequence":1227,"sitzung":10,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, vielleicht w\u00e4re es nicht schlecht, in den n\u00e4chsten Wochen ein paar Interview\u00fcberschriften weniger zu produzieren und noch einmal \u00fcber die Ideen, die Ziele, die konkreten Konzepte und eine stimmige Strategie nachzudenken und zu diskutieren, um dem selbst gesetzten Anspruch, \u201eZukunft zu gestalten\u201c, gerecht werden zu k\u00f6nnen und um f\u00fcr eine Politik f\u00fcr mehr Frieden und mehr Sicherheit einzutreten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190656,"sequence":1228,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190657,"sequence":1229,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Henning Otte das Wort.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190658,"sequence":1230,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190659,"sequence":1231,"sitzung":10,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die heutige Regierungserkl\u00e4rung unserer Bundeskanzlerin Angela Merkel hat einmal mehr deutlich gemacht: Deutschland steht gut da. Wir beschlie\u00dfen die Dinge, die notwendig sind, damit unser Land auch weiterhin eine so gute Perspektive hat. Wir sind als Land bereit, auch zuk\u00fcnftig Verantwortung f\u00fcr eine friedliche Weltgemeinschaft zu \u00fcbernehmen, und wenn es sein muss, auch noch st\u00e4rker.\n\nEingebunden in die Vereinten Nationen, eingebunden in das B\u00fcndnis der NATO, eingebunden in einer Gemeinsamen Sicherheits- und Verteidigungspolitik in Europa steht Deutschland als verl\u00e4sslicher Partner zu seinen Verpflichtungen, zu seiner Verantwortung und zu seinen Interessen und Werten. Dabei darf von uns erwartet werden, dass wir diese Verl\u00e4sslichkeit und Verantwortung mit einer klaren sicherheitsstrategischen Ausrichtung untermauern und lenken.\n\nDiesen Anspruch haben wir f\u00fcr die Regierung und die Arbeit der sie tragenden Koalitionsfraktionen in unserem Koalitionsvertrag mit dem Titel - Frau Brugger hat es richtig zitiert - \u201eDeutschlands Zukunft gestalten\u201c auch f\u00fcr den Bereich der Au\u00dfen-, der Sicherheits-, der Verteidigungs- und der Entwicklungspolitik geltend gemacht. Das hei\u00dft, Deutschland stellt sich seiner internationalen Verantwortung. Wir wollen die globale Ordnung aktiv mitgestalten. Dabei lassen wir uns von den Interessen und Werten unseres Landes leiten.\n\nDeutschland setzt sich weltweit f\u00fcr Frieden, f\u00fcr Freiheit, f\u00fcr Sicherheit, f\u00fcr eine gerechte Weltordnung, f\u00fcr die Durchsetzung der Menschenrechte und die Geltung des V\u00f6lkerrechts sowie f\u00fcr nachhaltige Entwicklung und Armutsbek\u00e4mpfung ein. Wir stehen bereit, wenn von unserem Land Beitr\u00e4ge zur L\u00f6sung von Krisen und Konflikten erwartet werden. Dabei stehen f\u00fcr uns die Mittel der Diplomatie, der friedlichen Konfliktregulierung und der Entwicklungszusammenarbeit im Vordergrund. Das ist die Richtschnur unserer Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik. Es ist an der Zeit, damit zu beginnen, dies umzusetzen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190660,"sequence":1232,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190661,"sequence":1233,"sitzung":10,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke unserer Bundesministerin f\u00fcr Verteidigung, Frau Dr. Ursula von der Leyen, f\u00fcr ihre klaren Aussagen zur sicherheitspolitischen Ausrichtung unserer Streitkr\u00e4fte und f\u00fcr ihre klaren Aussagen zu unserer Verantwortungskultur in einer friedlichen Weltgemeinschaft. Frau Ministerin, Sie haben umfassend und vertieft dargestellt, dass unser Land Verantwortung annimmt und dass dies zu Recht auch selbstbewusst geschieht, indem wir uns in den Dienst der Gemeinschaft f\u00fcr Sicherheit, f\u00fcr Frieden und f\u00fcr Freiheit stellen. F\u00fcr diesen klaren Kurs danke ich Ihnen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190662,"sequence":1234,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190663,"sequence":1235,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190664,"sequence":1236,"sitzung":10,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist eben kein Signal der Verl\u00e4sslichkeit und Verantwortung, wenn man beispielsweise Frankreich das Gef\u00fchl gibt, man stehe auch milit\u00e4risch an der Seite dieses Partners, und man in Deutschland in der Bev\u00f6lkerung den Glauben entstehen l\u00e4sst, man k\u00f6nne sich bei milit\u00e4rischen Fragen auch vornehm zur\u00fcckhalten. Durch die Rede unserer Verteidigungsministerin ist deutlich herausgestellt worden, dass es legitim und auch im Interesse unseres Landes ist, zu einer Befriedung in Afrika einen Beitrag zu leisten; denn dies dient auch dem Schutz unseres eigenen Landes.\n\nEine der Lehren aus dem langj\u00e4hrigen Einsatz in Afghanistan sollte sein, dass wir als Politik den B\u00fcrgern zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt klar verdeutlichen, warum wir Streitkr\u00e4fte einsetzen und welchen Zweck sie erreichen sollen. Zusammengefasst gesagt: Es muss Erkl\u00e4rungen zum Way in und zum Way out geben.\n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass Milit\u00e4r allein nat\u00fcrlich keinen Konflikt l\u00f6sen kann. Meines Erachtens muss noch st\u00e4rker herausgestellt werden, dass Diplomatie und Entwicklungshilfe selbstverst\u00e4ndlich zuerst gefragt sind und erst dann, wenn diese Mittel befristet nicht zur Wirkung gelangen, Streitkr\u00e4fte eingesetzt werden, um Voraussetzungen f\u00fcr eine friedliche Entwicklung zu schaffen. Wenn dann die Bundeswehr gerufen wird, muss sie sich auf eine breite gesellschaftliche und parlamentarische Unterst\u00fctzung verlassen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190665,"sequence":1237,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190666,"sequence":1238,"sitzung":10,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch dies ist eine Lehre aus dem Einsatz in Afghanistan: Unsere Staatsb\u00fcrger, auch die in Uniform, haben einen Anspruch darauf, zu erfahren, welche Beweggr\u00fcnde uns Politiker leiten und wie die Lage dort ist, wohin unsere Soldaten geschickt werden sollen.\n\nMeine Damen und Herren, gerade in Bezug auf Afrika, welches geografisch wie kulturell noch n\u00e4her an Europa liegt als vielleicht Afghanistan, haben wir als Europa und Deutschland Interessen. Wir k\u00f6nnen nicht einerseits bedauern, dass die Menschen nach Europa fl\u00fcchten, und andererseits nichts an den Ursachen \u00e4ndern wollen. Wer das eine verhindern will, muss bereit sein, das andere zu machen: den Menschen dort zu helfen, wo sie urspr\u00fcnglich angesiedelt sind. Ist dort ein ausk\u00f6mmliches Leben m\u00f6glich, wird es zu keinen Massenfluchten kommen; denn der Mensch h\u00e4ngt grunds\u00e4tzlich am Land seiner M\u00fctter und V\u00e4ter.\n\nHier wird deutlich: Durch ein milit\u00e4risches Vorgehen allein kann man nicht dauerhaft wirksam Sicherheit und Ordnung sowie Perspektivhaftigkeit eines Landes herstellen. Vielmehr muss der vernetzte sicherheitspolitische Ansatz als Ganzes herangezogen werden - so wie es im letzten Wei\u00dfbuch dargestellt wurde, so wie es auch in den Verteidigungspolitischen Richtlinien herausgestellt wurde und so wie es auch unsere Verteidigungsministerin heute gesagt hat.\n\nKlar ist: Deutschland kann das nicht allein leisten und will das auch nicht. Die globalen Herausforderungen sind nur in internationaler Zusammenarbeit und durch einen koordinierten Einsatz aller Instrumente der Au\u00dfen-, der Sicherheits\u001e, der Verteidigungs- und der Entwicklungspolitik zu bew\u00e4ltigen. Die Koordinierung dieser Instrumente muss auf europ\u00e4ischer Ebene noch st\u00e4rker vorangetrieben werden. Die gemeinsame Linie des Europ\u00e4ischen Rates zur Gemeinsamen Sicherheits- und Verteidigungspolitik war ein guter Anfang hierzu. Dieser vernetzte sicherheitspolitische Ansatz muss weiter unterf\u00fcttert werden.\n\nF\u00fcr mich als Verteidigungspolitiker der Union steht fest, dass die Bundeswehr in jeder sicherheitspolitischen Frage die Bef\u00e4higung f\u00fcr eine Antwort haben muss. Sie muss in der Lage sein, der Politik die notwendigen Handlungsoptionen in der gesamten Bandbreite bereitzustellen. Das kann Air MedEvac sein, das k\u00f6nnen Lufttransporte sein, das muss aber auch Kampftruppe sein k\u00f6nnen.\n\nDamit die Bundeswehr dies alles leisten kann, fu\u00dft die Neuausrichtung der Streitkr\u00e4fte auf dem Konzept \u201eBreite vor Tiefe\u201c und kann mit der Ausrichtung Deutschlands als Rahmennation weiterentwickelt werden.\n\nDie Idee einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Armee ist dabei gut und das Ziel alle M\u00fche wert; bis dahin ist es jedoch noch ein langer Weg. Neben organisatorischen Hindernissen gibt es ordnungspolitische und verfassungsrechtliche Hindernisse, die aus dem Weg ger\u00e4umt werden m\u00fcssen. Hierzu m\u00fcssten wir beispielsweise die Parlamentsbeteiligung anpassen, ohne aber den Parlamentsvorbehalt anzutasten.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190667,"sequence":1239,"sitzung":10,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Was hei\u00dft das eigentlich?","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190668,"sequence":1240,"sitzung":10,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn es ist eine Errungenschaft unserer Demokratie in Deutschland, dass f\u00fcr eine Entsendung der Bundeswehr in Eins\u00e4tze ein Parlamentsvorbehalt gilt. Die Bundeswehr ist damit eine Parlamentsarmee. Dies ist eine St\u00e4rke unseres Landes, um die uns andere L\u00e4nder beneiden.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190669,"sequence":1241,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190670,"sequence":1242,"sitzung":10,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Niemand von uns entsendet Soldaten leichtfertig oder gar leichtherzig in den Einsatz. Der Soldatenberuf ist kein Beruf wie jeder andere: Soldaten m\u00fcssen unter Einsatz von Leib und Leben k\u00e4mpfen k\u00f6nnen. Die Soldaten unserer Bundeswehr leisten eine hervorragende Arbeit im In- und Ausland. Sie sind hervorragend ausgebildet. Sie genie\u00dfen den Respekt und die Anerkennung unserer B\u00fcndnispartner, an deren Seite sie ihren Dienst leisten. Sie verdienen die Anerkennung dieses ganzen Hauses.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190671,"sequence":1243,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190672,"sequence":1244,"sitzung":10,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich fasse zusammen: Verantwortung zu \u00fcbernehmen hei\u00dft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Deutschland hat einen sicherheitspolitischen Gestaltungsanspruch - in einem vernetzten Ansatz. Wir haben zur Umsetzung dieser Ziele eine Bundeswehr als Streitkraft, die im Rahmen der Neuausrichtung zu einer Einsatzarmee weiterentwickelt wird. Deutschland ist eingebunden in Europa und bereit, als berechenbarer und verl\u00e4sslicher Partner einer friedlichen Weltgemeinschaft mehr Verantwortung zu \u00fcbernehmen - f\u00fcr Sicherheit, f\u00fcr Stabilit\u00e4t, f\u00fcr Frieden und f\u00fcr Freiheit.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190673,"sequence":1245,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190674,"sequence":1246,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Tobias Lindner das Wort.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190675,"sequence":1247,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Frau von der Leyen, Sie sind ja die Ministerin - ich glaube, das kann man mit Fug und Recht sagen -, die in den wenigen Tagen, seitdem es diese Gro\u00dfe Koalition gibt, mit den meisten Schlagzeilen - Herr Arnold sprach von Impulsen und gro\u00dfen Linien - in der \u00d6ffentlichkeit wahrgenommen worden ist.\n\nSie sprachen davon, dass von verst\u00e4rkten Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr auszugehen ist. Sie sprachen davon, dass die Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr das beste Material verdient haben. Sie sprachen davon, dass man die Vereinbarkeit von Familie und Dienst verbessern und die Bundeswehr sogar zu einem der attraktivsten Arbeitgeber in Deutschland, wenn ich das richtig im Kopf habe, machen muss.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190676,"sequence":1248,"sitzung":10,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190677,"sequence":1249,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie werden sich in Ihrer Amtszeit nat\u00fcrlich schon bald, n\u00e4mlich dann, wenn Ihre ersten 100 Tage im Amt abgelaufen sind, daran messen lassen m\u00fcssen, welche konkreten Ma\u00dfnahmen daraus folgen. Ich will das nur an einem Beispiel, und zwar an der Vereinbarkeit von Familie und Dienst, deutlich machen.\n\nIm Handbuch zur Vereinbarkeit von Familie und Dienst in den Streitkr\u00e4ften sind 82 Ma\u00dfnahmen beschrieben. Sie werden sagen m\u00fcssen, Frau Ministerin, was Sie denn mehr tun wollen, als diese 82 Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, und an welchen Stellen, an denen diese Ma\u00dfnahmen noch nicht gegriffen haben, Sie wie nachsteuern wollen, damit sich die Vereinbarkeit von Familie und Dienst tats\u00e4chlich erh\u00f6ht.\n\nLiebe Frau von der Leyen, Sie werden nat\u00fcrlich auch sagen m\u00fcssen, wie das alles finanziert werden soll; denn wir glauben Ihnen nicht, dass das ohne zus\u00e4tzliche Kosten geht. Zumindest wird man im Einzelplan des Bundesministeriums der Verteidigung aufzeigen m\u00fcssen, wo das Geld hierf\u00fcr herkommen soll.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190678,"sequence":1250,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190679,"sequence":1251,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Frau Ministerin, ich w\u00fcrde mir schon w\u00fcnschen, dass Sie auch dazu ein paar Worte verlieren.\n\nKarl-Theodor zu Guttenberg hat Thomas de Maizi\u00e8re das Haus mitten in einer Bundeswehrreform \u00fcbergeben, die - ich zitiere Herrn zu Guttenberg - in vier Jahren ein Konsolidierungspotenzial von 8,3 Milliarden Euro erwirtschaften sollte. Wir reden \u00fcber den zweitgr\u00f6\u00dften Etat im Bundeshaushalt. Wir geben momentan mehr Geld f\u00fcr Verteidigung als f\u00fcr Zinszahlungen f\u00fcr die Schulden des Bundes aus.\n\nThomas de Maizi\u00e8re hat Ihnen ein Haus \u00fcbergeben, das nicht nur Lehren aus dem Drohnendesaster des letzten Sommers ziehen sollte, sondern das auch noch ganz andere Baustellen hat, wie zum Beispiel den fragw\u00fcrdigen Deal \u00fcber einen Marinehubschrauber, bei dem man schon fragen muss, ob die Marine dieses Modell \u00fcberhaupt will - von Verz\u00f6gerungen und Kostensteigerungen beim A400M ganz zu schweigen.\n\nLiebe Frau von der Leyen, hier werden Sie gefordert sein, nicht nur, um die Fehler an den konkreten Projekten zu beheben, sondern auch, um an das gro\u00dfe Thema Beschaffungsprozess heranzugehen, wo wirklich Stellschrauben ver\u00e4ndert werden m\u00fcssen. Aber auch der Informationsfluss in Richtung des Parlaments und der Fachaussch\u00fcsse - ich will hier nur an den Koalitionsvertrag erinnern - muss dringend verbessert werden; denn wir k\u00f6nnen es uns in Zeiten knapper werdender Gelder - das haben Sie ja selbst gesagt - gar nicht erlauben, dass noch mehr Steuergelder in fragw\u00fcrdige Projekte bei der Bundeswehr investiert werden, wenn wir wirklich die beste Ausstattung f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten wollen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190680,"sequence":1252,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190681,"sequence":1253,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster gebe ich Frau Kollegin Gabi Weber von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190682,"sequence":1254,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190683,"sequence":1255,"sitzung":10,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":96.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Ich sende zun\u00e4chst dem Luftwaffengeschwader 33 in Rheinland-Pfalz, meinem Heimatland, herzliche Gr\u00fc\u00dfe und spreche sowohl den Kameraden, die bei einem Verkehrsunfall schwer verletzt wurden, als auch den beiden verungl\u00fcckten Tornadopiloten meine Genesungsw\u00fcnsche aus. Ich gehe davon aus, das tue ich auch in Ihrem Namen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190684,"sequence":1256,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Jutta Krellmann [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190685,"sequence":1257,"sitzung":10,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":96.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, ich erg\u00e4nze die heute hier schon gesetzten Impulse um einige wenige, f\u00fcr uns jedoch wesentliche Schwerpunkte:\n\nDurch die Bundeswehrreform haben wir Strukturen in den Dienststellen geschaffen, die dazu f\u00fchren, dass wir - mit wenigen Ausnahmen - keine rein milit\u00e4rischen und keine rein zivilen Dienststellen mehr haben. Die Leitung dieser Stellen wechselt mittlerweile h\u00e4ufig zwischen Soldaten und Zivilangestellten. Dennoch gelten f\u00fcr die beiden Gruppen unterschiedliche Beteiligungsrechte beim sogenannten Grundbetrieb in Deutschland.\n\nWir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, diese Ungleichheit zu beenden und f\u00fcr den Grundbetrieb die Regelungen anzupassen. Es muss f\u00fcr beide Gruppen - milit\u00e4rische und zivile Besch\u00e4ftigte der Bundeswehr - die gleichen Beteiligungsrechte geben.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190686,"sequence":1258,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190687,"sequence":1259,"sitzung":10,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":96.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr diskussionsw\u00fcrdig halten wir die Auslagerung des Travel Managements. Dieses Vorhaben resultiert aus der Planung, die Zahl der Zivilbesch\u00e4ftigten auf 55 000 zu reduzieren. Wir sind uns sicher, dass diese Zahl von 55 000 einer \u00dcberpr\u00fcfung mit Blick auf die Dienstposten, die f\u00fcr den Erhalt der Arbeitsf\u00e4higkeit der Bundeswehr notwendig sind, nicht standh\u00e4lt.\n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir schon jetzt erkennen, dass die Auslagerung der Personalabrechnung, die bedauerlicherweise bereits umgesetzt ist, gro\u00dfe Probleme schafft. Insbesondere die \u00dcbertragung der Beihilfeabrechnung an das Bundesministerium der Finanzen hat dazu gef\u00fchrt, dass sich Beihilfebearbeitungszeiten um ein Vielfaches verl\u00e4ngern und manche Besch\u00e4ftigte bis zu zw\u00f6lf Monate auf ihr Geld warten m\u00fcssen. Ich kann mir gut vorstellen, in welch missliche Lage unsere Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter dadurch gebracht wurden. Soldaten mussten die Krankheitskosten ihrer Angeh\u00f6rigen, die zum Beispiel durch OPs schnell in die Zehntausende gehen k\u00f6nnen, vorstrecken. Zahlungsziel jedoch - da sind \u00c4rzte und Kliniken knallhart - ist vier Wochen. Mittlerweile ist man dazu \u00fcbergegangen, Abschlagszahlungen vorzunehmen, die diesen Missstand jedoch lediglich kaschieren. Das darf so einfach nicht sein.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190688,"sequence":1260,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190689,"sequence":1261,"sitzung":10,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":96.0,"speaker_party":"spd","text":"Solche Umst\u00e4nde, Frau Ministerin, schaden dem Ansehen der Bundeswehr als attraktiver Arbeitgeber massiv. In der freien Wirtschaft w\u00e4re das so nicht m\u00f6glich.\n\nDarum, liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns beim Travel Management aus den Problemen bei der Verlagerung der Beihilfeabrechnung lernen. Wir m\u00fcssen uns damit im Ausschuss noch einmal ernsthaft besch\u00e4ftigen.\n\nWir halten es schlicht f\u00fcr nicht machbar, die Reiseplanung weiter bei der Bundeswehr zu belassen, aber wie bei dem anderen Fall die Abrechnung beim Bundesfinanzministerium anzusiedeln. In der Praxis w\u00fcrde das bedeuten, dass Planungen vier bis sechs Wochen vor Reisebeginn abgeschlossen und der Abrechnungsstelle zur Genehmigung vorgelegt werden m\u00fcssen. Das entbehrt jeder Lebenserfahrung. Au\u00dferdem fehlt nicht nur mir jede Fantasie, wie dann kurzfristig Aktion und Reaktion auf nicht beeinflussbare Geschehnisse m\u00f6glich sein sollen. F\u00fcr mich geh\u00f6rt dieser Aspekt auch zu der von der Ministerin zu Recht angesprochenen F\u00fcrsorge und Betreuung unserer Besch\u00e4ftigten.\n\nWir sollten die Bundesregierung dabei unterst\u00fctzen, wenn sie die Gemeinsame Sicherheits- und Verteidigungspolitik der EU, GSVP, in dieser Wahlperiode zu einem Schwerpunkt ihrer Arbeit macht. Die Wirtschaftskrise hat die Bem\u00fchungen zur GSVP in den EU-Staaten ins Stocken gebracht. Wir haben im Koalitionsvertrag festgeschrieben, dass wir einen immer engeren Bund der europ\u00e4ischen Streitkr\u00e4fte anstreben, und haben das sehr ambitionierte Ziel einer parlamentarisch kontrollierten europ\u00e4ischen Armee formuliert. Liebe Frau Ministerin, wir freuen uns, dass Sie diese Absicht nochmals ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt haben. - Ich bin etwas aufgeregt, das ist meine erste Rede.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190690,"sequence":1262,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190691,"sequence":1263,"sitzung":10,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":96.0,"speaker_party":"spd","text":"Europa ist eine wertegebundene und von gemeinsamer Verantwortung getragene Friedensmacht. Europa schafft Stabilit\u00e4t, die \u00fcber seine Grenzen hinaus ausstrahlt. Umgekehrt wirken sich jedoch Konflikte in unserer unmittelbaren Nachbarschaft auch auf die Sicherheit und Stabilit\u00e4t Europas aus. Das beste und auch schlimmste Beispiel erleben wir gerade in Osteuropa. Die Ukraine mit ihren derzeit v\u00f6llig chaotischen Zust\u00e4nden ist gerade einmal so weit von der deutschen Grenze entfernt wie Hamburg von M\u00fcnchen. Daher m\u00fcssen wir wirksame Antworten auf diese Herausforderungen geben.\n\nEine europ\u00e4ische Verst\u00e4ndigung bei der strategischen Ausrichtung der EU halten wir daher f\u00fcr dringend erforderlich. Aber es ist kein Geheimnis, dass sich die EU derzeit sehr schwertut, bei der Sicherheits- und Verteidigungspolitik gemeinsam vorzugehen. Der europ\u00e4ischen Sicherheitsstrategie von 2003 fehlt die institutionelle Umsetzung, aber auch die Bereitschaft einiger Mitgliedstaaten, entsprechende F\u00e4higkeiten vorzuhalten.\n\nMittlerweile erleben wir bilaterale Vereinbarungen Frankreichs und Gro\u00dfbritanniens, aber auch die \u00dcberlegungen der skandinavischen Staaten zur Bildung einer nordischen Allianz. Dies sind in unseren Augen die Folgen dieser ins Stocken geratenen gemeinsamen europ\u00e4ischen Sicherheitspolitik. Wir sollten daher mit unseren Freunden aus Frankreich und Polen die Initiative ergreifen und auf diesem Gebiet eine Vorreiterrolle einnehmen und gemeinsam das Projekt einer europ\u00e4ischen Integration von Sicherheit und Verteidigung voranbringen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sollten uns dabei keine Denkverbote auferlegen. Die Wirtschaftskrise in vielen Staaten Europas k\u00f6nnen wir auch als Chance verstehen, um neue Impulse zu setzen, und, wie Frau Ministerin es bereits angesprochen hat, durch Pooling, Sharing und die Spezialisierung auf bestimmte milit\u00e4rische F\u00e4higkeiten deutliche Synergieeffekte zu erzielen.\n\nDaher ist die Neufassung der von mir angesprochenen Sicherheitsstrategie aus dem Jahr 2003 als verbindliche staatliche Ausrichtung voranzutreiben. Das funktioniert aber nur - auch das ist schon angesprochen worden -, wenn vorher vern\u00fcnftige Analysen vorliegen, in denen die vorhandenen Schwachstellen beschrieben werden.\n\nF\u00fcr mich selbstverst\u00e4ndlich ist bei all diesen von mir aufgez\u00e4hlten Punkten, dass die Einhaltung der parlamentarischen Beteiligungsrechte auch bei Teilnahme europ\u00e4ischer Kontingente an von den Vereinten Nationen mandatierten Eins\u00e4tzen gew\u00e4hrleistet sein muss.\n\nEigentlich wollte ich noch einige diskussionsw\u00fcrdige Aspekte zur Evaluierung der Bundeswehrreform anf\u00fcgen. In Anbetracht meiner schon abgelaufenen Redezeit muss ich das allerdings auf eine sp\u00e4tere Rede verschieben.\n\nIn diesem Sinne: Es gibt f\u00fcr uns viel zu tun. Wir haben arbeitsreiche Jahre vor uns. Ich freue mich auf die Zusammenarbeit mit Ihnen in diesem Haus und danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit zu dieser sp\u00e4ten Stunde. Sie haben es mir leichtgemacht, meine erste Rede zu halten, vor der ich zugegebenerma\u00dfen riesigen Respekt hatte.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190692,"sequence":1264,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190693,"sequence":1265,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Weber, das Pr\u00e4sidium gratuliert Ihnen im Namen des ganzen Hauses zu Ihrer ersten Rede. Sie war engagiert, und Sie haben die Zeit leicht \u00fcberzogen. Das haben wir aber als Gabe an Ihre erste Rede akzeptiert.\n\nWas die sp\u00e4te Stunde angeht, werden Sie im Laufe der Zeit erleben: Es gibt auch noch sp\u00e4tere Stunden in diesem Hause.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190694,"sequence":1266,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190695,"sequence":1267,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben auch schon erlebt, dass wir Mitternacht hinter uns gelassen haben. Jetzt ist es 19.10 Uhr. Ich finde, das geht gerade noch.\n\nAls letztem Redner in dieser Debatte erteile ich das Wort Florian Hahn f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190696,"sequence":1268,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190697,"sequence":1269,"sitzung":10,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Charakter unserer Armee, der Bundeswehr, hat sich in den letzten Jahrzehnten massiv ver\u00e4ndert. W\u00e4hrend wir fr\u00fcher noch dar\u00fcber gesprochen haben, dass wir k\u00e4mpfen k\u00f6nnen m\u00fcssen, um nicht k\u00e4mpfen zu m\u00fcssen, sprechen wir heute von einer Armee im Einsatz. Die Aufgaben und Anforderungen haben sich entsprechend ge\u00e4ndert. Gleichzeitig hat sich die Verf\u00fcgbarkeit von Ressourcen mit Blick auf die Demografie und die begrenzten Haushaltsmittel deutlich verringert.\n\nWir sind diesen Ver\u00e4nderungen nachgekommen. Wir haben gerade auch f\u00fcr die Truppen im Einsatz in den letzten Jahren bei den Themen Ausbildung und Ausr\u00fcstung massiv zugelegt und Verbesserungen erzielt, und wir haben eine Bundeswehrreform auf den Weg gebracht, um dieser Neuausrichtung auch organisatorisch gerecht zu werden.\n\nIch finde es gut - das ist ein guter Start f\u00fcr diese Koalition -, dass wir in unserem Koalitionsvertrag vereinbart haben, dass wir die Neuausrichtung konsequent fortsetzen und zum Erfolg f\u00fchren wollen. Das hei\u00dft, die Reform wird vollst\u00e4ndig umgesetzt. Es hei\u00dft auch, dass es keine Reform der Reform gibt. Das ist wichtig; denn unsere Soldatinnen und Soldaten brauchen genauso Planungssicherheit wie auch das zivile Personal.\n\nNichtsdestotrotz, auch wenn wir bei der Grundausrichtung bleiben, wird es nat\u00fcrlich auch Gelegenheit geben, zu optimieren. Das m\u00fcssen wir auch. Wo es beispielsweise Handlungsbedarf gibt, zeigt der Bericht des Wehrbeauftragten. Er hat einige Themen angef\u00fchrt, die auch unsere Ministerin schon aufgegriffen hat, beispielsweise die Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Hier gibt es einiges zu tun, auch wenn der Beruf des Soldaten kein Beruf wie jeder andere und nicht mit zivilen Berufen vergleichbar ist.\n\nKolleginnen und Kollegen, die Welt \u00e4ndert sich. Die globalen Machtverh\u00e4ltnisse \u00e4ndern sich massiv. Das hat Auswirkungen auf Deutschland und Europa. Ich glaube, es ist kein Geheimnis - viele Kolleginnen und Kollegen und auch Sie, Frau Ministerin, haben es heute gesagt -: Wir m\u00fcssen in Europa - und Deutschland mit vorneweg - mehr Verantwortung \u00fcbernehmen. Auch wenn unsere subjektive Wahrnehmung, umringt von Freunden, manchmal eine andere ist, so ist es doch so, dass Deutschland weiterhin bedroht ist und dass vor allem auch unsere Hilfe gefordert wird.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190698,"sequence":1270,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190699,"sequence":1271,"sitzung":10,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte?","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190700,"sequence":1272,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt den Wunsch nach einer Zwischenfrage. Lassen Sie sie zu?","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190701,"sequence":1273,"sitzung":10,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190702,"sequence":1274,"sitzung":10,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":99.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Hahn, vielen Dank, dass Sie mir die Gelegenheit geben, eine Frage zu einem Punkt zu stellen, der noch gar nicht zur Sprache gekommen ist. Sie haben gerade von der Vereinbarkeit von Beruf und Familie und der Attraktivit\u00e4t der Bundeswehr gesprochen. Ein Punkt ist heute Abend noch gar nicht zur Sprache gekommen, n\u00e4mlich die Studie \u201eTruppenbild mit Dame\u201c, die wir k\u00fcrzlich zur Kenntnis nehmen konnten und die mich, ehrlich gesagt, einigerma\u00dfen \u00fcberrascht hat. Zehn Jahre nach \u00d6ffnung der Bundeswehr f\u00fcr Frauen ist die Situation im Laufe der Jahre nicht etwa besser geworden. Vielmehr ist in dieser Studie zu lesen, dass die Akzeptanz von Frauen deutlich abgenommen hat. Au\u00dferdem hat diese Studie aufgezeigt, dass sexuelle Bel\u00e4stigung durchaus ein gravierendes Problem darstellt und dass es fraglich ist, ob die Strukturen geeignet sind, diesem Problem effektiv zu begegnen.\n\nIch m\u00f6chte Sie Folgendes fragen, Herr Kollege: Welche konkreten Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnte man ergreifen, um die Akzeptanz von Frauen in der Bundeswehr zu erh\u00f6hen, und wie k\u00f6nnte man sexueller Bel\u00e4stigung begegnen?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190703,"sequence":1275,"sitzung":10,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, ich darf Sie da ein bisschen korrigieren. Gerade unsere Ministerin, Frau von der Leyen, hat in ihren Ausf\u00fchrungen zu diesem Thema gesprochen und darauf hingewiesen, dass hier noch viel getan werden muss. Da gibt es nichts zu diskutieren. Es ist nicht erfreulich. Sexuelle Bel\u00e4stigung ist, egal ob im milit\u00e4rischen oder zivilen Bereich, nicht hinnehmbar. Hier m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen ergriffen werden. Offen gesagt, bin ich kein Fachmann f\u00fcr diesen Bereich. Daher kann ich Ihnen nicht die n\u00e4chsten Handlungsma\u00dfnahmen nennen. Aber eines ist ganz klar - das macht auch die Tatsache deutlich, dass diese Studie jetzt ver\u00f6ffentlicht wurde -: Wir alle und insbesondere Frau von der Leyen nehmen dieses Thema sehr ernst. Wir m\u00fcssen darauf entsprechend reagieren.\n\nIch habe vorhin von den Bedrohungen gesprochen, denen Deutschland gegen\u00fcbersteht. Es gibt nicht nur Bedrohungen aus dem terroristischen Bereich, sondern auch Bedrohungen durch technologischen Fortschritt. So hat sich beispielsweise die Reichweite von Tr\u00e4gersystemen deutlich erh\u00f6ht. Zudem macht sich Instabilit\u00e4t in Konfliktregionen breit. Das alles betrifft uns direkt, und darauf m\u00fcssen wir auch reagieren k\u00f6nnen. Deshalb brauchen wir zunehmend Absprachen mit den europ\u00e4ischen Partnern; das wurde schon von einigen Kolleginnen und Kollegen gesagt. Es ist daher richtig, dass wir im Koalitionsvertrag eine St\u00e4rkung der Gemeinsamen Sicherheits- und Verteidigungspolitik der EU festgeschrieben haben. Aber so etwas l\u00e4sst sich nicht von heute auf morgen erzwingen. Wir brauchen aus meiner Sicht konkrete Projekte, damit so etwas in Europa nat\u00fcrlich wachsen kann. Ich nenne ein paar Stichworte: Wir m\u00fcssen die europ\u00e4ischen Transportkapazit\u00e4ten weiter ausbauen. Wir brauchen eine gemeinsame Luftraum\u00fcberwachung. Als weiteres Stichwort nenne ich die europ\u00e4ische Raketenabwehr. Wir m\u00fcssen uns zudem dar\u00fcber einig sein, welche technologischen F\u00e4higkeiten wir in Europa unabh\u00e4ngig von Dritten haben wollen. Nat\u00fcrlich brauchen solche Projekte Zeit.\n\nGleichzeitig werden wir mit aktuellen Ereignissen konfrontiert, die eventuell unser gemeinsames Handeln erfordern, wie die aktuelle Situation in Afrika. Nat\u00fcrlich wollen wir unserem B\u00fcndnispartner zur Seite stehen. Nat\u00fcrlich wollen wir den betroffenen Menschen, die in Not sind, helfen. Aber wir d\u00fcrfen auch nichts \u00fcberst\u00fcrzen. F\u00fcr zuk\u00fcnftige Mandate - das lehrt uns die Erfahrung aus den aktuellen bzw. den vergangenen Eins\u00e4tzen - brauchen wir nicht nur milit\u00e4rische Konzepte, sondern auch Konzepte, die die zivile Hilfe und die Einbeziehung regionaler Akteure beinhalten. Ich bin froh, dass Sie, liebe Frau Ministerin, das heute noch einmal betont haben. Zu einem Konzept geh\u00f6ren aber auch Antworten auf folgende Fragen: Wie ist die Lage vor Ort? Welche Ziele wollen wir warum und mit welchen Mitteln verfolgen? Wie stellt sich der zeitliche Umfang eines m\u00f6glichen Engagements dar? Wie sieht eine Exitstrategie aus? Und welchen Gefahren setzen wir unsere Streitkr\u00e4fte aus? Auf die Beratungen dieser Fragen in den n\u00e4chsten Sitzungswochen freue ich mich.\n\nIch m\u00f6chte mein Augenmerk noch auf das Ansehen unserer Soldatinnen und Soldaten richten. Unsere Soldatinnen und Soldaten leisten in den Eins\u00e4tzen und daheim hervorragende Arbeit. Sie genie\u00dfen hohes Ansehen in den Einsatzgebieten und bei unseren Verb\u00fcndeten. Ich w\u00fcnsche mir aber manchmal im Inland, in Deutschland, noch mehr Wertsch\u00e4tzung und Respekt f\u00fcr die Arbeit der Bundeswehrangeh\u00f6rigen.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190704,"sequence":1276,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190705,"sequence":1277,"sitzung":10,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich zum Schluss noch auf die Reden der Fraktion Die Linke zu sprechen kommen. Herr Neu, ich muss ganz ehrlich sagen: Sie haben heute einmal mehr deutlich gemacht, dass Sie mit Ihren Dogmen im Bereich der Sicherheits- und Verteidigungspolitik nicht regierungsf\u00e4hig sind. Das macht mich jetzt nicht unbedingt traurig. Auch das sage ich Ihnen ganz ehrlich.\n\nWir brauchen die Bundeswehr f\u00fcr unsere Sicherheit und zum Schutz unserer Interessen. Wir werden daher die Arbeit der Bundeswehr auch in der kommenden Legislatur unterst\u00fctzen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190706,"sequence":1278,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190707,"sequence":1279,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Wortmeldungen zum Thema Verteidigung liegen nicht vor.\n\nIch rufe damit den Bereich Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung auf.\n\nDas Wort hat Bundesminister Dr. Gerd M\u00fcller.","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190708,"sequence":1280,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verteidigung","top_id":1630,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190709,"sequence":1281,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Welt steht vor gewaltigen Herausforderungen. \u00dcber 4 Millionen Jahre hat es gedauert, bis die Menschheit im 19. Jahrhundert die Schwelle der ersten Milliarde durchbrach. Heute w\u00e4chst die Weltbev\u00f6lkerung t\u00e4glich um 230 000 Menschen - das sind 80 Millionen Menschen im Jahr, einmal die Einwohnerzahl von Deutschland - auf 9 Milliarden Menschen im Jahr 2050. Die Bev\u00f6lkerung in Afrika wird sich in diesem Zeitraum verdoppeln. Ein Staat wie Nigeria, der noch \u00fcberhaupt nicht in unserem Blickfeld ist, wird dann 500 Millionen Einwohner haben.\n\nSeit meiner Geburt 1955 hat sich die Weltbev\u00f6lkerung verdoppelt. Wir haben in diesem Zeitraum aber auch eine Verdreifachung des Wasserverbrauchs, eine Vervierfachung des CO2-Aussto\u00dfes und eine Versiebenfachung der Produktion der Weltwirtschaft zu verzeichnen. W\u00fcrden alle Menschen heute auf der Erde auf dem Konsumniveau von uns Deutschen und Europ\u00e4ern leben, dann brauchten wir drei Planeten; denn die Menschen hinterlassen einen gewaltigen \u00f6kologischen Fu\u00dfabdruck. So stellt sich f\u00fcr uns nat\u00fcrlich auch die Frage nach den Grenzen dieses Wachstums. Unter diesem Gesichtspunkt globaler Herausforderungen ist die Entwicklungspolitik, der Sie, meine Damen und Herren, verehrte Kolleginnen und Kollegen, sich seit vielen Jahren - die allermeisten in diesem Raum mit so viel Idealismus - widmen, nicht Nischenpolitik, weil der Tagesordnungspunkt heute um halb acht aufgerufen wird, sondern sie steht im Zentrum der Politik; sie ist Zukunftspolitik, Friedenspolitik, sie ist Innenpolitik.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190710,"sequence":1282,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Niema Movassat [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190711,"sequence":1283,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Auch wenn es noch nicht alle gemerkt haben, haben diese Entwicklungen gewaltige R\u00fcckwirkungen auch auf uns in Deutschland. Wir stehen f\u00fcr eine werteorientierte Entwicklungspolitik, und das aus ethisch-moralischer Verpflichtung, aus globaler Verantwortung heraus, aber auch aus nationalem Interesse. Uns allen ist klar: Die Menschheit \u00fcberlebt nur dann in W\u00fcrde, wenn wir die Sch\u00f6pfung erhalten und uns an global geltenden Grundwerten orientieren, eine humane und gerechte Weltordnung schaffen, die Lebensperspektive f\u00fcr alle schafft. An dieser Stelle sind wir uns einig, dass wir nicht business as usual, einfach so weitermachen k\u00f6nnen; wir brauchen vielmehr einen Paradigmenwechsel, im Denken und im Handeln, national, europ\u00e4isch und international.\n\nEs ist ganz klar: Niemand in der Welt - schon aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden - darf zur\u00fcckgelassen werden. Ein Ende der Armut und des Hungers, von Krankheit und Seuchen ist m\u00f6glich. Dennoch lassen wir es zu, dass nahezu 1 Milliarde Menschen unterern\u00e4hrt ist, hungert und t\u00e4glich 20 000 bis 30 000 Kinder sterben, w\u00e4hrend wir, 1 Milliarde Menschen auf der Sonnenseite des Lebens, mit \u00dcbergewicht und Fettleibigkeit k\u00e4mpfen. Das ist nicht hinnehmbar. Hier m\u00fcssen wir handeln.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190712,"sequence":1284,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190713,"sequence":1285,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu brauchen wir ein neues Denken, ein neues Handeln von Staat und Gesellschaft, aber auch von jedem Einzelnen. Nachhaltigkeit muss das Prinzip allen Tuns und aller Entwicklung sein. Deshalb m\u00fcssen wir die Globalisierung so gestalten, dass sie den Menschen dient und nicht ausschlie\u00dflich den M\u00e4rkten und der Wirtschaft.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190714,"sequence":1286,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190715,"sequence":1287,"sitzung":10,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie das einmal der Kanzlerin!","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190716,"sequence":1288,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Nicht der freie Markt ohne jegliche Kontrolle ist unser Leitbild, sondern eine \u00f6kologisch-soziale Marktwirtschaft. Der Markt braucht Grenzen. Wir haben eine Vorlage f\u00fcr ein wirtschaftlich vertr\u00e4gliches System. Im \u00f6kologischen Sinne m\u00fcssen wir unser Konsumverhalten ver\u00e4ndern, den Wachstumsbegriff qualitativ neu definieren. Die Enquete-Kommission \u201eWachstum, Wohlstand, Lebensqualit\u00e4t\u201c des Bundestages hat dazu vor einem Jahr eine hervorragende Vorlage geliefert, die wir nur aufzugreifen haben.\n\nWir m\u00fcssen die Ressourcen effizienter nutzen, etwa mit dem Faktor f\u00fcnf oder mit dem Faktor zehn. Wir m\u00fcssen also mit weniger Einsatz mehr produzieren. Das ist m\u00f6glich, und das zeigt auch auf, dass die Probleme l\u00f6sbar sind. \u00d6kologische und soziale Standards m\u00fcssen Eingang in die Finanz- und in die Wirtschaftswelt finden, in internationale Handelsabkommen und in globale Handelsstr\u00f6me. Ich denke an Doha. Hier m\u00fcssen wir Deutsche, hier m\u00fcssen wir Europ\u00e4er ein St\u00fcck weit Ma\u00dfst\u00e4be setzen und Vorreiter sein.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190717,"sequence":1289,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190718,"sequence":1290,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn man es will, kann man mit anderen zusammen auch etwas bewegen. Wir k\u00f6nnen einiges bewegen. Wir haben in meiner Zeit als Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Agrarministerium beispielsweise das Thema \u201eBegrenzung und Verbot der Lebensmittelspekulationen\u201c in den G-20-Gipfel eingebracht. Ein Anfang ist gemacht. Wir m\u00fcssen auch bei anderen Themen vorangehen. Ich habe mich heute mit der niederl\u00e4ndischen Ministerin f\u00fcr Au\u00dfenhandel und Entwicklungszusammenarbeit \u00fcber die Situation der Textilwirtschaft, beispielsweise in Bangladesch, unterhalten. Es ist absolut nicht hinnehmbar, dass dort N\u00e4herinnen f\u00fcr 5 Cent in der Stunde 90 Stunden die Woche Jeans n\u00e4hen, damit wir f\u00fcr 9,90 Euro eine Jeans kaufen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190719,"sequence":1291,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190720,"sequence":1292,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"An diesem Beispiel wird auch deutlich, dass jeder von uns aufgefordert ist, zu handeln. Auch der Konsument, der Verbraucher, kann durch nachhaltiges Handeln Zeichen setzen. Wir m\u00fcssen als reiche Industrienationen dabei wesentlich st\u00e4rker unserer Verantwortung gerecht werden. Europa, die USA und Japan, 20 Prozent der Weltbev\u00f6lkerung, beanspruchen 80 Prozent des Reichtums und hinterlassen zwei Drittel der Umwelt- und Klimasch\u00e4den. Hier sind ein Umdenken und ein Umsteuern angesagt.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190721,"sequence":1293,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190722,"sequence":1294,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Ich werde zusammen mit Ihnen, den engagierten Parlamentarierinnen und Parlamentariern, die auch in der Vergangenheit immer wieder auf diese Themen aufmerksam gemacht haben, jetzt unter Beteiligung aller in der deutschen Gesellschaft und \u00d6ffentlichkeit Interessierten einen Diskussionsprozess einleiten. Wir wollen in diesem Jahr eine nationale Zukunftscharta nach dem Motto \u201eEine Welt - unsere Verantwortung\u201c entwickeln, die am Ende des Jahres in einen gro\u00dfen Eine-Welt-Kongress m\u00fcnden soll.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190723,"sequence":1295,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190724,"sequence":1296,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Wir bereiten damit ein neues globales Zielsystem f\u00fcr nachhaltige Entwicklung nach 2015, den Post-2015-Prozess - die Neudefinition der Millenniumsziele -, vor. Deutschland kann und muss hier eine starke inhaltliche Vorgabe machen. Liebe Kolleginnen und Kollegen des Ausschusses, die Sie k\u00e4mpfen, die Sie die letzten Jahre auch um politische Reputation gek\u00e4mpft haben, es zeigt, dass wir weit vorangekommen sind. Unser Ministerium bekommt morgen Besuch von Ban Ki-moon. Mit ihm starten wir diesen Prozess und leiten wir die Diskussion dieses globalen Zielsystems ein. Das BMZ ist auch und gerade das Ministerium f\u00fcr globale Entwicklungen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190725,"sequence":1297,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190726,"sequence":1298,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Die Koalition verst\u00e4rkt die Mittel f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190727,"sequence":1299,"sitzung":10,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht genug!","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190728,"sequence":1300,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, Herr Raabe, dass es mehr als 2 Milliarden Euro f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre w\u00e4ren. Aber: Die Notwendigkeit dieser Mittel ist bei den Spitzen der Fraktionen angekommen. Ich bedanke mich bei der Kanzlerin, beim Vizekanzler, bei Herrn Gabriel. Wir haben einen gro\u00dfen Konsens. Es ist eine gro\u00dfe Chance, dass wir diese Themen, diese Herausforderungen nicht im kleinen innerparteilichen Streit diskutieren m\u00fcssen, sondern dass wir uns im Gro\u00dfen und Ganzen einig sind, dass wir etwas bewegen und nach vorne kommen wollen. Daf\u00fcr bedanke ich mich bei Ihnen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190729,"sequence":1301,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190730,"sequence":1302,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Als neuer Bundesminister mache ich mich mit gro\u00dfer Freude an die Arbeit. Ich f\u00fchle und finde viel Idealismus und Unterst\u00fctzung bei Ihnen. Das gibt mir auch die Kraft, neue konkrete Akzente und Ansatzpunkte zu finden. Neue Schwerpunkte werden wir in den n\u00e4chsten Monaten im Ausschuss miteinander entwickeln. Mit meinen beiden Staatssekret\u00e4ren Joachim Fuchtel und Christian Schmidt haben wir eine Verst\u00e4rkung bekommen. Sie sind gewichtige politische Akteure an meiner Seite, profilierte Au\u00dfenpolitiker und Entwicklungspolitiker.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190731,"sequence":1303,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190732,"sequence":1304,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Thema Nummer eins, meine Damen und Herren, ist die Entwicklungszusammenarbeit. Sie ist kein Nischenthema, wie ich gesagt habe, und deshalb m\u00fcssen wir Wirtschaft, Gesellschaft, Kirchen, Medien und Politik mitnehmen.\n\nDie gr\u00f6\u00dfte Ungerechtigkeit sind die absolute Armut und der Hunger. Deshalb werden wir unsere Anstrengungen hier weiter verst\u00e4rken und besonders in Afrika investieren - die Frau Verteidigungsministerin ist weg -; wir werden unsere Anstrengungen mit einer Sonderinitiative f\u00fcr eine Welt ohne Hunger verst\u00e4rken und in Mali, in Zentralafrika einen Schwerpunkt setzen. Ich beabsichtige, mit j\u00e4hrlich 1 Milliarde Euro gezielt die l\u00e4ndliche Entwicklung voranzubringen. Wir streben den Aufbau von zehn gr\u00fcnen Wertsch\u00f6pfungszentren in Afrika an. Unser Leitbild sind nicht Agrofabriken, sondern leistungsf\u00e4hige b\u00e4uerliche Betriebe, die die lokale Ern\u00e4hrung sichern und die Wertsch\u00f6pfung im Lande belassen. Wir sind davon \u00fcberzeugt: Afrika kann sich selbst ern\u00e4hren.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190733,"sequence":1305,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190734,"sequence":1306,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben das Wissen, das K\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen in Partnerschaft diesen Transfer leisten; dann ist Afrika selber imstande, sich zu ern\u00e4hren. Viele L\u00e4nder Afrikas k\u00f6nnen mit diesem Know-how, mit unserer Hilfe die Produktivit\u00e4t verdoppeln, verdreifachen. Wir haben solche Erfahrungen in \u00c4thiopien und in vielen anderen Staaten bereits gemacht. Also machen wir uns auf, diesen Schwerpunkt zu setzen.\n\nDazu geh\u00f6rt Bildung. Bildung ist f\u00fcr uns der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine bessere Zukunft. Bildung ist die Grundlage jeglicher Ver\u00e4nderung. Deshalb werden wir hier einen weiteren Schwerpunkt setzen und gezielt Haushaltsmittel zur St\u00e4rkung der Grundbildung und zum Aufbau beruflicher Ausbildungszentren, aber auch f\u00fcr die terti\u00e4re Bildung einsetzen. Wir werden diese Haushaltsmittel auf mindestens 400 Millionen Euro j\u00e4hrlich erh\u00f6hen und dazu auch eine Afrika-Initiative starten. Ich habe mich gestern mit der Pr\u00e4sidentin des DAAD getroffen. Wir haben vereinbart, den jetzt schon erfolgreichen Austausch von Studenten und Professoren zwischen Deutschland und Afrika zu verdoppeln. 1 000 neue Austauschpl\u00e4tze f\u00fcr afrikanische Studenten in Deutschland sind das Ziel.\n\nAfrika bleibt unser regionaler Schwerpunkt. Ich sage: Trotz aller Probleme ist Afrika der Chancenkontinent. Deshalb arbeiten wir an einem neuen entwicklungspolitischen Afrika-Konzept. Ich lade insbesondere die deutsche Wirtschaft ein, in Partnerschaft mit uns die Chancen zu nutzen.\n\nEin schwieriges, aber dr\u00e4ngendes Thema ist das Fl\u00fcchtlingsthema. Wir brauchen ein europ\u00e4isch abgestimmtes Fl\u00fcchtlingskonzept. Meine Damen und Herren, Lampedusa wird es hundertmal geben, wird es tausendmal geben. Es gen\u00fcgt nicht, dass wir im Mittelmeerraum die Z\u00e4une und die Polizeipr\u00e4senz verst\u00e4rken; wir m\u00fcssen Lebensperspektiven f\u00fcr die Menschen vor Ort schaffen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190735,"sequence":1307,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190736,"sequence":1308,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen eine Antwort geben. Frau Roth war gerade unterwegs in Jordanien und im Libanon, wo 3 bis 4 Millionen syrische Fl\u00fcchtlinge in Fl\u00fcchtlingslagern, in Notunterk\u00fcnften leben und humanit\u00e4re Hilfe, das t\u00e4gliche Essen erhalten. Aber wir brauchen eine Antwort auf die Frage der Reintegration, wo es darum geht, diese Menschen wieder in ihre Heimat zur\u00fcckzuf\u00fchren. Ich sage auch mit Blick auf die Diskussion in Deutschland: Die syrischen Fl\u00fcchtlinge, aber auch die Fl\u00fcchtlinge an anderen Orten in der Welt wollen nicht hierherkommen; sie wollen Heimat und Zukunft, Frieden und Stabilit\u00e4t zu Hause, und dazu m\u00fcssen und werden wir beitragen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190737,"sequence":1309,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190738,"sequence":1310,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Dies gilt auch f\u00fcr Afghanistan. Ich kann das Thema heute nicht weiter vertiefen. Es geht auch dort um die Frage einer echten Entwicklungsperspektive. Der Abzug der ISAF-Soldaten, Herr Staatssekret\u00e4r, ist nur die eine Seite. Wenn wir nach zw\u00f6lf Jahren herausgehen, brauchen wir zur Stabilisierung Investitionen und eine St\u00e4rkung der zivilen Infrastruktur, wenn wir nicht innerhalb von f\u00fcnf Jahren erleben wollen, dass der milit\u00e4rische Einsatz der ISAF-Truppen erfolglos war, weil das Land im Chaos versinkt. Das wollen wir nicht, deshalb m\u00fcssen wir die zivilen Strukturen st\u00e4rken.\n\nDer Klimaschutz bleibt Eckpfeiler der Entwicklungspolitik; das ist ganz nat\u00fcrlich. Die Aufgabe, vor der wir stehen, ist, ein rechtsverbindliches Klimarahmenabkommen im Jahr 2015 abzuschlie\u00dfen. Dieser eine Satz beinhaltet eine gro\u00dfe Ank\u00fcndigung. Es ist n\u00e4mlich eine riesige Aufgabe, zu einem rechtsverbindlichen Klimarahmenabkommen im Jahr 2015 zu kommen.\n\nMeine Damen und Herren, unser Einsatz gilt der F\u00f6rderung von Demokratie, Menschenrechten, Gleichberechtigung, Rechtsstaatlichkeit und guter Regierungsf\u00fchrung. Wirksame Entwicklungszusammenarbeit hat dies nat\u00fcrlich auch zum Ziel und zur Grundlage. Deswegen werden wir uns verst\u00e4rkt auf Aufbauleistungen insbesondere im Mittelmeerraum konzentrieren und dabei die so wertvolle Arbeit unserer politischen Stiftungen f\u00f6rdern.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190739,"sequence":1311,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190740,"sequence":1312,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Vieles ist zu tun, und viele sind unterwegs. Zum Schluss m\u00f6chte ich unseren vielen Tausend Entwicklungshelfern und -experten in der Welt - Soldaten leisten ihren wertvollen, herausragenden Dienst, aber auch Tausende von Entwicklungshelfer - f\u00fcr ihren unerm\u00fcdlichen und auch gef\u00e4hrlichen Dienst danken. Sie verdienen, dass ihnen unsere ganz besondere Wertsch\u00e4tzung gilt.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190741,"sequence":1313,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190742,"sequence":1314,"sitzung":10,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Unsere Entwicklungshelfer sind Botschafter Deutschlands im besten Sinne: Botschafter f\u00fcr den Frieden in der Welt. Sie stehen f\u00fcr unsere Kultur, f\u00fcr Gerechtigkeit, Frieden, Demokratie und Zukunft. Wir im Deutschen Bundestag stehen fraktions\u00fcbergreifend hinter ihnen. Wir alle k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gerechte Welt, f\u00fcr eine bessere Zukunft und den Erhalt unserer Sch\u00f6pfung. Mit ihnen zusammen gehen wir an die Arbeit.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190743,"sequence":1315,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190744,"sequence":1316,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat das Wort Kollegin Heike H\u00e4nsel, Die Linke.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190745,"sequence":1317,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190746,"sequence":1318,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister M\u00fcller, Sie schlagen neue T\u00f6ne in der Entwicklungspolitik an, auch im Gegensatz zu Ihrem Vorg\u00e4nger. Ich muss sagen: Dies begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich hier in der entwicklungspolitischen Debatte.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190747,"sequence":1319,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190748,"sequence":1320,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt - das haben wir auch schon heute Morgen im Ausschuss gesagt - zahlreiche Ideen von Ihnen, von denen auch wir einige unterst\u00fctzen. Die Frage der Wertsch\u00f6pfung in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens ist eine der entscheidenden Fragen f\u00fcr Entwicklung. Ebenso stimmt es, dass es um Ver\u00e4nderungen hier im Norden gehen muss. All das sind Ans\u00e4tze, die wir unterst\u00fctzen. Da werden wir Ihre Vorstellungen sicherlich kritisch-konstruktiv begleiten.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190749,"sequence":1321,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190750,"sequence":1322,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin aber nicht erst jetzt zu dieser Debatte gekommen, sondern sitze hier seit heute Morgen und habe eine Regierungserkl\u00e4rung nach der anderen geh\u00f6rt. Da gab es auch andere T\u00f6ne. Wenn ich mir Kanzlerin Merkel in Erinnerung rufe,","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190751,"sequence":1323,"sitzung":10,"speaker":"Johannes Selle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":58.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gute Kanzlerin!","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190752,"sequence":1324,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"so war f\u00fcr mich ihre Hauptbotschaft: Wir sind besser aus der Krise herausgekommen als andere, wir wollen im harten Wettbewerb bestehen, wir wollen an die Spitze, wir wollen als starkes Europa unseren Platz an der Spitze der globalen Entwicklung halten, usw.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190753,"sequence":1325,"sitzung":10,"speaker":"Johannes Selle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":58.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da hat sie doch recht!","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190754,"sequence":1326,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weiterer Zuruf der Abg. Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190755,"sequence":1327,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Hier ging es nur um Konkurrenz. Hier ging es nur um ein System von wirtschaftlicher Konkurrenz, um knallharten Wettbewerb der Volkswirtschaften weltweit, im Grunde um den Kampf um Ressourcen, den Schutz von Handelswegen, um billige Arbeitskr\u00e4fte und neue Absatzm\u00e4rkte. Hier ging es nicht um Kooperation, sondern hier ging es um knallharten Wettbewerb. Und das lehnen wir ab.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190756,"sequence":1328,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190757,"sequence":1329,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Form des weltweiten Wirtschaftens, diese neoliberale Globalisierung - genau so soll es demnach ja jetzt weitergehen -, steht gegen die Vorstellungen und Ziele und Ideen, die Minister M\u00fcller gerade formuliert hat.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190758,"sequence":1330,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190759,"sequence":1331,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190760,"sequence":1332,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen uns nur die aktuellen Zahlen anzuschauen. Oxfam hat letzte Woche neu ausgerechnet, dass die 85 reichsten Menschen auf der Erde \u00fcber genauso viel Verm\u00f6gen verf\u00fcgen wie die \u00e4rmere H\u00e4lfte der Weltbev\u00f6lkerung. Das ist eine enorme Konzentration von Reichtum. Diese Form des Reichtums d\u00fcrfen wir nicht akzeptieren.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190761,"sequence":1333,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190762,"sequence":1334,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist eine wirtschaftliche Machtkonzentration, die die demokratischen Fundamente weltweit massiv bedroht.\n\nGenau deswegen wollen wir weg von dieser Profitmaximierung hin zu einem solidarischen Wirtschaftssystem. Dann w\u00e4re auch eine Wertsch\u00f6pfung in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens m\u00f6glich.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190763,"sequence":1335,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190764,"sequence":1336,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe in der vorherigen Debatte ganz andere T\u00f6ne von der Verteidigungsministerin von der Leyen - wenn man sie denn so nennen kann - geh\u00f6rt. Ich finde es ganz interessant, dass sie eine Afrika-Strategie entwickeln will, bei der Afrika in den Fokus f\u00fcr immer neue Milit\u00e4reins\u00e4tze kommen soll. Im Grunde w\u00e4re es viel besser, die wirtschaftliche Entwicklung zu bef\u00f6rdern, anstatt noch mehr Milit\u00e4reins\u00e4tze durchzuf\u00fchren.\n\n100 Jahre nach Beginn des Ersten Weltkriegs sollten wir die Mahnung verstanden haben. Es war deutsche Gro\u00dfmachtpolitik, die Millionen von Menschen ins Elend und ins Verderben gest\u00fcrzt hat. Genau deswegen brauchen wir andere Schlussfolgerungen als die, die ich vorhin in der verteidigungspolitischen Debatte geh\u00f6rt habe.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190765,"sequence":1337,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190766,"sequence":1338,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kann heute nicht alle Punkte thematisieren. Wir werden dar\u00fcber noch diskutieren.\n\nHerr M\u00fcller, f\u00fcr uns gibt es noch weitere Bereiche, in denen wir hoffen, dass Sie auch dort neue Akzente setzen. Zum einen geht es - Sie sind Mitglied des Bundessicherheitsrates - um die Frage der R\u00fcstungsexporte. Wir fordern Sie auf: Stimmen Sie gegen R\u00fcstungsexporte in die L\u00e4nder des S\u00fcdens! Aus Krisen werden Kriege. Wir erleben es in Syrien. Kriege verhindern Armutsbek\u00e4mpfung und tragen zum Entstehen neuer Armut bei.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190767,"sequence":1339,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190768,"sequence":1340,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum anderen geht es darum, dass die Entwicklungszusammenarbeit st\u00e4ndig im Zusammenhang mit Milit\u00e4rstrategien erw\u00e4hnt wird. Entwicklungspolitik soll Milit\u00e4reins\u00e4tze flankieren, so sagte Frau von der Leyen. Dies ist eine katastrophale Entwicklung. Wir und auch Entwicklungsorganisationen warnen seit Jahren davor. Die zivil-milit\u00e4rische Zusammenarbeit und eine vernetzte Sicherheit tragen nicht zur wirtschaftlichen Entwicklung und zur Armutsbek\u00e4mpfung bei. Die Entwicklungszusammenarbeit wird dadurch militarisiert und nur an sicherheitspolitischen Interessen ausgerichtet. Diese Instrumentalisierung d\u00fcrfen wir alle nicht zulassen. Wir brauchen die St\u00e4rkung des Zivilen. Das muss unser Anspruch sein.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190769,"sequence":1341,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190770,"sequence":1342,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster erteile ich der Kollegin Frau Dr. B\u00e4rbel Kofler, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190771,"sequence":1343,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190772,"sequence":1344,"sitzung":10,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":512.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn meiner Rede, Herr Minister, m\u00f6chte ich Danke daf\u00fcr sagen, dass Sie den Versuch unternommen haben - ich glaube, da haben Sie die Unterst\u00fctzung aller Entwicklungspolitiker im Hause -, Entwicklungszusammenarbeit ins Zentrum der Politik zu stellen. Das ist der folgerichtige und vern\u00fcnftige Handlungsansatz, der sich aus den vielen Katastrophen und Krisen dieser Welt ergibt.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190773,"sequence":1345,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190774,"sequence":1346,"sitzung":10,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":512.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als Entwicklungspolitiker sind momentan gefordert. Wir befinden uns in einem Umdenkungsprozess. Wie geht es weiter? Wie k\u00f6nnen wir Armut weltweit nachhaltig und dauerhaft bek\u00e4mpfen? Die Millenniumsziele werden weiterentwickelt. Wir sind gut beraten, in dieser Debatte genau hinzuschauen: Wo haben wir in den letzten Jahren Erfolge erzielt? Wo sind Handlungsfelder, in denen wir als Entwicklungspolitiker noch t\u00e4tig werden m\u00fcssen? Wir m\u00fcssen auf alle F\u00e4lle auf uns selbst schauen, also auf unsere Gesetzgebung und auf unser Wirtschaften, das sehr oft entwicklungspolitischen Bestrebungen entgegenl\u00e4uft.\n\nHerr Minister, Sie haben Arbeitsbedingungen und Produktionsbedingungen angesprochen. Ich m\u00f6chte Folgendes deutlich herausstellen. Die ILO, die Internationale Arbeitsorganisation in Genf, spricht von 900 Millionen Menschen weltweit, die zwar erwerbst\u00e4tig sind, aber weniger als 2 Dollar am Tag zur Verf\u00fcgung haben, um sich und ihre Familie zu ern\u00e4hren. Weniger als 2 Dollar trotz Erwerbst\u00e4tigkeit! Wenn wir es zulassen, dass sich Menschen, die hart arbeiten und die zum Teil - leider - zw\u00f6lf Stunden arbeiten m\u00fcssen, mit ihrer Arbeit nicht aus extremster Armut befreien k\u00f6nnen, dann ist das ein bodenloser Skandal, der eigentlich nicht hingenommen werden kann.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190775,"sequence":1347,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190776,"sequence":1348,"sitzung":10,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":512.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden Armut auch nicht nachhaltig bek\u00e4mpfen, wenn wir nicht menschenw\u00fcrdiges Arbeiten ins Zentrum der Entwicklung setzen. 60 Prozent der Menschen in den \u00e4rmsten Entwicklungsl\u00e4ndern sind unter 25 Jahre alt. Diese jungen Menschen brauchen Perspektiven, brauchen Arbeitspl\u00e4tze mit menschenw\u00fcrdigen Rahmenbedingungen, von denen sie sich vern\u00fcnftig ern\u00e4hren k\u00f6nnen.\n\nDas Beispiel Bangladesch ist angesprochen worden. Ich war selbst in Bangladesch und habe mit N\u00e4herinnen gesprochen. Damals arbeiteten sie f\u00fcr einen Mindestlohn von 20 Euro im Monat. Dass man sich so nie aus der Armut befreien kann, ist v\u00f6llig klar. Die Streiks in Kambodscha beweisen zu Recht, dass die Menschen auch in diesen L\u00e4ndern beginnen, etwas an ihren Verh\u00e4ltnissen \u00e4ndern zu wollen. Auch dies ist ein Prozess, den wir unterst\u00fctzen und begleiten m\u00fcssen. Deshalb freut es mich, und ich halte es f\u00fcr ganz wichtig, dass die Friedrich-Ebert-Stiftung in Bangladesch ein B\u00fcro er\u00f6ffnet hat. Der Schwerpunkt der Arbeit dieses B\u00fcros liegt darauf, zivilgesellschaftliche Akteure, Gewerkschaften, Wissenschaftler und Medien zusammenzubringen, um den Menschen zu helfen, ihre Arbeitnehmerrechte durchsetzen zu k\u00f6nnen. Ich halte dies f\u00fcr einen zentralen Punkt der Entwicklungszusammenarbeit.\n\nWenn wir auch bei uns Ver\u00e4nderungen vornehmen wollen und m\u00fcssen, dann m\u00fcssen wir zu verbindlichen Regeln kommen, wenn es um die Verpflichtung geht, Sozialstandards und \u00f6kologische Standards einzuhalten; auch f\u00fcr unsere Unternehmen, die weltweit t\u00e4tig sind. Das sind Regelungen, von denen ich glaube, dass wir sie bei uns treffen k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Das hat etwas mit Wertsch\u00f6pfungsketten und Lieferketten, mit verbindlichen und transparenten Regeln zu tun. Nur so kann ein Verbraucher nachvollziehen, wie das Produkt entstanden ist. Ansonsten ist die viel zitierte Macht des Verbrauchers nur auf dem Papier vorhanden. Ich glaube, daf\u00fcr m\u00fcssen wir gemeinsam k\u00e4mpfen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190777,"sequence":1349,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190778,"sequence":1350,"sitzung":10,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":512.0,"speaker_party":"spd","text":"Ebenso wichtig ist der gesamte Bereich der sozialen Sicherung. Vor einem Jahr hatten wir eine Anh\u00f6rung zum Thema Weiterentwicklung der Millenniumsziele, also der SDGs, wie es immer so sch\u00f6n hei\u00dft. Es wurde eines ganz klar: Krankheiten zum Beispiel kann man weltweit nur wirksam bek\u00e4mpfen, wenn der Ansatz in ein ordentliches Gesundheitssystem eingebettet ist, sonst sind es punktuelle Hilfen, die den Menschen momentan helfen. Aber sie haben keine dauerhaften Wirkungen f\u00fcr die Menschen und weisen keinen Ausweg aus der Armut. Eines ist auch klar: Es muss um solidarische Versicherungssysteme gehen; denn es ist niemandem geholfen, wenn die \u00e4rmsten der Armen wieder keinen Zugang zu sozialer Sicherung, zur Krankenversicherung oder zur Absicherung finden, weil auf irgendeine Art und Weise, privatwirtschaftlich organisiert, doch das Geld entscheidet. Wir brauchen ein System, an dem alle partizipieren. Wir m\u00fcssen soziale Sicherung auch deshalb machen - das haben auch Beispiele der letzten Wochen, Monate und Jahre bewiesen -, weil es eine gute Versicherung ist, damit Menschen nicht in extreme Armut zur\u00fcckfallen. Mexiko und Brasilien sind Beispiele daf\u00fcr, wo es gelungen ist, Menschen trotz Finanzkrise nicht in extreme Armut zur\u00fcckfallen zu lassen, weil es einen Aufbau von sozialen Sicherungssystemen gibt. Ich glaube, diese Wege m\u00fcssen wir weiter ausbauen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190779,"sequence":1351,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190780,"sequence":1352,"sitzung":10,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":512.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Thema Klimaschutz ist viel Richtiges gesagt worden. Ich unterstreiche noch einmal: Wir haben eine Verantwortung als Industriel\u00e4nder. Auch Schwellenl\u00e4nder haben eine wachsende Verantwortung. Aber wir haben eine historische Verantwortung daf\u00fcr, dass der von uns verursachte Klimawandel katastrophale Folgen f\u00fcr die \u00e4rmsten der Armen und f\u00fcr die Entwicklungsl\u00e4nder hat. Dieser Verantwortung m\u00fcssen wir uns stellen, m\u00fcssen wir uns auch finanziell stellen. Der Aufwuchspfad f\u00fcr die Langfristfinanzierung im Klimabereich besch\u00e4ftigt uns. Auch in diesem Bereich brauchen wir nicht nur Rahmenbedingungen, sondern auch finanzielle Mittel. Wir werden uns damit auseinandersetzen m\u00fcssen, dass mittlerweile immer noch eineinhalb Milliarden Menschen auf dieser Erde keinen Zugang zu elektrischer Energie haben. Das ist ein unglaubliches Entwicklungshemmnis, aber auch eine riesige Herausforderung; denn die Fehler, die wir bei der Industrialisierung und dem Aufbau von Energiesystemen gemacht haben, k\u00f6nnen wir aufgrund der begrenzten Ressourcen des Planeten so nicht wiederholen. Wir m\u00fcssen weg von einer Energiepolitik, die sich an fossilen Energien oder in manchen Bereichen an der Atomenergie ausrichtet. Wir m\u00fcssen den Entwicklungsl\u00e4ndern ein nachholendes Entwickeln erm\u00f6glichen, ohne dass sie hinsichtlich der Umweltverschmutzung dieselben Fehler machen, die wir schon gemacht haben.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190781,"sequence":1353,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190782,"sequence":1354,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, es w\u00e4re nett, wenn Sie ein bisschen auf Ihre Zeit achteten, die Sie schon liebevoll \u00fcberzogen haben.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190783,"sequence":1355,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190784,"sequence":1356,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Gedanken sind sehr interessant, aber es gibt weitere Kollegen, die sprechen wollen. Deswegen w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn Sie zum Schluss k\u00e4men.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190785,"sequence":1357,"sitzung":10,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":512.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte selbstverst\u00e4ndlich meinen Kollegen nicht die Zeit nehmen, ihre Gedanken, die ich auch f\u00fcr sehr wichtig erachte, darlegen zu k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte nur einige S\u00e4tze zum Schluss sagen.\n\nWir brauchen auf der einen Seite Rahmenbedingungen; wir m\u00fcssen gesetzgeberisch handeln. Wir brauchen auf der anderen Seite aber auch einen Aufwuchs bei den finanziellen Mitteln. Herr Minister, Sie haben einige Projekte genannt, ich habe einige Projekte genannt. Sie k\u00f6nnen sicher sein: In Ihrem Kampf um mehr Mittel f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit werden Sie alle hier versammelten Politiker auf Ihrer Seite haben.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190786,"sequence":1358,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190787,"sequence":1359,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile nun dem Kollegen Uwe Kekeritz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190788,"sequence":1360,"sitzung":10,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich fange mit einem Zitat an:\n\nHier sitzt M\u00fcller, nicht Niebel. Ich habe den Unterschied deutlich gemacht.\n\nGut so! Die Kappen sind entsorgt.\n\nNoch viel besser sind nat\u00fcrlich einige der Aussagen, die Sie auch heute getroffen haben: Ihre Aussagen zum Thema Wachstum, zur globalen Wohlstandsverteilung, zum \u00f6kologischen Fu\u00dfabdruck. Sie sprechen von einem Paradigmenwechsel und sogar davon, dass Sie Regeln f\u00fcr Konzerne international festschreiben wollen. Ja, wenn das nicht schon der Weg ins entwicklungspolitische Paradies ist, dann wei\u00df ich es nicht!\n\nAllerdings muss Ihnen klar sein, Herr M\u00fcller, dass wir Sie nicht an Ihren Worten, sondern an Ihren Taten messen werden.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190789,"sequence":1361,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Niema Movassat [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190790,"sequence":1362,"sitzung":10,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider n\u00e4hren Sie auch ein paar Zweifel. Erst am 6. Dezember haben Sie den Wachstumskurs bei den deutschen Agrarexporten gefeiert. Sie schrieben auch: \u201eEine dynamisch wachsende Weltbev\u00f6lkerung\u201c er\u00f6ffnet \u201ef\u00fcr deutsche Qualit\u00e4tsprodukte der Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft eine Vielzahl von neuen Exportm\u00f6glichkeiten\u201c. Herr M\u00fcller, Sie sind heute Entwicklungsminister und nicht mehr Vertreter des Bauernverbandes. Sie m\u00fcssen sich von Ihrem Dasein als Exportf\u00f6rderer tats\u00e4chlich verabschieden. Denn links und rechts gleichzeitig abbiegen - das kann nur Seehofer.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190791,"sequence":1363,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190792,"sequence":1364,"sitzung":10,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf die Frage, wie denn die Regierung die Auswirkungen europ\u00e4ischer Agrarsubventionen einsch\u00e4tze, antwortete Ihr Ministerium - ich sage nicht \u201eSie\u201c -: Die gew\u00e4hrten Agrarsubventionen haben keinen marktverzerrenden Einfluss. - Das kann doch nicht Ihr Ernst sein. Es geht nicht um Exportsubventionen, sondern um Agrarsubventionen. Ich habe den Eindruck, dass die Beamten Ihres Ministeriums die Fragen noch in einer Weise beantworten, wie sie es in den letzten vier, f\u00fcnf, sechs, sieben Jahren gewohnt waren.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190793,"sequence":1365,"sitzung":10,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":512.0,"speaker_party":"spd","text":"Vier Jahren!","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190794,"sequence":1366,"sitzung":10,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen Sie also noch hart arbeiten, bis tats\u00e4chlich vern\u00fcnftige Antworten herauskommen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190795,"sequence":1367,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190796,"sequence":1368,"sitzung":10,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sprechen davon, dass die Wertsch\u00f6pfung in den L\u00e4ndern bleiben soll. Das ist brillant. Gleichzeitig wollen Sie aber die German Food Partnership fortsetzen, mit Gro\u00dfkonzernen wie Bayer, BASF, Syngenta und Metro sowie weiteren Unternehmen. All das sind Organisationen, die die Wertsch\u00f6pfung nicht in Afrika belassen wollen. Die Kapitalbedingungen geben ihnen dazu \u00fcberhaupt keine M\u00f6glichkeit. Sie wollen die Wertsch\u00f6pfung hierherholen.\n\nEs ist auch bedenklich, dass Ihr Staatssekret\u00e4r Schmidt, den ich pers\u00f6nlich sehr sch\u00e4tze, in der Verteidigungs- und Entwicklungspolitik fast das Gleiche sieht. Daran m\u00fcssen wir noch arbeiten. Das sind zwei grunds\u00e4tzlich verschiedene Bereiche.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190797,"sequence":1369,"sitzung":10,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die 100 Tage sind noch nicht rum, oder?","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190798,"sequence":1370,"sitzung":10,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen dem 0,7-Prozent-Ziel treu bleiben, Herr Minister. Auch die Kanzlerin hat das, wohl um den Niebel regelm\u00e4\u00dfig zu \u00e4rgern, vier Jahre lang immer wieder betont. Die Politik war dann eine andere. Heute m\u00fcssen wir feststellen: Herausgekommen sind j\u00e4hrlich 200 Millionen Euro mehr f\u00fcr den Entwicklungsetat. Damit kann man den Berliner Flughafen ungef\u00e4hr zwei Monate lang am Leben erhalten;","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190799,"sequence":1371,"sitzung":10,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der muss erst mal fertig werden!","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190800,"sequence":1372,"sitzung":10,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"danach m\u00fcsste man ihn schlie\u00dfen. Kollege Sascha Raabe hat deshalb auch die Konsequenzen gezogen. Herr Raabe, Respekt! Herr Minister, wenn Sie es ernst meinen mit Ihren Aussagen, dann m\u00fcssen Sie sich mit Sigmar Gabriel zusammensetzen; denn es muss Schluss sein mit Handelsvertr\u00e4gen, die die Gewerkschaftsrechte unterminieren und eine wirkliche Klimapolitik in den Partnerl\u00e4ndern unm\u00f6glich machen, die die Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t der L\u00e4nder untergraben, die den Investitionsschutz \u00fcber Menschenrechte, \u00fcber soziale und \u00f6kologische Gerechtigkeit stellen. Die \u00e4rmsten L\u00e4nder brauchen gute, g\u00fcnstige Medikamente und keine Ausdehnung des Patentschutzes. Die L\u00e4nder brauchen in der Regel keine deutsche Milch und vor allen Dingen auch keine deutschen H\u00e4hnchenteile, sondern Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t. - Aber Sie haben ja gesagt, Sie wollen den Ansatz vorantreiben.\n\nHerr Minister, in einem Interview haben Sie in der vergangenen Woche gesagt, Ihre Vision sei eine\n\nweltweite \u00f6kologisch-soziale Marktwirtschaft, in der die Nachhaltigkeit dem Wachstum \u00fcbergeordnet ist.\n\nWir sind hier zu 100 Prozent an Ihrer Seite. Wir werden Sie aber an Ihren Taten messen. Helmut Kohl hat immer gesagt: \u201eEntscheidend ist, was hinten rauskommt\u201c. Ich bef\u00fcrchte nur - aber da werden wir uns dann sch\u00fctzend vor Sie stellen -, dass Sie sehr viele Steine in den Weg gelegt bekommen, und zwar nicht von der Opposition, ich denke hier mehr an Ihre eigene Fraktion.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190801,"sequence":1373,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190802,"sequence":1374,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile als N\u00e4chster das Wort Frau Kollegin Sibylle Pfeiffer von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190803,"sequence":1375,"sitzung":10,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201ePolitik beginnt mit dem Betrachten der Wirklichkeit.\u201c Dieser Satz stammt von Kurt Schumacher - er ist einer der Lieblingss\u00e4tze meines Fraktionsvorsitzenden Volker Kauder -, und ich gebe ihm recht. Die Realit\u00e4t hat sich, auch in der Entwicklungspolitik, in den letzten Jahren massiv gewandelt. Neue Akteure und andere Aufgaben haben dazu gef\u00fchrt, dass wir nicht mehr so stark in den Kategorien \u201eGeberl\u00e4nder - Nehmerl\u00e4nder\u201c denken. Wir wissen, dass viele Probleme nicht ausschlie\u00dflich auf nationaler Ebene zu l\u00f6sen sind, und auch, dass sie nicht an Landesgrenzen Halt machen. Dazu z\u00e4hlt zweifelsohne die Klimapolitik. Deshalb wollen wir von der CDU\/CSU-Fraktion dieses Thema zu unserem Hauptthema machen; denn hier wird deutlich, dass wir Ver\u00e4nderungen zum Positiven nur gemeinsam erreichen k\u00f6nnen.\n\nBisher waren die zentralen Fragen: Wie k\u00f6nnen wir CO2-basiertes Wirtschaftswachstum reduzieren? Wie k\u00f6nnen wir dabei gleichzeitig andere L\u00e4nder wie China, USA, Indien usw. verbindlich in die klimapolitischen Ziele einbinden? Wie k\u00f6nnen wir dazu noch einen zu gro\u00dfen Anstieg der Erderw\u00e4rmung verhindern? Ist das die Quadratur des Kreises? Ich wei\u00df es nicht.\n\nF\u00fcr diese Fragen bietet sich zum Beispiel der G-8-Gipfel 2015 auf Schloss Elmau als geeignete Diskussionsplattform an. Dort k\u00f6nnte man sich auf gemeinsame Positionen in der Klimapolitik einigen. Wichtige Vorarbeit wurde \u00fcbrigens bereits geleistet, n\u00e4mlich 2009 auf der Klimakonferenz in Kopenhagen. Die dort eingegangenen finanziellen Zusagen an die Entwicklungsl\u00e4nder, ab 2020 100 Milliarden Euro pro Jahr zur Verf\u00fcgung zu stellen, und zwar von \u00f6ffentlichen und privaten Gebern, sind definitiv keine Peanuts. Daher hoffe ich auf eine gewisse Dynamik in der Klimadebatte, auch was die Finanzierung betrifft; denn wir wollen hier weiterkommen.\n\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang zwei Punkte ansprechen. Erstens. Welche Auswirkungen hat der Klimawandel zum Beispiel auf Entwicklungsl\u00e4nder, direkt wie indirekt? Versandung, extreme Wetterph\u00e4nomene, der Anstieg des Meeresspiegels, Ernteausfall, Hunger, Abholzung von W\u00e4ldern, Verst\u00e4dterung - es gibt noch einiges mehr. Die Kosten f\u00fcr die Anpassung an ver\u00e4nderte Lebensumst\u00e4nde k\u00f6nnen viele Entwicklungsl\u00e4nder alleine nicht schultern. Daher m\u00fcssen wir uns schon heute Gedanken machen, wie wir diese L\u00e4nder dabei langfristig und nachhaltig unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Vers\u00e4umen wir das heute, w\u00e4ren die Folgen teuer, sowohl f\u00fcr die betroffenen L\u00e4nder als auch f\u00fcr uns.\n\nZweitens. Wie binden wir die Entwicklungsl\u00e4nder in eine aktive Klimapolitik ein? Die zunehmende wirtschaftliche Entwicklung in diesen L\u00e4ndern bedingt auch die Steigerung des Bedarfes an Energie, an Lebensmitteln oder anderen G\u00fctern mit der Folge des vermehrten CO2-Aussto\u00dfes. Was bringt es denn, wenn wir in Deutschland auf erneuerbare Energien setzen und gleichzeitig in den Entwicklungsl\u00e4ndern aus Kostengr\u00fcnden unz\u00e4hlige neue, effizienzschwache Kohlekraftwerke gebaut werden? In weiten Teilen Afrikas w\u00fcrde sich doch zum Beispiel die Solarenergie als sinnvolle Alternative anbieten. Doch die Investitionskosten und das notwendige Know-how f\u00fcr die Installation und die Wartung dieser Anlagen sind gewaltig. Deshalb ist die Zusage von Kopenhagen \u00fcbrigens auch so wichtig; denn durch diesen Hebel k\u00f6nnen wir unsere Partner unterst\u00fctzen - zum beiderseitigen Nutzen. Das ist sozusagen eine Win-win-Situation mit unglaublichem Potenzial.\n\nGestatten Sie mir einige Gedanken zu ODA. Lassen Sie uns auch einmal \u00fcberlegen, ob wir unser Verst\u00e4ndnis vom Einsatz der \u00f6ffentlichen Entwicklungsgelder in Teilen hinterfragen m\u00fcssen. Viele Entwicklungsl\u00e4nder haben seit dem Ende des Kalten Krieges eine langanhaltende wirtschaftliche Entwicklung eingeschlagen. Sie generieren signifikante eigene Einnahmen, sei es aus Rohstoffhandel, aus eigenen Steuern, aus Steuern auf ausl\u00e4ndische Direktinvestitionen oder sei es durch R\u00fcck\u00fcberweisungen von Migranten. Im Jahr 2010 beispielsweise erreichte die ODA weltweit eine H\u00f6he von 127 Milliarden Dollar. Zum Vergleich: Die Gesamtsumme von R\u00fcck\u00fcberweisungen von Migranten in die Entwicklungsl\u00e4nder, also in ihre Heimatl\u00e4nder, betrug allein 326 Milliarden Dollar. Das ist ein Vielfaches der Entwicklungsgelder.\n\nDie wichtigste Erkenntnis aus dieser Tatsache ist meines Erachtens, dass diese Einnahmen mittlerweile eine weitaus gr\u00f6\u00dfere Rolle f\u00fcr die Finanzierung der Entwicklung spielen als \u00f6ffentliche Entwicklungsgelder. Das festzustellen, geh\u00f6rt f\u00fcr mich zum Betrachten der Realit\u00e4ten. Das ist im \u00dcbrigen ein gro\u00dfer Erfolg der Entwicklungsl\u00e4nder selbst.\n\nWas bedeutet das f\u00fcr unser Verst\u00e4ndnis von Entwicklungspolitik? Es gibt zwar immer noch L\u00e4nder, in denen es um die Sicherung der Grundbed\u00fcrfnisse geht - wir werden nat\u00fcrlich weiterhin unseren Beitrag leisten, wahrscheinlich sogar noch st\u00e4rker als bisher -, aber viele Entwicklungsl\u00e4nder sind mittlerweile selbst zu vielem in der Lage: zum Aufbau eines Basisgesundheitssystems, zur Sicherung des Zugangs zu Nahrungsmitteln und Bildung oder einfach zum Aufbau stabiler staatlicher Strukturen. Das ist ein Erfolg, und das ist teilweise ein gemeinsamer Erfolg. Dabei hat sich gezeigt, dass der Entwicklungsprozess immer dann erfolgreich ist, wenn er aus den L\u00e4ndern selbst kommt und zumindest zu einem gewissen Teil von ihnen selbst finanziert ist. Daher k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir in diesen L\u00e4ndern anders arbeiten und eine andere Zusammenarbeit mit diesen L\u00e4ndern betreiben.\n\nIch bin gleich fertig, Herr Pr\u00e4sident. Wenn Sie mir noch einen Gedanken gestatten w\u00fcrden.\n\nDie Frage in diesem Zusammenhang lautet schlicht: Wie machen wir das? Diskutieren wir doch einmal \u00fcber Ergebnisorientierung bei der Finanzierung. Und was bedeutet es, dass der Entwicklungsprozess in erster Linie in der Verantwortung der Partnerl\u00e4nder liegt? Denn unsere Partnerl\u00e4nder ernst zu nehmen, hei\u00dft, sich nicht nur auf gemeinsame Ziele zu einigen. Es bedeutet vielmehr, dass sie dar\u00fcber entscheiden, wie sie die Ziele erreichen wollen, und sie sich sukzessive selbst mehr in die Pflicht nehmen, beispielsweise \u00fcber eine steigende finanzielle Eigenbeteiligung. So k\u00f6nnten am Ende des Prozesses sich selbst tragende und funktionierende Programme entstehen. Ich glaube, das w\u00e4re ein gro\u00dfer Erfolg, ein gemeinsamer Erfolg.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190804,"sequence":1376,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190805,"sequence":1377,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster hat das Wort der Kollege Niema Movassat, Die Linke.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190806,"sequence":1378,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190807,"sequence":1379,"sitzung":10,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich finde es gut, Herr M\u00fcller, dass Sie sich letzte Woche im Interview mit der Zeit von Ihrem Vorg\u00e4nger, Herrn Niebel, distanziert haben. Nicht nur durch das Interview, sondern auch durch das, was Sie hier heute in politischer Hinsicht gesagt haben, haben Sie sich von ihm distanziert. Das l\u00e4sst hoffen, dass Sie vielleicht andere Wege in der Entwicklungspolitik einschlagen werden. Die letzten vier Jahre waren schlechte Jahre, weil vor allem deutsche Interessen im Vordergrund standen, die Interessen der deutschen Unternehmen, aber nicht die Menschen in armen L\u00e4ndern. Wir brauchen endlich einen Kurswechsel.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190808,"sequence":1380,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190809,"sequence":1381,"sitzung":10,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben heute auf die Perversion hingewiesen, dass 1 Milliarde Menschen hungern, w\u00e4hrend 1 Milliarde Menschen gegen \u00dcbergewicht k\u00e4mpfen. Sie haben zudem richtigerweise die Frage aufgeworfen, ob es gerecht ist, dass 20 Prozent der Menschheit 80 Prozent des globalen Reichtums f\u00fcr sich beanspruchen. Um die Frage zu beantworten: Ja, es ist ungerecht, es ist unhaltbar, und es muss sich etwas \u00e4ndern.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190810,"sequence":1382,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190811,"sequence":1383,"sitzung":10,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Wahrheit ist doch: Die Industriel\u00e4nder leben auf Kosten der L\u00e4nder des S\u00fcdens. Das ist das entscheidende Problem. Wenn Sie dieser Argumentation tats\u00e4chlich folgen, Herr M\u00fcller, k\u00f6nnten Sie wirklich ein Entwicklungsminister werden, der den Namen wieder verdient.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190812,"sequence":1384,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190813,"sequence":1385,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zustimmung der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190814,"sequence":1386,"sitzung":10,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Laut Oxfam besitzen 85 Menschen auf dieser Welt so viel Verm\u00f6gen wie die H\u00e4lfte der Menschheit. 85 Individuen haben so viel wie 3,5 Milliarden Menschen. Das ist doch nur noch obsz\u00f6n. Wir brauchen endlich globale Umverteilung von oben nach unten. Wir m\u00fcssen den globalen Wohlstand gerecht verteilen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190815,"sequence":1387,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190816,"sequence":1388,"sitzung":10,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie von der CDU\/CSU als christsoziale Parteien sollten in dieser Frage ruhig verst\u00e4rkt auf den Papst h\u00f6ren.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190817,"sequence":1389,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190818,"sequence":1390,"sitzung":10,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Er hat k\u00fcrzlich geschrieben: Solange die strukturellen Ursachen der Ungleichverteilung der Eink\u00fcnfte nicht in Angriff genommen werden, werden sich die Probleme der Welt nicht l\u00f6sen lassen. - Ich wei\u00df ja, dass Sie der Linken nicht glauben, aber glauben Sie doch wenigstens dem Papst.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190819,"sequence":1391,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190820,"sequence":1392,"sitzung":10,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr M\u00fcller, Sie haben gesagt, dass Sie den Kampf gegen den Hunger als dr\u00e4ngendste politische Aufgabe sehen. Wir als Linke sehen das auch so. Allerdings hatten Sie als Staatssekret\u00e4r im Agrarministerium den Ruf eines Agrarexportbeauftragten der deutschen Lebensmittelindustrie. Das darf so nicht bleiben. Ich sage Ihnen: Solange die europ\u00e4ische Agrarpolitik auf massive \u00dcberschussproduktion setzt, solange deutsche K\u00fche mit Futtermitteln aus armen L\u00e4ndern gef\u00fcttert werden und solange Freihandelsabkommen Entwicklungsl\u00e4nder schutzlos gegen\u00fcber dem Import hochsubventionierter europ\u00e4ischer Nahrungsmittel machen, so lange tragen Deutschland und die EU eine Mitschuld am Hunger auf der Welt.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190821,"sequence":1393,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190822,"sequence":1394,"sitzung":10,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wei\u00df ja, dass Sie stets betonen, dass Exportsubventionen nicht mehr existieren. Aber Quersubventionierungen gibt es dennoch. So wurden 2012 insgesamt 42 Millionen Tonnen Gefl\u00fcgelreste auf die afrikanischen M\u00e4rkte geschafft. Das ist im Vergleich zu 2011 eine Verdoppelung gewesen. Dadurch werden die lokalen M\u00e4rkte zerst\u00f6rt. Wir brauchen endlich eine Kehrtwende in der globalen Agrarpolitik.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190823,"sequence":1395,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190824,"sequence":1396,"sitzung":10,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Letzte Woche haben Sie etwas gesagt, das mich ein bisschen an Herrn Niebel erinnert hat. Sie haben gesagt, dass, wenn wir zum Beispiel in die \u00e4thiopische Landwirtschaft investieren, ein Vielfaches zu uns zur\u00fcckflie\u00dft. Ein f\u00fcr alle Mal: Es soll kein Vielfaches zu uns zur\u00fcckflie\u00dfen. Wenn etwas zur\u00fcckflie\u00dft, nutzt das vielleicht der deutschen Privatwirtschaft, aber nicht den Menschen vor Ort. Der Mehrwert muss in den Partnerl\u00e4ndern bleiben.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190825,"sequence":1397,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190826,"sequence":1398,"sitzung":10,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Abschluss etwas zum Koalitionsvertrag. Sie haben faktisch das Ziel aufgegeben, in n\u00e4chster Zeit 0,7 Prozent des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit zur Verf\u00fcgung zu stellen. Dabei hatte die SPD dies ihren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern versprochen. Aber am Schluss der Koalitionsverhandlungen hat Ihre F\u00fchrungsriege dieses Versprechen beerdigt. Ihr entwicklungspolitischer Sprecher Sascha Raabe hat deswegen sogar nach acht Jahren hingeworfen. Was Sie als SPD abgeliefert haben, ist leider eine entwicklungspolitische Bankrotterkl\u00e4rung.\n\nF\u00fcr Sie, Herr Minister, wird es dadurch nicht einfacher. Wir als Linke werden in der neuen Wahlperiode an deutsche Versprechen erinnern und f\u00fcr eine solidarische Entwicklungspolitik streiten.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190827,"sequence":1399,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190828,"sequence":1400,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort Kollegen Stefan Rebmann, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190829,"sequence":1401,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190830,"sequence":1402,"sitzung":10,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebes neues Schriftf\u00fchrerteam!","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190831,"sequence":1403,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190832,"sequence":1404,"sitzung":10,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Gewerkschafter spricht!","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190833,"sequence":1405,"sitzung":10,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, der Gewerkschafter spricht.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190834,"sequence":1406,"sitzung":10,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Das merkt man nur manchmal nicht!","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190835,"sequence":1407,"sitzung":10,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister, ich finde, dass Sie heute Morgen im Ausschuss und auch jetzt hier im Plenarsaal eine sehr gute Vorstellung gegeben haben. Ich teile die Meinung des Kollegen Kekeritz: Sie werden nicht nur an Ihren Worten gemessen, sondern auch an Ihren Taten. Auch wir in der Gro\u00dfen Koalition werden an dem gemessen, was wir tats\u00e4chlich umsetzen.\n\nIch muss Ihnen auch sagen: Ich stimme Ihnen bei dem zu, was Sie heute Morgen im Ausschuss zum Image der Entwicklungspolitik gesagt haben, dass die Entwicklungspolitiker in der Welt umherreisen und das Geld verteilen. Ich finde, Entwicklungspolitik ist mehr, als Almosen zu verteilen, Kleidung und Nahrung an Bed\u00fcrftige in der Welt zu verteilen. Entwicklungspolitik ist mehr, als hier und da eine Schule zu bauen. Und Entwicklungspolitik ist vor allem mehr, als zum Beispiel mit der ber\u00fchmten Gie\u00dfkanne durch Afrika zu gehen und Geld, Nahrung und Wasser zu verteilen - und hinterher vielleicht sogar noch zu erkl\u00e4ren: Wir haben unseren Beitrag geleistet; nun schaut mal, wie ihr damit klarkommt und was ihr daraus macht! - Nein, Entwicklungspolitik ist viel mehr als das. Wir verstehen Entwicklungspolitik auch als globale Strukturpolitik, als eine Politik, mit der wir die Globalisierung nachhaltig und gerecht f\u00fcr alle Menschen gestalten wollen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190836,"sequence":1408,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Johannes Selle [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190837,"sequence":1409,"sitzung":10,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit hat Entwicklungspolitik f\u00fcr uns auch einen vorausschauenden und pr\u00e4ventiven Charakter. Denn eine gute, abgestimmte und vor allen Dingen wirksame Entwicklungspolitik ist genau betrachtet - davon war heute schon mehrfach die Rede - auch Friedenspolitik.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190838,"sequence":1410,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190839,"sequence":1411,"sitzung":10,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Willy Brandt hat einmal sinngem\u00e4\u00df gesagt: Frieden ist nicht alles, aber ohne Frieden ist alles nichts. - Wenn wir uns die Frage stellen: \u201eWas ist denn notwendig f\u00fcr ein friedliches Miteinander in der Welt? Was sind denn die Grundbedingungen f\u00fcr Frieden, f\u00fcr menschliche Sicherheit, f\u00fcr soziale Sicherheit, f\u00fcr Gesundheit, f\u00fcr gute Lebens- und Arbeitsbedingungen?\u201c, dann sind wir nicht nur mitten in der Entwicklungspolitik, sondern eine Antwort darauf lautet tats\u00e4chlich: umgesetzte Entwicklungspolitik. Zu den Voraussetzungen f\u00fcr Frieden geh\u00f6ren auch faire Lebensbedingungen f\u00fcr die Menschen \u00fcberall in der Welt. Das bedeutet: Zugang zu Nahrung und zu Wasser und zu Energie, Zugang zu Gesundheits- und sozialen Sicherungssystemen, das Recht auf Bildung f\u00fcr alle und damit die Chance auf einen Arbeitsplatz, auf eine eigene Zukunftsgestaltung. Das bedeutet auch: fairere Arbeitsbedingungen und bessere Entlohnung. Das bedeutet: Beteiligungsrechte, demokratische Strukturen, nicht korrupte Justizsysteme und vieles mehr.\n\nFrieden braucht menschliche Sicherheit. Jeder Einzelne braucht die Chance, sich eine eigenst\u00e4ndige Zukunft aufzubauen. All das ist Friedenspolitik und Entwicklungspolitik zugleich. Dazu k\u00f6nnen, wollen und m\u00fcssen wir unseren Beitrag leisten, Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190840,"sequence":1412,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190841,"sequence":1413,"sitzung":10,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir leisten unseren Beitrag dazu mit einer Politik, die sich ressort\u00fcbergreifend dem Ziel einer besseren, friedlicheren, sozial gerechteren und chancenreicheren Welt f\u00fcr alle Menschen verpflichtet f\u00fchlt.\n\nUm das zu erreichen, brauchen wir nicht nur die Unterst\u00fctzung anderer Staaten und eine abgestimmte europ\u00e4ische Entwicklungspolitik, sondern sind besonders auf die engagierte und wertvolle Arbeit der vielen zivilen Akteure angewiesen: der Gewerkschaften, der Kirchen, der politischen und privaten Stiftungen und der zahlreichen anderen Nichtregierungsorganisationen, die eine hervorragende Arbeit leisten.\n\nDas Gleiche gilt in besonderem Ma\u00dfe f\u00fcr die F\u00f6rderung der Friedens- und Konfliktforschung, die wir st\u00e4rker unterst\u00fctzen und ausbauen wollen: Wir wollen die deutschen Institutionen f\u00fcr Friedensf\u00f6rderung und Friedensforschung - wie das Berliner Zentrum f\u00fcr Internationale Friedenseins\u00e4tze, zif, das Forum Ziviler Friedensdienst, forumZFD, die Bundesakademie f\u00fcr Sicherheitspolitik und die Deutsche Stiftung Friedensforschung - k\u00fcnftig noch st\u00e4rker in die Politikberatung einbeziehen, weil sie einen wichtigen - wie ich meine und wie es uns zahlreiche Wissenschaftler best\u00e4tigen: unverzichtbaren - Beitrag leisten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dass die Friedensf\u00f6rderung, der Aufbau von rechtsstaatlichen Strukturen und sozialen Sicherungssystemen sowie die Schaffung von zivilen, gewaltfreien Konfliktl\u00f6sungsmechanismen bitter n\u00f6tig sind, steht au\u00dfer Zweifel. Wenn wir uns die Ursachen f\u00fcr Wanderungsbewegungen, f\u00fcr Flucht und Vertreibung anschauen - die wir ja auch gegenw\u00e4rtig erleben und die zum Teil recht unseri\u00f6s und unsch\u00f6n diskutiert werden -, dann erkennen wir: Wir d\u00fcrfen nicht nur die Symptome behandeln, sondern m\u00fcssen vor allem die Ursachen bek\u00e4mpfen.\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung: Jeder Euro, den wir zielgerichtet und effektiv in unsere Entwicklungspolitik investieren, um so zu versuchen - nicht nur, aber auch -, die Ursachen f\u00fcr Flucht und Vertreibung nicht erst am Verhandlungstisch zu ver\u00e4ndern und zu beseitigen, lohnt sich. Jeden Euro, den wir - noch einmal - zielgerichtet in die Entwicklungspolitik investieren, um die Grundlagen f\u00fcr eine menschliche, gesellschaftliche, wirtschaftliche, soziale und friedliche Entwicklung zu schaffen, um also den Menschen eine faire Chance auf eine eigenst\u00e4ndige Zukunft zu erm\u00f6glichen und ihren Kindern und Familien eine Perspektive zu geben, werden wir doppelt und dreifach zur\u00fcckbekommen.\n\nEntwicklungspolitik ist also nicht das Verteilen von Almosen, sondern Entwicklungspolitik ist ethisch, moralisch und \u00f6konomisch vern\u00fcnftig und notwendig. Deshalb muss die Entwicklungspolitik k\u00fcnftig viel mehr im Zentrum unseres politischen Handelns und auch in der \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit stehen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190842,"sequence":1414,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190843,"sequence":1415,"sitzung":10,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Und besser finanziert werden! Und gut ausgestattet werden!","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190844,"sequence":1416,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chste hat unsere Kollegin Claudia Roth, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190845,"sequence":1417,"sitzung":10,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! C\u2019est le ton qui fait la musique. Das stimmt! Die Musik und der Sound von Gerd M\u00fcller waren heute tats\u00e4chlich anders als das, was wir in den letzten vier Jahren geh\u00f6rt haben, und das ist wirklich gut. Ich komme ja von der Musik und kenne mich dort ein bisschen aus. Sie m\u00fcssen diesem Sound jetzt nat\u00fcrlich auch gerecht werden und entsprechend liefern; denn die Entwicklungspolitik braucht tats\u00e4chlich einen neuen, einen einbindenden Politikstil - anders als in den letzten vier Jahren.\n\nWir stehen in der Tat vor riesig gro\u00dfen Herausforderungen: Hunger, Kriege, Klimawandel, Naturkatastrophen, Armut und Ungerechtigkeiten, gegen die wir angehen m\u00fcssen. Aber eine ganz zentrale Herausforderung liegt bei uns selbst. Wir m\u00fcssen uns selbst, unsere Lebensweise, unsere Politik und unser Wirtschaften hinterfragen: ob sie dem Ganzen dienen oder doch nur egoistischen Partikularinteressen und ob sie mehr sind als der sch\u00f6ne Sonntagssprech.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190846,"sequence":1418,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190847,"sequence":1419,"sitzung":10,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Aufgabe der Entwicklungspolitik ist ganzheitlich, mit dem Ziel, den Weg zu globaler Gerechtigkeit einzuschlagen. Humanit\u00e4re Hilfe und Entwicklungskooperation - mein Vorredner hat es auch gesagt - sind menschliche Pflicht. Sie sind aber immer auch Ausdruck politischer Rationalit\u00e4t; denn es hilft dem Frieden und der Entwicklung in der ganzen Welt, wenn wir Krisen und menschliche Not vor Ort bek\u00e4mpfen und nicht zu Fl\u00e4chenbr\u00e4nden werden lassen.\n\nEs droht ein gigantischer Fl\u00e4chenbrand; Gerd M\u00fcller hat es gesagt. Ich war acht Tage im Libanon, in Jordanien, im Irak und in Kurdistan-Irak und habe einen Eindruck von der humanit\u00e4ren Katastrophe dort bekommen, die droht, eine politische Katastrophe f\u00fcr die gesamte Region zu werden und die ganze Region in einen Kollaps zu f\u00fchren. Deswegen nehme ich Sie, Gerd M\u00fcller, und Herrn Fuchtel beim Wort, dass in Deutschland, aber eben auch auf europ\u00e4ischer Ebene wirklich alle Anstrengungen unternommen werden, um diesen Fl\u00e4chenbrand zu verhindern; denn es gibt noch viel zu tun.\n\nWir erleben derzeit eine unertr\u00e4gliche Ungleichheit durch Ungleichzeitigkeit:\n\nAuf der einen Seite gibt es Wohlstand in Europa und in den USA, der immer neue H\u00f6hepunkte erreicht, und auf der anderen Seite erleben wir Hungerkatastrophen und humanit\u00e4re Katastrophen in der Sahelzone, auf den Philippinen und im Kongo. Auch dort eskaliert die Situation.\n\nUngleichheit durch Ungleichzeitigkeit erleben wir auch dadurch, dass die Demokratie in vielen Staaten Westafrikas, zum Beispiel in Liberia oder in der Elfenbeink\u00fcste, au\u00dferordentliche Fortschritte macht, w\u00e4hrend die B\u00fcrgerrechte in manchen Staaten Osteuropas brutal abgebaut und systematisch mit F\u00fc\u00dfen getreten werden; oder dass sich bei uns endlich ein Fu\u00dfballnationalspieler outet und offen zu seiner sexuellen Identit\u00e4t bekennt, w\u00e4hrend auf der anderen Seite ein katastrophaler homophober Rollback in Staaten wie Uganda, Nigeria und auch Russland Realit\u00e4t ist.\n\nNeben den gro\u00dfen Krisen hat ganz sicher auch der Klimawandel eine ganz besondere Bedeutung; er ist eine gro\u00dfe Bedrohung. Ich danke Gerd M\u00fcller daf\u00fcr, dass er ihn benannt und auch heute Morgen im Ausschuss in das Zentrum gestellt hat, aber Klimaschutz f\u00e4ngt nat\u00fcrlich zu Hause und mit der Energiewende bei uns an, und ich glaube, hier gibt es auch f\u00fcr Sie als Minister ganz sch\u00f6n viel zu tun.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190848,"sequence":1420,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD]","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190849,"sequence":1421,"sitzung":10,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es braucht eine deutsche Entwicklungspolitik, die sich nicht selbst marginalisiert, sondern die die Herausforderungen annimmt und eben nicht nur aus einem nationalen Interesse heraus agiert; auch das hat ein Vorredner gesagt. Es kann ja nicht darum gehen, dass man deutsche Entwicklungshelfer quasi als Makler f\u00fcr eine Markt\u00f6ffnung oder als Rohstofflieferanten einsetzt.\n\nDas Entwicklungsministerium ist heute ein Kooperationsministerium, das gemeinsam mit den Partnern auf Augenh\u00f6he die sozial-\u00f6kologische Transformation nach vorne bringt, in der Welt organisiert und das auch in Deutschland und vor allem im eigenen Kabinett f\u00fcr Koh\u00e4renz sorgt. Da w\u00fcnsche ich Ihnen viel Durchsetzungskraft gegen\u00fcber Ihren Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190850,"sequence":1422,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Niema Movassat [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190851,"sequence":1423,"sitzung":10,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind aufgefordert, im Ausschuss mit unserer Vorsitzenden Daggi W\u00f6hrl gut zusammenzuarbeiten, uns aber auch \u00fcber diese Ausschussgrenze hinweg in die anderen Bereiche einzumischen: in die Landwirtschaftspolitik, in die R\u00fcstungspolitik, in die Handelspolitik, in die Menschenrechtspolitik. So verstehe ich zukunftsf\u00e4hige Entwicklungspolitik. Nat\u00fcrlich sind wir alle zusammen auch aufgefordert, Cheflobbyistinnen und \u001elobbyisten zu sein, um mit der Zivilgesellschaft daf\u00fcr zu sorgen, dass das Bewusstsein f\u00fcr globale Verantwortung w\u00e4chst und gest\u00e4rkt wird.\n\nDie letzten Jahre haben, glaube ich, sehr viele Gr\u00e4ben in der Entwicklungspolitik aufgerissen. Wir sind dabei - darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen -, wenn der richtige Weg eingeschlagen wird. Wir helfen dabei, dass Br\u00fccken gebaut werden, Br\u00fccken zur Ver\u00e4nderung der globalen Strukturen, die zu Ungleichheit und Ungerechtigkeit f\u00fchren.\n\nWir nehmen Ihre Einladung sehr ernst, uns bei den Vorbereitungen zum G-8-Gipfel einzubringen, nicht nur, weil er in Bayern stattfindet, sondern weil es um die Millenniumsziele geht, weil es um den Klimaschutz geht und weil er in Bayern stattfindet.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190852,"sequence":1424,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190853,"sequence":1425,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chste hat die Kollegin Dagmar W\u00f6hrl, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190854,"sequence":1426,"sitzung":10,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Claudia, ich freue mich auf die zuk\u00fcnftige Zusammenarbeit im Ausschuss. Ich hei\u00dfe dich als Neuling bei uns im Ausschuss herzlich willkommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, vor 100 Jahren hat Deutschland Russland den Krieg erkl\u00e4rt. Eine Generation sp\u00e4ter hat Deutschland Polen \u00fcberfallen; es ist der Zweite Weltkrieg entfacht worden. Auf diesen Ruinen unseres politisch-moralischen Versagens haben wir Europa gebaut. Ich glaube, Europa kann als Entwicklungsmodell f\u00fcr eine globale Strukturpolitik dienen,","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190855,"sequence":1427,"sitzung":10,"speaker":"Johannes Selle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":58.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190856,"sequence":1428,"sitzung":10,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und zwar im Hinblick auf Wertekonsens, Rechtsstaatlichkeit, Demokratie, sozial-\u00f6kologische Marktwirtschaft.\n\nEs ist mehr als protokollarische H\u00f6flichkeit, wenn hohe Vertreter von internationalen Organisationen, die uns immer wieder im Ausschuss besuchen, an uns \u00f6fter die Bitte herantragen, dass Deutschland international bei ordnungspolitischen Debatten eine Leadership-Funktion \u00fcbernehmen solle, zum Beispiel bei Global Governance. Jetzt will ich nicht, dass wir uns anma\u00dfen, eine Leadership-Funktion zu \u00fcbernehmen, aber vielleicht k\u00f6nnte es eine \u201esmall Leadership\u201c-Funktion sein: nicht oberlehrerhaft, nicht selbstgef\u00e4llig, nicht populistisch, sondern ergebnisorientiert und nachhaltig.\n\nUnser Frieden und unser Wohlstand sind nicht nur modellhaft, sondern sie verpflichten uns auch. Sie verpflichten uns zu mehr internationaler Verantwortung. Und sie verpflichten uns, international ein verl\u00e4sslicher Partner zu sein.\n\nEine der besonders tragenden S\u00e4ulen daf\u00fcr ist die Entwicklungspolitik; denn bei aller Notwendigkeit milit\u00e4rischer Interventionen: Nur eine nachhaltige Entwicklungspolitik kann der Garant f\u00fcr Wohlstand und Frieden in dieser Welt sein. Hier brauchen wir einen einheitlichen Ansatz. Wir brauchen internationale Zusammenarbeit aus einem Guss. Hier haben wir eine moralische Bringschuld - das ist angesprochen worden - zur Wahrung der Menschenrechte, zur L\u00f6sung von Konflikten und zur Gestaltung einer gerechten und globalen Werteordnung.\n\nIch spreche es hier an: Mich hat es befremdet, wie absch\u00e4tzig in der Presse im Zuge der Ressortverteilung \u00fcber Entwicklungspolitik gesprochen worden ist, so nach dem Motto: Wer will denn das \u00fcberhaupt werden? Wer ist denn auf diesem Gebiet \u00fcberhaupt t\u00e4tig?\n\nEs sind aber dieselben, die von uns internationale Verantwortung einfordern. Das ist nicht in Ordnung, auch mit Blick auf die Au\u00dfenwirkung nicht. Es ist nicht in Ordnung mit Blick auf die vielen Tausend Menschen, die sich in diesem Bereich ehrenamtlich engagieren, den vielen Jugendlichen, die freiwillig Entwicklungsdienste leisten, und den vielen Entwicklungshelfern, die weltweit aktiv sind, um den \u00c4rmsten der Armen in schwierigsten Situationen zu helfen. Das verdient mehr Respekt und Anerkennung. Das erwarte ich auch von den Medien.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190857,"sequence":1429,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190858,"sequence":1430,"sitzung":10,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den Koalitionsverhandlungen haben wir bewusst Sicherheitspolitik, Au\u00dfenpolitik und Entwicklungspolitik als Ganzes verhandelt. Das ist auch gut so. Denn wir k\u00f6nnen Frieden, Sicherheit, Wohlstand und Teilhabe nur dann erreichen, wenn wir einen abgestimmten Politikansatz haben. Es geht nicht, dass jeder f\u00fcr sich alleine agiert; wir brauchen die Politikkoh\u00e4renz und ein abgestimmtes Verhalten. Wir wollen auch in der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik eine mehr proaktive Rolle im internationalen Konfliktmanagement \u00fcbernehmen.\n\nAuch Europa - das ist bereits zu Recht angesprochen worden - muss bei der Krisenreaktion und Krisenpr\u00e4vention vorangehen. Europa muss darin gest\u00e4rkt werden, zuk\u00fcnftig als eine Einheit zu handeln. Wir m\u00fcssen uns bem\u00fchen, die Kr\u00e4fte vor Ort, ob die Afrikanische Union oder die Wirtschaftsgemeinschaft westafrikanischer Staaten, in ihrer Eigenverantwortung zu unterst\u00fctzen, damit sie langfristig ihre Regionen selbst stabilisieren k\u00f6nnen.\n\nWir brauchen einen fairen und verl\u00e4sslichen Welthandel. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass die Entwicklungsl\u00e4nder auf dem Entwicklungspfad voranschreiten k\u00f6nnen, damit sie die M\u00f6glichkeit bekommen, auch internationale soziale Standards einzuhalten, und zum Wohle ihrer Bev\u00f6lkerung Welthandel treiben k\u00f6nnen. Wir w\u00fcnschen uns Handelspartner auf Augenh\u00f6he. Ich sehe die Entwicklungspolitik auch als vorausschauende Friedenspolitik, nicht zuletzt auch im eigenen Interesse. Wir wollen nicht, dass zuk\u00fcnftig alle diese Themen und Probleme Teil unserer Innenpolitik sind. Deshalb wollen wir, dass die Friedenspolitik vorausschauend ist und dass wir hier pr\u00e4ventiv t\u00e4tig werden.\n\nEs ist unsere Zukunftspolitik, und es ist unsere Aufgabe, in die anderen Politikgremien bzw. in die anderen Ministerien hineinzutragen, dass auch wir in der globalen Welt die Zukunft f\u00fcr die Generation unserer Kinder und f\u00fcr viele Menschen auf dieser Welt mit zu gestalten haben.\n\nEines muss klar sein - ich glaube, es ist uns auch allen klar, dass es leider so ist -: Die meisten unserer Eins\u00e4tze sind eher Feuerwehreins\u00e4tze. Es sind Feuerwehreins\u00e4tze, f\u00fcr die leider gilt, dass zeitlich befristete Krisenprogramme und mandatierte Milit\u00e4rinterventionen nur eine Unterbrechung oder im g\u00fcnstigsten Fall die Beilegung einer Krise oder eines Konflikts erzwingen. Das gilt f\u00fcr die Not- und \u00dcbergangshilfe. Sie ist ohne Frage \u00fcberlebensnotwendig. Aber meistens schaffen wir es nur, die Menschen durchzubringen, bis die n\u00e4chste Krise kommt.\n\nLeider schaffen es die \u00e4rmsten L\u00e4nder nicht, sich von selbst zu regenerieren. Sie sorgen nicht vor. Jeder zweite B\u00fcrgerkrieg in Afrika ist ein R\u00fcckfall. Das muss uns zu denken geben, auch dahin gehend, dass wir es so, wie wir bisher gehandelt haben, nicht schaffen, Krisen in der Zukunft zu verhindern. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen versuchen, die Menschen vor Ort zu bef\u00e4higen, wie eine Art Stehaufm\u00e4nnchen mit Krisen und Konflikten fertig zu werden. Fachleute sprechen dabei von Resilienz.\n\nIch bin dankbar, dass die Welthungerhilfe das Konzept der Resilienz in der Entwicklungszusammenarbeit im j\u00fcngsten Welthungerindex zum Schwerpunkt gemacht hat. Die Europ\u00e4ische Union hat dies erstmals mit SHARE in \u00c4thiopien gemacht.\n\nIch bin dankbar, dass der Minister angek\u00fcndigt hat, zuk\u00fcnftig zehn gr\u00fcne Zentren aufzubauen. Es geht darum, dass die betroffenen Menschen selbst vorsorgen k\u00f6nnen. Selbsthilfekr\u00e4fte m\u00fcssen geweckt und gest\u00e4rkt werden. Nur so kann die Entwicklungsspirale aufw\u00e4rts verlaufen.\n\nEines wissen wir mit Sicherheit: Wirtschaftswachstum und Wohlstandsteilhabe reduzieren nachweislich das Risiko, erneut in eine Konfliktfalle zu geraten. Dabei helfen viele mit. Es gibt in den Entwicklungsl\u00e4ndern starke Frauen, die in der Pr\u00e4vention und auch in der Mediation zur L\u00f6sung von Konflikten sehr aktiv sind.\n\nViele haben wir auf unseren Delegationsreisen und bei der zivilen Friedensarbeit kennengelernt. Ich w\u00fcnsche der neuen Pr\u00e4sidentin Catherine Samba-Panza Mut und Kraft, in der Zentralafrikanischen Republik einen friedlichen \u00dcbergang zu Neuwahlen zu schaffen.\n\nDas alles ist nicht zum Nulltarif zu haben. Wir haben uns im Koalitionsvertrag zum 0,7-Prozent-Ziel bekannt. Die Bundeskanzlerin hat 2 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich in die Waagschale geworfen. Wir sind der drittgr\u00f6\u00dfte Geber der Welt. Wir reden also nicht nur von internationaler Verantwortung, sondern nehmen sie auch wahr. Aber ich warne davor, auf diese magische Zahl wie das Kaninchen auf die Schlange zu schauen. Wir m\u00fcssen auch alternative Probleml\u00f6sungen im Blick haben. Dazu geh\u00f6ren die Kooperation mit der Wirtschaft und zuk\u00fcnftig die Kooperation mit Schwellenl\u00e4ndern, die in diesem Bereich erst in ihre Rolle hineinwachsen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190859,"sequence":1431,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190860,"sequence":1432,"sitzung":10,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss. - Wir haben eine gute Roadmap f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre. Wir stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen und haben viel Verantwortung. Wir wollen dieser Verantwortung gerecht werden. Eigentlich liegt es nur an uns. Ich sage daher einfach: Let\u2019s do it.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190861,"sequence":1433,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190862,"sequence":1434,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte Sie kurz darauf hinweisen, dass nach dem letzten Debattenbeitrag die Wahlergebnisse von heute Nachmittag bekannt gegeben werden.\n\nUnser letzter Debattenbeitrag ist zugleich der erste Debattenbeitrag der Kollegin Gabriela Heinrich von der SPD-Fraktion. Bitte, Sie haben das Wort, Frau Heinrich.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190863,"sequence":1435,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190864,"sequence":1436,"sitzung":10,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute schon dar\u00fcber gesprochen, wie wichtig es ist, die l\u00e4ndliche Entwicklung zu f\u00f6rdern. Der Herr Minister hat mehrfach auf diesen Schwerpunkt bei der Bek\u00e4mpfung von Hunger und Armut hingewiesen. Ich denke, wir d\u00fcrfen aber auch die Stadtentwicklung nicht aus den Augen verlieren. Hunger und Armut auf dem Land, die Landflucht und deren Auswirkungen auf die Entwicklung der St\u00e4dte - das alles geh\u00f6rt zusammen.\n\nHeute lebt weltweit bereits jeder zweite Mensch in der Stadt. Im Jahr 2050 werden es zwei Drittel sein. Stadt bedeutet in vielen Entwicklungsl\u00e4ndern jedoch keineswegs eine vern\u00fcnftige Infrastruktur oder gar bessere Lebensbedingungen, sondern schlichtweg Slums. Gerade in Afrika s\u00fcdlich der Sahara kann man Urbanisierung h\u00e4ufig nur synonym f\u00fcr Slumbildung verwenden. Deshalb m\u00fcssen die wachsenden St\u00e4dte weiterhin ein wichtiger Bereich unserer Entwicklungspolitik sein.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190865,"sequence":1437,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Annette Schavan [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190866,"sequence":1438,"sitzung":10,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich als neues Mitglied des Bundestages will Sie nicht belehren - Sie sind sehr viel besser mit dem Thema vertraut als ich -, aber ich glaube, es ist wichtig, sich noch einmal kurz vor Augen zu f\u00fchren, was es bedeutet, in einem Slum zu leben. Die Zahlen aus Slums wie Kibera als Teil Nairobis oder Dharavi in Mumbai schwanken und sind stets mit Vorsicht zu genie\u00dfen. Man geht von Hunderttausenden Menschen auf wenigen Quadratkilometern aus. In einer H\u00fctte leben h\u00e4ufig bis zu zehn Menschen auf 10 Quadratmetern, ohne Fenster und ohne Toilette. Gerade f\u00fcr Frauen ist dieser Mangel an Toiletten verheerend. Das ist eine schwere Beeintr\u00e4chtigung ihrer W\u00fcrde, Gesundheit, Sicherheit und Privatsph\u00e4re.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190867,"sequence":1439,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190868,"sequence":1440,"sitzung":10,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Weit weniger als die H\u00e4lfte dieser H\u00fctten hat Elektrizit\u00e4t, und die Stromleitungen werden oft unter abenteuerlichen Bedingungen angezapft. Sauberes Trinkwasser ist rar, was dazu f\u00fchrt, dass M\u00fctter damit leben m\u00fcssen, dass mindestens eines ihrer Kinder an Durchfallerkrankungen stirbt. Sauberes Wasser und Sanit\u00e4rversorgung sind Menschenrechte, und daf\u00fcr m\u00fcssen wir uns einsetzen. Ich bin froh, dass ich mit Ihnen im AwZ zusammenarbeiten darf, um hier Abhilfe zu schaffen.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190869,"sequence":1441,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190870,"sequence":1442,"sitzung":10,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Problem w\u00e4chst. Allein in Afrika werden im Jahr 2050 rund 900 Millionen Menschen mehr in St\u00e4dten wohnen als heute. Die Metropolen in Entwicklungsl\u00e4ndern wachsen nicht nur durch Landflucht, sondern zunehmend durch nat\u00fcrliches Bev\u00f6lkerungswachstum. Im Jahr 2020 wird es weltweit 27 Megast\u00e4dte mit mehr als 10 Millionen Einwohnern geben. Von denen werden 23 in Entwicklungsl\u00e4ndern liegen.\n\nEs ist unsere Aufgabe, die St\u00e4dte in Entwicklungsl\u00e4ndern beim Wachstum zu begleiten und eine sinnvolle Planung zu unterst\u00fctzen, nicht nur f\u00fcr die Mega-, sondern auch f\u00fcr die Mittelst\u00e4dte. Die Deutsche Stiftung Weltbev\u00f6lkerung weist v\u00f6llig zu Recht darauf hin: Gezielte Investitionen in Infrastruktur, Gesundheitseinrichtungen und Schulen werden gebraucht. Es geht angesichts des Energiebedarfs von wachsenden Metropolen - darauf wurde bereits hingewiesen - nicht zuletzt um eine nachhaltige Energieversorgung.\n\nDie Stadtentwicklung bietet eine gro\u00dfe Chance zur Senkung der Kindersterblichkeit, zur Verbesserung der M\u00fcttergesundheit, zu Aufkl\u00e4rung und Familienplanung und zur besseren Bek\u00e4mpfung von HIV. Wir werden daf\u00fcr werben, dass in den n\u00e4chsten vier Jahren noch mehr deutsche Kommunen mit St\u00e4dten in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern Partnerschaften eingehen, um zum Beispiel beim Aufbau von Infrastruktur zu beraten. Idealerweise profitieren beide St\u00e4dte bei einer kommunalen Partnerschaft vom gegenseitigen Austausch.\n\nNicht nur bei der Stadtentwicklung, sondern f\u00fcr unsere Entwicklungspolitik insgesamt gilt: Wir m\u00fcssen die Rechte von Frauen im Blick haben und Menschen mit Behinderung einbeziehen. Das haben wir so auch im Koalitionsvertrag festschreiben k\u00f6nnen. Beides muss aus Sicht der SPD-Bundestagsfraktion selbstverst\u00e4ndlicher Bestandteil eines Zielkatalogs f\u00fcr die k\u00fcnftigen globalen Entwicklungs- und Nachhaltigkeitsziele werden.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190871,"sequence":1443,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190872,"sequence":1444,"sitzung":10,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Gestatten Sie mir abschlie\u00dfend noch ein paar Worte zu den Akteuren der Entwicklungspolitik. In den n\u00e4chsten vier Jahren m\u00f6chten wir die NGOs, Gewerkschaften, Kirchen und Stiftungen wieder st\u00e4rker in die politische Entscheidungsfindung einbinden und Partizipation erm\u00f6glichen. Wir werden einen Dialog auf Augenh\u00f6he mit den zivilgesellschaftlichen Akteuren f\u00fchren und uns mit diesen abstimmen; auch der Herr Minister hat darauf bereits hingewiesen. Denn Entwicklungspolitik kann nur ihre volle St\u00e4rke entfalten, wenn alle an einem Strang ziehen und ihre Kr\u00e4fte b\u00fcndeln. Daf\u00fcr werden wir uns einsetzen, und wir laden alle ein, mitzumachen. Ich bin sehr gerne dabei.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":190873,"sequence":1445,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":190874,"sequence":1446,"sitzung":10,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, Frau Kollegin Heinrich, zu Ihrer ersten Rede hier und heute in dieser wichtigen Debatte.","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":190875,"sequence":1447,"sitzung":10,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Wirtschaftliche Zusammenarbeit","top_id":1631,"type":"poi","wahlperiode":18}]