[{"id":520883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":0,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, m\u00fcssen wir einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag behandeln. Die Fraktionen der CDU\/CSU und SPD haben fristgerecht beantragt, die heutige Tagesordnung um die Wahl von vier Mitgliedern des Verwaltungsrates der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau zu erweitern. Die Wahl soll im Anschluss an die Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte erfolgen, vorausgesetzt das Anliegen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat keinen Erfolg.\n\nDas Wort zur Gesch\u00e4ftsordnung hat zun\u00e4chst die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":520884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Guten Morgen, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Tat: Gestern sollte kurzerhand per amtlicher Mitteilung dieser Vorgang beschlossen werden. Dagegen haben wir Widerspruch eingelegt, weil wir finden: Das muss heute hier diskutiert werden.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520885,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":3,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage ausdr\u00fccklich: Das richtet sich nicht gegen die Personen, die Sie als Mitglieder vorschlagen. Das wissen auch alle handelnden Personen. Es geht uns hier um das Verfahren.\n\nMeine Damen und Herren, worum geht es? Es geht darum, dass der Verwaltungsrat der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau zum ersten Mal in dieser Legislaturperiode heute teilweise neu besetzt werden soll. Er wird nicht legislaturperiodenscharf besetzt, sondern es werden heute drei Pl\u00e4tze von ausscheidenden Mitgliedern nachbesetzt, die ihren Sitz bis zum 31. Dezember 2013 innehatten. F\u00fcr die 18. Legislaturperiode - darauf haben wir uns in einem gemeinsamen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung und zu den Stellenanteilen f\u00fcr die Fraktionen verst\u00e4ndigt - haben wir als gr\u00fcne Fraktion den Anspruch, in diesem Verwaltungsrat der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau vertreten zu sein.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520887,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":5,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist richtig und wichtig; denn dort geht es um ganz viele F\u00f6rderprogramme und ganz viele Bundesgelder. Deshalb ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass wir als eine von vier Fraktionen einen Vertretungsanspruch haben - dieser Auftrag ist uns zugebilligt nach der gemeinsamen Vereinbarung nach Sainte-Lagu\u00eb\/Schepers - und dass wir unseren Sitz dort wahrnehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520889,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":7,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben gegen\u00fcber den Fraktionen von SPD und Union deutlich gemacht, dass, wenn jetzt diese erste Besetzung stattfindet, wir die einzige Fraktion sind, die im Moment nicht in diesem Verwaltungsrat vertreten ist. Wir wollen einen dieser Sitze wahrnehmen, um unserem Auftrag gerecht zu werden, gemeinsam mit den anderen Fraktionen Kontrolle auszu\u00fcben.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520891,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":9,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieses Recht wird uns jetzt verweigert, und zwar mit dem Argument, die Besetzung des Verwaltungsrats w\u00e4re nicht an den Beginn der Legislaturperiode gebunden.\n\nOkay, meine Damen und Herren, dann lassen Sie uns dieses Argument mal durchgehen. Warum sagen Sie dann in Ihrer Argumentation: Heute beginnt hier sozusagen die 18. Legislaturperiode, und angesichts der Zusammensetzung des Bundestags in der 18. Legislaturperiode besetzt die Union zwei und die SPD einen der freiwerdenden Sitze? Meine Damen und Herren, da kann doch etwas nicht in Ordnung sein. Sie widersprechen sich doch selbst.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520893,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":11,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie beziehen sich bei diesem Benennungsverfahren auf einen Rechtsvermerk der Bundestagsverwaltung. Das halte ich schon mal f\u00fcr ein Unding, weil die Frage der Unterrepr\u00e4sentanz der Gr\u00fcnen in diesem Rechtsvermerk \u00fcberhaupt nicht er\u00f6rtert wird. Wenn man diesem Verfahren und Ihrer Logik folgte, dass jetzt sozusagen die 18. Wahlperiode beginnt und deshalb der Union zwei Sitze und der SPD ein Sitz zustehen, dann w\u00e4ren wir erst 2015 dran. Denn bei der n\u00e4chsten Besetzung nach dem Sainte-Lagu\u00eb\/Schepers-Verfahren w\u00e4ren erst mal wieder die SPD und die Linken dran, und die Gr\u00fcnen folgen erst auf Platz sechs, im Jahr 2015.\n\nDas kann nicht richtig sein. Das ist politisch falsch, und es ist rechtlich h\u00f6chst zweifelhaft. Wir melden hier ganz deutlich unseren Widerspruch an und werden dieser Besetzung heute auf gar keinen Fall zustimmen.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520895,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":13,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat der Kollege Michael Grosse-Br\u00f6mer das Wort.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":520897,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":15,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, Sie haben sich M\u00fche gegeben, den Sachverhalt m\u00f6glichst kompliziert darzustellen.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520899,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":17,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Prinzip ist er ganz einfach: Es geht heute um die Besetzung eines Gremiums - das, was wir in den letzten Wochen mehrfach, fast t\u00e4glich, gemacht haben. Und Sie haben es selbst angesprochen: Wir haben da ein vereinbartes Verfahren.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":18,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das halten Sie aber nicht ein!","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":19,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn, wie in diesem konkreten Fall, sieben Personen in diesem Gremium sind - wir haben eine Berechnung nach Sainte-Lagu\u00eb\/Schepers vereinbart -, dann ergibt sich folgende Zusammensetzung, auch orientiert an der Gr\u00f6\u00dfe der Fraktionen aufgrund des Wahlergebnisses: Die Union bekommt drei Sitze, die SPD bekommt zwei, die Gr\u00fcnen bekommen einen und die Linken bekommen einen.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":20,"sitzung":12,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Offensichtlich nicht!","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":21,"sitzung":12,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir kriegen ja keinen!","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":22,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor 2015 kriegen wir gar keinen Sitz!","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":23,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bleibt auch so. Ich verstehe \u00fcberhaupt nicht, wie Sie auf die Idee kommen, dass man Ihnen diesen Sitz nicht g\u00f6nnt. Es bleibt doch dabei.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":24,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum fangen wir dann jetzt an, zu z\u00e4hlen?","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":25,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt in diesem konkreten Gremium nur eine Besonderheit - da haben Sie v\u00f6llig recht -: Es wird zu Beginn der Wahlperiode, anders als die anderen, nicht in der Gesamtheit neu besetzt, sondern angesichts der Tatsache, dass die Mitglieder zu unterschiedlichen Zeitpunkten ausscheiden, je nachdem, ob ein Platz frei wird, Schritt f\u00fcr Schritt.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520909,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":27,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun scheiden drei Mitglieder aus. Im \u00dcbrigen sollen nur die wiedergew\u00e4hlt werden, die schon Mitglieder sind. Von den drei Sitzen stehen logischerweise, nach den Berechnungen nach Sainte-Lagu\u00eb\/Schepers, zwei der Union und einer der SPD zu. Und Sie bekommen nat\u00fcrlich den Sitz, wenn er frei wird und Ihnen rechnerisch zusteht - ganz einfach!","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520911,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":29,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben nat\u00fcrlich bei der Bundestagsverwaltung Rechtsrat eingeholt, weil ich Ihre Interessen immer sehr ernst nehme. Egal, ob es Minderheitenrechte oder Ihre pers\u00f6nlichen Ansichten sind - wir unterhalten uns immer ganz gut.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":30,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, nein, damit kommen Sie nicht durch! Wir haben einen Vertretungsanspruch!","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":31,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich gehe gar nicht davon aus, dass nur ich recht habe. Also haben wir ein vern\u00fcnftiges, sachverst\u00e4ndiges Gutachten eingeholt,","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":32,"sitzung":12,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch kein Gutachten!","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":33,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und damit haben wir eine profunde Festlegung durch die Bundestagsverwaltung. Die Kurzfassung dieser Bewertung - -","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520917,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520918,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gegenrufe von der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":36,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich wei\u00df, Sie sind jetzt ein bisschen aufgeregt, aber das m\u00fcssen Sie sich jetzt auch anh\u00f6ren. - Die Kurzfassung dieser Bewertung lautet wie folgt: Das Sainte-Lagu\u00eb\/Schepers-Verfahren ist vereinbart; deswegen ist das, was Grosse-Br\u00f6mer und die CDU\/CSU und die SPD sagen, richtig. - Selbst wenn es nicht vereinbart w\u00e4re, g\u00e4be es kein Verfahren, das Ihre Rechtsauffassung widerspiegelt.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":37,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Rechtsgutachten ist ein Witz!","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":38,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur damit das klar ist: Wir haben das gestern im \u00c4ltestenrat besprochen, und es gab nicht eine Fraktion, die Ihrer Auffassung ist. Jenseits der Rechtslage will ich Sie mal eines fragen: K\u00f6nnen Sie sich an 2009 erinnern? Da war es in diesem Gremium folgenderma\u00dfen: Frau Scheel, eine Gr\u00fcne, hatte einen Sitz inne, und uns stand er zu. Was haben wir gemacht? Wir haben keine Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte gef\u00fchrt, wir haben uns nicht aufgeregt, sondern haben gewartet, bis die Kollegin ausschied, bis ihre Amtszeit abgelaufen war, und dann haben wir nachbesetzt.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":39,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da hatten Sie drei Sitze!","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":40,"sitzung":12,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei Ihnen war es nicht so, dass Sie gar nicht vertreten waren!","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":41,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So geh\u00f6rt es sich unter Kollegen. Man sollte sich nicht permanent hinstellen und Sonderrechte einfordern.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520925,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":43,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihnen abschlie\u00dfend sagen: Wir, die Union, haben die ganze Zeit - das wird auch in den k\u00fcnftigen Debatten so sein - Wert darauf gelegt, dass die Opposition Minderheitenrechte bekommt, auch wenn sie Quoren nicht erreicht.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":44,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht heute!","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":45,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber eines m\u00fcssen Sie sich abgew\u00f6hnen: Sonderrechte f\u00fcr Ihre Fraktion, f\u00fcr Ihre Abgeordneten zu fordern, ausgehend von der Annahme, dass Abgeordnete der Gr\u00fcnen wertvoller sind als Abgeordnete der SPD oder anderer Fraktionen.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520929,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":47,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da machen wir nicht mit, auch wenn Sie hier noch so viele Gesch\u00e4ftsordnungsdebatten beantragen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520931,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":49,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Thema vorbei!","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":50,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Abstimmung. Ich bitte zu beachten, dass wir \u00fcber den Aufsetzungsantrag abstimmen. Wer stimmt f\u00fcr den Aufsetzungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Aufsetzungsantrag ist mit den Stimmen der Unionsfraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nWir verfahren jetzt weiter gem\u00e4\u00df der Tagesordnung. Ich rufe den soeben aufgesetzten Zusatzpunkt 2 auf:\n\nWahl von Mitgliedern des Verwaltungsrates der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Absatz 1 Nummer 4 des Gesetzes \u00fcber die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau\n\nDrucksache 18\/398\n\nDazu liegt ein Wahlvorschlag der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD vor. Wer stimmt f\u00fcr den Wahlvorschlag auf Drucksache 18\/398? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Wahlvorschlag ist angenommen.\n\nIch rufe nun wieder Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nRegierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":520934,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Fortsetzung der Aussprache","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":52,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte Sie daran erinnern, dass wir am Mittwoch f\u00fcr die heutige Aussprache insgesamt 3 Stunden und 36 Minuten beschlossen haben.\n\nWir kommen nun zu den Bereichen Verkehr und digitale Infrastruktur. Das Wort hat der Bundesminister Alexander Dobrindt.","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":520936,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP  GO-Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":13785,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":54,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Bundesministerium f\u00fcr Mobilit\u00e4t und Modernit\u00e4t hat Aufgaben, die von zentraler Bedeutung f\u00fcr die gesellschaftliche Entwicklung unseres Landes sind.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520938,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":56,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Schon Aufruhr beim ersten Satz, nicht schlecht.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520940,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":58,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Verkehr und digitale Infrastruktur, das sind die Herausforderungen, die wir nicht nur rein technisch diskutieren d\u00fcrfen, sondern die wir vor allem gesellschaftspolitisch verantworten und organisieren m\u00fcssen. Wer Mobilit\u00e4t organisiert, der organisiert die Lebensadern unserer Gesellschaft, der stellt die Weichen f\u00fcr Wachstum und zuk\u00fcnftigen Wohlstand in unserem Land.\n\nEs war deswegen ein richtiger Schritt, dass wir die Bereiche Verkehrsinfrastruktur und digitale Netze in einem Ministerium geb\u00fcndelt haben und damit zusammen denken, zusammen planen und zusammen errichten. Das ist genau der Ansatz, der mit \u00fcber die Zukunftschancen unseres Landes entscheidet und damit \u00fcber die Zukunftschancen eines jeden Einzelnen von uns. Der Zugang zur digitalen Welt, der \u00fcber die Netze organisiert wird, wird mit ausschlaggebend daf\u00fcr sein, ob unsere n\u00e4chste Generation Zukunftschancen in unserem Land hat.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520942,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":60,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rate dazu, dies unter folgendem Gesichtspunkt zu sehen: Wenn wir f\u00fcr einen Moment die Technik in den Hintergrund und die Gesellschaftspolitik in den Vordergrund treten lassen, dann kann man feststellen, dass die Frage der Digitalisierung vor allem eine Frage der Gerechtigkeit ist. Es ist eine Frage der Innovationsgerechtigkeit, ob ich heute Zugang zur digitalen Welt habe, und damit ist es eine Frage der Teilhabegerechtigkeit. Jeder in unserem Land hat Anspruch darauf, an der neuen Technologie teilzuhaben.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520944,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":62,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben mit der sozialen Marktwirtschaft \u00d6konomie und sozialen Ausgleich zusammengebracht. Die soziale Marktwirtschaft gibt uns bis heute den Auftrag, die \u00d6konomie und die \u00d6kologie sowie nunmehr gerade auch die \u00d6konomie und die digitale Revolution zusammenzubringen; denn das ist der Garant f\u00fcr wirtschaftlichen Erfolg in unserem Land. Neben der Produktivit\u00e4t und der sozialen Verantwortung wird die Teilhabe an der digitalen Welt k\u00fcnftig \u00fcber Wachstum und Wohlstand mit entscheiden.\n\nDabei darf man sich nicht ausruhen auf dem, was man schon erreicht hat, darauf, dass wir funktionierende Netze in den gro\u00dfen St\u00e4dten haben und gro\u00dfe Datenmengen transportiert werden k\u00f6nnen. Wir haben in diesem Bereich eine enorme Dynamik zu verzeichnen. Die Datenmenge, die transportiert werden muss, wird in den n\u00e4chsten Jahren sprunghaft ansteigen. 2020 werden wir f\u00fcnfzigmal mehr Daten transportieren und speichern m\u00fcssen, als dies zurzeit der Fall ist. Dabei geht es nicht nur um die Kommunikation, die wir alle mit unseren Handys aus\u00fcben, sondern in erster Linie um die Kommunikation der Dinge untereinander. Dadurch werden Daten produziert. Die selbstst\u00e4ndige Kommunikation der Maschinen untereinander wird Produktionsprozesse bestimmen. Das, was wir heute als Industrie 4.0 bezeichnen, die Modernisierung der Produktionsprozesse mittels Digitalisierung, ist in vollem Gange. Die wirtschaftliche Bedeutung der digitalen Infrastruktur ist inzwischen so gro\u00df, dass wir sie neben der Arbeit, neben den Ressourcen und neben dem Kapital als vierten Produktionsfaktor bezeichnen k\u00f6nnen.\n\nDeswegen d\u00fcrfen wir in Europa nicht einfach zuschauen, wie unser Wirtschaftsraum in diesem Bereich im Vergleich zu anderen Wirtschaftsr\u00e4umen, beispielsweise dem der Vereinigten Staaten von Amerika oder der asiatischen L\u00e4nder, Gefahr l\u00e4uft, technisch abgeh\u00e4ngt zu werden. Es ist etwas Neues f\u00fcr uns, dar\u00fcber nachzudenken, was es f\u00fcr uns in Europa bedeutet, technisch abgeh\u00e4ngt zu werden. In anderen Regionen der Erde haben wir 50 Prozent mehr Pro-Kopf-Investitionen in die digitale Infrastruktur als in Europa. Das kann uns nicht zufriedenstellen. Das hei\u00dft, dass die Kluft, die im digitalen Bereich inzwischen zwischen uns, den Vereinigten Staaten von Amerika und den chinesischen M\u00e4rkten entstanden ist, nicht kleiner, sondern immer gr\u00f6\u00dfer wird. Es braucht eine Initialz\u00fcndung, damit wir eine Aufholjagd starten k\u00f6nnen. Deswegen werden wir eine Netzallianz Digitales Deutschland ins Leben rufen, an der all diejenigen teilnehmen sollen, die willig sind, in unsere digitalen Netze zu investieren. Wir werden die Rahmenbedingungen so gestalten, dass diese Investitionen in die Netze in erh\u00f6htem Ma\u00dfe erfolgen k\u00f6nnen und das Vorhaben erfolgreich ist.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520946,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":64,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben im Koalitionsvertrag festgeschrieben, dass wir bis 2018 ein fl\u00e4chendeckendes Breitbandnetz mit 50 Megabit pro Sekunde in Deutschland haben wollen. Neben dem Ausbau des Glasfaserkabelnetzes wird man daf\u00fcr weitere Techniken ben\u00f6tigen. Wir gehen davon aus, dass dieser schnelle Datenzugang in der Fl\u00e4che nur dann zu erreichen ist, wenn man Hybridtechniken einsetzt, das hei\u00dft, die Nutzung unterschiedlicher Netzzug\u00e4nge gleichzeitig m\u00f6glich ist.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich die Gelegenheit wahrnehmen, f\u00fcr die ausgesprochen gute Zusammenarbeit mit dem Wirtschaftsministerium zu danken. Das ist nicht immer eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":65,"sitzung":12,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Bei uns schon!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520949,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":67,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Mit dem Bundeswirtschaftsministerium schon, habe ich gerade geh\u00f6rt.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":68,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sigmar Gabriel scheint das Thema nicht so wichtig zu sein!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":69,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich kann ja verstehen, dass Sie Zweifel daran haben, dass wir gut zusammenarbeiten k\u00f6nnen. Glauben Sie mir: Der Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel und ich haben in dieser Frage exzellent zusammengearbeitet.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":70,"sitzung":12,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da passt kein Blatt dazwischen!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":71,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben uns in der bedeutenden, entscheidenden inhaltlichen Frage, wer zuk\u00fcnftig f\u00fcr die Frequenzpolitik zust\u00e4ndig ist - die Frequenzpolitik kann ein Schl\u00fcssel sein, wenn es darum geht, in der Fl\u00e4che eine echte Breitbandversorgung zu haben -, geeinigt. Das BMVI ist zuk\u00fcnftig f\u00fcr die digitale Dividende und die Frequenzpolitik zust\u00e4ndig. Das ist in unser beider Interesse. Es liegt in der gemeinsamen Verantwortung des Bundeswirtschaftsministers und mir, dass wir mit dieser Strategie am Schluss im Sinne der Bev\u00f6lkerung Deutschlands erfolgreich sind und eine fl\u00e4chendeckende Breitbandversorgung haben. Deswegen danke sch\u00f6n an den Bundeswirtschaftsminister daf\u00fcr, dass dies gelungen ist.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520955,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":73,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sie sehen, wir nehmen diese Herausforderung ernst. Ich erwarte nicht, dass dies einfach gelingen kann. Deswegen ist es umso wichtiger, dass man seine Kompetenzen an dieser Stelle b\u00fcndelt. Nicht nur in der Politik, sondern auch in der Wirtschaft wird es darum gehen, ob man die Kompetenzen b\u00fcndeln kann. Wenn Sie sich heute anschauen, welche Topunternehmen es in der digitalen Welt gibt, dann werden Sie darunter kaum noch ein europ\u00e4isches Unternehmen finden. Der Wettbewerb findet heute zwischen Amerika und den asiatischen L\u00e4ndern statt.\n\nWer zuk\u00fcnftig Wertsch\u00f6pfung generieren will, der wird sich an der Spitze der technischen Entwicklung bewegen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520957,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":75,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Dies ist nicht nur eine rein finanzielle Frage, sondern es ist auch eine Frage der Sicherheit. Ich trete da dem Bundesinnenminister nicht zu nahe, weil auch wir in diesem Bereich an einem gemeinsamen Strang ziehen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":76,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der ist ja auch nicht da!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":77,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Gesetze sind das eine, das Know-how \u00fcber die Technik ist das andere. Wenn wir in Europa die Kompetenz verlieren, die digitale Technik zu verstehen, und sie nur noch konsumieren, dann ist auch die Sicherheitsfrage nicht l\u00f6sbar. Deswegen m\u00fcssen wir uns Kompetenz an dieser Stelle zur\u00fcckerarbeiten.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520961,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":79,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sage Ihnen: Eine Aufgabe der Netzallianz wird sein, das Interesse derjenigen, die heute in dieser Branche, in der digitalen Welt wirtschaftlich unterwegs sind, zu wecken und zu f\u00f6rdern, in der digitalen Champions League mitzuspielen. Dabei geht es f\u00fcr uns in der Tat um eine digitale Souver\u00e4nit\u00e4t Europas. Ein Kontinent, der davon lebt, dass er Spitzentechnologien entwickelt, und in der Welt mit dabei ist, wenn es darum geht, Spitzentechnologien zu nutzen, kann schlichtweg nicht akzeptieren, dass er in einem bedeutenden Feld der Zukunft, n\u00e4mlich der digitalen Modernisierung, nicht ganz vorne mitspielt. Deswegen m\u00fcssen wir unsere digitale Souver\u00e4nit\u00e4t in Europa verteidigen, auch gegen\u00fcber anderen L\u00e4ndern der Erde.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520963,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":81,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Modernisierung ist \u00fcbrigens auch das Schl\u00fcsselwort, wenn es um die klassische Infrastruktur geht: um die Stra\u00dfen, um die Schienen, um die Wasserwege und um den Luftverkehr. Das wollen wir nicht isoliert betrachten, sondern es geht um ein vernetztes Mobilit\u00e4tsangebot. Wir werden unsere Infrastruktur nicht nur sichern m\u00fcssen - wir haben ja gut ausgebaute Netze im Bereich der Stra\u00dfen, der Bahnen und der Wasserwege -, sondern wir wollen sie auch weiterhin ausbauen.\n\nWir haben gerade in diesen Tagen \u00fcber 20 Jahre Bahnreform diskutiert und sie gefeiert. Die Bilanz ist im Grundsatz sehr positiv. Trotz aller Konkurrenz durch das Auto, den Flugverkehr und inzwischen auch durch Fernbuslinien nimmt die Attraktivit\u00e4t der Bahn weiter zu. Die Fahrgastzahlen steigen weiter an. Wir wollen das System der Schiene st\u00e4rken und es weiter ausbauen, um einen verl\u00e4sslichen und sicheren Schienenverkehr zu haben. Das ist notwendig, weil wir ein H\u00f6chstma\u00df an Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle garantieren m\u00fcssen. Mobilit\u00e4t ist ein Grundrecht, und zu Recht fordern die Menschen in diesem Land eine funktionierende Mobilit\u00e4tsinfrastruktur ein.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":82,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Steht das im Grundgesetz, Herr Dobrindt?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":83,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe in den letzten Tagen bei den Gespr\u00e4chen mit Vertretern der Bahn deutlich darauf hingewiesen, dass die Bahn inzwischen mehr als ein Reisemittel, mehr als ein Transportmittel geworden ist. Sie ist f\u00fcr viele ein mobiler Arbeitsplatz geworden. Deswegen hat die Bahn die Verantwortung, die digitale Modernisierung voranzutreiben. WLAN an den Bahnh\u00f6fen, leistungsf\u00e4hige Internetanschl\u00fcsse in den Z\u00fcgen - das entspricht einer modernen Kundenorientierung. Wir k\u00f6nnen von der Bahn verlangen, dass sie hier besser wird und daf\u00fcr sorgt, dass diese modernen Technologien in die Bahn Eingang finden.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520967,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":85,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen die leistungsf\u00e4hige Schieneninfrastruktur erhalten und ausbauen. Daf\u00fcr sind weiterhin Investitionen notwendig. Wir werden in den n\u00e4chsten Monaten mit der Deutschen Bahn AG in die Verhandlungen \u00fcber eine Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung eintreten und wollen darin die finanziellen Rahmenbedingungen f\u00fcr den Erhalt dieser Infrastruktur festlegen. Ich will in diesem Zusammenhang auch festhalten: Wir stehen genauso zu einem gesunden und funktionierenden Wettbewerb auf der Schiene wie zum integrierten Konzern Deutsche Bahn AG.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520969,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":87,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben uns innerhalb der Koalition auf zus\u00e4tzliche Infrastrukturinvestitionsma\u00dfnahmen in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro geeinigt. Das ist ein wesentlicher Beitrag, um die Substanzsicherung unserer Verkehrswege voranzutreiben. Davon m\u00fcssen alle Bereiche profitieren, sowohl die Stra\u00dfe als auch die Schiene und die Wasserwege.\n\nWir werden einen erheblichen Teil dieser Mittel f\u00fcr Erhaltungsma\u00dfnahmen einsetzen. Das wiederum hei\u00dft, dass die Spielr\u00e4ume f\u00fcr den Neubau nat\u00fcrlich nicht grenzenlos sein werden. Deswegen ist es unsere Aufgabe, f\u00fcr weitere finanzielle Spielr\u00e4ume zu sorgen. Dies geht nur, wenn wir die Weiterentwicklung der Nutzerfinanzierung vorantreiben. Das betrifft auf der einen Seite die Lkw-Maut, die wir, wie im Koalitionsvertrag vereinbart, Schritt f\u00fcr Schritt ausweiten werden. Das betrifft auf der anderen Seite die Pkw-Maut, \u00fcber die wir von den Haltern nicht in Deutschland zugelassener Pkw einen angemessenen Beitrag erheben werden mit der Ma\u00dfgabe, dass kein Halter eines in Deutschland zugelassenen Fahrzeugs st\u00e4rker belastet wird als heute. Einen genau dies beinhaltenden Gesetzentwurf werde ich vorlegen. Er wird europarechtskonform sein. Etwas anderes gibt es mit mir auch nicht.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520971,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD]","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":89,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tosender Applaus bei der SPD!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520973,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":91,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe nichts geh\u00f6rt!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":92,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich freue mich, wie euphorisch sich die Gr\u00fcnen schon wieder diesem Thema n\u00e4hern.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":93,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir warten die ganze Zeit darauf, dass Sie etwas dazu sagen!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":94,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Betrachten Sie es doch einfach einmal ganz unideologisch.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520978,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520979,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":97,"sitzung":12,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und das ausgerechnet aus Ihrem Munde!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520981,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":12,"speaker":"Weiterer Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind gespannt!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":99,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn in fast allen unseren Nachbarl\u00e4ndern die deutschen Autofahrer \u00fcber eine Nutzerabgabe ganz selbstverst\u00e4ndlich an der Finanzierung der funktionierenden Infrastruktur beteiligt werden, dann ist es doch nur eine Frage der Gerechtigkeit, dass Fahrer aus dem Ausland, die unsere Infrastruktur in Deutschland nutzen, auch am Erhalt mit beteiligt werden. Um mehr geht es doch gar nicht.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520983,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Andrea Wicklein [SPD]","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":101,"sitzung":12,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch eine Frage der Gerechtigkeit!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":102,"sitzung":12,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, ja, starker Auftritt sieht anders aus!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":103,"sitzung":12,"speaker":"Gegenruf des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Was hast du heute gefr\u00fchst\u00fcckt?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":104,"sitzung":12,"speaker":"Gegenruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist doch so!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":105,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben das Zukunftsprojekt Elektromobilit\u00e4t auf die Agenda gesetzt. Daf\u00fcr wurden in der Vergangenheit die Weichen schon gut gestellt. Die deutschen Autohersteller haben angek\u00fcndigt, dass in diesem Jahr 16 verschiedene Modelle auf dem Elektroautomarkt verf\u00fcgbar sein werden. Es gab allein im letzten Jahr einen Zuwachs von 32 Elektrofahrzeugmodellen auf dem deutschen Markt. Inzwischen sind \u00fcber 104 000 Elektrofahrzeuge in Betrieb. Das zeigt: Die Elektromobilit\u00e4t beginnt zu wachsen. Das ist ein ermutigender Schritt.\n\nDas hei\u00dft aber auch: Wir m\u00fcssen neue Anreize setzen, damit noch mehr dieser Autos schneller auf den Markt kommen. Deswegen bringen wir ein Elektromobilit\u00e4tsgesetz auf den Weg, in dem wir vor allem Privilegien f\u00fcr Halter und Fahrer von Elektrofahrzeugen schaffen wie zum Beispiel Sonderparkpl\u00e4tze oder die M\u00f6glichkeit zur Nutzung von Sonderfahrspuren.\n\nAlles, was hilft, zu \u00fcberzeugen, dass Elektromotoren ein Automobilantrieb der Zukunft in unserer mobilen Gesellschaft sind, ist es, glaube ich, wert, dass man es organisiert und mit auf den Weg bringt. An dieser Stelle wollen wir den Mehrwert der Elektromobilit\u00e4t \u00fcber den reinen Umwelt- und Energiegedanken hinaus herausstellen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":106,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, wenn Sie als Abgeordneter sprechen w\u00fcrden, m\u00fcsste ich Sie schon seit zwei Minuten auffordern, zum Schlusspunkt zu kommen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":520990,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":108,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich weitersprechen; ich mache Sie aber darauf aufmerksam, dass das Konsequenzen f\u00fcr die Redezeit der Mitglieder Ihrer Bundestagsfraktion hat.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":520992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":109,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich wei\u00df; aber ich habe zw\u00f6lf Jahre darauf gewartet, einmal die Chance zu haben, hier l\u00e4nger zu reden, als mir erlaubt ist. Diese Chance will ich jetzt nutzen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520993,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520994,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":112,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. Ich gehe davon aus, dass Ihre Fraktion jedes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr hat und die daraus folgenden Ver\u00e4nderungen klaglos tr\u00e4gt.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":520996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":113,"sitzung":12,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die \u00f6ffentliche Hand muss mit gutem Beispiel vorangehen und in die Elektromobilit\u00e4t investieren und daf\u00fcr sorgen, dass die Fuhrparks St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck umgestaltet werden. Nur so kann auch ein funktionierender Gebrauchtwagenmarkt entstehen. Er ist ein Schl\u00fcssel daf\u00fcr, dass diese Autos in breiter Masse zur Verf\u00fcgung stehen werden.\n\nIch glaube an die Elektromobilit\u00e4t. Gerade die Elektromobilit\u00e4t kann ein Element sein, um den Modernisierungsprozess unseres Landes mit voranzutreiben. Elektromobilit\u00e4t auf der einen Seite und Digitalisierung auf der anderen Seite, das ist ein Beispiel daf\u00fcr, dass in den Akzenten, die wir in diesem Jahr setzen, die Themen Mobilit\u00e4t und Modernit\u00e4t eng miteinander verkn\u00fcpft sind. Wir sind fest entschlossen, Mobilit\u00e4t und Modernit\u00e4t weiterzuentwickeln - im Sinne von Wachstum und Wohlstand in unserem Land.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":520997,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":520998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":115,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Sabine Leidig f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":520999,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":117,"sitzung":12,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich will aus dem weiten Feld der Verkehrspolitik drei Themen ansprechen: die Stra\u00dfe, die Bahn und den \u00d6PNV.\n\nVorab will ich aber sagen, dass mich Herr Dobrindt \u00fcberrascht hat: Herr Dobrindt, Sie haben \u00fcber Infrastruktur und Netze viel interessanter gesprochen,","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":118,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":119,"sitzung":12,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"als ich es bisher vom Verkehrsminister gekannt hatte.\n\nOb der Ausschuss f\u00fcr Mobilit\u00e4t und Modernit\u00e4t, wie Sie ihn nennen, der spannendste in dieser Legislaturperiode wird, das wird sich zeigen. Sie haben festgestellt, dass es nicht um technische Fragen gehe, sondern darum, wie der gesellschaftliche Prozess gestaltet werde; dass es um die Wege gehe, auf denen Menschen und G\u00fcter zusammenkommen; und dass Teilhabegerechtigkeit ein wichtiges politisches Ziel sei. - D\u2019accord, das passt hervorragend zu den Anforderungen, die wir an eine gute Verkehrspolitik stellen. In der Tat werden auf diesen Gebieten die Weichen f\u00fcr die Zukunft gestellt.\n\nDas hei\u00dft aus unserer Sicht: Wir brauchen Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle - aber mit weniger Verkehr! Das betrifft zum Beispiel den gesellschaftlichen Prozess der Produktion und Verteilung von Waren. Mit den Lkw-Lawinen, die heute durchs Land rollen, mit immer mehr L\u00e4rm, Dreck, Staus und kaputten Stra\u00dfen muss irgendwann Schluss sein. Wir wissen alle, dass der zerst\u00f6rerische Klimawandel durch den motorisierten Verkehr entscheidend befeuert wird.\n\nIn Ihrem Koalitionsvertrag steht allerdings nichts, was zeigen w\u00fcrde, dass Sie sich dieser Probleme bewusst w\u00e4ren, im Gegenteil - ich zitiere -:\n\nDas Netzwerk G\u00fcterverkehr und Logistik werden wir weiter festigen \u2026\n\nSie gehen einfach davon aus, dass der Lkw-Verkehr in den n\u00e4chsten 15 Jahren um 70 Prozent w\u00e4chst. Das ist Transportwahnsinn und den wollen Sie ausbauen mit Ihrer Nutzerfinanzierung. Das wollen wir nicht.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521003,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":121,"sitzung":12,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen endlich so etwas wie eine regionale Strukturpolitik, damit Produkte wie Milch, Zucker, Bier, Tierfutter usw. nicht durch ganz Europa gekarrt werden, sondern regional auf den Markt kommen. Es m\u00fcssen doch nicht f\u00fcnf verschiedene Paketdienste eine Ortschaft anfahren, es w\u00e4re doch sinnvoll, eine B\u00fcndelung vorzunehmen, bevor verteilt wird. Die Linke will, dass sch\u00e4dlicher Verkehr vermieden wird.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521005,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":123,"sitzung":12,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Das gilt auch im Personenverkehr. Die Leitidee muss sein, den gesellschaftlichen Prozess so zu gestalten, dass die Leute m\u00f6glichst kurze Wege haben zur Arbeit, zur Schule, zum Arzt, zum Einkaufen oder zum Freizeitvergn\u00fcgen. Mehr Gr\u00fcnanlagen, Raum f\u00fcr Fahrr\u00e4der und autofreie Zonen in den St\u00e4dten sind in jeder Hinsicht sinnvoll. Aber nichts dergleichen findet sich in Ihren verkehrspolitischen Zielen.\n\nEs ist bezeichnend und bedauerlich, dass Fu\u00dfg\u00e4nger auch in diesem Koalitionsvertrag \u00fcberhaupt nicht vorkommen - das war schon bei der letzten Regierung so -, obwohl die meisten Menschen die meisten ihrer Wege zu Fu\u00df zur\u00fccklegen und obwohl diese Fortbewegungsart genauso wie das Fahrradfahren am umweltfreundlichsten ist.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521007,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":125,"sitzung":12,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch zum Radverkehr steht nur ein ganz d\u00fcrrer Satz im Koalitionsvertrag ohne konkrete Ansagen zur F\u00f6rderung. Dabei gibt es in diesem Bereich einen riesengro\u00dfen Bedarf, auch weil viele Kommunen selbst beim besten Willen nicht das Geld haben, um Radwege auszubauen und gute Abstellpl\u00e4tze einzurichten.\n\nHier besteht \u00fcbrigens ein gro\u00dfes Feld f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t, wo sie wirklich sinnvoll ist. Die Zahl von E-Bikes und Pedelecs k\u00f6nnte deutlich steigen, wenn es eine vern\u00fcnftige Infrastruktur g\u00e4be. Elektroautos werden uns an dieser Stelle nicht aus den Problemen herausf\u00fchren.\n\nDeshalb stimmen wir auch nicht in den Chor derjenigen ein, die einfach mehr Geld f\u00fcr Infrastruktur fordern. Denn es kommt darauf an, was man daraus macht.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521009,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":127,"sitzung":12,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun zur Bahn. Ich begr\u00fc\u00dfe es sehr, Herr Dobrindt, dass Sie als Verkehrsminister endlich kontrollieren und durchsetzen wollen, dass die Steuergelder in der Tat auch f\u00fcr die Infrastruktur in diesem Bereich eingesetzt werden. Das Bahnnetz ist an vielen Stellen inzwischen nun wirklich in einem desolaten Zustand; darauf hat der Bundesrechnungshof bereits zur Gen\u00fcge hingewiesen. Es freut uns, wenn endlich Druck auf die Bahn ausge\u00fcbt wird, dass das Steuergeld auch vollst\u00e4ndig f\u00fcr das Bahnnetz verwendet und nicht als Gewinn in der Bilanz verbucht wird.\n\nAllerdings wird das nicht gen\u00fcgen. Der Beherrschungsvertrag zwischen dem Bahnkonzern und den Bereichen Netz und Bahnh\u00f6fe ist eine Fehlkonstruktion und wird das auch bleiben. In der Konzernplanung, die ja vom Aufsichtsrat und damit von der Bundesregierung abgesegnet wird, ist vorgesehen, dass steigende Gewinne von DB Netz und DB Station & Service an die Holding flie\u00dfen. Das m\u00fcssen Sie \u00e4ndern.\n\nAber das ist nicht das Einzige. Herr Minister Dobrindt, dass Sie die Bahn modernisieren und die digitale Welt in den Zug holen wollen, ist prima - f\u00fcr Abgeordnete und Gesch\u00e4ftsleute vor allem. Aber wissen Sie, dass die meisten Bahnreisenden, die M\u00fctter mit Kindern, die Besch\u00e4ftigten, die Jungen und die Alten, im Nahverkehr unterwegs sind, abseits der gro\u00dfen Magistralen? Da gibt es ganz andere Probleme. Der Zustand vieler Bahnh\u00f6fe ist beklagenswert: ohne Warteraum, ohne Toilette, mit Durchg\u00e4ngen, in denen es tropft, manche vergammelt und verschlossen und viele ganz und gar nicht barrierefrei. Ich lade Sie ein, mit mir einmal durch das Kinzigtal von Hanau nach Schl\u00fcchtern zu fahren. Dort dokumentieren die Auszubildenden der Kreisverwaltung seit Jahren die Missst\u00e4nde an den Bahnh\u00f6fen. Es passiert nichts.\n\nWissen Sie, dass jede Bahnstation mit weniger als 1 000 Zustiegen pro Tag von Herrn Gruber einfach als stufenfrei deklariert werden darf, obwohl ein Rollstuhlfahrer oder eine Mutter mit Kinderwagen keine Chance hat, die steilen Treppen zum Bahnsteig zu \u00fcberwinden? Das ist zynisch. Wir verlangen ein Bahnhofsprogramm, mit dem alle Stationen f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zug\u00e4nglich und kundenfreundlich gestaltet werden.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521011,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":129,"sitzung":12,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Und noch etwas: Es gibt ein Bahnhofsprojekt, mit dem mindestens 6 Milliarden Euro buchst\u00e4blich vergraben werden sollen, das dem Schienenverkehr mehr schadet als n\u00fctzt, weil ein Engpass gebaut wird und weil das Geld an tausend anderen Stellen fehlt. Stuttgart 21 ist nicht nur dauerhafter Zankapfel in und um Stuttgart, das Projekt ist auch unwirtschaftlich und nicht nur finanziell auf Sand gebaut. Noch immer ist ein Aus- und Umstieg m\u00f6glich. Herr Minister, ich empfehle Ihnen sehr: Richten Sie sich nicht in den Sch\u00fctzengr\u00e4ben ein, die Ihr Kollege Pofalla betoniert hat, sondern beraten Sie sich mit den Expertinnen und Experten aus der dortigen B\u00fcrgerbewegung.\n\nSie sehen es au\u00dferdem als wichtige Aufgabe an, den Wettbewerb auf der Schiene voranzubringen. Ich bitte Sie: Vielerorts w\u00e4re man froh, wenn \u00fcberhaupt ein Zug fahren w\u00fcrde. Inzwischen sind ganze Regionen vom Bahnverkehr abgeh\u00e4ngt. Die Teilhabegerechtigkeit, Herr Minister Dobrindt, die Sie f\u00fcr den Internetzugang fordern, muss auch f\u00fcr die Mobilit\u00e4t gelten.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521013,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":131,"sitzung":12,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben politische Planziele ausgesprochen. Das finde ich hervorragend. Solche politischen Planziele brauchen wir auch f\u00fcr den Ausbau des \u00d6PNV: mindestens st\u00fcndliche Bus- und Bahnverbindungen auch im l\u00e4ndlichen Raum,","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521015,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":133,"sitzung":12,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"kurze Wege zur n\u00e4chsten Haltestelle, integraler Taktfahrplan und einheitliche Tarifbedingungen im ganzen Land, -","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":134,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, achten Sie bitte auf die Zeit.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":135,"sitzung":12,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"- Fahrpreise, die sich alle leisten k\u00f6nnen, Abbau von Barrieren. Das ist m\u00f6glich und n\u00f6tig f\u00fcr einen guten \u00d6PNV f\u00fcr alle, und das w\u00e4ren moderne Weichenstellungen, f\u00fcr die sich die Linke engagiert.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521019,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":137,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege S\u00f6ren Bartol f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521021,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":139,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass wir heute hier im Deutschen Bundestag in einer offenen Debatte dar\u00fcber diskutieren, was die besten Konzepte im Bereich \u201eMobilit\u00e4t und digitale Infrastruktur\u201c sind, um die Probleme in unserem Land anzugehen.\n\nSehr geehrter Herr Minister, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre erste Rede als neuer Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, in der Sie viele wichtige Themen der Koalitionsfraktionen aufgegriffen haben. Ich finde, \u201eMobilit\u00e4t und Modernit\u00e4t\u201c ist ein gutes Credo, das auch die Aufgabe Ihres Hauses treffend beschreibt. Ich will aber hinzuf\u00fcgen: Ich glaube, wir beide sind uns einig, dass Mobilit\u00e4t ebenfalls sehr modern sein kann. Denken Sie alleine an intelligente Verkehrsleitsysteme oder neue Carsharing-Modelle. - Herr Dobrindt, wir freuen uns auf die Zusammenarbeit mit Ihnen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521023,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":141,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte diese Debatte zun\u00e4chst damit verbinden, die Kolleginnen und Kollegen der Opposition, die heute schon sehr rege sind,","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521025,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":143,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Koalition schl\u00e4ft ja auch!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":144,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"zu einer fairen und offenen Zusammenarbeit einzuladen. Ich glaube, wir sollten den Geist der \u00fcberfraktionellen Zusammenarbeit, den wir in der letzten Legislaturperiode auch im Ausschuss gepflegt haben, besonders in Zeiten der Gro\u00dfen Koalition unbedingt auch weiterhin pflegen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521028,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":146,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"- Etwas Applaus von der Opposition w\u00e4re jetzt gar nicht so schlecht gewesen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521030,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":148,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, Mobilit\u00e4t und das Internet pr\u00e4gen weite Teile unseres Lebens. Morgens und abends nutzen Millionen von Pendlerinnen und Pendlern die Bahn und den \u00d6PNV, um von zu Hause zur Arbeit zu kommen. Tags\u00fcber ist bei vielen das Arbeiten ohne schnellen Internetzugang nur noch schwer m\u00f6glich.\n\nDeutschland hat als starke Wirtschaftsnation im Verkehrssektor und auch bei der digitalen Infrastruktur bereits viel erreicht, und doch reicht das noch nicht aus.\n\nZu Recht \u00e4rgern sich die Passagiere dar\u00fcber, wenn die Deutsche Bahn unp\u00fcnktlich und der n\u00e4chste Anschluss einfach weg ist. Zu Recht kritisieren die Autofahrer, dass sie im Stau stehen und sich nach dem Winter gro\u00dfe Schlagl\u00f6cher auftun. Zu Recht regt es die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf, wenn sie das Gef\u00fchl haben, dass das Geld an der falschen Stelle in die Verkehrswege investiert wird. Zu Recht f\u00fchlen sich Anwohner vom L\u00e4rm lauter G\u00fcterwagen bel\u00e4stigt und fordern, dass sie nachts endlich wieder ordentlich schlafen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":149,"sitzung":12,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":150,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu Recht sind wir alle genervt, wenn wir vor dem Computer sitzen, die Daten\u00fcbertragung im Internet zur Schnecke wird und der Tatort am Ende an der spannendsten Stelle auch noch stoppt.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521034,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":152,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler haben am 22. September 2013 entschieden und uns alle damit beauftragt, diese Probleme zu l\u00f6sen. SPD, CDU und CSU haben diesen W\u00e4hlerauftrag auch angenommen. Die Koalitionsparteien haben in langen und auch harten Verhandlungen um gemeinsame L\u00f6sungen gerungen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":153,"sitzung":12,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":1714.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hat lange gedauert!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":154,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viel zu lange!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":155,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, mit dem Koalitionsvertrag haben wir ein Arbeitsprogramm f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre, dessen Umsetzung die Mobilit\u00e4t und auch den Zugang zum Internet verbessern wird.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521039,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":157,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Pendlerinnen und Pendler k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass wir die Deutsche Bahn als Eigent\u00fcmer in Zukunft besser steuern werden. Dazu werden wir ein neues Steuerungskonzept des Bundes f\u00fcr die Deutsche Bahn AG erarbeiten und, Frau Leidig, auch daf\u00fcr sorgen, dass die Gewinne, die im Bereich der Infrastruktur erwirtschaftet werden, am Ende nat\u00fcrlich auch dort wieder reinvestiert werden.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521041,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":159,"sitzung":12,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re ja mal etwas Neues!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":160,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"P\u00fcnktlichkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit m\u00fcssen wieder zum Markenzeichen der Deutschen Bahn werden. Ich finde, dazu geh\u00f6rt auch - auch das steht im Koalitionsvertrag -, dass die Boni des Bahnvorstandes in Zukunft zum Beispiel st\u00e4rker an das Erreichen dieser Ziele gebunden sind.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521044,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":162,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler k\u00f6nnen darauf vertrauen, dass wir ihre Steuergelder und auch Mautzahlungen in Zukunft nur noch dort investieren, wo sie am Ende den h\u00f6chsten Nutzen f\u00fcr das gesamte Verkehrsnetz haben. Die Koalitionsfraktionen haben vereinbart, dass in Zukunft 80 Prozent der Investitionsmittel in den Neu- und Ausbau von Projekten investiert werden, die von \u00fcberregionaler und nationaler Bedeutung sind. Das Bauen ausschlie\u00dflich nach Himmelsrichtung geh\u00f6rt damit der Vergangenheit an.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521046,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":164,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Autofahrerinnen und Autofahrer k\u00f6nnen sicher sein, dass wir mehr in br\u00f6ckelnde Br\u00fccken und l\u00f6chrige Stra\u00dfen investieren werden. Wir haben ganz klar gesagt: Erhalt wird vor Ausbau gehen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521048,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":166,"sitzung":12,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Woher soll das Geld kommen?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":167,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden die Nutzerinnen und Nutzer, die die Stra\u00dfen am meisten beanspruchen, st\u00e4rker an der Finanzierung des Erhalts der Stra\u00dfen beteiligen. CDU\/CSU und SPD haben miteinander fest vereinbart, dass die Lkw-Maut in dieser Legislaturperiode auf alle au\u00dfer\u00f6rtlichen Bundesfernstra\u00dfen ausgedehnt wird, und die zus\u00e4tzlichen Einnahmen sollen eins zu eins in die Infrastruktur investiert werden.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521051,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":169,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich pers\u00f6nlich denke, Herr Dobrinth, dass wir schnell zu grunds\u00e4tzlichen Entscheidungen kommen m\u00fcssen, mit welchen Partnern wir die Ausdehnung der Lkw-Maut bis zum Ende dieser Legislaturperiode wirklich umsetzen k\u00f6nnen.\n\nDie Bev\u00f6lkerung an den Hauptbahnstrecken kann darauf vertrauen, dass wir alles daf\u00fcr tun werden, dass ab dem Jahr 2020 keine lauten G\u00fcterwagen mehr durch Deutschland fahren; denn auch dies ist eine klare Vereinbarung der Koalitionsfraktionen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521053,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":171,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Bereits in zwei Jahren werden wir schauen, wie viele laute G\u00fcterwagen bis dahin umger\u00fcstet sind. Wir haben vereinbart, dass wir dann, wenn bis dahin nicht mindestens die H\u00e4lfte der Wagen mit neuen leisen Bremsen ausger\u00fcstet ist, in dieser Legislaturperiode dar\u00fcber diskutieren, aber auch entscheiden m\u00fcssen, ob wir zum Beispiel in Deutschland ein Nachtfahrverbot f\u00fcr l\u00e4rmende G\u00fcterwagen verh\u00e4ngen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521055,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":173,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Gesellschaft in unserem Land kann darauf bauen, dass wir die digitale Spaltung zwischen Stadt und Land nicht auf sich beruhen lassen werden. Wir wollen ein Internet f\u00fcr alle. Die Koalitionsfraktionen werden alles daf\u00fcr tun, dass die Breitbandversorgung in unserem Lande besser wird. Ich glaube, wir alle haben uns dort ambitionierte Ziele gesetzt.\n\nZum Schluss. Aus den Vereinbarungen des Koalitionsvertrages m\u00fcssen jetzt konkrete Projekte werden. Ich finde, wir alle haben genug miteinander verhandelt, miteinander gerungen, teilweise auch miteinander geredet. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land wollen jetzt Taten sehen. Deswegen freue ich mich darauf, wenn wir uns jetzt alle gemeinsam an die Arbeit machen. Los geht\u2019s!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521057,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":175,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Stephan K\u00fchn f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":176,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Koalition - das hat die Rede des neuen Verkehrsministers eindrucksvoll best\u00e4tigt - verweigert sich den zentralen verkehrspolitischen Herausforderungen.\n\nSie haben gesagt, Sie wollen \u00d6konomie und \u00d6kologie zusammenbringen. Das Thema Energiewende im Verkehr und Verringerung der hohen Erd\u00f6labh\u00e4ngigkeit des Verkehrssektors kommt im Koalitionsvertrag praktisch nicht vor.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521060,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":178,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es werden keine \u00fcbergeordneten Ziele f\u00fcr die Verringerung der CO2-Emissionen im Verkehrssektor genannt. Die Gro\u00dfe Koalition versteht Verkehrspolitik fast ausschlie\u00dflich als Instrument der Wirtschaftspolitik.\n\nDie Begriffe \u201eKlimaschutz\u201c und \u201eNachhaltigkeit\u201c tauchen noch nicht einmal im Prosateil des Koalitionsvertrages auf. Ich habe sie auch in Ihrer Rede nicht geh\u00f6rt. Wer Klimaschutz im Verkehrsbereich nicht als die zentrale Gestaltungsaufgabe begreift, wird den Herausforderungen nicht gerecht.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521062,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":180,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sich zu dem Ziel zu bekennen, bis 2020 die Zahl von 1 Million batterieelektrischen Fahrzeugen zu erreichen, reicht nicht und hat die gleiche Qualit\u00e4t wie der Satz im Koalitionsvertrag: Wir bekennen uns zum Bau des Berliner Hauptstadtflughafens.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521064,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":182,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Bau, nicht zur Fertigstellung!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":183,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zu Ihrem Vorschlag, Herr Dobrindt, dass Elektroautos in den St\u00e4dten die Busspuren zustellen d\u00fcrfen. Gerade die \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel sind die Probleml\u00f6ser bei der Energiewende. Sollen sie jetzt auch noch ausgebremst werden?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":184,"sitzung":12,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sollen die Busspuren nutzen, nicht zuparken!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":185,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welchen Stellenwert der Umweltverbund in der Gro\u00dfen Koalition hat, wird schon daran erkenntlich, dass der F\u00fchrerscheinentzug als Alternative zu Freiheitsstrafen eingef\u00fchrt werden soll. Ich \u00fcbersetze das einmal: Bus- und Bahnfahren, Radfahren und Zu-Fu\u00df-Gehen wird zur allgemeinen Strafe erkl\u00e4rt.\n\nKein Wunder also, dass im Koalitionsvertrag die soziale Dimension von Mobilit\u00e4t, n\u00e4mlich die gesellschaftliche Teilhabe von Menschen durch bezahlbare Mobilit\u00e4t in Stadt und Land zu sichern, maximal ein Randthema ist. Verbraucherschutz findet man im Koalitionsvertrag auch nicht. Ich habe lange etwas zu dem Thema Fahrgastrechte gesucht, aber nichts gefunden.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521069,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":187,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit der Diskussion um eine Pkw-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder lenken Sie geschickt von den eigentlichen Problemen bei der Infrastrukturfinanzierung ab.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":188,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! So ist es!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":189,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4hrend das Wunschprojekt der bayerischen Regionalpartei im Koalitionsvertrag verankert wurde, wird der von der Bodewig-Kommission ausgewiesene Sanierungsbedarf bei der Infrastruktur in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 7 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr alle Verkehrstr\u00e4ger in Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden mit keiner Silbe erw\u00e4hnt.\n\nSelbst wenn dem Berliner Statthalter von Horst Seehofer die Quadratur des Kreises gelingt, n\u00e4mlich eine Vignette f\u00fcr im Ausland zugelassene Fahrzeuge, europarechtskonform und ohne Mehrbelastung f\u00fcr deutsche Fahrzeughalter, l\u00f6st sie in keiner Weise den Sanierungsstau bei Stra\u00dfen, Schienen und Br\u00fccken auf.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521073,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":191,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider schlie\u00dft sich Schwarz-Rot nicht dem sinnvollen Vorschlag der Bodewig-Kommission an, einen Fonds mit j\u00e4hrlich 2,7 Milliarden Euro f\u00fcr die nachholende Sanierung aufzulegen. \u00dcber die gesamte Legislaturperiode von vier Jahren w\u00e4re also der Bedarf f\u00fcr die Bundesinfrastruktur f\u00fcr nachholende Sanierung etwa 10,8 Milliarden Euro. Das w\u00e4re mehr als doppelt so viel wie das, was derzeit eingestellt werden soll, n\u00e4mlich 5 Milliarden Euro in vier Jahren.\n\nNach Ihrer Rede, Herr Minister, hat man den Eindruck, Sie wollen uns weismachen, mit Ihren Digitalisierungspl\u00e4nen k\u00f6nnte man die Schlagl\u00f6cher in den Stra\u00dfen stopfen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521075,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":193,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, das funktioniert nicht. Sie wollen Minister f\u00fcr virtuelle Realit\u00e4ten werden. Den Zahn werden wir Ihnen ziehen.\n\nWie passt es, dass Sie jetzt auf Datenautobahnen statt Autobahnen setzen, damit zusammen, dass ausgerechnet Ihr Heimatbundesland Bayern f\u00fcr den neuen Bundesverkehrswegeplan Stra\u00dfenprojekte mit einem Volumen von 16 Milliarden Euro - also genug Projekte f\u00fcr die n\u00e4chsten 150 Jahre - eingereicht hat?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521077,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":12,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":195,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie ernst meinen Sie es mit der Festlegung im Koalitionsvertrag zum neuen Bundesverkehrswegeplan, wonach 80 Prozent der Mittel f\u00fcr Neu- und Ausbau in den Vordringlichen Bedarf Plus, also in das Kernnetz, flie\u00dfen sollen?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":196,"sitzung":12,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Ganz einfach! Wir machen den Plan, nicht die Bayern!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":197,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur dass wir uns richtig verstehen: Die Abk\u00fcrzung BVWP steht nicht f\u00fcr \u201eBayerischer Verkehrswegeplan\u201c, sondern f\u00fcr Bundesverkehrswegeplan.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521081,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":199,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Blick auf den Bundesverkehrswegeplan ist das Bekenntnis zum Deutschland-Takt lobend hervorzuheben. Ebenso ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass Sie sich jetzt den Zustand des Schienennetzes und damit den zweckgerechten Einsatz der Bundesmittel f\u00fcr den Erhalt genauer ansehen wollen. Aber das ist leider nicht ausreichend. Wir brauchen bei der \u00dcberpr\u00fcfung des bestehenden Bahnnetzes endlich strecken- und stationsgenaue \u00fcberpr\u00fcfbare Qualit\u00e4tsmerkmale statt nichtaussagekr\u00e4ftiger Durchschnittswerte. Sie k\u00f6nnen die Testfahrzeuge noch so viele Kilometer weit durch die Lande schicken: Wenn wir keine Qualit\u00e4tsparameter festgelegt haben, werden wir den Zustand nicht genau ermitteln k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521083,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":201,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genug gelobt; denn beim Nahverkehr auf der Schiene sieht es ganz anders aus. Es gibt keine klaren Aussagen zur Erh\u00f6hung der Regionalisierungsmittel. Die Zukunft der Finanzierung des \u00f6ffentlichen Verkehrs wird an eine Bund-L\u00e4nder-Kommission delegiert, die vielleicht irgendwann am Ende der Legislaturperiode Ergebnisse bringt. So schaffen Sie keine langfristige Planungssicherheit f\u00fcr Kommunen, kommunale Verkehrsunternehmen und Aufgabentr\u00e4ger. Eine Offensive f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Verkehr sieht anders aus.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521085,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":203,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Interessant ist, dass die Gro\u00dfe Koalition beim Schienenl\u00e4rm sogar mit Nachtfahrverboten droht; beim Luftverkehr darf es aber weiter laut bleiben. Auff\u00e4llig unkonkret sind hier die Forderungen. Es gibt Appelle an die Luftfahrtbranche, sie m\u00f6ge doch schneller leiseres Flugger\u00e4t einf\u00fchren, und es sollten auch ein bisschen mehr l\u00e4rmreduzierende Flugverfahren eingesetzt werden. Meine Damen und Herren, das sind Textbausteine, die Sie eins zu eins von der Luftverkehrslobby abgeschrieben haben.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521087,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":205,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Niemand streitet die wirtschaftliche und verkehrliche Bedeutung der Luftverkehrsinfrastruktur ab, auch wir nicht. Aber das darf nicht dazu f\u00fchren, dass die Gesundheit der von Flugl\u00e4rm betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eine untergeordnete Rolle spielt. Genau das sehen wir aber in Ihrem Koalitionsvertrag.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521089,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":207,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein nationales Luftverkehrskonzept, das wir richtig und notwendig finden, muss deshalb dem Schutz der Bev\u00f6lkerung vor Flugl\u00e4rm eine zentrale Bedeutung beimessen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521091,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":209,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen auf die Menschen zugehen!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":210,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir erwarten, Herr Dobrindt, dass Sie sich nicht nur um Ihre Pkw-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder k\u00fcmmern, sondern im n\u00e4chsten halben Jahr endlich eine politische Agenda f\u00fcr ein solches nationales Luftverkehrskonzept vorlegen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521094,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":212,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss und fasse zusammen. Aus dem vorgelegten Koalitionsvertrag und Ihren heutigen Verlautbarungen kann ich nur das Fazit ziehen: Der kleinste gemeinsame Nenner der Gro\u00dfen Koalition reicht nicht aus, um die verkehrspolitischen Herausforderungen der Zukunft zu bew\u00e4ltigen. Oder anders ausgedr\u00fcckt - um mit den Worten des ehemaligen Vorsitzenden des Verkehrsausschusses zu sprechen -: Je gr\u00f6\u00dfer die Mehrheit, desto kleiner der Anspruch. - Ich bef\u00fcrchte, dass wir vier verlorene Jahre in der Verkehrspolitik vor uns haben.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521096,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":214,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Ulrich Lange f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521098,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":216,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege K\u00fchn, diese Gro\u00dfe Koalition ist eine Koalition","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":217,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr L\u00f6cher!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":218,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"f\u00fcr Infrastruktur und - das ist mir aufgefallen, als ich Ihnen zugeh\u00f6rt habe - gegen die Verweigerungshaltung der Gr\u00fcnen, die in den letzten Jahren im Verkehrsausschuss immer wieder zu sp\u00fcren war. Darauf werde ich beim Bundesverkehrswegeplan noch explizit zu sprechen kommen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521102,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":220,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden in den n\u00e4chsten vier Jahren Stra\u00dfen bauen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":221,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, Sie sanieren!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":222,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden in den n\u00e4chsten vier Jahren das Schienennetz ausbauen und sanieren. Wir werden die \u00dcbertragungsnetze ausbauen und so einen weiteren Schritt hin zu mehr Informationsgerechtigkeit gehen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":223,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Schiene vergessen Sie!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":224,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir freuen uns auf die Zusammenarbeit mit unserem neuen Verkehrsminister Alexander Dobrindt und den Parlamentarischen Staatssekret\u00e4ren. Deshalb sind wir auch bereit, lieber Herr Minister, Ihren Wunsch, nach zw\u00f6lf Jahren endlich l\u00e4nger sprechen zu d\u00fcrfen, zu erf\u00fcllen. Wir k\u00fcrzen einfach unsere gesamte Redezeit um ein paar Minuten.\n\nDie Koalition hat ein schl\u00fcssiges und realistisches Programm auch und gerade beim Bundesverkehrswegeplan, lieber Kollege K\u00fchn. Unser nationales Priorit\u00e4tenkonzept wird sich als schl\u00fcssig und \u00fcberzeugend erweisen. Da Sie argumentieren, dass nun zu viele Projekte angemeldet sind: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger insbesondere in Baden-W\u00fcrttemberg warten - das sage ich ganz bewusst als jemand aus dem bayerischen Grenzland - auf ihre Ortsumgehungen und die damit verbundenen Entlastungen. Wenn Sie \u00fcber L\u00e4rm sprechen, dann d\u00fcrfen Sie den Autol\u00e4rm nicht vergessen. Um diesen zu reduzieren, brauchen wir Ortsumfahrungen und einen Bundesverkehrswegeplan.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521108,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":226,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden in den n\u00e4chsten vier Jahren 5 Milliarden Euro mehr in die Infrastruktur stecken k\u00f6nnen. Das ist ein Baustein - wenn auch kein ganz kleiner -, um der zugegebenerma\u00dfen nicht gerade \u00fcppigen Ausstattung in der Verkehrsinfrastrukturfinanzierung etwas nachzuhelfen. Der Ausbau der Nutzerfinanzierung ist ein anderer, ebenso wichtiger Baustein. Dazu geh\u00f6rt die Lkw-Maut genauso wie die Pkw-Maut f\u00fcr Nichtdeutsche, liebe Kolleginnen und Kollegen des Koalitionspartners. Wir werden die Begeisterung, die vorhin noch etwas zur\u00fcckhaltend ge\u00e4u\u00dfert wurde, in st\u00fcrmischen Applaus umwandeln, wenn der entsprechende Gesetzentwurf vorliegt und beraten wird; darin sind wir uns sicher.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521110,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":228,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich lach mich tot!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":229,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden die Kommunen und die L\u00e4nder nicht alleine lassen - darauf haben wir uns im Koalitionsvertrag verst\u00e4ndigt -, wenn es um die Regionalisierungs- und die Entflechtungsmittel geht. Ich glaube, dass wir in einem guten Dialog mit den L\u00e4ndern hier zu vern\u00fcnftigen L\u00f6sungen kommen werden.\n\nDas angek\u00fcndigte Elektromobilit\u00e4tsgesetz wird - davon sind wir \u00fcberzeugt - den notwendigen kr\u00e4ftigen Schub daf\u00fcr geben, dass wir hier die Schritte vorankommen, die wir uns f\u00fcr diese Legislaturperiode vorgenommen haben.\n\nDer Schienenverkehr muss langfristig sicher finanziert sein. Eine neuer Vertrag, eine neue Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung f\u00fcr die Ersatzinvestitionen, aber auch - ich sage das so offen - bessere Planungsreserven bei der Bahn geh\u00f6ren dazu. Es geh\u00f6rt auch dazu, dass die Bahn notwendige Eigenmittel aufbaut und diese Eigenmittel wieder in die Infrastruktur investiert werden. Ich glaube, dass die Schritte, die der Minister angek\u00fcndigt hat, die richtigen sind. Wir stehen zum integrierten Konzern DB, wir stehen aber genauso dazu, dass Regulierung und Wettbewerb im Schienenverkehr unbedingt notwendig sein m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521113,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":231,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Thema Verkehrsl\u00e4rm, lieber Kollege K\u00fchn, nehmen wir sehr ernst. Schauen Sie in den Koalitionsvertrag.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":232,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, hoffentlich!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":233,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir nehmen den L\u00e4rm ernst beim Schienenverkehr,","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":234,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch beim Flugverkehr?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":235,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- beim Flugverkehr nat\u00fcrlich auch -, aber auch beim Stra\u00dfenverkehr. Dabei verweise ich wieder auf die Ortsumfahrungen.\n\nDass wir daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass der Luftverkehr in Deutschland wettbewerbsf\u00e4hig bleibt, haben wir in den letzten Wochen und Monaten gesehen. Wir k\u00f6nnen es uns also nicht leisten, unsere Flugh\u00e4fen von gewissen Nachtfl\u00fcgen freizuhalten. Ich sage das ganz offen; denn auch das ist ein Teil der Wahrheit. M\u00f6gen Sie nicht so tun, als ob es bei Ihnen anders ginge.\n\nDas Maritime B\u00fcndnis ist fortzusetzen. Ich will hier nur die wichtigsten Stichworte nennen: nationales Hafenkonzept und Schifffahrtsf\u00f6rderung. Ich bin mir sicher, dass wir auch in diesen Punkten ein gutes St\u00fcck vorankommen k\u00f6nnen.\n\nDie digitale Infrastruktur - dazu hat der Minister wirklich gut und ausf\u00fchrlich Stellung genommen - ist wichtig. Sie ist wichtig f\u00fcr das ganze Land, insbesondere f\u00fcr die l\u00e4ndlichen Regionen; denn diese Infrastruktur hei\u00dft Arbeitspl\u00e4tze, diese Infrastruktur hei\u00dft Teilhabe an der neuen digitalen Welt. Hier werden wir ganz besonders auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Wirtschaftsstandortes Deutschland hinarbeiten m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521119,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":237,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lange.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":238,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich bin froh, dass die mir gek\u00fcrzte Redezeit jetzt doch wieder verl\u00e4ngert wird.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":239,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Darauf wollte ich Sie gerade aufmerksam machen. Der Kollege Janecek h\u00e4tte gern das Wort zu einer Frage oder Bemerkung.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":240,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt haben Sie schon so wenig Redezeit und verl\u00e4ngern unsere auch noch.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":241,"sitzung":12,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es war mein Anliegen, Herr Kollege Lange, dass Sie mehr Zeit erhalten.\n\nIch stelle Ihnen folgende Frage. Ich bin aus Bayern Ank\u00fcndigungen gewohnt, auch von Minister Dobrindt. Er spricht von Champions League, Weltmeister, Netzallianz und sagt Asien und den USA den Kampf an. Wie bringen Sie denn das mit der Tatsache zusammen, dass Sie es nicht geschafft haben, in Ihrem Koalitionsvertrag Ihre Breitbandstrategie mit einem Finanzkonzept zu versehen?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521125,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":243,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Janecek, ich glaube, dass wir die entsprechenden Mittel und die entsprechenden Strategien in den n\u00e4chsten vier Jahren auflegen k\u00f6nnen. Der Koalitionsvertrag ist ein Arbeitsvertrag und kein Finanzierungskonzept.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521127,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":245,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut, dass Sie es mal gesagt haben!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":246,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb werden wir diesen Koalitionsvertrag umsetzen k\u00f6nnen. Seien Sie beruhigt. Ich kann nur wie die Kanzlerin vorgestern im Zusammenhang mit der Maut sagen: Warten Sie es ab.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521130,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":248,"sitzung":12,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden hier die richtigen Anreize - auf die kommt es ganz wesentlich an - setzen, um auch privates Kapital zum Einsatz bringen zu k\u00f6nnen. Die vorgeschlagene Netzallianz ist insoweit ein ganz wichtiger Baustein. Die Branche hat eine Menge Innovationspotenzial. Ich bin mir sicher: Wir k\u00f6nnen und werden es heben.\n\nWir haben einen guten und \u00fcberzeugenden Fahrplan. Diese Koalition arbeitet zusammen mit unserem Minister f\u00fcr Mobilit\u00e4t und Modernit\u00e4t.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521132,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":250,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Herbert Behrens f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521134,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":252,"sitzung":12,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Jetzt haben wir auf einmal ein neues Ministerium, n\u00e4mlich das f\u00fcr Mobilit\u00e4t und Modernit\u00e4t. Bis gestern war es noch das Ministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.\n\nEs ist aber nicht die Frage des Labels, unter dem wir arbeiten - um diesen Begriff einmal zu verwenden -, sondern es kommt darauf an, wie viel Substanz in den Vorschl\u00e4gen steckt, die Sie als Minister uns vorlegen wollen. Kritische Anmerkungen haben Sie eben schon geh\u00f6rt.\n\nIch will meinen Beitrag kurz mit einem positiven Beispiel beginnen, damit klar wird, wie wir uns digitale Infrastruktur vorstellen. In der Integrierten Gesamtschule in meinem Heimatort Osterholz-Scharmbeck tauschen sich Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Videokonferenzen in englischer Sprache mit ihren Mitsch\u00fclern aus Finnland aus. Sie arbeiten an gemeinsamen Projekten und l\u00f6sen zusammen ihre Schulaufgaben. Das alles ist nur durch das Internet m\u00f6glich.\n\nDamit das kein Einzelbeispiel bleibt, brauchen wir fl\u00e4chendeckend eine digitale Infrastruktur auf dem neuesten Stand der Technik. Die Linke will deshalb schnelles Internet f\u00fcr alle, ob Jung oder Alt, ob in der Stadt oder auf dem Land.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521136,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":254,"sitzung":12,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Die neue Bundesregierung befasst sich mit diesem Thema jetzt in gleich f\u00fcnf Ministerien; aber egal, bleiben wir erst einmal beim Ministerium - ich nenne es einfach noch einmal so - f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. In der Koalitionsvereinbarung hei\u00dft es:\n\nF\u00fcr ein modernes Industrieland ist der fl\u00e4chendeckende Breitbandausbau eine Schl\u00fcsselaufgabe.\n\nSo weit, so gut.\n\nAber ein Bekenntnis reicht nicht aus - in einigen Diskussionsbeitr\u00e4gen ist das schon angemerkt worden -, die Bundesregierung muss auch Geld in die Hand nehmen. Es soll ein Sonderfinanzierungsprogramm \u201ePremiumf\u00f6rderung Netzausbau\u201c geben und au\u00dferdem ein Breitbandb\u00fcrgerfonds eingerichtet werden. Beides ist hilfreich, aber es wird nicht reichen, um die notwendigen Investitionen zu finanzieren.\n\nDer T\u00dcV Rheinland hat nachgerechnet und kommt auf Kosten von 20 Milliarden Euro f\u00fcr einen fl\u00e4chendeckenden Breitbandausbau. F\u00fcr Glasfaserversorgung wird mit 80 Milliarden Euro gerechnet. Zus\u00e4tzlich muss in die Datensicherheit investiert werden, um Industriespionage und das Ausforschen der Privatsph\u00e4re zu verhindern. Der Minister muss sagen, wie er das umsetzen will, und er muss erkl\u00e4ren, wie er die \u00dcbertragungsrate von 50 Megabit pro Sekunde erreichen will. Appelle an Investoren, doch bitte sch\u00f6n Milliarden in den Breitbandausbau zu investieren, reichen nicht.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521138,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":256,"sitzung":12,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Datenverbindungen sind schneller geworden - keine Frage -, doch die Datenmengen steigen schneller als die Bandbreiten. Noch vor zwei Jahren galten 2 Megabit als ordentliche Grundversorgung. Das war gestern. Heute ist in den Niederlanden ein Netzbetreiber dabei, ein fl\u00e4chendeckendes Glasfasernetz bis zum Hausanschluss aufzubauen. In Z\u00fcrich sind Leistungen von 300 Megabit lieferbar. Wer sich mit Korea vergleicht, Herr Dobrindt, der muss wissen, dass dort an einem Netz gearbeitet wird, \u00fcber das innerhalb einer Sekunde 800 Megabyte Daten geschickt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":257,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nord- oder S\u00fcdkorea?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":258,"sitzung":12,"speaker":"Gegenruf des Abg. Gero Storjohann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sonst nehmen sie immer Nordkorea!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":259,"sitzung":12,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"800 Megabyte! Das muss man sich auf jeden Fall auf der Zunge zergehen lassen.\n\nSie sprechen von einer Aufholjagd, um Deutschland an die Weltspitze des digitalen Fortschritts zu f\u00fchren. Eine solche Aufholjagd sieht anders aus. Sie bleiben weit dahinter zur\u00fcck. Nur Glasfasertechnik bringt die n\u00f6tigen Geschwindigkeiten. Deshalb fordert die Linke eine klare Weichenstellung f\u00fcr den Glasfaserausbau.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521143,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":261,"sitzung":12,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Dobrindt, genauso wenig, wie Sie zur Finanzierung Stellung nehmen, sagen Sie konkret etwas dazu, wie den Menschen in Stadt und Land, in Ost und West gleicher Zugang zum schnellen oder, in Ihren Ma\u00dfst\u00e4ben, zu etwas schnellerem Internet - das ist das, was Sie vorhaben - garantiert werden soll. Tausende Mittelst\u00e4ndler und Selbstst\u00e4ndige warten im l\u00e4ndlichen Raum darauf, \u00fcber schnelles Internet zu verf\u00fcgen. Ihre gesch\u00e4ftliche Existenz h\u00e4ngt davon ab. Ihnen helfen keine Ank\u00fcndigungen. Sie brauchen Entscheidungen.\n\nEin zweites Thema zum Schluss: die unsinnige Pkw-Maut, auch \u201eAusl\u00e4nder-Maut\u201c genannt. Da blickt doch inzwischen keiner mehr durch. Jahresgeb\u00fchr oder doch Wochen- oder Monatsvignette? \u00d6korabatt oder Steuersenkung? 2014 oder doch erst 2016? Wenn es nicht so ernst w\u00e4re, dann w\u00e4re es eigentlich eine Lachnummer. Herr Dobrindt, die Pkw-Maut ist f\u00fcr Sie in Ihrem Amt ein klassischer Fehlstart. Packen Sie die Pl\u00e4ne zusammen und in die unterste Schublade, wo sie hingeh\u00f6ren! Wenn Sie nicht mehr auf den ADAC h\u00f6ren k\u00f6nnen, dann h\u00f6ren Sie auf Ihren Koalitionspartner SPD.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521145,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521146,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":264,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Kirsten L\u00fchmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521148,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":266,"sitzung":12,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Gottfried Daimler hat einmal festgestellt:\n\nDie weltweite Nachfrage nach Kraftfahrzeugen wird eine Million nicht \u00fcberschreiten - allein schon aus Mangel an verf\u00fcgbaren Chauffeuren.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521150,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":268,"sitzung":12,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn es so gekommen w\u00e4re, ben\u00f6tigten wir heute deutlich weniger Finanzmittel f\u00fcr die Instandhaltung unserer deutschen Infrastruktur. Deutschland w\u00fcrde aber auch anders aussehen. Pers\u00f6nliche Freiheiten, M\u00f6glichkeiten und Entwicklungschancen f\u00fcr die Menschen in unserem Lande w\u00e4ren andere, es w\u00e4ren schlechtere.\n\nGottlieb Daimler scheint mit seiner Einsch\u00e4tzung, dass der Mangel an verf\u00fcgbaren Chauffeuren ein Problem darstellt, schon recht zu haben, wenn man sich die Logistikbranche in Deutschland anschaut. Darum hat sich die Bundesregierung in dem Koalitionsvertrag dieses Themas angenommen. Was allerdings die Zahl der Kfz betrifft, war die Prognose von Gottlieb Daimler falsch. Wir hatten im letzten Jahr in Deutschland knapp 59 Millionen Kraftfahrzeuge, davon allein 43,5 Millionen Pkw. Weil das so ist, stehen wir vor deutlichen Herausforderungen in der Verkehrspolitik.\n\nDie zentralen Themen, die unsere Gesellschaft bewegen und die unser politisches Handeln bestimmen, sind, Kollege K\u00fchn, die Energiewende, der Klimaschutz, die demografische Entwicklung und die Daseinsvorsorge.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":269,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo steht das denn im Koalitionsvertrag?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":270,"sitzung":12,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei all diesen Themen kann eine richtige - oder eine falsche - Verkehrspolitik viel bewirken. Es ist also unsere Aufgabe, Verkehr nicht nur beschr\u00e4nkt auf einzelne Verkehrstr\u00e4ger wie Stra\u00dfe, Schiene, Wasserstra\u00dfe und Luft zu denken, sondern wir m\u00fcssen ber\u00fccksichtigen, dass weder die Menschen noch die G\u00fcter, die wir t\u00e4glich transportieren, von T\u00fcr zu T\u00fcr nur mit einem Verkehrsmittel unterwegs sind.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521154,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":272,"sitzung":12,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Um hier f\u00fcr alle eine bezahlbare, sichere und klimafreundliche Mobilit\u00e4t zu erm\u00f6glichen, m\u00fcssen jetzt die Weichen richtig gestellt werden. Diese Bundesregierung hat dazu im Koalitionsvertrag die entscheidenden Themenfelder angesprochen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521156,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":274,"sitzung":12,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Beispiel zu der Frage: Was ist zu tun, damit der Verkehrssektor einen deutlichen Beitrag zur Energiewende und zum Klimaschutz leistet? Wir lesen dazu im Koalitionsvertrag:\n\nDie von uns gef\u00f6rderte Mobilit\u00e4tsforschung wird zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt die gesamte Breite von Mobilit\u00e4tsangeboten auch unter gesellschafts- und sozialwissenschaftlichen Aspekten in den Blick nehmen.\n\nEtwas weiter hei\u00dft es:\n\nWir setzen zudem auf die Nutzung moderner Informations- und Kommunikationstechnik f\u00fcr eine vernetzte, sichere und effiziente Mobilit\u00e4t.\n\nInfrastruktur und Mobilit\u00e4t m\u00fcssen neu gedacht werden, um gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Schutz der Menschen, des Klimas und einen schonenden Umgang mit Ressourcen zu erreichen. Dazu sind in den verschiedenen Bereichen Systemvorteile zu nutzen. Die sogenannte Intermodalit\u00e4t, das hei\u00dft die Verkn\u00fcpfung der unterschiedlichen Transportmittel, ist unsere zentrale Aufgabe. Mehr G\u00fcterverkehr auf die Wasserstra\u00dfe und die Schiene - auch das ist eine Verabredung der neuen Bundesregierung, und zwar eine gute.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521158,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":276,"sitzung":12,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Und eine klimafreundliche, liebe Freunde von den Gr\u00fcnen!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":277,"sitzung":12,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wissen aber auch, dass dies Grenzen hat. Die Kapazit\u00e4t der Schiene reicht derzeit nicht aus, um den gesamten prognostizierten Zuwachs an G\u00fcterverkehren aufzunehmen. Der Kapazit\u00e4tsausbau ist nicht nur an finanzielle Grenzen gesto\u00dfen, auch die deutliche Verringerung der Belastung der Anwohner durch Schienenl\u00e4rm wird f\u00fcr uns eine genauso zentrale Rolle bei den Ausbauma\u00dfnahmen spielen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":278,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und bei den Bestandsstrecken?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":279,"sitzung":12,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein wichtiges Thema, das ich schon in der letzten Legislatur gerne bearbeitet habe, ist, die Bedingungen auf den Stra\u00dfen zu ver\u00e4ndern, um den Transport von Menschen und G\u00fctern zu verbessern. Dazu bedarf es eines verst\u00e4rkten Telematikeinsatzes und eines Ausbaus von Verkehrssteuerungsanlagen. Auch dazu haben wir uns verabredet; denn unser Ziel ist es, die Mobilit\u00e4t der Menschen und die Intermodalit\u00e4t als Gradmesser f\u00fcr Modernit\u00e4t zu ber\u00fccksichtigen.\n\nAbgestimmte Fahrpl\u00e4ne beim Schienennah- und -fernverkehr, gute Anschlussangebote beim \u00f6ffentlichen Personennahverkehr, Rufbusse, Carsharing sowie Mietm\u00f6glichkeiten von Fahrr\u00e4dern und Pedelecs werden es m\u00f6glich machen, ohne Verlust von Lebensqualit\u00e4t vermehrt auf einen eigenen Pkw zu verzichten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das sehen wir doch schon in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Aber unsere Herausforderung ist es, dieses Angebot auch und besonders in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, in den strukturschwachen Regionen, wo \u00e4ltere Menschen und Menschen mit weniger finanziellen Mitteln genau auf diese neuen Konzepte angewiesen sind, durchzusetzen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521163,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":281,"sitzung":12,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Wunderbar! Genau richtig!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":282,"sitzung":12,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist \u00fcbrigens auch eine Verpflichtung, die uns das Grundgesetz auferlegt. Dort steht n\u00e4mlich, dass wir daf\u00fcr zu sorgen haben, dass in Deutschland gleichwertige Lebensbedingungen bestehen. Zu dieser Verpflichtung steht diese Bundesregierung. Sie hat sehr viele Konzepte vorgelegt.\n\nWir werden unser Augenmerk noch st\u00e4rker auf umweltfreundliche Fahrzeuge legen. Die Koalition hat sich verpflichtet, die Mobilit\u00e4ts- und Kraftstoffstrategie weiterzuentwickeln und die Forschung zu intensivieren. Zusammen mit den Kommunen m\u00fcssen Privilegierungen von Fahrzeugen mit alternativen Antrieben im Stra\u00dfenverkehr diskutiert werden. Wichtig dabei ist jedoch, dass dies nicht zu einem Nutzungskonflikt mit dem \u00f6ffentlichen Personennahverkehr f\u00fchrt.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521166,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Matthias Lietz [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":284,"sitzung":12,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Anreizsystem in Form von Pr\u00e4mien beim Kauf, zum Beispiel von Elektrofahrzeugen, halten wir f\u00fcr nicht erforderlich. Sinnvoller sind die schon umgesetzten zeitweise geltenden Steuerbefreiungen f\u00fcr diese Fahrzeuge oder auch die Energiesteuererm\u00e4\u00dfigung f\u00fcr klimaschonendes Autogas und Erdgas. Wir haben vereinbart, diese Steuerbefreiung \u00fcber das Jahr 2018 hinaus fortzuf\u00fchren.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521168,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Barbara Lanzinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":286,"sitzung":12,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"- Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521170,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":288,"sitzung":12,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser immer besser ausgebautes Verkehrsnetz wird aber in Teilen auch zu einer Belastung. Was die Menschen in unserem Lande in diesem Zusammenhang am meisten beeintr\u00e4chtigt, ist der Verkehrsl\u00e4rm.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":289,"sitzung":12,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":290,"sitzung":12,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Die letzten Jahre haben gezeigt, dass B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen nicht l\u00e4nger bereit sind, gr\u00f6\u00dfere L\u00e4rmbel\u00e4stigungen hinzunehmen, und dass die B\u00fcrgerinitiativen zu diesen Themen immer st\u00e4rker werden.\n\nDem hat diese Regierung in doppelter Hinsicht Rechnung getragen, und zwar zum einen mit mehr L\u00e4rmschutz und zum anderen mit mehr B\u00fcrgerbeteiligung. Die Mittel f\u00fcr die L\u00e4rmschutzprogramme im Bereich Stra\u00dfe und Schiene werden erh\u00f6ht, und somit wird der L\u00e4rmschutz f\u00fcr die Anwohnenden deutlich verbessert. Dabei - das ist jetzt neu - soll die Gesamtl\u00e4rmbel\u00e4stigung an Bundesfernstra\u00dfen und Bundesschienenwegen Grundlage der Bemessung sein. Grundlage daf\u00fcr soll also nicht mehr wie bisher die Einzelmessung des jeweils einzelnen Verkehrstr\u00e4gers sein.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521174,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":292,"sitzung":12,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein sehr guter B\u00fcrgerschutz!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":293,"sitzung":12,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei all dem sind aber die Interessen der G\u00fcterverkehrsbranche und somit auch die Interessen aller Konsumenten und Konsumentinnen, die die Waren, die dort transportiert werden, letztendlich kaufen und nutzen wollen, nicht aus den Augen zu verlieren. Das ist eine Herausforderung f\u00fcr uns, und wir werden sie meistern.\n\nHierbei erteilen wir Extrempositionen, wie wir sie teilweise h\u00f6rten, zum Beispiel, dass Betriebszeiten von Flugh\u00e4fen allein an wirtschaftlichen Gesichtspunkten zu orientieren sind, aber auch einem generellen Nachtflugverbot f\u00fcr Deutschland eine deutliche Absage. Jedoch: Wenn man diesen Koalitionsvertrag genau liest, Kollege K\u00fchn, sieht man, dass darin auch steht, dass wir vereinbart haben, die Grenzwerte des Flugl\u00e4rmschutzgesetzes zu \u00fcberpr\u00fcfen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":294,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hoffe, die \u00dcberpr\u00fcfung hat auch Ergebnisse!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":295,"sitzung":12,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kollegen und Kolleginnen, ich m\u00f6chte zum Schluss ganz ausdr\u00fccklich meinem ehemaligen stellvertretenden Parteivorsitzenden Helmut Schmidt widersprechen, der gesagt hat: Wer Visionen hat, soll zum Psychiater gehen. - Ich sage: Wer Visionen hat, sollte Infrastrukturpolitik betreiben, am besten mit dieser Bundesregierung. Ich freue mich auf die n\u00e4chsten vier Jahre.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521179,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":297,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat nun die Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner das Wort.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":298,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Bundesminister Dobrindt, bis 2018 wollen Sie, so steht es im Koalitionsvertrag, Deutschland fl\u00e4chendeckend mit Breitbandgeschwindigkeiten von bis zu 50 Megabit pro Sekunde versorgen. Das ist mal eine Ansage! Sie ist aber auch nicht neu. Kanzlerin Merkel hat schon vor einigen Jahren versprochen, dass 75 Prozent aller Haushalte Highspeed-Internet bek\u00e4men - bis 2014. Jetzt haben wir 2014 und sehen: Verhei\u00dfungen helfen nicht weiter - das Internet sollte schon gar keine sein und bleiben -, man muss auch etwas daf\u00fcr tun.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521182,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":300,"sitzung":12,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, das ist noch Neuland!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":301,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich mag ich ja Menschen mit Visionen. Ich habe auch eine, n\u00e4mlich dass die Menschen rund um Pei\u00dfenberg einen schnellen Anschluss bekommen. Der Breitbandatlas zeigt, dass die wei\u00dfen Flecken bei Ihnen, Herr Minister Dobrindt, direkt vor der Haust\u00fcr anfangen. Rund um den Sitz Ihres Wahlkreisb\u00fcros ist derzeit maximal 1 Megabit pro Sekunde m\u00f6glich. Bis da eine Mail bei einem Wahlkreisabgeordneten ankommt, hat man sie schneller pers\u00f6nlich vorbeigebracht.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":302,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind ja Schnecken in Bayern!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":303,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja ganz armselig!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":304,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind nicht die einzigen wei\u00dfen Flecken. Auch bei Staatssekret\u00e4rin Doro B\u00e4r - schade, dass sie jetzt nicht mehr da ist - sieht es vor Ort nicht so rosig wie auf ihrer Homepage aus.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521188,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":306,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn sich die W\u00e4hler in M\u00fcnnerstadt die Homepage von Doro B\u00e4r mit den vielen sch\u00f6nen bunten Fotos ansehen wollen, m\u00fcssen sie richtig viel Geduld haben.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521190,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":308,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"So sieht es 2014 in vielen Regionen Deutschlands aus. Die Menschen in diesen Regionen h\u00e4tten lieber heute als morgen schnelle Internetverbindungen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521192,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":310,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir stehen vor zwei gewaltigen Herausforderungen:\n\nErstens: Wie stopfen wir die L\u00f6cher im Breitbandnetz m\u00f6glichst schnell?\n\nZweitens: Wie bauen wir mittel- und langfristig das Glasfasernetz aus? Das brauchen wir n\u00e4mlich wirklich, wenn wir ein Hightechland sein wollen. Denn ohne gibt es kein Cloud-Computing, kein Smart Grid und auch keine intelligente Logistik. Gewaltige Aufgaben, die Sie da zu bew\u00e4ltigen haben! Bis ein Runder Tisch \u201eNetzallianz\u201c Ergebnisse liefert, dauert es. Dabei warten wir jetzt ja schon seit Jahren darauf, dass sich die Lage insbesondere in den l\u00e4ndlichen Regionen deutlich verbessert.\n\nDie Grundversorgung h\u00e4tten wir schnell und ohne zus\u00e4tzliche Haushaltsmittel haben k\u00f6nnen, n\u00e4mlich mit dem Universaldienst.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":311,"sitzung":12,"speaker":"Martin D\u00f6rmann [SPD]","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"So geht es aber wirklich nicht!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":312,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danach w\u00fcrde jeder Haushalt einen einigerma\u00dfen schnellen Internetanschluss kriegen, so wie jeder von der Post beliefert werden muss oder einen Telefonanschluss bekommt - und da ist es v\u00f6llig egal, ob auf der Alm, auf der Hallig oder im Westerwald.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521196,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":314,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Konzept, das bis zur Wahl \u00fcbrigens auch von der SPD gefordert wurde. Nach den Koalitionsverhandlungen wollten Sie aber leider nichts mehr davon wissen. Hier, werte Kollegen von der SPD, haben Sie sich \u00fcber den Tisch ziehen lassen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":315,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, ja! Ist klar!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":316,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bis 2018 ist es noch lange hin. Bis dahin gibt es ja bereits eine neue Bundesregierung.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":317,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, genau!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":318,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wahrscheinlich m\u00fcssen Sie sich f\u00fcr das Nichteinl\u00f6sen dieser Versprechungen dann gar nicht mehr rechtfertigen. Das Ziel ist also nicht nur auf den ersten Blick mutig, es ist auch auf den zweiten vor allen Dingen bequem.\n\nEines halte ich Ihnen aber zugute: Die neue Regierung hat immerhin verstanden, wie wichtig der Breitbandausbau ist. Das ist nicht nur eine Frage von Teilhabe, wie Minister Dobrindt betont, sondern auch eine Zukunftsinvestition. Fl\u00e4chendeckendes Breitband birgt f\u00fcr Deutschland auch enorme Wirtschaftskraft. Ein Anstieg der Breitbandversorgung um 10 Prozent kann laut EU-Kommission zu einem j\u00e4hrlichen BIP-Wachstum von 1 bis 1,5 Prozent f\u00fchren. Breitbandverbindungen bewirken Innovationen in Unternehmen, sie f\u00f6rdern Besch\u00e4ftigung und bieten das Potenzial, bis 2020 2 Millionen zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Ohne Ausbau l\u00e4uft die Energiewende nur mit angezogener Handbremse. Wir k\u00f6nnten bis zu vier Kohlekraftwerke einsparen, h\u00e4tten wir externe klimaneutrale Rechenzentren. Daf\u00fcr brauchen die Unternehmen aber eben Breitbandverbindungen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521202,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":320,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen sind leider wenig vielversprechend. Es gibt weder Geld noch ein Konzept und auch kein Anreizprogramm. Die urspr\u00fcnglich geplante 1 Milliarde Euro f\u00fcr den Ausbau ist in den Koalitionsverhandlungen gestrichen worden. Was bleibt, sind blo\u00dfe Ank\u00fcndigungen. Aber die alleine machen noch keinen Breitband-Fr\u00fchling.\n\nDie Einberufung eines Runden Tisches und Ihr Auftritt im Ausschuss hinterlassen einen engagierten Eindruck. Aber letztendlich kostet der Ausbau viel Geld, das die Regierung eben nicht bereitstellen will und von dem unklar ist, woher es kommen soll. Von Gespr\u00e4chsrunden wird es nicht vom Himmel fallen. Irgendeiner wird die Zeche zahlen m\u00fcssen. Die Frage bleibt nur: Wer?\n\nHerr Dobrindt, als Sie im Dezember letzten Jahres bei Ihrer Vereidigung hier vorne standen, konnte ich beobachten: Hier ist ein Mann, der es gar nicht erwarten kann, Minister zu werden.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521204,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":322,"sitzung":12,"speaker":"Martin D\u00f6rmann [SPD]","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Zw\u00f6lf Jahre!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":323,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcnsche Ihnen, dass Ihnen zwischen Pei\u00dfenberg und Runden Tischen die Puste nicht ausgeht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521207,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":325,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Gero Storjohann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521209,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":327,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Image macht man am Anfang. Deswegen bin ich dem neuen Verkehrsminister sehr dankbar, dass er hier seine Priorit\u00e4ten auf den Tisch gelegt hat. Wir hatten vorher ein Ministerium, das auch mit Wohnungsbau zu tun hatte. Wir Mitglieder des Ausschusses hatten immer den Eindruck, dass der Wohnungsbau ein Anh\u00e4ngsel war und es in erster Linie um Verkehrspolitik ging. Alexander Dobrindt hat jetzt deutlich gemacht, dass digitale Infrastruktur sehr wichtig ist, dass er hier sehr viel Arbeitskraft einbringen wird und dass Verkehrspolitik und digitale Infrastruktur in diesem Ministerium gleichwertig behandelt werden sollen. Das ist die Botschaft. Wir als Ausschuss sollten uns dieser Aufgabe intensiv annehmen.\n\nIch m\u00f6chte etwas zu der Kritik von Frau R\u00f6\u00dfner sagen. Ich glaube, Sie waren von 2002 bis 2005 mit in der Regierung. Da hatten Sie die M\u00f6glichkeit, in die Zukunft zu schauen und zu erkennen, ob ein Breitbandnetz zur Daseinsvorsorge geh\u00f6rt.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":328,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist schon ganz sch\u00f6n lange her!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":329,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben das nicht in das Telekommunikationsgesetz geschrieben. - Es ist lange her, und wir brauchen lange Wege, um etwas umzusetzen. Wir haben es in der letzten Koalition auch nicht gemacht,","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":330,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vorletzte auch nicht!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":331,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"auch vor dem Hintergrund, dass die finanziellen Mittel nicht da sind.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel aus meinem Wahlkreis nennen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":332,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Storjohann, gestatten Sie eine Bemerkung oder Frage des Kollegen von Notz?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":333,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":334,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber Herr Kollege, vielen Dank. - Herr Storjohann, wir kommen aus dem sch\u00f6nen Schleswig-Holstein. Auch da ist es mit dem Breitbandausbau \u00e4hnlich traurig bestellt wie in vielen Kreisen in Bayern. Sie haben auf Rot-Gr\u00fcn verwiesen. Ich sage: Das waren noch gute Zeiten. Es ist aber schon eine Weile her. Sie regieren nun schon seit acht Jahren.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":335,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fast neun!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":336,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seit acht Jahren regiert die CDU\/CSU, und in dem Bereich ist nichts passiert. Jetzt k\u00fcndigen Sie gro\u00dfartig wieder Dinge an - Breitbandausbau -, stellen daf\u00fcr aber keinen Euro zur Verf\u00fcgung. Was soll der Verweis auf rot-gr\u00fcne Zeiten, wenn Sie heute nicht bereit sind, Geld daf\u00fcr auszugeben? Wie k\u00f6nnen Sie den Vorwurf entkr\u00e4ften, dass dies alles Ank\u00fcndigungspolitik und reiner Budenzauber ist und Sie am Ende doch wieder nicht liefern werden, wie in den letzten acht Jahren?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521220,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":338,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin Ihnen dankbar f\u00fcr diesen Hinweis, Herr von Notz. Ich sehe darin \u00fcberhaupt kein Problem. Ich glaube, es w\u00e4re falsch, mit Geld den Infrastrukturausbau bef\u00f6rdern zu wollen. Das m\u00f6chte ich Ihnen auch gerne begr\u00fcnden.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":339,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie denn sonst?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":340,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ohne Moos nix los, Herr Storjohann!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":341,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Lassen Sie es sich jetzt bitte erkl\u00e4ren. Ich war gerade bei meiner Erkl\u00e4rung.\n\nIn meinem Wahlkreis haben wir drei Anbieter - neben Telekom und Vodafone -, die den Breitbandausbau intensiv vorantreiben. In Norderstedt gibt es seit \u00fcber zehn Jahren ein schnelles Internet, mit das schnellste in Deutschland.\n\nDer Kreis hat einen Zweckverband gegr\u00fcndet, um kleinen Kommunen mit 200 bis 400 Einwohnern Fiber-to-the-Home zu erm\u00f6glichen. Die ersten D\u00f6rfer sind angeschlossen, weitere kommen. Wir haben einen privaten Investor - die Deutsche Glasfaser, ein niederl\u00e4ndisches Unternehmen -, der das jetzt auch macht. Das hei\u00dft, unser Kreis Segeberg wird in den n\u00e4chsten drei Jahren versorgt sein. In Ihrer Region machen es die Stadtwerke. In Neum\u00fcnster machen es die Stadtwerke. Die Dinge nehmen also zurzeit einen guten Lauf. Wenn jetzt pl\u00f6tzlich 1 Milliarde Euro als F\u00f6rdermittel bereitgestellt w\u00fcrden, w\u00fcrde jede Kommune \u00fcberlegen: Warten wir noch ein bisschen, ob wir das F\u00f6rdergeld bekommen k\u00f6nnen! Wie sind die Ausschreibungsbedingungen? - Wir haben in den letzten drei Jahren erlebt, dass F\u00f6rdermittel meistens nicht in ausreichendem Ma\u00dfe zur Verf\u00fcgung stehen und letztlich das ganze Vorhaben gef\u00e4hrden. Ich bin sehr zuversichtlich, dass wir mit dem Konzept, das wir im Kreise Segeberg, aber auch bei Ihnen haben, einen gro\u00dfen Schritt vorankommen. Deswegen meine ich, dass wir auf dem richtigen Weg sind.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521225,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":343,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfe ich - um auf das andere Thema, das Thema Verkehr, zu sprechen zu kommen -, dass wir im Bundesverkehrswegeplan die Planung netzorientiert vornehmen. Wir werden also L\u00fccken in unserem Verkehrsnetz schlie\u00dfen. Es geht auch darum, mit Mobilit\u00e4t unserem Land die Zukunft zu erhalten. Dabei handelt es sich einmal um die digitale Mobilit\u00e4t und zum Zweiten um die Infrastruktur. Wir m\u00fcssen in unserem Bundesverkehrswegeplan \u00fcber das nationale Priorit\u00e4tenkonzept definieren, welche Vorhaben bedeutsam sind. Das wird eine spannende Diskussion, auch bei uns in den Aussch\u00fcssen. Es gibt unterschiedliche Interessen, die wir b\u00fcndeln m\u00fcssen. In diese Projekte werden zuk\u00fcnftig 80 Prozent der Mittel f\u00fcr den Neu- und Ausbau flie\u00dfen. Welche Projekte werden das sein? Das sind die Seehafenhinterlandanbindungen, der Ausbau hochbelasteter Knoten, die Schlie\u00dfung wichtiger, \u00fcberregional bedeutsamer Netzl\u00fccken sowie die Einbindung von Achsen, die schon in transeurop\u00e4ischen, v\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4gen festgelegt sind.\n\nAls Beispiel f\u00fcr die Notwendigkeit des Ausbaus von Seehafenhinterlandanbindungen kann ich nur den Hamburger Hafen nennen, der eine wichtige Bedeutung f\u00fcr ganz Deutschland hat. Der Hamburger Hafen ist vom Funktionieren des Nord-Ostsee-Kanals abh\u00e4ngig. Vom Funktionieren des Nord-Ostsee-Kanals sind nat\u00fcrlich auch Warenstr\u00f6me nach Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg betroffen. Es geht also um ein Gesamtkonzept. Ich bin froh, dass wir die Finanzierung der Ma\u00dfnahmen bei den Brunsb\u00fctteler Schleusen sichergestellt haben. Weitere Ma\u00dfnahmen sind erforderlich;","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":344,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie das mal!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":345,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ich setze mich daf\u00fcr ein, dass wir das jetzt machen. Ich freue mich, Herr von Notz, dass Sie uns da unterst\u00fctzen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":346,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, volle Kanne!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":347,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wunderbar!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":348,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur Spatenstiche, sondern auch bauen!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":349,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Virtuelle Spatenstiche!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":350,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie sind ja nur ver\u00e4rgert, dass Sie damals nicht dabei waren. Ich wei\u00df, Sie w\u00e4ren gerne dabei gewesen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521234,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":352,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Ausbau der Verkehrsinfrastruktur bringt unser Land voran und ist auch Grundlage f\u00fcr unseren Wohlstand. Ich halte es f\u00fcr wichtig, dass wir uns im Koalitionsvertrag f\u00fcr \u00d6PP-Projekte starkmachen. Das ist eine Finanzierungsform, die es uns \u00fcber die bisherige Haushaltsfinanzierung hinaus und \u00fcber gr\u00f6\u00dfere Zeitr\u00e4ume hinweg erm\u00f6glicht, Projekte auf den Weg zu bringen. Daf\u00fcr gibt es gute Beispiele.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":353,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach ja?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":354,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin hoffnungsvoll, dass wir dar\u00fcber neue Projekte anschieben k\u00f6nnen, zum Beispiel den Weiterbau der K\u00fcstenautobahn A 20, den Sie von den Gr\u00fcnen nicht wollen. Wir sehen durchaus M\u00f6glichkeiten, hier ein gutes Konzept auf den Weg zu bringen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":355,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tr\u00e4umereien!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":356,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was mich nat\u00fcrlich besonders interessiert, ist der Klimaschutz, insbesondere die F\u00f6rderung des Fahrrads als umweltfreundliches Verkehrsmittel.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521240,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":358,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben den Nationalen Radverkehrsplan auf den Weg gebracht; er steht explizit im Koalitionsvertrag. Jetzt zu behaupten, das Fahrrad sei im Koalitionsvertrag nicht enthalten, finde ich nicht in Ordnung.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":359,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das l\u00e4sst sich Gero nicht sagen!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":360,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Bereich des Fahrradverkehrs werden wir viele Dinge auf den Weg bringen. Im Koalitionsvertrag steht explizit, dass wir die gesetzliche Grundlage daf\u00fcr schaffen werden, an Bundeswasserstra\u00dfen mehr Fahrradwege zu bauen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":361,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann stellen Sie auch das Geld in den Haushalt ein!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":362,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie haben unter Rot-Gr\u00fcn einmal 10 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt und es nicht geschafft, dieses Geld auszugeben. Deswegen ist der Haushaltsansatz inzwischen auf 3 Millionen Euro gefallen. Wir haben nur 300 000 bis 600 000 Euro ausgeben k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":363,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben die Mittel gek\u00fcrzt!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":364,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen da was machen. Das ist touristisch hochinteressant und f\u00f6rdert auch die Akzeptanz des Fahrrads im Alltag.\n\nDie j\u00e4hrlichen Verkaufszahlen bei Fahrr\u00e4dern steigen. Die Zukunft des Pedelecs ist positiv einzusch\u00e4tzen. Nicht alle Fahrr\u00e4der werden zuk\u00fcnftig Pedelecs sein; aber die Pedelecs f\u00f6rdern den Fahrradverkehr gerade in den Regionen, in denen es nicht flach ist. Aber da der Wind dort, wo es flach ist, immer aus der falschen Richtung weht, sind Pedelecs eigentlich f\u00fcr ganz Deutschland interessant.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":365,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist nur in Schleswig-Holstein so!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":366,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- In Schleswig-Holstein kommt der Wind immer von vorne. Ihr glaubt gar nicht, wie viele kleine H\u00fcgel wir haben, bei denen es auch anstrengend sein kann.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521250,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":368,"sitzung":12,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr seid nicht so gut trainiert! Das ist alles!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":369,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ein weiteres Thema ist die Verkehrssicherheit. Darauf werden wir ebenfalls einen Schwerpunkt setzen. Wenn auch die Zahl der Verkehrstoten kontinuierlich zur\u00fcckgegangen ist, bleibt es Aufgabe der Bundesregierung, hier weitere Fortschritte zu erzielen. Wir haben die Alkoholgrenze f\u00fcr Fahranf\u00e4nger auf 0 Promille gesetzt.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":370,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen Sie f\u00fcr alle machen!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":371,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben den F\u00fchrerschein mit 17 auf den Weg gebracht. Hier gibt es weiteren Gespr\u00e4chsbedarf. Wir wollen die Ausbildung der Fahranf\u00e4nger verbessern, die Qualit\u00e4t der p\u00e4dagogischen Ausbildung der Fahrlehrer erh\u00f6hen, das begleitete Fahren optimieren und in der Fahranf\u00e4ngerausbildung ein Mehrphasenmodell entwickeln.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521255,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":373,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Abschluss komme ich zu einem Punkt, der nicht im Koalitionsvertrag steht. Wir werden auch \u00fcber die Promillegrenze bei Fahrradfahrern sprechen m\u00fcssen. 1,6 Promille erreichen wir ja nicht mal unter normalen Gegebenheiten.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521257,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":375,"sitzung":12,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":1649.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte den Wert f\u00fcr zu hoch und werde mich gerne pers\u00f6nlich f\u00fcr eine Herabsetzung einsetzen.\n\nIch freue mich auf die Zusammenarbeit mit unserem neuen Verkehrsminister. Wir sind hochmotiviert, uns auch in den Bereichen Fahrrad, Verkehrssicherheit und Infrastrukturausbau zu engagieren. Auf, an die Arbeit!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521259,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":377,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Martin D\u00f6rmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521261,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":379,"sitzung":12,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Schnelles Internet in ganz Deutschland zu verwirklichen, ist ein zentrales Anliegen der Koalition. Wir wollen allen Menschen und Regionen die Teilhabe an den kommunikativen und wirtschaftlichen Chancen unserer Informationsgesellschaft erm\u00f6glichen. Eine digitale Spaltung unseres Landes d\u00fcrfen wir nicht zulassen. Genau die droht aber.\n\nIn gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten erleben wir eine dynamische Entwicklung von Breitbandangeboten, angetrieben durch den Infrastrukturwettbewerb. Kabelunternehmen, die fr\u00fcher nur TV-Angebote unterbreitet haben, vermarkten heute mit modernster Technik Internetgeschwindigkeiten von 100 Megabit und mehr pro Sekunde.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":380,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und im l\u00e4ndlichen Raum?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":381,"sitzung":12,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Telekommunikationsunternehmen sind gezwungen, nachzuziehen, um konkurrenzf\u00e4hig zu bleiben. So baut die Deutsche Telekom beispielsweise ihre VDSL-Leitung mit moderner VDSL-Technik aus, um hohe Bandbreiten zu realisieren.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":382,"sitzung":12,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch inzwischen alte Technik!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":383,"sitzung":12,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Ergebnis des beschriebenen Infrastrukturwettbewerbs wird sein, dass bald zwei Drittel der deutschen Haushalte mit Bandbreiten von mindestens 50 Megabit pro Sekunde versorgt sein werden.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":384,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die anderen?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":385,"sitzung":12,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Rund ein Drittel der Haushalte profitiert von dieser Entwicklung nicht oder nur sehr verz\u00f6gert. In vielen l\u00e4ndlichen Regionen lohnt sich eine Investition in den Breitbandausbau f\u00fcr die Unternehmen derzeit nicht,\n\n(Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]:\n\nJa, genau das ist das Problem!)\n\nweil die Kosten pro Haushalt dort besonders hoch sind - das T\u00dcV-Gutachten ist bereits erw\u00e4hnt worden -: Es k\u00f6nnen 800 Euro pro Anschluss sein; bei 5 Prozent dieser Haushalte sind es sogar mehrere 1 000. Diese Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke ist somit das zentrale Ausbauhindernis, wenn es um eine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit schnellem Internet geht.\n\nIm Koalitionsvertrag haben sich Union und SPD in Bezug auf den fl\u00e4chendeckenden Breitbandausbau ein \u00e4u\u00dferst ehrgeiziges Ziel gesetzt. Bis 2018 wollen wir erreichen, dass jedem Haushalt Internetgeschwindigkeiten von mindestens 50 Megabit pro Sekunde zur Verf\u00fcgung stehen. Ja, das ist eine echte Herkulesaufgabe, und sie kann nur gemeistert werden, wenn zwei Bedingungen erf\u00fcllt werden: Erstens. Alle Akteure m\u00fcssen zusammenwirken: Unternehmen, Regulierungsbeh\u00f6rde, Bund, L\u00e4nder und Kommunen, aber auch die EU. Zweitens. Die Investitionsbedingungen f\u00fcr die Unternehmen m\u00fcssen weiter optimiert und Wirtschaftlichkeitsl\u00fccken konsequent abgebaut werden.\n\nDie SPD-Bundestagsfraktion hat \u00fcbrigens in der vergangenen Legislaturperiode in einem einzigartigen Dialogprojekt mit Experten ein Breitbandkonzept erarbeitet, das hierzu L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge anbietet. Ich freue mich sehr, dass viele der von uns formulierten Punkte in den Koalitionsvertrag eingeflossen sind.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521269,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":387,"sitzung":12,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6ren insbesondere eine investitionsfreundliche Regulierung und der Abbau von Wirtschaftlichkeitsl\u00fccken.\n\nHierbei sind zwei Punkte von entscheidender Bedeutung. Zum einen m\u00fcssen beim Breitbandausbau zus\u00e4tzliche Synergiepotenziale erschlossen werden, beispielsweise dadurch, dass TK-Unternehmen bereits vorhandene Netze in anderen Infrastrukturbereichen nutzen, zum Beispiel Stra\u00dfen, Schienen und Energieleitungen. Zum anderen - das ist richtig - brauchen wir verbesserte F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":388,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":389,"sitzung":12,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Ohne zus\u00e4tzliche Mittel werden die angestrebten Ausbauziele in der Tat kaum zu realisieren sein. Von daher w\u00e4re es w\u00fcnschenswert gewesen, wenn wir die 1 Milliarde Euro, \u00fcber die wir in den Koalitionsverhandlungen diskutiert haben, schon jetzt in den Bundeshaushalt h\u00e4tten aufnehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":390,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und? Wo sind sie?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":391,"sitzung":12,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen anerkennen, dass nur ein begrenztes Budget zur Verf\u00fcgung stand. Das Geld wurde f\u00fcr andere sehr wichtige Projekte eingesetzt, die jetzt in der Realisierung sind.\n\nWir sind aber mit unseren \u00dcberlegungen keineswegs am Ende. Die Koalition hat sich im Koalitionsvertrag auf ein neues Sonderfinanzierungsprogramm \u201ePremiumf\u00f6rderung Netzausbau\u201c bei der KfW-Bankengruppe verst\u00e4ndigt, um bestehende Programme zu erg\u00e4nzen. Au\u00dferdem wollen wir einen Breitbandb\u00fcrgerfonds einrichten, um zus\u00e4tzliche Gelder f\u00fcr den Breitbandausbau zu organisieren. Zudem ist es durchaus wahrscheinlich, dass der Bund im Laufe dieser Legislaturperiode Einnahmen aus Frequenzversteigerungen realisieren kann, die f\u00fcr den Breitbandausbau nutzbar gemacht werden sollten.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":392,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie das letzte Mal!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":393,"sitzung":12,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":1844.0,"speaker_party":"spd","text":"Hinzu kommt, dass nach der Umstellung der terrestrischen Rundfunkversorgung auf den neuen Standard DVB-T2 zus\u00e4tzliche Frequenzen zur Verf\u00fcgung stehen, die wir ebenfalls f\u00fcr einen z\u00fcgigen Ausbau von Breitbandangeboten mit dem neuen Funkstandard LTE Advanced, der hohe Bandbreiten erm\u00f6glicht, nutzen wollen.\n\nSie sehen, die Koalition hat sich ehrgeizige Ziele vorgenommen. Sie will die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit Hochleistungsnetzen, um zus\u00e4tzliche Wachstumsimpulse zu setzen. Dabei sind wir uns sehr wohl bewusst, dass es au\u00dferordentlicher Anstrengungen bedarf, und zwar aller Beteiligten, um diese Ziele tats\u00e4chlich realisieren zu k\u00f6nnen. Deshalb hat Bundesminister Alexander Dobrindt unsere volle Unterst\u00fctzung bei diesen ehrgeizigen Vorhaben. Herr Minister, wir sollten alle Beteiligten motivieren, diese Ziele gemeinsam mit uns zu verfolgen; denn wir alle sollten das Ziel haben, Deutschland zum Internetland Nummer eins in Europa zu machen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521277,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":395,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Reinhold Sendker f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521279,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":397,"sitzung":12,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der vergangenen Legislaturperiode ist es uns trotz notwendiger Haushaltskonsolidierungen gelungen, f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur weitere Investitionsmittel einzuwerben, nicht zuletzt durch die bekannten Investitionsbeschleunigungsprogramme der beiden letzten Jahre. Ja, wir sind vorangekommen. Diesen erfolgreichen Weg wird die Koalition in den n\u00e4chsten Jahren fortsetzen:","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521281,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":399,"sitzung":12,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"mit zus\u00e4tzlichen 5 Milliarden Euro plus weiteren Mitteln aus der Nutzerfinanzierung, mit der Absicht, nicht verbrauchte Investitionsmittel \u00fcberj\u00e4hrig und ungek\u00fcrzt zur Verf\u00fcgung zu stellen, mit der Absicht, stabile Finanzierungskreisl\u00e4ufe zu statuieren, mit mehr B\u00fcrgerbeteiligung, vor allen Dingen mit Blick auf den Bundesverkehrswegeplan, und schlie\u00dflich mit dem neuerlichen Bekenntnis \u201eErhalt vor Neubau\u201c angesichts gewaltiger Erhaltungs- und Sanierungsaufgaben, zum Beispiel bei den Br\u00fcckenbauwerken. Das sind ganz hervorragende Aufschl\u00e4ge im gemeinsamen Koalitionsvertrag von Union und SPD. Die Eckpfeiler wurden richtig gesetzt f\u00fcr eine erfolgreiche Verkehrspolitik unserer Regierung in den n\u00e4chsten Jahren.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521283,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":401,"sitzung":12,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr den Aus- und Neubau bleiben allerdings - das ist schon gesagt worden - wenig Spielr\u00e4ume \u00fcbrig. Die Spielr\u00e4ume bleiben eng. Folglich werden wir uns gemeinsam mit unserem Minister f\u00fcr einen weiteren Aufwuchs der Investitionsmittel einsetzen. Schlie\u00dflich hat unser Land eine zentrale Bedeutung f\u00fcr die europ\u00e4ischen Verkehre, ist Wachstumslokomotive im Herzen Europas. Im Interesse der Sicherheit der Menschen und der Prosperit\u00e4t unserer Volkswirtschaft, der Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen, m\u00fcssen wir weiter die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass gebaut werden kann, was gebaut werden muss. Den Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen sage ich: Eine Verweigerungshaltung beim Stra\u00dfen-, Schienen- und Wasserwegeausbau, die wir hier oft vernommen haben, kann sich unser Land schon lange nicht mehr leisten.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521285,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":403,"sitzung":12,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind doch alte Grabenk\u00e4mpfe!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":404,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch albern!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":405,"sitzung":12,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erforderlich ist vor allem Transparenz in Form eines Verkehrsinfrastrukturberichtes alle zwei Jahre. Erforderlich ist dar\u00fcber hinaus die unvoreingenommene Pr\u00fcfung, wie weit im Einzelfall die Zusammenarbeit von \u00f6ffentlichen und privaten Geldgebern als zus\u00e4tzliche Beschaffungsvariante genutzt werden kann. In der Diskussion um \u00f6ffentlich-private Partnerschaften kann ich uns nur raten, Fakten sprechen zu lassen, sprich: Wirtschaftlichkeit, Transparenz, Qualit\u00e4t der Bauausf\u00fchrung, verbunden mit einem hochwertigen Betriebsdienst, einem schnelleren Ausbau und dergleichen mehr. Diese Vergleichsfaktoren gilt es sorgsam zu pr\u00fcfen. Danach muss entschieden werden und nicht nach ideologischen Bedenken.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521289,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":407,"sitzung":12,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als jemand, der viele Jahre im Landes- und Kommunalparlament mitwirken konnte, bin ich hocherfreut dar\u00fcber, dass dieser Koalitionsvertrag einige kommunalfreundliche Ans\u00e4tze hat, darunter die Vereinbarungen zur Gemeindeverkehrsfinanzierung, zu den Regionalisierungsmitteln und zu den NE-Bahnen, also dem nicht bundeseigenen Schieneng\u00fcterverkehrsnetz. Dass der Bund im Zusammenhang mit der Ausbauhilfegesetzgebung trotz F\u00f6deralismusreform bis ins Jahr 2019 weiterhin 1,33 Milliarden Euro per annum f\u00fcr die Gemeindeverkehrsfinanzierung bereitstellt, war Beschlussfassung der bisherigen Regierung und - lassen Sie mich das an dieser Stelle noch einmal betonen - f\u00fcrwahr eine herausragende Leistung.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521291,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":409,"sitzung":12,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da unsere Kommunen mit Recht Verl\u00e4sslichkeit und Planungssicherheit bei der Gemeindeverkehrsfinanzierung einfordern, ist auch die Zielsetzung erfreulich, eine Anschlussfinanzierung f\u00fcr die Entflechtungsmittel im Rahmen des GVFG f\u00fcr die Zeit nach 2019 zu erreichen. Machen wir uns nichts vor: Viele St\u00e4dte und Gemeinden h\u00e4tten schon jetzt ohne die Hilfe des Bundes eine zus\u00e4tzliche Finanzierungsaufgabe bei schwieriger Kassenlage. Deshalb sind unsere Vorschl\u00e4ge, die Vorschl\u00e4ge der Koalition, gut f\u00fcr unsere Kommunen. Noch deutlicher: Das ist kommunalfreundliche Politik.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521293,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":411,"sitzung":12,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Jahr, in 2014, steht die Revision der Regionalisierungsmittel an. Auch beim Schienenpersonennahverkehr ist es gut und richtig, die Finanzierung im Sinne der Bed\u00fcrfnisse der Menschen und im Sinne guter Standortpolitik zu sichern.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":412,"sitzung":12,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann h\u00e4tte man das auch in den Koalitionsvertrag schreiben k\u00f6nnen!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":413,"sitzung":12,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der zur\u00fcckliegenden Wahlperiode hatten wir, wenn ich daran noch erinnern darf, f\u00fcr das Haushaltsjahr 2013 erstmals F\u00f6rdermittel f\u00fcr die NE-Bahnen eingestellt, also eine \u00fcber die Netze der Bahn AG hinausgehende Investitionsf\u00f6rderung f\u00fcr die G\u00fcterverkehrsstrecken, die von Kommunen und Privaten betrieben werden. Diese F\u00f6rderung ist absolut zielf\u00fchrend; denn wenn sich die Betreiber der NE-Bahnen diese nicht mehr leisten k\u00f6nnen, haben wir am Ende wom\u00f6glich noch mehr Schwerlastverkehr auf unseren Stra\u00dfen. Deshalb ist die Absicht, die F\u00f6rderung der NE-Bahnen fortzusetzen, in ihrer Auswirkung kommunal- wie umweltfreundlich und damit absolut richtig.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521297,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":415,"sitzung":12,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insgesamt gesehen werden wir also in dieser Legislaturperiode \u00fcber mehr Geld f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Wir wollen die gegebenen Finanzierungsstrukturen weiter optimieren und \u00d6PP als zus\u00e4tzliche Beschaffungsvariante pr\u00fcfen. Wir wollen noch mehr Transparenz und B\u00fcrgerbeteiligung erreichen. Wir erblicken im Koalitionsvertrag ausgesprochen kommunalfreundliche Ans\u00e4tze. Wir wollen mehr L\u00e4rmschutz und eine bessere Verzahnung unserer Verkehrstr\u00e4ger herstellen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":416,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Sendker.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":417,"sitzung":12,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Ende, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":418,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen noch nicht zum Ende kommen. Vielmehr haben Sie die einmalige Chance, weiterzureden, wenn Sie dem Kollegen Gastel die M\u00f6glichkeit geben, eine Bemerkung zu machen oder eine Frage zu stellen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":419,"sitzung":12,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte sch\u00f6n. Gerne.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":420,"sitzung":12,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege, dass ich die Gelegenheit habe, Ihnen eine Zwischenfrage zu stellen. - Sie haben in Ihrem Beitrag unter anderem gesagt, wir Gr\u00fcne w\u00fcrden uns bei Investitionen verweigern. Sie haben von Ideologie gesprochen. Sie haben davon gesprochen, dass mehr investiert werden muss. Jetzt m\u00f6chte ich auf das Thema Schiene zu sprechen kommen. Hier wurde viel investiert und soll weiterhin viel investiert werden. Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass im Personenfernverkehr, aber auch im G\u00fcterverkehr der Anteil der Schiene am Verkehrsaufkommen trotz dieser milliardenschweren Investitionen in den letzten Jahren nicht gestiegen ist? Wie wollen Sie das Investitionsverhalten in der Zukunft steuern, sodass es gelingt, mehr G\u00fcter auf die Schiene zu bekommen und im Fernverkehr mehr Personen?","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":421,"sitzung":12,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine berechtigte Frage, Herr Kollege Gastel. Wir werden daran arbeiten. Wir haben schon in der Vergangenheit \u00fcber dieses Thema diskutiert, also \u00fcber eine st\u00e4rkere Verlagerung der Verkehre auf die Schiene. Da haben wir noch einiges zu erledigen. Ich darf Ihnen mit den Worten der Bundeskanzlerin antworten: Bitte haben Sie Geduld. Da werden wir liefern. Wenn Sie uns das nicht zutrauen, dann darf ich Ihnen sagen: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, jedenfalls die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler trauen es uns zu. Sie haben die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion mit 42 Prozent der Stimmen ausgestattet. Wir sind auf einem guten Weg. Vertrauen Sie uns.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521305,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":423,"sitzung":12,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":1319.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf fortfahren, Frau Pr\u00e4sidentin. - Wir wollen vor allen Dingen Zukunftsoptionen weiter voranbringen: von der Elektromobilit\u00e4t \u00fcber noch mehr Verkehrssicherheit bis hin zu einer hervorragenden digitalen Infrastruktur. Wir werden der Gesamtverantwortung f\u00fcr unser Land mit einer modernen und zukunftsf\u00e4higen Verkehrspolitik gerecht. Lassen Sie uns gemeinsam sachlich und ohne ideologische Verrenkungen an dieser hervorragenden Aufgabe und Zielsetzung gemeinsam weiterarbeiten.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521307,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":425,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun die Kollegin Birgit K\u00f6mpel.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521309,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":427,"sitzung":12,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf der Besuchertrib\u00fcne! Bei aller Brisanz und der gro\u00dfen Bedeutung der digitalen Infrastruktur sollten wir nicht vergessen, dass zu Mobilit\u00e4t und Infrastruktur auch das Thema Verkehrssicherheit geh\u00f6rt. Herr Kollege Storjohann hat es vorhin ganz kurz erw\u00e4hnt. Ich m\u00f6chte dazu weiter ausf\u00fchren.\n\nWir hatten im Jahr 2013 die niedrigste Anzahl von Verkehrstoten seit der Einf\u00fchrung der amtlichen Unfallstatistik zu verzeichnen. Diese positive Entwicklung w\u00e4re ohne die wertvolle Arbeit der Verkehrssicherheitsverb\u00e4nde und der vielen Ehrenamtlichen nicht denkbar. An dieser Stelle ein herzliches Dankesch\u00f6n daf\u00fcr.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521311,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":429,"sitzung":12,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"So erfreulich diese Zahl auch ist, so gibt sie uns dennoch Anlass, etwas genauer hinzuschauen. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass diese Zahl auch ein wenig dem schlechten Wetter in den Monaten April und Mai des letzten Jahres geschuldet ist. Sie fragen sich jetzt vielleicht: Was hat das Wetter damit zu tun? Ganz einfach: Bei Regen und K\u00e4lte, wie es eben leider in den beiden Monaten - Entschuldigung, das ist meine erste Rede; ich bin sehr nerv\u00f6s -","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521313,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":431,"sitzung":12,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Mai und Juni des letzten Jahres der Fall war, lassen zum Beispiel die Motorradfahrerinnen und Motorradfahrer ihre Maschinen in der Garage stehen. Wir k\u00f6nnen aber nicht auf schlechtes Wetter in diesem Fr\u00fchjahr hoffen, damit sich die Zahl der Verkehrstoten im Stra\u00dfenverkehr verringert. Ich denke, das will hier niemand.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521315,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":433,"sitzung":12,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Apropos Wetter: Gerade im Winter geschehen immer wieder Unf\u00e4lle an unseren Bahnh\u00f6fen, weil der Streupflicht nicht rechtzeitig nachgekommen wurde oder nachgekommen werden konnte. Sehr geehrter Herr Minister Dobrindt, im Zusammenhang mit dem Vorhaben, die Bahn strenger zu kontrollieren, m\u00f6chte ich Sie herzlich bitten, auch ein wachsames Auge auf die Verkehrssicherheit an unseren Bahnh\u00f6fen zu haben.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521317,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":435,"sitzung":12,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Ganz sicher ist die Technik - das ist ein Segen - heute so weit fortgeschritten, dass besonders im Stra\u00dfenverkehr niemand mehr so schnell an den Folgen eines Unfalls sterben muss. Das gilt ganz besonders f\u00fcr die Insassen eines Pkw. Doch dieser Fortschritt birgt auch eine Gefahr. Viele Autofahrerinnen und Autofahrer verlassen sich auf Airbag, ABS, Bremsassistent und deutlich verbesserte Kindersitze. Wer nach dem Motto \u201eEs geht noch ein bisschen schneller, mein Auto ist sicher\u201c ins Fahrzeug steigt, der oder die hat verkannt, dass die Gefahr stets vorhanden ist.\n\nDie neuen Sicherheitssysteme k\u00f6nnen Autofahrerinnen und Autofahrer tats\u00e4chlich dazu verleiten, schneller und mit mehr Risiko zu fahren. Wer frontal mit einem anderen Fahrzeug zusammenprallt oder gegen einen Baum f\u00e4hrt, mag heute vielleicht nicht mehr so schnell sterben wie noch vor einigen Jahren. Es ist aber nun nicht so, dass er oder sie sich nach dem Aussteigen zweimal sch\u00fcttelt und sich dann entspannt das zerst\u00f6rte Fahrzeug betrachten kann. Das mag in der Formel 1 manchmal so sein, aber im normalen Stra\u00dfenverkehr ist dem nicht so. Schwerverletzte Autofahrerinnen und Autofahrer mit bleibenden k\u00f6rperlichen Sch\u00e4den gibt es bis heute genug. Es besteht also gar kein Grund, sich zur\u00fcckzulehnen und das Thema Verkehrssicherheit auf die lange Bank zu schieben.\n\nWir befinden uns nicht zu Unrecht in der Dekade der Verkehrssicherheit, die von den Vereinten Nationen ausgerufen worden ist. Es sind hervorragende Projekte wie \u201eBegleitetes Fahren mit 17\u201c oder das absolute Alkoholverbot f\u00fcr Autofahrer bis zum Alter von 21 Jahren auf den Weg gebracht und umgesetzt worden. Aber auch dem zunehmenden Anteil \u00e4lterer Menschen an der Gesamtbev\u00f6lkerung muss die Verkehrssicherheitsarbeit mit neuen Ma\u00dfnahmen Rechnung tragen. \u00c4ltere Menschen \u00fcber 65 und Kinder im Grundschulalter verungl\u00fccken als Fu\u00dfg\u00e4nger dreimal so oft wie 35- bis 44-J\u00e4hrige.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":436,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber am meisten rasen die Eltern vor den Kitas, mit den dicksten Autos!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":437,"sitzung":12,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf schw\u00e4cheren Verkehrsteilnehmern, zu denen \u00e4ltere Menschen und Kinder geh\u00f6ren, aber auch auf ungesch\u00fctzten Verkehrsteilnehmern wie Fu\u00dfg\u00e4ngern, Fahrradfahrern und Motorradfahrern muss in der Verkehrssicherheit unser besonderes Augenmerk liegen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521321,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":439,"sitzung":12,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier helfen jedoch nicht immer strengere Verkehrsregeln, sondern hier muss in unserer Gesellschaft f\u00fcr Einsicht, R\u00fccksicht und Verantwortungsbewusstsein geworben werden.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521323,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":441,"sitzung":12,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Wichtige Grundsteine daf\u00fcr werden vor allem in der Verkehrserziehung an den Grundschulen und in den Kindertagesst\u00e4tten gelegt. Diese Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen weiterhin unterst\u00fctzt werden, um das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr und die Akzeptanz von Verkehrsregeln bereits in jungen Jahren zu f\u00f6rdern - frei nach dem Motto: Was H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans nimmermehr.\n\nKommen wir jetzt zu einem heiklen Thema, zur verkehrsmedizinischen Beratung f\u00fcr unsere lieben Senioren. Keine Angst! Im Koalitionsvertrag steht, dass die Anzahl der - ich glaube, das ist das Zauberwort - freiwilligen Gesundheitschecks erh\u00f6ht wird. Auch wenn unsere Senioren \u00fcber mehr Erfahrung und Fahrpraxis verf\u00fcgen als die jungen Verkehrsteilnehmer, so ist die Zahl der Unf\u00e4lle, die durch \u00e4ltere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verursacht werden, noch immer hoch. Wir m\u00fcssen die Haus\u00e4rzte dazu auffordern, die gegebenenfalls notwendigen Fortbildungen zu absolvieren; sie sollen in einer st\u00e4ndig \u00e4lter werdenden Gesellschaft als Ansprechpartner f\u00fcr unsere Senioren hinsichtlich der Fahrkompetenz agieren - ich betone: agieren, nicht reagieren; denn dann ist es meist schon zu sp\u00e4t.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521325,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":443,"sitzung":12,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. Wir alle kennen jemanden, der einen Freund oder eine Freundin oder einen Angeh\u00f6rigen durch einen Verkehrsunfall verloren hat; vielleicht sind wir sogar selbst betroffen. Wir wissen, welch unermessliches Leid dann \u00fcber die Angeh\u00f6rigen hereinbricht. Deshalb, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir hier im Parlament alles daf\u00fcr tun, dass die Zahl der Menschen, die um einen Angeh\u00f6rigen trauern m\u00fcssen, weiter sinkt.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521327,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":445,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin K\u00f6mpel, das war Ihre erste Rede hier im Deutschen Bundestag. Ich gratuliere Ihnen dazu und w\u00fcnsche Ihnen im Namen des gesamten Hauses viel Erfolg f\u00fcr Ihre weitere T\u00e4tigkeit.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521329,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":447,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Arnold Vaatz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521331,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":449,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als letztem Redner kommt mir die Aufgabe zu, ein paar zusammenfassende Bemerkungen aus Sicht unserer Fraktion zu machen. Die erste dieser Bemerkungen ist folgende: Die digitale Infrastruktur zu einem zentralen Aufgabengebiet aufzuwerten, das sich im Namen des Ministeriums widerspiegelt und dort auch strukturelle Folgen haben wird, halte ich f\u00fcr eine der wichtigsten strategischen Entscheidungen der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521333,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":451,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn diese Aufgabe geh\u00f6rt dort angesiedelt, wo die Verantwortung f\u00fcr Mobilit\u00e4t wahrzunehmen ist. Zur Mobilit\u00e4t von Menschen geh\u00f6rt die Mobilit\u00e4t von Daten und Informationen, heute mehr denn je und morgen mehr als heute. Der Grund ist ganz einfach: Die Mobilit\u00e4t von Daten ist eine der vielversprechendsten und wichtigsten Komponenten, auf die wir vertrauen k\u00f6nnen, wenn wir daran arbeiten, die Attraktivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Raumes zu heben. Wir wissen, dass die Landwirtschaft dort l\u00e4ngst nicht mehr das pr\u00e4gende Element ist. Wenn wir diese Aufgabe geschickt angehen, wird es uns gelingen, auf diese Weise auch im l\u00e4ndlichen Raum wieder Erwerbsm\u00f6glichkeiten und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Das ist eine gro\u00dfe Chance, die wir damit wahrnehmen. Bei aller Kritik: Dass das Konzept hierf\u00fcr am Anfang der Regierungst\u00e4tigkeit noch nicht fertig sein kann, dass am ersten Tag noch keine Resultate geliefert werden k\u00f6nnen, sondern dass mit diesem Aufgabengebiet ein Arbeitsauftrag umrissen ist, das sollten vern\u00fcnftige Menschen begreifen und f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich halten. Unterst\u00fctzen wir unseren Minister darin, dass er zu einem guten Ergebnis kommt.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521335,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":453,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber dieser zus\u00e4tzlichen Aufgabe darf selbstverst\u00e4ndlich das Brot- und Buttergesch\u00e4ft der Verkehrspolitik nicht in den Hintergrund geraten - und das wird es auch nicht. Wir wissen, dass die gut ausgebaute Infrastruktur in Deutschland eine der zentralen Erfolgsgarantien f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft ist. Das wird sie auch bleiben. Dabei muss uns allerdings klar sein, dass wir einen weiteren Werteverzehr bei unserer Infrastruktur nicht zulassen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":454,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jawohl, das trifft zu!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":455,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet, dass der Akzent \u201eErhalt vor Neubau\u201c richtig ist und von allen - das wird dem Einzelnen von uns in seinem Wahlkreis m\u00f6glicherweise schwerfallen - unterst\u00fctzt werden sollte. Das erfordert M\u00e4\u00dfigung, aber auch die Sorge daf\u00fcr, dass diese Mittel so eingesetzt werden, dass sie optimale Wirkung entfalten.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521339,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":457,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Thema Finanzierung. Der Akzent \u201eErhalt vor Neubau\u201c bedeutet nicht, dass es keinen Neubau geben soll. Selbstverst\u00e4ndlich brauchen wir auch weiterhin Neubauvorhaben, um unsere Infrastruktur weiterzuentwickeln. Nur muss das nat\u00fcrlich ma\u00dfvoll und nach transparenten Prinzipien geschehen. Das bedeutet wiederum, dass wir alle gemeinsam eine gro\u00dfe Aufgabe zu schultern haben, wenn es um den gegenseitigen Interessenausgleich bei der Aufstellung unseres Bundesverkehrswegeplanes 2015 geht. Dessen Qualit\u00e4t wird sich danach bemessen, inwieweit die Realisierbarkeit im Vordergrund stehen wird und nicht das W\u00fcnsch-dir-was. Das erfordert meines Erachtens gro\u00dfe Disziplin, Kollegialit\u00e4t und Transparenz. Auch in diesem Punkt werden wir unseren Minister unterst\u00fctzen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521341,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":459,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Verkehrspolitik darf auch in Zukunft nicht allein ein innenpolitisches Thema sein. Der Eiserne Vorhang ist ein f\u00fcr alle Mal weg. Die Durchdringung des Raumes, der sich auf diese Weise er\u00f6ffnet hat, ist im Ansatz noch l\u00e4ngst nicht weit genug entwickelt. Deshalb hat die Europ\u00e4ische Union auch mit dem Vorsto\u00df zu den transeurop\u00e4ischen Verkehrsnetzen - Gr\u00fcnbuch, Wei\u00dfbuch, Netzkonzept - reagiert. Auch diese Aufgabe m\u00fcssen wir schultern. Das ist eine langfristige Aufgabe, die wir nicht heute und nicht morgen schaffen. Aber wir m\u00fcssen dranbleiben, wenn wir ein solches Verkehrsnetz jemals realisieren wollen. Das ist eine der zentralen Aufgaben bei der Weiterentwicklung der Zusammengeh\u00f6rigkeit der Gesellschaften in Europa. Das halte ich f\u00fcr eine ganz wichtige Aufgabe. Demzufolge d\u00fcrfen wir das nicht aus den Augen verlieren.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521343,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":461,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen ist hier bis jetzt sehr wenig zum Thema Schifffahrt gesagt worden. Auch dazu will ich, auch wenn ich es mir eigentlich nicht vorgenommen hatte, etwas sagen. Au\u00dferordentlich wichtig sind die Hafenhinterlandanbindungen, aber auch - das d\u00fcrfen wir nicht vergessen - der Binnenschiffsverkehr.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":462,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig, Herr Kollege!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":463,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies d\u00fcrfen wir auch aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden nicht au\u00dfer Acht lassen. Wir m\u00fcssen auch in diesem Bereich den Ausbau fortf\u00fchren, m\u00fcssen die Aufgaben identifizieren, die sich wiederum nach dem Jahrhunderthochwasser ergeben haben, und m\u00fcssen z\u00fcgig daf\u00fcr sorgen, dass wir an dieser Stelle nicht ins Hintertreffen geraten. Auch das muss sein.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521347,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":465,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, es gibt, wie Sie sehen, jede Menge Aufgaben. Packen wir es an. Wir wissen alle - das sage ich hier ausdr\u00fccklich -, dass wir im Infrastrukturbereich unterfinanziert sind. Aber es n\u00fctzt nichts - das sage ich insbesondere an die Adresse der Gr\u00fcnen -, \u00fcber Jahre durch immer neue Umweltstandards alle Gro\u00dfprojekte entweder zu verhindern oder zu verteuern und hinterher zu schimpfen, dass wir nicht genug Geld haben. Das ist nicht der richtige Weg.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521349,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":467,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Primitiv!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":468,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen nach Finanzierungsm\u00f6glichkeiten suchen, die tats\u00e4chlich tragf\u00e4hig sind. Deshalb haben wir an zwei Punkten wirklich einen vern\u00fcnftigen Umdenkungsprozess vollzogen - ich komme zum Ende, Frau Pr\u00e4sidentin -:","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521352,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit im ganze Hause","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":470,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erstens. Wir haben 5 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Infrastruktur bereitgestellt, die nicht unter Finanzierungsvorbehalt stehen. Das ist eine gro\u00dfe Leistung der Koalition.\n\nZweitens. Wir werden weiter auf dem Weg zur Nutzerfinanzierung anstatt der Steuerfinanzierung gehen. Auch das ist ein wichtiger Weg.\n\nAu\u00dferdem werden wir darauf achten, dass die Infrastrukturhaushalte in Zukunft aufh\u00f6ren, der st\u00e4ndige Steinbruch f\u00fcr alle Einsparungen im Bundeshaushalt zu sein.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":471,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":472,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, dass uns das gemeinsam gelingen wird.\n\nIch bedanke mich ganz herzlich, Frau Pr\u00e4sidentin,","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521356,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":474,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass ich zu Ende reden durfte, und w\u00fcnsche Ihnen allen ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521358,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":476,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Liberalit\u00e4t dieses Parlaments unter besonderer Ber\u00fccksichtigung des jeweils amtierenden Pr\u00e4sidiums ist schwerlich zu \u00fcberbieten.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521360,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":478,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das nehmen wir mit besonderer R\u00fchrung zu Protokoll.\n\nIm \u00dcbrigen hoffe ich doch sehr, dass Sie nicht am Ende sind, Herr Kollege Vaatz.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521362,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit im ganzen Hause","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":480,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Leider muss dennoch jede Rede irgendwann einmal an ein gesetztes Ende kommen.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":481,"sitzung":12,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben hinter meinem R\u00fccken den Vorsitz ausgetauscht!","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521365,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":483,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, es ist nicht v\u00f6llig un\u00fcblich, dass ein Wechsel im Pr\u00e4sidium w\u00e4hrend laufender Plenarsitzungen erfolgt. Dass das aber selbst stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden ohne Vorwarnung passiert, ist schon eine arge Zumutung; das r\u00e4ume ich ausdr\u00fccklich ein.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521367,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":485,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Wortmeldungen zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich liegen nicht vor, sodass wir jetzt zu den Bereichen Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit kommen.\n\nWenn die dazu vereinbarte Redezeit von 60 Minuten eingehalten wird, droht das gleiche Risiko wie eben bei den Rednern in dieser folgenden Debatte nicht.\n\nWir beginnen mit der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Frau Dr. Barbara Hendricks, die hiermit das Wort erh\u00e4lt, sobald sich die Plenarbesetzung wieder etwas neu sortiert hat.","top":"TOP 1 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13786,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":486,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Agenda der Bundesregierung in der Umwelt- und Baupolitik ist lang. Sie ist aber nicht nur lang, sondern auch vielf\u00e4ltig und ambitioniert, und sie steht unter einer \u00dcberschrift, n\u00e4mlich: Alle unsere Lebensgrundlagen sind auf Nachhaltigkeit angewiesen. - Damit haben wir beim Strom begonnen, das m\u00fcssen wir bei der W\u00e4rme sowie beim Natur- und Fl\u00e4chenverbrauch fortsetzen, und darum muss es mehr noch als bisher schon auch beim Planen und Bauen gehen.\n\nEs ist richtig, Umweltschutz, Stadtentwicklung und Bauen in einem Haus zusammenzuf\u00fchren,","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521370,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":488,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"weil zum Beispiel 40 Prozent der deutschen Treibhausgasemission aus dem Geb\u00e4udebereich kommen, weil 80 Prozent der Energie und Ressourcen in St\u00e4dten verbraucht werden und vor allem, weil Nachhaltigkeit eine \u00f6kologische, eine \u00f6konomische und eine soziale Dimension hat.\n\nWir alle sehen, wie gro\u00df die Widerst\u00e4nde gegen eine Politik der Nachhaltigkeit gerade auch auf der internationalen B\u00fchne sind. Ich kann Ihnen versichern: Diese Bundesregierung wird Kurs halten.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521372,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":490,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Es wird nicht einfach sein, am Ende des n\u00e4chsten Jahres auf der UN-Konferenz in Paris ein globales, rechtlich bindendes und vor allem substanzielles Klimaschutzabkommen zu erreichen. Wir werden aber - alle Ressorts zusammen - jeden diplomatischen Hebel in Bewegung setzen, und ich werde mich nat\u00fcrlich auch pers\u00f6nlich der UN-Klimaverhandlungen annehmen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521374,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":492,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"So muss es nat\u00fcrlich auch in Europa sein, weil wir das Ziel, bis zum Jahr 2030 um mindestens 40 Prozent zu reduzieren, brauchen, und weil wir eine Reform des Emissionshandels wollen, die ihren Namen verdient und auf marktwirtschaftliche Weise die Verstromung von Kohle zur\u00fcckdr\u00e4ngt; denn nur so wird der Emissionshandel endlich zu dem Innovationstreiber werden, der er sein kann.\n\nAuch in Deutschland m\u00fcssen wir mehr tun, indem wir n\u00e4mlich die Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr das Langfristprojekt Klimaschutz schaffen und f\u00fcr Investitionen und Planungssicherheit sorgen. Ein Langfristziel ist f\u00fcr uns das Jahr 2050. Deshalb werden wir noch in diesem Jahr einen nationalen Klimaschutzplan mit klaren Zwischenzielen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahrzehnte vorlegen.\n\nDamit ist es aber nicht getan. Auch kurzfristig m\u00fcssen wir handeln. Ich m\u00f6chte hier ank\u00fcndigen, dass ich mich um ein ressort\u00fcbergreifendes Sofortprogramm f\u00fcr den Klimaschutz k\u00fcmmern werde, und zwar umgehend.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521376,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":494,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Nach allen Daten, die uns vorliegen, werden wir mit den bisher beschlossenen Ma\u00dfnahmen unser nationales Ziel bis 2020 nicht erreichen k\u00f6nnen. Mit den Ma\u00dfnahmen, die schon auf dem Weg sind, erreichen wir allenfalls ein Minderungsziel von 33 Prozent, aber nicht von 40 Prozent. Bei einer schlechteren wirtschaftlichen Entwicklung w\u00fcrden wir ein Minderungsziel von 35 Prozent erreichen, aber es kann nicht unser Wunsch sein, das Ziel auf diese Weise zu erreichen.\n\nAlso m\u00fcssen wir weitere Anstrengungen unternehmen, um die L\u00fccke, die sich auftut, bis zum Jahr 2020 zu schlie\u00dfen. Deswegen braucht es auch ein Sofortprogramm; denn bis 2020 ist es, wie wir wissen, nicht mehr lange hin. Das Ziel von 40 Prozent haben wir im Jahre 2007 gemeinsam definiert. Das werden wir auch gemeinsam umsetzen wollen. So viel f\u00fcr heute zum Klimaschutz.\n\nEs gibt nat\u00fcrlich vielf\u00e4ltige weitere Herausforderungen. Der Atomausstieg - das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit - ist f\u00fcr uns unumkehrbar. Nun geht es um eine professionelle Umsetzung und darum, bis zuletzt maximale Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Es geht darum, ein geeignetes Endlager zu finden. Ich finde, das ist eine Aufgabe von wahrhaft nationaler Bedeutung.\n\nWir haben die Erkundung in Gorleben beendet und werden nun in einem transparenten Verfahren die Kriterien f\u00fcr eine ebenso transparente Standortentscheidung bestimmen. Dazu wird der Bundestag sehr bald die Endlagerkommission ins Leben rufen. Mein Ministerium wird daf\u00fcr sorgen, dass das neue Bundesamt f\u00fcr kerntechnische Entsorgung im Sommer seine Arbeit aufnehmen kann, damit es dann, wenn die Kriterien bis zum Ende des Jahres 2015 gemeinschaftlich bestimmt sind, auf Basis dieser dann bestimmten Kriterien auf die Suche gehen kann.\n\nStichwort \u201eSommer\u201c - das ist jetzt eine ganz gewagte \u00dcberleitung -:","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521378,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit der Abg. Ute Vogt [SPD]","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":496,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Im Sommer dieses Jahres wird das neue Bundesamt seine Arbeit aufnehmen, und im Sommer des vergangenen Jahres standen weite Teile unseres Landes nach einem verheerenden Hochwasser still. Das ist nat\u00fcrlich nicht vergessen, gerade in den betroffenen Gebieten nicht, aber auch dar\u00fcber hinaus nicht.\n\nGemeinsam mit den L\u00e4ndern arbeiten wir an einem nationalen Hochwasserschutzprogramm. Wir brauchen - das wissen wir alle - mehr Raum f\u00fcr die Fl\u00fcsse, genauso wie wir mehr Raum f\u00fcr die Natur \u00fcberhaupt brauchen. Deswegen werden wir in dieser Legislaturperiode unser Nationales Naturerbe erheblich ausweiten, und zwar um mindestens 30 000 Hektar.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521380,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":498,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Kommen wir zum Bauen. Nicht nur in Deutschland, sondern weltweit sind es heute die St\u00e4dte, die im Fokus der Nachhaltigkeitsdiskussion stehen; denn dort, wo Menschen auf engem Raum zusammenleben, entscheidet sich, ob Nachhaltigkeit wirklich gelingt. Ein Schwerpunkt dieser Legislaturperiode wird darin bestehen, die St\u00e4dte zukunftsf\u00e4higer zu machen und sie in ihrer Entwicklung zu unterst\u00fctzen, weil wir lebenswerte St\u00e4dte wollen, in denen auch in Zukunft Menschen aller Einkommensgruppen, jeden Alters und jeder Herkunft, deutscher oder anderer Herkunft, nicht nebeneinander, sondern miteinander leben.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521382,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":500,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"6, 7 oder 8 Prozent Mietanstieg pro Jahr in manchen Ballungsr\u00e4umen muss uns nat\u00fcrlich beunruhigen. Das ist eine ernste Bedrohung f\u00fcr ein sozial ausgewogenes Miteinander. Ich danke dem Kollegen Justizminister, dass er unmittelbar dahin gehend t\u00e4tig geworden ist, den Rechtsrahmen entsprechend anzupassen, so wie wir das in der Koalitionsvereinbarung vorgesehen haben.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521384,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":502,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Um aber an die Wurzeln des Problems zu kommen, werden wir den Wohnungsbau in Deutschland st\u00e4rken, nicht zuletzt den sozialen Wohnungsbau, f\u00fcr den wir bis zum Jahr 2019 weiterhin 518 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellen. Ich werde dar\u00fcber hinaus ein B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Bauen und Wohnen auf den Weg bringen: mit den L\u00e4ndern, mit der Immobilienwirtschaft, mit Baufachleuten und mit den Sozialverb\u00e4nden.\n\nIch freue mich, dass wir uns in der Koalition darauf verst\u00e4ndigt haben, die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung zu einem wirklich schlagkr\u00e4ftigen Gestaltungsmittel mit einem Volumen von 700 Millionen Euro j\u00e4hrlich zu machen. Das ist ein deutlicher Aufwuchs im Verh\u00e4ltnis zu den vergangenen Jahren.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521386,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":504,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Hierdurch k\u00f6nnen wir unter anderem das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c ausbauen, mit dem wir St\u00e4dte und Gemeinden gezielt unterst\u00fctzen, den demografischen, den sozialen und den \u00f6konomischen Wandel zu gestalten.\n\nWandel gestalten, Umweltschutz, wirtschaftlichen Erfolg und sozialen Frieden zusammenf\u00fchren, Nachhaltigkeit ernst nehmen. Um es begrifflich zusammenzuf\u00fchren: das gute Leben in Deutschland f\u00f6rdern. Darum wird es in meinem Ressort in den kommenden Jahren gehen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521388,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":506,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Ralph Lenkert f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521390,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":508,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Ministerin Hendricks, die zwei Sofortprogramme zum Klimaschutz und Hochwasserschutz waren so ziemlich das erste Konkretere, was ich von dieser Koalition zum Umweltschutz geh\u00f6rt habe. Allein die Neugestaltung der Bundeswehr nimmt im Koalitionsvertrag mehr Platz ein als das globale Thema Umweltschutz, so als g\u00e4be es keine globalen Herausforderungen.\n\nDie Vorgaben der Wasserrahmenrichtlinie bis 2015 wird Deutschland nicht erf\u00fcllen. Die EU hat bereits ein Vertragsverletzungsverfahren eingeleitet, unter anderem wegen der Versalzung der Werra im th\u00fcringisch-hessischen Grenzgebiet. Wie will die Regierung damit umgehen? Kein Wort dazu.\n\nDer Konzern Kali und Salz kann also weiter ungest\u00f6rt Salz in die Werra einleiten. Sollte Deutschland Strafzahlungen leisten m\u00fcssen, dann zahlt die nicht der Konzern. Die zahlen dann die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. So macht man keine Politik f\u00fcr die Umwelt.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521392,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":510,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig schlimm wird es, wenn \u00f6kologisch sinnlose Ma\u00dfnahmen als Umweltschutz verkauft werden. Ich h\u00e4tte mich gerne an ihnen abgearbeitet; das f\u00e4llt aber schwer. Deswegen nenne ich ein paar warnende Beispiele aus der Vergangenheit:\n\nErstens. Energiesparlampen sind gesamt\u00f6kologisch sch\u00e4dlich. Die Energieeinsparung wurde nie \u00fcber den gesamten Lebenszyklus der Energiesparlampen betrachtet. Sie ist zweifelhaft. Das Lichtspektrum macht Menschen krank. Die Entsorgung ist nicht gekl\u00e4rt. Die Lampen landen auf dem M\u00fcll; das Quecksilber verdampft oder wird einfach unter Tage abgelagert. Bei einem Bruch der Lampen in geschlossenen R\u00e4umen besteht die Gefahr einer Quecksilbervergiftung.\n\nAber der Preis einer Energiesparlampe ist deutlich h\u00f6her als der Preis einer Gl\u00fchbirne. Das nennen wir Pseudoumweltschutz zur Profitmaximierung.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521394,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":512,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Das zweite Beispiel: Das Land Nordrhein-Westfalen ordnet an, alle Hausanschl\u00fcsse von Abwasserleitungen auf Dichtheit zu pr\u00fcfen. Das kostet zwischen 500 und 3 000 Euro je Anschluss f\u00fcr den Gutachter. Es geht angeblich um Trinkwasserschutz. Der ist wichtig. Aber der Schadstoffeintrag durch undichte Hausanschlussleitungen ist ein Bruchteil dessen, was aus anderen Quellen stammt. Zum Beispiel stammen 60 Prozent des Stickstoffeintrages aus der Landwirtschaft. Wo sind da Ihre Ma\u00dfnahmen? Da ist nichts, gar nichts. Sie greifen immer dort zu, wo Verbraucherinnen und Verbraucher bezahlen m\u00fcssen. Wenn es die Industrie oder Ihre Lobbygruppen treffen w\u00fcrde, lassen Sie sch\u00f6n die H\u00e4nde davon. Eine solche Politik werden wir bek\u00e4mpfen.\n\nDamit solcher Irrsinn k\u00fcnftig unterbleibt, erwarte ich - Sie haben die Chance, das zu \u00e4ndern - konsequente und effektive Umweltschutzma\u00dfnahmen: f\u00fcr eine salzfreie Werra, f\u00fcr Mindestabst\u00e4nde von Hochspannungsleitungen von 800 Metern, f\u00fcr mehr L\u00e4rmschutz an Stra\u00dfen, Schienen und Flugh\u00e4fen und f\u00fcr einen Hochwasserschutz, der Menschen und Natur ber\u00fccksichtigt. Das w\u00e4re Umweltschutz, wie ihn die Menschen erwarten. Daf\u00fcr sind wir verantwortlich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521396,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":514,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Georg N\u00fc\u00dflein das Wort.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521398,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":516,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Herr Lenkert, die neue Ministerin hat die schwierige Aufgabe \u00fcbernommen, in wenigen Minuten den Rahmen f\u00fcr die Verzahnung von zwei Politikbereichen zu beschreiben. Das hat sie gut und umfassend gemacht,","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521400,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":518,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"auch wenn sie auf Ihre regionalen Anliegen nicht eingegangen ist - das konnte Sie logischerweise nicht - und die von Ihnen immer wieder vorgetragenen Vorurteile \u00fcber Lobbypolitik nicht entkr\u00e4ften konnte.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":519,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber der Koalitionsvertrag ist deutlich!","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":520,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird wohl niemand von uns in den kommenden vier Jahren schaffen. Nichtsdestotrotz will ich deutlich unterstreichen, dass der Wegfall eines Teils der Energiepolitik uns Freiraum f\u00fcr andere Themen gibt, und zwar neben dem Bau f\u00fcr Umweltfragen sowie f\u00fcr Fragen des Naturschutzes. Insofern ist das gar nicht so problematisch.\n\nIch will unterstreichen, dass in Zukunft die Energiepolitik im Umweltministerium sehr wohl noch verortet ist. Das Problem ist, dass wir in diesem Land \u00fcber das Thema Energiepolitik zu sehr unter der \u00dcberschrift Strom diskutieren.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521404,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":522,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte das angesichts der Potenziale und Spielr\u00e4ume, etwas f\u00fcr Umwelt- und Klimaschutz sowie gegen den Ressourcenverbrauch zu tun, sowieso f\u00fcr falsch. Man darf von hier aus das Signal an diejenigen, die in Zukunft das EEG \u00e4ndern werden, geben, dass das EEG Teil eines mittlerweile eifrig beschriebenen Problems ist, aber seine \u00c4nderung auch nur Teil der L\u00f6sung sein kann.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521406,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":524,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer glaubt, dass man eine Energiewende einleiten kann, indem man nur das EEG \u00e4ndert, der wird frustriert dastehen und auch seine W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler frustrieren; denn wir sind maximal in der Lage, die Kostendynamik des Ganzen zu bremsen. Aber wir k\u00f6nnen keine Wende bei den Kosten herbeif\u00fchren. Deshalb ist es unser Anliegen, mit den Kollegen, die f\u00fcr die Neuerungen zust\u00e4ndig sind, \u00fcber die Frage zu reden, wie sich das Marktdesign so \u00e4ndern l\u00e4sst, dass die Erneuerbaren in die energiepolitische Landschaft passen. Nun muss ich allerdings nach gut zehn Jahren Energiepolitik aufpassen, dass ich nicht zur\u00fcckfalle und \u00fcber das rede, was ich \u00fcblicherweise getan habe. Das r\u00e4ume ich ein.\n\nIch will betonen, dass wir als Umweltpolitiker bei den erneuerbaren Energien - jenseits des Themas W\u00e4rme -, auch wenn es um Strom geht, ein kr\u00e4ftiges W\u00f6rtchen mitzureden haben m\u00fcssen. Das, was die Europ\u00e4ische Union in der Energiepolitik bis zum Jahr 2030 plant, ist aus nationaler Sicht extrem problematisch; denn das dr\u00e4ngt uns in eine schwierige Wettbewerbssituation. Das kann dazu f\u00fchren, dass wir, wenn wir keine separaten national verbindlichen Ziele f\u00fcr den Ausbau der Erneuerbaren in ganz Europa vereinbaren, aufgrund unserer Vorreiterrolle in eine sehr schwierige Wettbewerbslage kommen. Deshalb halte ich es f\u00fcr eine ganz wichtige Aufgabe, dass auch die Umweltpolitik auf die Vereinbarung nationaler Ziele f\u00fcr den Ausbau der Erneuerbaren auf europ\u00e4ischer Ebene dr\u00e4ngt. Das halte ich f\u00fcr ganz zentral.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521408,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":526,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kann uns nat\u00fcrlich nicht kaltlassen, dass der Anteil der Erneuerbaren steigt, dass aber gleichzeitig die CO2-Emissionen zunehmen; auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden. Hier ist der Emissionshandel ein Schl\u00fcssel. Aber ich sage ganz klar: Wenn man ein Marktinstrument implantiert hat und auf den Markt setzt, dann kann es nicht sein, dass die Politik bei jeder Gelegenheit steuernd eingreift. Das bringt uns aus meiner Sicht von marktwirtschaftlichen L\u00f6sungen weg. Deshalb ist es wichtig, dass die Konjunktur in ganz Europa so anspringt, dass die CO2-Zertifikate wieder einen Wert bekommen. Wir haben nun steuernd eingegriffen. Aber das k\u00f6nnen wir - das haben wir in der Koalition klar formuliert - nicht st\u00e4ndig tun.\n\nIch habe einleitend gesagt, dass wir die Chance haben, noch mehr f\u00fcr den Natur- und Landschaftsschutz zu tun, als es im Koalitionsvertrag vorgesehen ist. Das will ich nochmals betonen. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf die L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel eingehen, in der wir den L\u00e4ndern zugestehen wollen, die Abst\u00e4nde zwischen den Windr\u00e4dern selber zu definieren. Das haben wir so vereinbart, und das wollen wir so tun.\n\nDar\u00fcber hinaus geht es nat\u00fcrlich um ganz andere Fragestellungen. Ich erlebe, dass der Strukturwandel in der Landwirtschaft nat\u00fcrlich ein Problem f\u00fcr die Landschaft und f\u00fcr die Natur bei uns darstellt. Dass wir dieses Thema Hand in Hand und nicht gegen die Landwirtschaft miteinander bearbeiten sollten, halte ich f\u00fcr ganz wichtig.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521410,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Ute Vogt [SPD]","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":528,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die Landwirte im Zusammenhang mit den Ausgleichsfl\u00e4chen Kritik \u00fcben, dann geht es ihnen um zwei Themen: zum einen um die Problematik, dass bearbeitbares Land tats\u00e4chlich knapp und knapper wird; zum anderen sehen sie, was mit den Ausgleichsfl\u00e4chen manchmal passiert. Oft werden einfach b\u00fcrokratische Regelungen getroffen, wobei am Schluss der Beitrag f\u00fcr den Landschafts- und Naturschutz \u00fcberschaubar ist. Wir m\u00fcssen uns noch einmal Gedanken dar\u00fcber machen, wie man es macht, dass alle verstehen, warum wir das tun und was das Ganze bringen soll.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521412,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Ute Vogt [SPD]","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":530,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt ein weiteres Thema, das wir angehen wollen: die Ressourceneffizienz. Das ist ein auch f\u00fcr die Wirtschaft wichtiges Thema. Die Wertstofferfassung muss zielorientiert an Recyclingquoten festgemacht werden. Es darf nicht nur um die Frage gehen, wer das organisiert. Ich glaube, dass wir uns einig sind, dass wir weder eine Rekommunalisierung noch eine Zwangsprivatisierung haben wollen. Am Schluss kommt es auf das Ergebnis an. Es muss so laufen, dass etwas dabei herauskommt, n\u00e4mlich hohe Recyclingquoten.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521414,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":532,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun haben wir schon in der letzten Legislatur partei- und fraktions\u00fcbergreifend ein hohes Ma\u00df an Verantwortung f\u00fcr nachfolgende Generationen \u00fcbernommen, indem wir die von der Ministerin angesprochene Standortsuche f\u00fcr ein Endlager hochradioaktiver Abf\u00e4lle konsensual behandelt haben und beschlossen haben, wieder bei null anzufangen. Wir wollen das Thema miteinander angehen. Ich glaube, das ist eine der vornehmsten Aufgaben der Gro\u00dfen Koalition.\n\nIch will aber auch sagen: Wenn man dazu dann eine Kommission einsetzt, in der sich die Politik ganz bewusst zur\u00fccknimmt, weil das in besonderer Weise eine Aufgabe der Zivilbev\u00f6lkerung ist, dann kann es nicht angehen, dass Teile der Umweltverb\u00e4nde sich zur\u00fcckziehen und sagen: Wir sind dazu da, um zu protestieren und Nein zu sagen. - Das ist falsch. Damit wird man seiner Verantwortung nicht gerecht.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521416,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":534,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb an dieser Stelle ein leidenschaftlicher Appell, den auch schon Teile der Gr\u00fcnen formuliert haben, sich bitte einzubringen und mitzumachen; denn es geht wirklich darum, ein gro\u00dfes Problem gemeinschaftlich so zu l\u00f6sen, dass es am Ende auch gemeinschaftlich akzeptiert wird.\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir diese gro\u00dfen Aufgaben angehen. Ich glaube, Frau Ministerin, dazu haben wir die Voraussetzungen alle gemeinsam geschaffen. Wir werden jetzt mit gro\u00dfer Tatkraft und Freude ans Werk gehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521418,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":536,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Peter Meiwald ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":537,"sitzung":12,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebes Pr\u00e4sidium! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Ministerin, zun\u00e4chst m\u00f6chte auch ich Ihnen von diesem Ort aus zu Ihrer Ernennung herzlich gratulieren.\n\nAber nun zur Sache. Das Programm, das wir bisher zu h\u00f6ren bekommen haben, ist zun\u00e4chst einmal lediglich die Fortsetzung der bestehenden Programme, die wir schon aus der alten Regierungszeit kennen - Biodiversit\u00e4tsprogramm, Hochwasserschutz, Naturerbe -, oder es wird der Umsetzung von EU-Recht, zum Beispiel beim Elektroschrott, Gen\u00fcge getan. Die Frage ist: Was ist eigentlich neu, was sind die neuen Aspekte, was ist die neue Dynamik in dieser Politik? Was ist mit den W\u00e4ldern, was ist mit Monokulturen? Wir haben das eben schon vom Kollegen Lenkert geh\u00f6rt. Es stellt sich die Frage nach der Wasserverseuchung durch Nitrateintr\u00e4ge und \u00c4hnliches. Was ist mit dem Fl\u00e4chenverbrauch?\n\nWenn wir uns das anschauen, k\u00f6nnen wir sagen: Wenn wir uns den \u00f6kologischen Fu\u00dfabdruck, den unsere Gesellschaft hinterl\u00e4sst, weiterhin leisten wollen und so weitermachen wie bisher, dann ist das in der Tat nachhaltig, aber nachhaltig sch\u00e4digend. Der Fu\u00dfabdruck ist aber nicht enkeltauglich. Das ist ein Punkt, an dem wir noch deutlich mehr von Ihnen zu erwarten haben, als wir bisher geh\u00f6rt haben. Ich hoffe, dass dazu etwas kommt.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521421,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":539,"sitzung":12,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Bereich der Atomlobbypolitik haben Sie mit dem Austauschen des Leiters der Abteilung Reaktorsicherheit einen ersten Schritt getan, der bei uns auf Wohlwollen gesto\u00dfen ist, auch wenn das nat\u00fcrlich sp\u00e4t gekommen ist - aber immerhin.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521423,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":541,"sitzung":12,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie ein Kompetenzzentrum \u201eNaturschutz und Energiewende\u201c einrichten wollen, finden wir nat\u00fcrlich auch eine gute Idee. Wichtig ist, dass die Umsetzung mit einem vern\u00fcnftigen Ma\u00df an Finanzmitteln nun auch schnell erfolgt, damit es da vorangeht.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521425,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":543,"sitzung":12,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir h\u00f6ren, dass Sie ein Klimaschutzsofortprogramm planen, freuen wir uns als Gr\u00fcne nat\u00fcrlich; das ist ganz klar. Das findet erst einmal unsere Zustimmung, steht aber den \u00dcberlegungen entgegen, die wir gestern zu h\u00f6ren bekommen haben, oder den Ma\u00dfnahmen, die wir zum Beispiel in den letzten Jahren gerade im Bereich der Braunkohle erleben mussten. Da verdr\u00e4ngt die Braunkohle - das kann auch nicht in Ihrem Interesse sein - die effizienten Erdgaskraftwerke. Das ist nicht gut f\u00fcr das Klima, das ist aber auch nicht gut f\u00fcr den vorbeugenden Gesundheitsschutz unserer Bev\u00f6lkerung; man denke nur an Quecksilber, Feinstaub, Radioaktivit\u00e4t und alles das, was aus diesen Kraftwerken herauskommt. Das kann nicht in unserem Sinne sein. Da ist es auch nicht damit getan, zu sagen: Wir haben jetzt einmal in den Zertifikatehandel eingegriffen, das reicht, und dann muss der Markt es eben regeln. - Nein, der Markt regelt es nicht.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521427,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":545,"sitzung":12,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wichtig an dem Punkt ist - das kann ich wirklich nur als herzliche Bitte formulieren -: \u00dcberlassen Sie den Klimaschutz nicht dem Wirtschaftsminister. Das hat schon in der letzten Periode nicht geklappt.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521429,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":547,"sitzung":12,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ist: Wer wird sich in Br\u00fcssel f\u00fcr die ambitionierten Klimaziele, von denen Sie ja gerade engagiert gesprochen haben, einsetzen? Auf eine Kanzlerin, die einmal eine Klimakanzlerin war, mittlerweile aber ganz andere Interessen im Kopf hat, k\u00f6nnen wir in dieser Frage, glaube ich, nicht warten. Also: Haben Sie die Macht, haben Sie die M\u00f6glichkeiten, innerhalb der Regierung diese ambitionierten Ziele auch durchzusetzen?","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521431,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":549,"sitzung":12,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gestrige Debatte und die gestrige Entscheidung in diesem Haus zum Thema Gentechnik lassen uns zumindest bef\u00fcrchten, dass das Gegenteil der Fall ist. Hier wird weiterhin eine Politik gegen die Interessen der Bev\u00f6lkerung gemacht. Bestenfalls ist es Mutlosigkeit der Regierung, schlimmstenfalls sogar neu erwachte Liebe zur Genindustrie, die Ihnen eigentlich sogar der eigene Koalitionsvertrag verbietet. Die Menschen in unserem Land und wir werden Ihnen diese verbotene Liebe zulasten der Verbraucherinnen und Verbraucher und unserer Umwelt nicht durchgehen lassen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521433,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":551,"sitzung":12,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen Sie als Umweltministerin in dieser Regierung Gewicht entwickeln, Ihre Macht auch einmal einsetzen und sagen: Wir sind hier verantwortlich f\u00fcr Umwelt und Natur, f\u00fcr den Verbraucherschutz und f\u00fcr die Menschen in unserem Land.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521435,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":553,"sitzung":12,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erlauben Sie mir noch einen kleinen Abstecher zur Abfallpolitik. Das Thema Plastikt\u00fcten ist in den letzten Monaten in aller Munde gewesen und war Gegenstand vieler Fernsehberichte. Viele haben beklagt, dass Fische oder auch Delfine daran zugrunde gehen. Darum geht es aber nicht allein. Es geht dabei auch um Ressourcenverschwendung und um den Meeresschutz. Irland hat mit einer Abgabe auf Plastikt\u00fcten ein Zeichen gesetzt und gro\u00dfe Erfolge damit. Ruanda hat bereits 2006 Plastikt\u00fcten komplett verboten - mit riesigen Erfolgen im Land. Wann folgt Deutschland? Wann werden wir hier dazu kommen, die Plastikt\u00fcten endlich auch aus unserem Umfeld zu verbannen? Wann werden wir hier - wir m\u00fcssen das ja nicht \u00fcber ein Verbot machen, sondern k\u00f6nnen das auch \u00fcber eine Abgabenl\u00f6sung wie in Irland machen - im Interesse unserer Umwelt weiter vorankommen?","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521437,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":555,"sitzung":12,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Aspekt, der heute noch keine so gro\u00dfe Rolle gespielt hat: CETA und TTIP, die internationalen Abkommen, die jetzt anstehen. Setzen Sie sich bitte daf\u00fcr ein, dass Umweltstandards, die in Deutschland und in der EU mittlerweile selbstverst\u00e4ndlich geworden sind, nicht geopfert werden! Gegebenenfalls m\u00fcssen Sie in der Regierung die Rei\u00dfleine ziehen und sagen: So kann es nicht gehen. - Wir m\u00fcssen hier daf\u00fcr sorgen, dass unser Verbraucherschutz und unser Umweltschutz nicht internationalen Abkommen geopfert werden.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521439,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":557,"sitzung":12,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben also einen gewissen Vertrauensvorschuss. Wir freuen uns auf die Zusammenarbeit. Aber wir erwarten ambitionierte Politik. Wenn ich zum Beispiel im Bereich der Verkehrsinfrastruktur - -","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":558,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich habe keinen Zweifel, dass Ihnen noch viele Beispiele einfallen,","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521442,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":560,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"aber irgendwann im Laufe des Vormittags werden Sie zu Ende kommen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":561,"sitzung":12,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich komme zum Schluss, sehr gern. Das ist auch mein letzter Punkt, Herr Pr\u00e4sident.\n\nNur noch zur Verkehrsinfrastruktur: Wenn wir das, was der Kollege Vaatz eben ausgef\u00fchrt hat, zu Ende denken und uns anschauen, welches Umweltbewusstsein dahintersteht, wird uns angst und bange. Wir haben den dringenden Wunsch an Sie, dass Sie da in der Regierung einen Gegenpol bilden. Wir w\u00fcnschen Ihnen f\u00fcr diese Arbeit viel Gl\u00fcck. Verlassen Sie sich auf unsere kritische Begleitung in der weiteren Arbeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521445,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":563,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Meiwald, ich gratuliere Ihnen zu Ihrer ersten Rede","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521447,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":565,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute f\u00fcr die weitere parlamentarische Arbeit. Sie werden hoffentlich Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass ich bei Ihren k\u00fcnftigen Reden nicht wieder einen etwa 50-prozentigen Redezeitzuschlag gew\u00e4hren kann.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521449,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":567,"sitzung":12,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz so viel war es nicht!","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":568,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Kollegin Ute Vogt,","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521452,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":12,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Kriegt die auch 50 Prozent?","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":570,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"die nun als N\u00e4chste zu Wort kommt und nachweislich nicht zum ersten Mal im Deutschen Bundestag redet.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521454,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":572,"sitzung":12,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Ministerin, ich m\u00f6chte mich bei Ihnen ganz herzlich bedanken. Sie sind noch keine 100 Tage im Amt, und schon k\u00f6nnen wir in der Klimapolitik feststellen: Deutschland ist wieder da.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521456,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":574,"sitzung":12,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Einsatz ist dringend notwendig; denn das, was die EU-Kommission vorlegt, sind mutlose Vorgaben. Es gibt keine verpflichtenden Ausbauziele f\u00fcr die erneuerbaren Energien und keine verbindlichen Vorgaben f\u00fcr die Energieeffizienz. Diese Mutlosigkeit wird durch ambitionierte Vorgaben unserer Bundesregierung ersetzt.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521458,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":576,"sitzung":12,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind diejenigen, die antreiben und die daf\u00fcr sorgen, dass auch die EU ihre Vorreiterrolle wieder einnehmen kann","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521460,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":578,"sitzung":12,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"und dass die internationalen Standards nach oben gedr\u00fcckt werden.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521462,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":580,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Vogt, darf Ihnen schon zu diesem fr\u00fchen Zeitpunkt die Kollegin Bulling-Schr\u00f6ter eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":581,"sitzung":12,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":582,"sitzung":12,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Vogt. - Sie sprachen gerade von ambitionierten Klimazielen. Im Koalitionsvertrag steht, dass Backloading, also die Herausnahme von Zertifikaten, ein einmaliger Eingriff sein soll. Die Zertifikate sollen aber wieder auf den Markt zur\u00fcckkommen k\u00f6nnen. Aufgrund dieser Einschr\u00e4nkung ist der Zertifikatepreis nicht gestiegen. Er liegt bei 5 Euro. Wir haben im letzten Umweltausschuss gemeinsam dar\u00fcber diskutiert, dass dieser Betrag wesentlich h\u00f6her liegen m\u00fcsste - am besten \u00fcber 15 Euro -, um relevant zu sein.\n\nWissenschaftler sagen, dass wir, wenn die Klimapolitik der Bundesregierung so weiter geht, nicht bei 40 Prozent CO2-Reduktion im Jahr 2020 landen, sondern nur bei 30 bis 32 Prozent. Das sind realistische Zahlen. Ich frage Sie: Wie k\u00f6nnen Sie angesichts dessen hier von ambitionierten Klimaaktivit\u00e4ten und Zielen sprechen?","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":583,"sitzung":12,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, liebe Kollegin. - In meiner Eingangsbemerkung habe ich ja gesagt, dass die Ministerin noch nicht einmal 100 Tage im Amt ist. Ich bitte Sie daher, zu beachten, dass sowohl die Frau Umweltministerin als auch - das ist ein Novum - der Herr Wirtschaftsminister in den Debatten der letzten Tage darauf hingewiesen haben, dass hiermit ein erster Schritt beim Thema Emissionshandel vollzogen werden soll. Sie k\u00f6nnen sich nat\u00fcrlich darauf verlassen, dass die Verhandlungen zur St\u00e4rkung des Emissionshandels weitergehen. Aber das kann man nicht alles in den ersten Wochen der Regierungszeit schon vollenden.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521467,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":585,"sitzung":12,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"In dieser Legislaturperiode, liebe Kolleginnen und Kollegen, sollten wir die M\u00f6glichkeiten aber auch nutzen, die Diskussion \u00fcber einen angeblichen Widerspruch zwischen \u00d6konomie und \u00d6kologie zu beenden. Diese Einsch\u00e4tzung beruht in der Regel auf k\u00fcnstlich herbeigeredeten Lobbyinteressen. Wo es - wie in der Klimapolitik - darum geht, das \u00dcberleben der ganzen Erde zu sichern, da darf man keinen Gegensatz zwischen \u00d6kologie und \u00d6konomie konstruieren.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521469,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":587,"sitzung":12,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Viele Unternehmen in Deutschland gehen bereits jetzt \u00f6kologische Wege, und das mit gro\u00dfem \u00f6konomischen Erfolg. Lassen Sie uns deshalb getrost mehr \u00d6kologie wagen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521471,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":589,"sitzung":12,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Dauerhaften wirtschaftlichen Erfolg wird es n\u00e4mlich nur geben, wenn wir eine Politik machen, die die Ressourcen schont und auch die Lebensqualit\u00e4t erh\u00f6ht. Politik, die f\u00fcr gesunde Umwelt und gute Lebensqualit\u00e4t sorgt, ist aus sozialdemokratischer Sicht und sicherlich auch aus Sicht der Gro\u00dfen Koalition eben nicht nur eine Politik f\u00fcr ein begrenztes Feld, sondern es ist auch eine Politik der sozialen Gerechtigkeit, die darauf abzielt, f\u00fcr alle Menschen \u00f6kologisch annehmbare Bedingungen zu schaffen.\n\nGerade in Gegenden, wo es starke L\u00e4rmbelastungen und gro\u00dfe Luftverschmutzungen gibt, haben die Menschen nur ein geringes Einkommen. Sie k\u00f6nnen sich kein Haus am Waldrand oder einen sch\u00f6nen Garten mit vielen B\u00e4umen um das Haus herum leisten. Diese Menschen leiden deshalb unter den Umweltbedingungen oft weit mehr als andere. Deshalb ist es das erkl\u00e4rte Ziel unserer Politik, auch in diesem Bereich mehr Lebensqualit\u00e4t zu schaffen. Wir verstehen das als einen Beitrag zur Schaffung sozialer Gerechtigkeit.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521473,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":591,"sitzung":12,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will noch auf ein weiteres Thema eingehen - der Kollege N\u00fc\u00dflein hat es schon angesprochen -, n\u00e4mlich die Besetzung der Kommission zur Vorbereitung des Standortauswahlverfahrens nach dem Standortauswahlgesetz. Auch bei dieser Frage geht es um Verantwortung f\u00fcr die kommenden Generationen und darum, dass wir f\u00fcr das geradestehen, was wir durch die Nutzung der Atomenergie angerichtet haben. Wir m\u00fcssen das alles nun in einer Art und Weise auf den Weg bringen, dass kommende Generationen keinen Schaden dadurch erleiden.\n\nInsofern ist es wichtig, dass die stimmberechtigten Mitglieder der Kommission zur Vorbereitung des Standortauswahlverfahrens die Gesellschaft in ihrer Breite widerspiegeln. Stimmrecht in dieser Kommission haben nur die acht Wissenschaftler sowie die acht Vertreterinnen und Vertreter gesellschaftlicher Gruppen. Wir m\u00fcssen daher verst\u00e4rkt an die Umweltverb\u00e4nde appellieren: Nutzen Sie Ihr Recht zur Mitentscheidung! Begn\u00fcgen Sie sich nicht mit der Rolle der Kritiker, sondern treten Sie in die Verhandlungen ein und nutzen Sie Ihr Stimmrecht! Setzen Sie es ein! - Ich finde, Umweltverb\u00e4nde haben nicht nur das Recht, in dieser Frage mitzureden, sondern es ist auch ihre Verpflichtung, die Umweltbelange dort zur Geltung zu bringen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521475,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":593,"sitzung":12,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"In dieser Woche hat uns der Tierfilmer und Moderator Dirk Steffens auf einem parlamentarischen Abend des WWF Trost zugesprochen. Er erinnerte daran, wie h\u00e4ufig wir Abgeordnete an dr\u00f6gen Sitzungen teilnehmen, wie langsam sehr vieles vorangeht und dass wir oft miteinander ringen und uns manchmal fragen: Warum tut man sich das eine oder andere eigentlich an? - In diesen F\u00e4llen sollten wir uns daran erinnern: Wir haben nicht mehr, aber auch nicht weniger zu tun, als die Welt retten zu m\u00fcssen. - Das war ein gro\u00dfes Wort, das sehr pathetisch klang. Ich fand, das war ein sch\u00f6ner Auftrag an uns. Wir alle wissen, dass nicht jeder Einzelne von uns die Welt retten kann, dass wir aber gerade mit einer vern\u00fcnftigen Verbindung von \u00d6konomie und \u00d6kologie kleine und gro\u00dfe Beitr\u00e4ge dazu leisten k\u00f6nnen, diese Welt tats\u00e4chlich ein St\u00fcck stabiler und f\u00fcr die n\u00e4chsten Generationen zukunftsfest zu machen. In diesem Sinne freue ich mich auf eine gemeinsame, durchaus kritisch diskutierte, aber auf jeden Fall die Welt voranbringende Umweltpolitik.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521477,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":595,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Heidrun Bluhm f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521479,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":597,"sitzung":12,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":1861.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte Frau Bauministerin Hendricks, ich benutze diese Anrede deshalb, weil Ihr Vorg\u00e4nger diese Bezeichnung nicht verdient hatte. Hier klingt also eine gewisse Hoffnung mit, dass sich in diesem Bereich in Zukunft f\u00fcr Deutschland Wesentliches \u00e4ndern wird.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521481,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":599,"sitzung":12,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":1861.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung hat uns mit dem Koalitionsvertrag einen wohnungspolitischen Dreiklang aus St\u00e4rkung der Investitionskraft, Wiederbelebung des sozialen Wohnungsbaus und einer ausgewogenen mietrechtlichen und sozialpolitischen Flankierung versprochen. Was Frau Ministerin Hendricks hier heute vorgetragen hat, best\u00e4tigt das. Das klingt alles schon einmal viel besser als das, was wir von Vorg\u00e4ngerregierungen geh\u00f6rt haben oder was diese gar umzusetzen vermochten. Deshalb w\u00fcnschen wir uns sehr, dass aus diesem Dreiklang eine harmonische Melodie mit langem Nachhall werden wird.\n\nAllerdings zeichnen sich schon heute einige Dissonanzen ab:\n\nStichwort \u201eInvestitionskraft\u201c: Frau Ministerin, weder im Koalitionsvertrag noch in Ihrer Rede heute haben die Altschulden der ostdeutschen Wohnungsunternehmen eine Rolle gespielt. Wir brauchen, so denke ich, die Streichung der Altschulden ostdeutscher Wohnungsunternehmen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521483,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":601,"sitzung":12,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":1861.0,"speaker_party":"linke","text":"Die SPD hat mit uns gemeinsam noch in der letzten Legislaturperiode entsprechende Antr\u00e4ge gestellt und auch eingereicht. Von alldem steht aber nun nichts im Koalitionsvertrag, und auch Sie, Frau Ministerin, haben dazu nichts gesagt. Wir werden weiterhin fordern, die Altschulden zu streichen und damit die Investitionskraft der Wohnungsunternehmen zum Beispiel f\u00fcr energetische Sanierung oder auch den altersgerechten Umbau der Wohnungen zu st\u00e4rken.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521485,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":603,"sitzung":12,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":1861.0,"speaker_party":"linke","text":"Demn\u00e4chst, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist die Haushaltsdebatte. Die Regierung will die Mittel f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung von 455 Millionen Euro auf 700 Millionen Euro aufstocken;","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521487,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD]","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":605,"sitzung":12,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":1861.0,"speaker_party":"linke","text":"das hat Frau Hendricks hier eben noch einmal best\u00e4tigt, ebenso auf der Bauministerkonferenz in dieser Woche. Das begr\u00fc\u00dfen wir sehr, weil auch wir diese Forderung unterst\u00fctzen. Herr Pronold hat das allerdings auf meine Anfrage im Ausschuss in dieser Woche schon wieder relativiert. Er sagte n\u00e4mlich: \u00dcber vier Jahre wollen wir zus\u00e4tzlich 620 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellen. - Wenn ich die Differenz zwischen 455 Millionen Euro und 700 Millionen Euro ausrechne, komme ich auf j\u00e4hrlich 245 Millionen Euro mehr, und mal vier Jahre macht das dann 980 Millionen Euro. 620 Millionen Euro w\u00e4ren also schon einmal 360 Millionen Euro weniger, als Sie brauchen w\u00fcrden, um Ihr Versprechen von 700 Millionen Euro pro Jahr einzuhalten. Ich zitiere, was mein Kollege Bartsch in der gestrigen Debatte zu Finanzen und Haushalt sagte: Mathematische Gesetze lassen sich nicht wegbeschlie\u00dfen. - Auch beim Summieren sind die Zahlen f\u00fcr die Regierung die gleichen wie f\u00fcr die Opposition. Aber in 2014 muss das ja auch nicht mehr unbedingt umgesetzt werden; denn wenn wir erst im Juni den Haushalt beschlie\u00dfen, ist das Jahr halb um. Ehe das Geld dann ausgereicht ist, hat man die H\u00e4lfte wahrscheinlich schon wieder eingespart.\n\nStichwort \u201esozialer Wohnungsbau\u201c: Sie wollen diesen wiederbeleben, aber die Mittel von 518 Millionen Euro pro Jahr, die zur Verf\u00fcgung stehen, werden nicht aufgestockt. Wenn wir genauer hinsehen, stellen wir fest, dass Herr Sch\u00e4uble in der Verwaltungsvereinbarung bis 2018 nicht einmal darauf bestanden hat, dass durch die L\u00e4nder kofinanziert werden muss. Au\u00dferdem hat er auch noch die Zweckbindung f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau aufgegeben. Ich wei\u00df nicht, wie Sie mit den L\u00e4ndern vereinbaren wollen, dass das Geld dann zuk\u00fcnftig ausschlie\u00dflich f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau ausgegeben werden soll. Da sind Sie auf das Wohlwollen der Bauminister angewiesen; aber die haben ihre Haushalte l\u00e4ngst beschlossen. Und: Selbst das w\u00fcrde nicht reichen, um die fehlenden 4 Millionen Sozialwohnungen in Deutschland zu schaffen oder ausreichend viele Wohnungen aus dem Bestand in die Zweckbindung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Der Wegfall der Zweckbindung ist also, glaube ich, kontraproduktiv. Da m\u00fcssen Sie nacharbeiten.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521489,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":607,"sitzung":12,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":1861.0,"speaker_party":"linke","text":"Stichwort \u201eKlimaschutz im Geb\u00e4udebereich\u201c: Das CO2-Geb\u00e4udesanierungsprogramm und die energetische Stadtsanierung sollen fortgef\u00fchrt werden. Richtig! Aber auf welchem Niveau und mit welchen Mitteln? Der Koalitionsvertrag spricht von Zusammenfassung von Wohnungsbau und energetischer Geb\u00e4udesanierung zu einem Aktionsprogramm. Aber wie? Aus den 518 Millionen Euro Kompensationsmitteln f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau? Aus Mitteln der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung und wenn ja, in welcher H\u00f6he? Aus dem EKF, der allerdings jetzt bei Herrn Gabriel verwaltet werden soll? Dazu w\u00fcrde ich in Zukunft gern noch etwas mehr von Ihnen h\u00f6ren, Frau Ministerin.\n\nMeine Damen und Herren, die bevorstehende Haushaltsdebatte wird der erste Test f\u00fcr die Ernsthaftigkeit dieser Ank\u00fcndigungen sein. Es wird sich zeigen, wer den Taktstock f\u00fchrt und ob der versprochene Dreiklang als kr\u00e4ftiges Fortissimo daherkommt oder doch nur ein seichtes Piano bleibt.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521491,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":609,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat Marie-Luise D\u00f6tt das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521493,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marie-luise-dott\/archive\/214672","sequence":611,"sitzung":12,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":1845.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Entscheidung, die Umweltpolitik und die Bau- und Wohnungspolitik in einem Bundesministerium zusammenzuf\u00fchren, hat viel Aufmerksamkeit erzeugt. Ich sehe in dieser Zusammenf\u00fchrung beider Politikfelder eine spannende Herausforderung. Bereits heute gibt es ja sehr viele inhaltliche Verzahnungen. Im Konfliktfall mussten sie aber bisher zwischen zwei Bundesministerien gekl\u00e4rt werden. Nun muss Frau Bundesministerin selbst f\u00fcr die Ausgewogenheit der Entscheidung f\u00fcr beide Politikbereiche einstehen. Wir werden sie dabei unterst\u00fctzen.\n\nMeine Damen und Herren, ich will hier die Gelegenheit nutzen, einige Schwerpunkte unserer Arbeit zu benennen.\n\nWir werden auch in der neuen Legislaturperiode die Umwelt- und Klimapolitik dynamisch weiterentwickeln; Frau Ministerin Hendricks hat das schon ausf\u00fchrlich beschrieben.\n\nWettbewerb, Produktverantwortung und anspruchsvolle Recyclingquoten sind auch zuk\u00fcnftig der Ma\u00dfstab f\u00fcr die Kreislaufwirtschaft. Dabei bleibt das bew\u00e4hrte effiziente System einer fairen Beteiligung von Kommunen und privaten Entsorgern auch k\u00fcnftig erhalten.\n\nDer Schutz der B\u00fcrger vor L\u00e4rm wird verbessert. Der Schienenl\u00e4rm soll bis 2020 halbiert werden. Die Belastungen durch Flugl\u00e4rm werden wir reduzieren und vor allen Dingen die \u00d6ffentlichkeit st\u00e4rker beteiligen.\n\nWir werden, wie schon genannt, das Nationale Naturerbe um mindestens 30 000 Hektar erweitern.\n\nBei Infrastrukturma\u00dfnahmen werden die Belange des Natur- und Hochwasserschutzes st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt.\n\nEs bleibt beim beschlossenen Ausstieg aus der Kernenergie. Wir sorgen f\u00fcr die Sicherheit der Kraftwerke bis zum letzten Betriebstag und setzen uns f\u00fcr verbindliche, ambitionierte Sicherheitsziele sowie Zusammenarbeit und Transparenz in Europa ein. Das ist nicht nur eine Frage, die Deutschland betrifft, sondern das muss f\u00fcr ganz Europa gelten.\n\nWir werden die Suche nach einem geeigneten Endlager f\u00fcr radioaktive Abf\u00e4lle auf der Grundlage des Standortsuchgesetzes voranbringen. Ich bin froh, dass wir dies mit diesem Gesetz geschafft haben. Ich schlie\u00dfe mich nat\u00fcrlich dem Appell der anderen Redner an die Umweltverb\u00e4nde zur Mitarbeit an. Das ist ganz wichtig. Wir d\u00fcrfen auch nicht vergessen, die Voraussetzungen f\u00fcr die R\u00fcckholung der Abf\u00e4lle aus der Schachtanlasse Asse zu schaffen.\n\nMeine Damen und Herren, die Umweltpolitik bleibt auch k\u00fcnftig ein Motor f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung in Deutschland. Neben all diesen Themen bleibt der Schutz des Klimas im Zentrum deutscher und europ\u00e4ischer Politik.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521495,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marie-luise-dott\/archive\/214672","sequence":613,"sitzung":12,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":1845.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das von der Europ\u00e4ischen Kommission vorgelegte Wei\u00dfbuch zur Weiterentwicklung der europ\u00e4ischen Energie- und Klimapolitik kann nur der Beginn einer umfassenden Diskussion sein. 40 Prozent Minderung der Treibhausgasemissionen bis 2030 sind ein gutes Signal - ich sage das ganz bewusst - f\u00fcr den Start der Verhandlungen. Es muss zudem bei der Zieltrias - dazu habe ich schon im Ausschuss Ausf\u00fchrungen gemacht - von Klimaziel, Ausbauziel f\u00fcr die erneuerbaren Energien und Steigerung der Energieeffizienz bleiben.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521497,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marie-luise-dott\/archive\/214672","sequence":615,"sitzung":12,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":1845.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind drei gleichberechtigte und gleichwichtige S\u00e4ulen einer modernen, zuk\u00fcnftigen Standortpolitik.\n\nMeine Damen und Herren, bau- und wohnungspolitisch steht die Koalition vor wichtigen Aufgaben. Der demografische Wandel, die wirtschaftsstrukturellen Ver\u00e4nderungen und die ambitionierten klimapolitischen Ziele wirken sich stark auf die Stadtentwicklung sowie den gesamten Geb\u00e4udesektor aus. Wir brauchen passende Antworten auf die regionalen Unterschiede auf dem Wohnungsmarkt. Wir m\u00fcssen die erforderlichen Stadtanpassungsprozesse in Schrumpfungsregionen effizient gestalten. Wir wollen die Stadtentwicklung auch auf die Herausforderungen des Klimawandels ausrichten. Und wir wollen, dass Wohnen trotz der erforderlichen Investition in die Energieeffizienz bezahlbar bleibt.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521499,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marie-luise-dott\/archive\/214672","sequence":617,"sitzung":12,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":1845.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Koalitionsvertrag haben wir Vorhaben verabredet, die dazu beitragen sollen, diese Aufgaben zu bew\u00e4ltigen. CDU und CSU haben die SPD von ihrem regionalisierten Konzept der Mietpreisbremse \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Das ist sachgerecht. Erg\u00e4nzt werden muss die Mietpreisbremse jedoch durch eine St\u00e4rkung des Wohnungsbaus. Das w\u00e4re die nachhaltige L\u00f6sung des Problems. Wenn man \u201enachhaltig\u201c steigern k\u00f6nnte, dann w\u00fcrde ich sagen: Es ist die nachhaltigste L\u00f6sung des Problems.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521501,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marie-luise-dott\/archive\/214672","sequence":619,"sitzung":12,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":1845.0,"speaker_party":"cducsu","text":"L\u00e4nder und Kommunen stehen hier in besonderer Verantwortung. Die beabsichtigte Anhebung der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung auf 700 Millionen Euro wollen wir ausdr\u00fccklich. Das ist ein starkes Signal an die St\u00e4dte und Gemeinden in Deutschland. Wir unterst\u00fctzen sie bei den erforderlichen Investitionen in die Stadtentwicklung. Sie werden beim Stadtumbau, beim st\u00e4dtebaulichen Denkmalschutz und bei den spezifischen Herausforderungen der kleinen St\u00e4dte und Gemeinden im l\u00e4ndlichen Raum nicht alleingelassen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521503,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marie-luise-dott\/archive\/214672","sequence":621,"sitzung":12,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":1845.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die sinnvolle Verkn\u00fcpfung mit gesellschaftspolitischen Herausforderungen wird in den Programmen \u201eAktive Stadt- und Ortsteilzentren\u201c sowie \u201eSoziale Stadt\u201c deutlich. Das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c werden wir als Leitprogramm der sozialen Integration weiterf\u00fchren - so die Vereinbarung des Koalitionsvertrages. Dazu muss es aber endlich gelingen, die jeweiligen Kompetenzen aus den verschiedenen Bundesministerien sinnvoll zu b\u00fcndeln.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":622,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marie-luise-dott\/archive\/214672","sequence":623,"sitzung":12,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":1845.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Politik denkt hier seit Jahren weiter, als es die Ressortstrukturen freiwillig wollen, Herr Bartol.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":624,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin begeistert!","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marie-luise-dott\/archive\/214672","sequence":625,"sitzung":12,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":1845.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein besonders gro\u00dfer Beitrag zur Erreichung der Klimaschutzziele wird vom Geb\u00e4udesektor erwartet. Das Umwelt- und Bauministerium muss in der ge\u00e4nderten Zust\u00e4ndigkeit nun verst\u00e4rkt darauf hinarbeiten, dass die Energiewende f\u00fcr Mieter und Hauseigent\u00fcmer bezahlbar bleibt. Die Energiewende verliert sonst ihre gesellschaftliche Akzeptanz. Wir haben im Koalitionsvertrag das geltende Wirtschaftlichkeitsprinzip im Ordnungsrecht und den Verzicht auf Zwangssanierungen best\u00e4tigt. Das ist richtig und vertrauensbildend.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521509,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marie-luise-dott\/archive\/214672","sequence":627,"sitzung":12,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":1845.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viele Eigent\u00fcmer von Einfamilienh\u00e4usern oder kleineren Mietsh\u00e4usern sind in dieser Frage genauso schutzbed\u00fcrftig wie Mieter; und darauf werden wir achten.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521511,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marie-luise-dott\/archive\/214672","sequence":629,"sitzung":12,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":1845.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, das umwelt- und baupolitische Programm der Gro\u00dfen Koalition ist ambitioniert, wachstumsorientiert und sozial gerecht. Jetzt geht es kraftvoll an die Umsetzung.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521513,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":631,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile dem Kollegen Christian K\u00fchn f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521515,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":12,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Ministerin! Meine sehr geehrten Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich heute, nicht nur, weil ich meine erste Rede hier im Parlament halte, sondern auch, weil es uns Gr\u00fcnen in der letzten Legislaturperiode gelungen ist, zwei Konzepte zu entwickeln und auf den Weg zu bringen, die in den Koalitionsvertrag Eingang gefunden haben, n\u00e4mlich die Mietpreisbremse und das Bestellprinzip bei den Maklerkosten.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521516,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521517,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD]","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521518,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":12,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"2010 haben es sowohl SPD als auch CDU\/CSU noch abgelehnt. Dass es in dieser Legislaturperiode umgesetzt wird, ist ein gr\u00fcner Erfolg. Darauf k\u00f6nnen wir Gr\u00fcne stolz sein.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521519,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521520,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521521,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":12,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie k\u00f6nnen von uns Gr\u00fcnen in dieser Legislaturperiode eine konstruktive Oppositionsarbeit in der Wohnungs- und Baupolitik erwarten. Wir wollen gemeinsam daf\u00fcr Sorge tragen, dass das Thema Bauen und Wohnen in diesem Parlament einen gr\u00f6\u00dferen Stellenwert bekommt. Ihre ersten Aussagen dazu haben wir sehr wohlwollend zur Kenntnis genommen. Aber Ihren warmen Worten - da will ich Frau Bluhm von der Linken recht geben - m\u00fcssen haushalterische Taten folgen.\n\nAlle wohnungspolitischen, alle baupolitischen, alle mietrechtlichen Instrumente und auch alle F\u00f6rdermittel m\u00fcssen auf zwei gro\u00dfe Herausforderungen ausgerichtet werden: zur Energiewende auch bei den Geb\u00e4uden beizutragen und den demografischen Wandel zu meistern. Wir finden es richtig, dass Sie die Mietpreisbremse schnell umsetzen wollen. Angesichts der vielen Podiumsveranstaltungen, auf denen man im Augenblick ist, warne ich Sie davor, gegen\u00fcber denjenigen einzuknicken, die gerade gegen die Mietpreisbremse arbeiten. Bleiben Sie hier in der Gro\u00dfen Koalition standfest, zum Wohle der Mieterinnen und Mieter in Deutschland.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521522,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521523,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":12,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Leider haben Sie ein Konzept von uns nicht \u00fcbernommen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":641,"sitzung":12,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur eins!","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521525,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":12,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie begehen mit der Absenkung der Modernisierungsumlage - das muss man wirklich sagen - einen Konstruktionsfehler,","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":643,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Mist!","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521527,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":12,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"indem Sie eine zeitliche Befristung einf\u00fchren wollen. Das wird am Ende zu nichts anderem f\u00fchren als zu einem Konjunkturprogramm f\u00fcr Anwaltskanzleien. Nichts gegen Anwaltskanzleien - auch Anw\u00e4lte brauchen Jobs -, aber eines ist ganz klar: Eine Absenkung der Modernisierungsumlage in dieser Form ist nicht sinnvoll. Vielleicht schwenken Sie doch noch auf unser Konzept um, n\u00e4mlich auf eine inhaltliche Begrenzung der Modernisierungsumlage nur auf die F\u00e4lle, wo auf die beiden genannten gro\u00dfen Herausforderungen reagiert wird, also auf den demografischen Wandel in Form des Abbaus von Barrieren und auf die Energiewende in Form energetischer Geb\u00e4udesanierung.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521528,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521529,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":12,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Im Zusammenhang mit der energetischen Geb\u00e4udesanierung haben wir sehr wohlwollend zur Kenntnis genommen, dass Sie die Sanierungsquote auf 2,5 Prozent erh\u00f6hen wollen. Doch wenn man in den Koalitionsvertrag schaut, sieht man, dass dort steht: Sie wollen das KfW-Geb\u00e4udesanierungsprogramm \u201everstetigen\u201c und das Programm zur energetischen Stadtsanierung \u201efortschreiben\u201c. - Wenn man aber die Sanierungsquote steigern will, kann man die Programme nicht auf dem gleichen Niveau fortf\u00fchren. Die jetzige Quote liegt bei unter 1 Prozent. Wenn man dar\u00fcber hinauskommen will, muss man mehr Mittel einsetzen. Hier gibt es in Ihrem Koalitionsvertrag eine riesige Leerstelle; das zeigen auch Ihre Aussagen. Ich finde es schade, dass Sie nicht bereit sind, gerade in diesem Bereich Mittel einzusetzen. Ich glaube, das zeugt von gro\u00dfer Zukunftsvergessenheit der Gro\u00dfen Koalition bei der energetischen Geb\u00e4udesanierung.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521530,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521531,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":12,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ein paar Worte an die Sozialdemokratie. Die Heizkosten steigen dreimal schneller als die L\u00f6hne. Gerade deshalb m\u00fcssten Sie erkennen: Die energetische Sanierung ist nicht nur eine Frage des Klimaschutzes, sondern auch eine Frage der sozialen Gerechtigkeit. Ich hoffe, dass Sie hier nachlegen und die Regierung ein bisschen vor sich hertreiben werden.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521532,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521533,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":12,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. Die eigentliche Herausforderung, vor der die Gro\u00dfe Koalition und auch Sie als Ministerin stehen, ist das, was Sie hier beschworen haben, n\u00e4mlich die Verzahnung von Umwelt- und Baupolitik. Ich sage ganz klar: Die klassische Antwort der Sozialdemokratie \u201eMehr Beton hilft mehr\u201c wird an dieser Stelle nicht helfen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521534,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":652,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Matthias Miersch [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann haben Sie aber die Sozialdemokratie falsch verstanden!","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521536,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":12,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen klar sagen, was die Verzahnung bedeutet. Sie bedeutet n\u00e4mlich mehr als das Hin- und Herschieben von Planstellen. Sie d\u00fcrfen nicht nur Fragen stellen - wie Sie das heute getan haben -, sondern Sie m\u00fcssen auch Antworten geben auf die Fragen, wie Sie den Fl\u00e4chenverbrauch in Deutschland reduzieren wollen, wie Sie f\u00fcr mehr Nachhaltigkeit auf den Baustellen sorgen wollen, wie Sie \u00f6kologische Baustoffe f\u00f6rdern wollen, wie Sie die Energiewende im Geb\u00e4udebereich meistern wollen. Das sind die Herausforderungen, vor denen Sie stehen. An deren Bew\u00e4ltigung werden wir Sie messen.\n\nWir Gr\u00fcne werden Sie dabei als kritische, konstruktive und kluge Opposition begleiten. Ich verspreche Ihnen, dass wir in dieser Legislaturperiode weiterhin die Ideenschmiede in der Wohnungs- und Baupolitik in Deutschland sein werden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521537,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":655,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Auch Ihnen, lieber Herr K\u00fchn, herzlichen Gl\u00fcckwunsch zur ersten Rede. Ich w\u00fcnsche Ihnen Erfolg bei und Freude an Ihrer parlamentarischen Arbeit.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521539,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":657,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege S\u00f6ren Bartol f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521541,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":659,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bau- und Stadtentwicklungspolitik ist zur\u00fcck auf der politischen B\u00fchne, mit einem neuen Ressortzuschnitt, einer neuen Ministerin und dem Gestaltungsanspruch einer aktiven Stadtentwicklungs- und sozialen Wohnungsbaupolitik.\n\nIhnen, Frau Ministerin, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst meine herzlichen Gl\u00fcckw\u00fcnsche zu Ihrem neuen Amt als Umwelt- und Bauministerin \u00fcbermitteln.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521543,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":661,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich auf die Zusammenarbeit und die gemeinsame Umsetzung dessen, was wir uns als Koalition in der Bau-, Wohnungs- und Stadtentwicklungspolitik vorgenommen haben: die Reform des Wohngeldes und die Mietpreisbremse, die St\u00e4rkung der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung und die F\u00f6rderung des Neu- und Umbaus von Wohnungen, die zugleich bezahlbar, energiesparsam und altersgerecht sind. Das alles ist ein Gesamtpaket, und nur als solches ist es auch sinnvoll.\n\nEs besteht dringender Handlungsbedarf. Wohn\u001e und vor allen Dingen Heiz- und Warmwasserkosten steigen schneller als die Einkommen. Bei Haushalten im unteren Einkommensbereich fressen sie inzwischen bis zu 40 Prozent des Budgets auf. Das Wohngeld ist seit 2009 nicht mehr angepasst worden. Haushalte mit kleinen Einkommen oder Renten werden alleine wegen hoher Wohnkosten in Arbeitslosengeld II oder die Grundsicherung gedr\u00e4ngt. Das ist ein Verschiebebahnhof zwischen den \u00f6ffentlichen Kassen, und das geht zulasten der Betroffenen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521545,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":663,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Wohngeldanpassung ist \u00fcberf\u00e4llig. Sie z\u00fcgig anzupacken und zu beschlie\u00dfen, ist eine der ersten Aufgaben. Angesichts der steigenden Energiekosten ist aber auch mehr als deutlich, dass der energetische Umbau weitergehen muss. Wenn ich energetischer Umbau sage, dann meine ich eben nicht nur die Geb\u00e4uded\u00e4mmung, sondern vor allen Dingen auch die quartiersbezogenen Ans\u00e4tze der Strom- und W\u00e4rmeversorgung, den Einsatz erneuerbarer Energien im Geb\u00e4udebereich und die Energieberatung. Technologieoffenheit und Bezahlbarkeit sind die Leitlinien, die sich diese Koalition dabei gesetzt hat.\n\nDie Mietpreisbremse brauchen wir als kurzfristig wirksames Instrument, damit sich in St\u00e4dten und Ballungsr\u00e4umen die Preisspirale nicht weiter nach oben dreht. So sind zum Beispiel nach dem neuen GSW-Wohnungsmarktbericht von dieser Woche die Mieten in Berlin bei neu abgeschlossenen Vertr\u00e4gen weiter deutlich angestiegen: allein von 2012 auf 2013 in Mitte, Friedrichshain und Kreuzberg im Mittel um 12 Prozent. Ausrei\u00dfer von bis zu 40 Prozent Mietsteigerungen, die es durchaus auch gibt, sind dabei noch gar nicht ber\u00fccksichtigt.\n\nDiese - ich nenne das so - Exzesse wollen wir mit einer Begrenzung bei Wiedervermietung in den Griff bekommen, und ich freue mich, dass der Bundesjustizminister dies in enger Abstimmung mit der Bauministerin im Sinne des Koalitionsvertrages schnell umsetzen will.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521547,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":665,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer hier Alarm schl\u00e4gt und das Ende jeder Neubauaktivit\u00e4t sieht, der hat einfach nicht aufmerksam gelesen: Die Mietpreisbremse gilt nicht f\u00fcr den Neubau, sie ist regional begrenzt und zeitlich befristet, und sie ist, wie schon gesagt, Teil des bau- und wohnungspolitischen Gesamtpakets dieser Koalition, eines Pakets, das eben nicht nur Mieterinnen und Mieter besser absichert und ihre Rechte st\u00e4rkt, sondern das nat\u00fcrlich auch die Investitionsbedingungen der Wohnungswirtschaft ganz klar verbessert und damit, wie ich finde, eine gute Grundlage f\u00fcr das von der Ministerin angek\u00fcndigte B\u00fcndnis f\u00fcr Wohnen ist.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521549,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":667,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu z\u00e4hlen die Fortf\u00fchrung der Bundesmittel f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung der L\u00e4nder, die bis Ende des Jahrzehnts gesichert ist, die gezielte F\u00f6rderung des genossenschaftlichen Neubaus, die verbilligte Abgabe von ehemaligen Milit\u00e4rliegenschaften f\u00fcr den Wohnungsbau und - das ist in dieser Debatte schon oft genannt worden - die massive Aufstockung der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung von 455 auf 700 Millionen Euro.\n\nSozial stabile Quartiere, ein gesundes und sicheres Wohnumfeld, Einkaufsm\u00f6glichkeiten, aber auch der R\u00fcckbau von Leerstand - all das steigert die Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr die Bewohnerinnen und Bewohner, aber es sichert und erh\u00f6ht am Ende auch den Wert der Immobilien. Zum guten Wohnen geh\u00f6rt eine intakte Nachbarschaft, in den Stadtquartieren der Metropolen wie auch in den l\u00e4ndlichen Gemeinden. Denn vor Ort entscheidet sich, ob Integration gelingt und demografischer Wandel gestaltet werden kann, ob Menschen in politische Lethargie verfallen oder mitmachen. Deshalb bin ich sehr froh, dass die soziale Wohnungs- und aktive Stadtentwicklungspolitik mit dieser Koalition endlich wieder dort sind, wo sie hingeh\u00f6ren, n\u00e4mlich ganz oben auf der Tagesordnung.\n\nVielen Dank. Ich freue mich auf die gemeinsame Arbeit.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521551,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":669,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Volkmar Vogel freut sich hoffentlich auch. Jedenfalls werden wir das jetzt von ihm h\u00f6ren, wenn er f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort ergreift.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521553,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall Abgeordneten bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":671,"sitzung":12,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich tats\u00e4chlich, vor allen Dingen dar\u00fcber, lieber Kollege Bartol, dass Sie jetzt wieder bei uns auf der politischen B\u00fchne Politik aktiv mitgestalten k\u00f6nnen, wenngleich ich sagen muss: Wir sind nicht allein auf dieser B\u00fchne. Wir k\u00f6nnen das auch nicht alleine schultern. Diese B\u00fchne geh\u00f6rt genauso unserer Bauwirtschaft, unserer Wohnungswirtschaft, der Immobilienwirtschaft, ganz besonders nat\u00fcrlich unseren L\u00e4ndern und Kommunen. Wir m\u00fcssen das gemeinsam, wie von Frau Ministerin Hendricks dargestellt, in den n\u00e4chsten Monaten im gemeinsamen Gespr\u00e4ch auf den Weg bringen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521555,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD]","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":673,"sitzung":12,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten auch nicht vergessen, dass - das hat sich in den vergangenen Jahren bew\u00e4hrt - der Wohnungsmarkt, die Immobilienwirtschaft zum Gl\u00fcck vielgestaltig sind. Wir haben leistungsstarke kommunale Wohnungswirtschaftsunternehmen, wir haben die Genossenschaften, die eine Menge tun, um das Wohnumfeld zu verbessern, und wir haben viele private Investoren und viele Einzelinvestoren, die daf\u00fcr sorgen, dass der Wohnungsmarkt in Deutschland - das muss man an dieser Stelle bei aller Kritik und allen Problemen, die wir haben, sagen - stabil ist und eine wesentliche soziale Errungenschaft in Deutschland erhalten bleibt: menschenw\u00fcrdige und bezahlbare Wohnungen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass das so bleibt. Wie in den vergangenen Jahrzehnten die Herausforderung die Wiederherstellung der Innenst\u00e4dte in Ostdeutschland war, so sehen wir uns jetzt Herausforderungen gegen\u00fcber, die vor allen Dingen mit der demografischen Ver\u00e4nderung und der Energiewende zu tun haben.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521557,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":675,"sitzung":12,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Probleme, die sich aus der demografischen Ver\u00e4nderung ergeben, sind vielschichtig. Auf der einen Seite haben wir Wohnungsmangel in den Metropolen, auf der anderen Seite gibt es gro\u00dfe Fl\u00e4chen, bei denen wir mit Leerstand zu k\u00e4mpfen haben. Wenn es um die Beseitigung des Wohnungsmangels geht, ist die Mietpreisbremse sicherlich eine M\u00f6glichkeit; aber sie l\u00f6st das Problem nicht. Das Problem l\u00f6sen wir nur durch die Ankurbelung der Investitionst\u00e4tigkeit.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521559,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":677,"sitzung":12,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu geh\u00f6rt aus meiner Sicht auch, dass wir - auch wenn das nicht im Koalitionsvertrag steht - weiterhin \u00fcber M\u00f6glichkeiten der degressiven Abschreibung in diesem Bereich sprechen sollten. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch unser Instrumentenkasten der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. Dazu geh\u00f6ren Dinge wie die verbilligte Abgabe von milit\u00e4rischen Liegenschaften, die nicht mehr gebraucht werden.\n\nAll das wirkt aber nicht sofort, wenn wir es auf den Weg gebracht haben. Da sich tats\u00e4chlich viele die Miete in der Innenstadt in einem normalen Wohnumfeld nicht mehr leisten k\u00f6nnen, ist es richtig, w\u00e4hrend einer \u00dcbergangszeit daf\u00fcr zu sorgen, dass eine Mietpreisbremse wirken kann, aber eben nur zeitweise, regional begrenzt - das ist Aufgabe der L\u00e4nder - und schlussendlich mit der Ma\u00dfgabe, dass die L\u00e4nder, in denen es Regionen gibt, die sich in einer solchen Situation befinden, mit einem entsprechenden Ma\u00dfnahmenplan daf\u00fcr sorgen, dass das m\u00f6glichst zeitnah, innerhalb weniger Jahre, abgearbeitet wird.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521561,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":679,"sitzung":12,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine dauerhafte Regulierung des Mietmarktes w\u00fcrde zu dem f\u00fchren, was ich leidvoll im Feldversuch DDR mitmachen musste,","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":680,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":681,"sitzung":12,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"n\u00e4mlich dazu, dass der Wohnbereich in einer Art und Weise vernachl\u00e4ssigt wird, dass er nicht mehr lebenswert ist.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521565,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":683,"sitzung":12,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Wohl wahr! Das stimmt!","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":684,"sitzung":12,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotz alledem, demografische Ver\u00e4nderung hat in einzelnen Regionen auch Leerstand zur Folge. Diesem Leerstand werden wir nach wie vor sehr viel Aufmerksamkeit widmen. Die Stadtumbauprogramme haben sich in den vergangenen Jahren bew\u00e4hrt; wir m\u00fcssen sie fortschreiben. Lieber S\u00f6ren Bartol, wir haben ja bereits in der vorhergehenden Legislatur \u00fcber den dazu vorliegenden Zwischenbericht gesprochen. Im Jahre 2015 werden wir die Evaluierung abgeschlossen haben, und ab 2016 brauchen wir eine neue Regelung. Ich denke, dass wir hier auf ein einheitliches Programm zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, das zum Beispiel Stadtanpassungsprogramm hei\u00dfen k\u00f6nnte. In diesem Programm sollten manche Dinge besser ber\u00fccksichtigt werden als in der Vergangenheit, insbesondere wenn es um die Aufwertung und die Umnutzung von Wohnraum geht.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521568,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":686,"sitzung":12,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Instrumentenkasten ist die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, die vor allen Dingen nat\u00fcrlich auch die Wohnungspolitik der L\u00e4nder ma\u00dfgeblich mit unterst\u00fctzt. Das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c - wir haben in den Aussch\u00fcssen in den letzten Jahren sehr oft dar\u00fcber gesprochen - ist aus unserer Sicht ein wichtiges Programm.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":687,"sitzung":12,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Endlich wieder!","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":688,"sitzung":12,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist aus unserer Sicht sogar so wichtig, dass wir es, so wie damals von Franz M\u00fcntefering sinnvoll angedacht, ressort\u00fcbergreifend mit den Bereichen Familie sowie Arbeit und Soziales weiterf\u00fchren wollen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-vogt\/archive\/217004","sequence":689,"sitzung":12,"speaker":"Ute Vogt [SPD]","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":1556.0,"speaker_party":"spd","text":"Gut, dass Sie den richtigen Koalitionspartner haben!","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":690,"sitzung":12,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00fcrde es aufwerten, und - machen wir uns nichts vor - wir w\u00fcrden dadurch vielleicht insgesamt finanziell ein bisschen besser gestellt werden, was auch dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass wir mehr Mittel f\u00fcr die anderen ebenfalls sehr wichtigen Programme h\u00e4tten. Gerade die Programme zum Stadtumbau sind aus meiner Sicht so wichtig, dass es dort eine Aufstockung der Mittel geben muss.\n\nIch muss sagen: Ich bin auch ein starker Verfechter der l\u00e4ndlichen Region. Leerstand und demografischer Wandel ber\u00fchren ja gerade unsere l\u00e4ndlichen Regionen und die vielen kleinen St\u00e4dte. Ich finde, dass wir das Programm \u201eKleinere St\u00e4dte und Gemeinden\u201c, so wie von Minister Ramsauer angelegt, weiterf\u00fchren sollten, um auch die kleinen St\u00e4dte und die Fl\u00e4che zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521574,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":692,"sitzung":12,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Schwerpunkt ist die Energiewende. Dazu wurde schon viel gesagt. Ich glaube, es ist richtig und wichtig, dass wir uns die Regelungen, die wir im Baubereich dazu treffen m\u00fcssen, gut \u00fcberlegen. Wir sollten die Energieeinsparverordnung, so wie sie jetzt in Kraft ist, wirken lassen. Wir haben eine EnEV 2014. Wir wissen, dass 2021 f\u00fcr den Wohnungsbau der Niedrigenergiehausstandard der EU kommt. Das hei\u00dft, wenn wir jetzt nicht noch ma\u00dfgeblich daran herumdoktern, gibt es Planungssicherheit f\u00fcr alle Beteiligten, f\u00fcr Investoren genauso wie f\u00fcr Hausbesitzer, die dann daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, dass ihre Geb\u00e4ude nach dem Standard, den wir vorgegeben haben, saniert werden.\n\nEs gibt mit dem Niedrigenergiehausstandard auch schon die Perspektive ab 2021. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass das Programm entsprechend ausgestattet wird und die notwendigen Mittel daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen. Auf diese Art und Weise werden wir eine der wichtigen Herausforderungen der n\u00e4chsten vier Jahre in diesem Bereich bew\u00e4ltigen.\n\nAls jemand, der vorher im Verkehrs- und Bauausschuss war, kann ich nur sagen, dass ich mittlerweile keine Sorge mehr habe, was die Verbindung von Umwelt und Bau angeht. Ich finde, dass die Bereiche Umwelt und Bau sehr gut zusammenpassen und dass der Baubereich auch im Umweltbereich einen angemessenen Stellenwert hat.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521576,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":694,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich ist der Kollege Steffen Kanitz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521578,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":696,"sitzung":12,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Energiewende muss ein Erfolg werden. Das hat nicht zuletzt die gestrige Rede des Bundesenergieministers gezeigt, und das ist ja auch gerade in der Debatte noch einmal deutlich geworden. Wir alle sind uns der Bedeutung dieses Themas bewusst. Wir alle wollen, dass Deutschland zum Vorreiter einer modernen Energiepolitik wird, die sicher, sauber und bezahlbar ist. Damit folgen wir dem breiten gesellschaftlichen und politischen Konsens, in Deutschland endg\u00fcltig ohne die Nutzung der Kernenergie auszukommen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521580,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":698,"sitzung":12,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An dieser Stelle wird klar: Die erfolgreiche Umsetzung der Energiewende steht und f\u00e4llt nicht allein mit dem Ausbau der erneuerbaren Energien, sondern sie h\u00e4ngt in ganz betr\u00e4chtlichem Ma\u00dfe auch davon ab, ob uns der Ausstieg aus der Kernenergie gelingt. Wir sprechen insofern von zwei Seiten ein und derselben Medaille.\n\nErfolgreich, das hei\u00dft f\u00fcr mich vor allem Sicherheit, Transparenz und Bezahlbarkeit beim Restbetrieb der Kernkraftwerke, ihrem R\u00fcckbau und der Entsorgung des radioaktiven Materials. Unser Koalitionsvertrag greift diesen Grundsatz auf und bekr\u00e4ftigt noch einmal: Die Sicherheit der Kernkraftwerke in Deutschland bleibt oberstes Gebot. Diese Zusicherung umfasst sowohl die Betriebsdauer als auch die Stilllegung und den R\u00fcckbau der Kraftwerke. Aber die Sicherheit deutscher Kernkraftwerke - auch das ist heute schon mehrmals angesprochen worden - reicht allein nicht aus. Wir m\u00fcssen auch unsere europ\u00e4ischen Nachbarn, die nach wie vor auf Kernenergie setzen, mit einbeziehen. Deutschlands Kernkraftwerke z\u00e4hlen zu den sichersten der Welt. Allein deshalb sind wir verpflichtet, uns engagiert in die europ\u00e4ische Sicherheitsdiskussion einzubringen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521582,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":700,"sitzung":12,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Politik hat immer auch etwas mit Verantwortung zu tun, insbesondere gegen\u00fcber denjenigen, die noch keine Stimme haben. Deshalb meine ich: Die Generation, die ma\u00dfgeblich von g\u00fcnstigem Atomstrom profitiert hat, muss nun auch eine L\u00f6sung f\u00fcr die Beseitigung und langfristig sichere Endlagerung der radioaktiven Abf\u00e4lle finden. Wenn man sich die Intensit\u00e4t der Auseinandersetzung und die Dauerhaftigkeit des Konflikts zur Endlagersuche vor Augen f\u00fchrt, dann darf die Einigung, die wir im letzten Sommer gemeinsam erzielt haben und die anschlie\u00dfend zum Standortauswahlgesetz gef\u00fchrt hat, durchaus als historischer Erfolg bewertet werden.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521584,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":702,"sitzung":12,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind \u00fcbereingekommen, dass wir die Hinterlassenschaft der Kernkraft gemeinsam und in Deutschland bew\u00e4ltigen werden, damit von radioaktiven Abf\u00e4llen keine Gefahr f\u00fcr jetzige und k\u00fcnftige Generationen ausgeht. Entscheidend f\u00fcr den Erfolg ist, dass das verabschiedete Gesetz Ausdruck eines gesamtgesellschaftlichen Dialoges ist, den unser ehemaliger Umweltminister Norbert R\u00f6ttgen einmal als \u201eVerantwortungs- und Sicherheitskonsens f\u00fcr Deutschland\u201c bezeichnet hat.\n\nAn dieser Stelle danke ich ganz herzlich allen Beteiligten, die eine solche Verst\u00e4ndigung auf Basis von Kompromissbereitschaft und Transparenz erm\u00f6glicht haben, insbesondere dem damaligen Umweltminister Peter Altmaier, aber auch den zust\u00e4ndigen Berichterstatterinnen und Berichterstattern in den Fraktionen.\n\nDiese Gespr\u00e4chskultur des Dialogs wollen wir fortsetzen. Die Beteiligung der Zivilgesellschaft in Form von \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen und B\u00fcrgerforen werden wir auch weiterhin sicherstellen. Denn nur so entsteht Transparenz und letztlich die dringend notwendige Akzeptanz f\u00fcr die zu treffende Standortentscheidung.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521586,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":704,"sitzung":12,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine umfassende Beteiligung bedeutet f\u00fcr mich, dass s\u00e4mtliche interessierten Akteure an der Suche mitwirken. Dazu z\u00e4hle ich neben den Kirchen, der Wirtschaft und den Gewerkschaften ausdr\u00fccklich auch die Umweltverb\u00e4nde. Dass es strittige Themen gibt und dass wir einen steinigen Weg vor uns haben, ist, glaube ich, allen klar. Doch im Interesse eines tragf\u00e4higen, ausgewogenen Kompromisses halte ich es f\u00fcr unabdingbar, dass alle Betroffenen mit am Verhandlungstisch sitzen.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521588,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":706,"sitzung":12,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mein Dank gilt deshalb unserer neuen Bundesumweltministerin, Frau Hendricks, die gestern noch einmal deutlich an die Umweltverb\u00e4nde appelliert hat, die \u201eChance des Mitwirkens nicht verstreichen zu lassen\u201c.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521590,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":708,"sitzung":12,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich pflichte ihr bei. Eine Beteiligung am Suchprozess von vorneherein abzulehnen, entspricht nicht dem \u00fcberparteilichen Geist, in dem wir das Standortauswahlgesetz verabschiedet haben. Daher m\u00f6chte auch ich um die Beteiligung der Umweltverb\u00e4nde am Suchverfahren werben.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521592,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":710,"sitzung":12,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Suche nach einem Endlager soll laut Gesetz ergebnisoffen und vergleichend gestaltet werden. Daher gibt es keine Vorfestlegungen, weder auf Gesteinsformationen noch auf einzelne Standorte. Das Auswahlverfahren wird durch eine ausgewogen besetzte Kommission vorbereitet. Bis Ende 2015 soll die Arbeit der Kommission abgeschlossen sein und ein Bericht als Grundlage der Standortsuche vorliegen.\n\nDas ist ein ambitioniertes Ziel, f\u00fcr das wir alle gemeinsam Verantwortung tragen. Jetzt wird es darauf ankommen, nahtlos an die allgemein akzeptierten und ausgewogenen Vereinbarungen aus dem Sommer 2013 anzukn\u00fcpfen. Die Vorgehensweise, auf die wir uns alle geeinigt haben, darf nicht infrage gestellt, sondern muss jetzt umgesetzt werden. Wir als Union werden jedenfalls unseren Beitrag dazu leisten.\n\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin optimistisch, dass wir die anstehenden Herausforderungen, insbesondere die Suche nach einem atomaren Endlager, gemeinsam, verantwortungsvoll und sicher l\u00f6sen k\u00f6nnen, genauso wie wir gemeinsam den Ausstieg aus der Kernenergie beschlossen haben. Ich freue mich auf die Zusammenarbeit.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521594,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":712,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, Herr Kollege Kanitz, zu Ihrer ersten Rede und viel Erfolg bei der k\u00fcnftigen parlamentarischen Arbeit.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521596,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":714,"sitzung":12,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Damit ist auch f\u00fcr diesen Gesch\u00e4ftsbereich die vorgesehene Debatte, heute jedenfalls, zu Ende.\n\nIch rufe nun als n\u00e4chsten Gesch\u00e4ftsbereich den Bereich Bildung und Forschung auf. Auch hierf\u00fcr ist eine 60-min\u00fctige Debatte vereinbart. Das Wort erh\u00e4lt zun\u00e4chst die Bundesministerin Dr. Johanna Wanka.","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521598,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 1 Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":13787,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521599,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wie kann es sein, dass Deutschland - dieses kleine Deutschland - das Land in der Welt ist, das absolut betrachtet die meisten Hightechprodukte exportiert, mehr als die riesigen USA und mehr als China, die ja ganz andere Produktionskapazit\u00e4ten haben? Wie kann es sein, dass Deutschland, wo gerade einmal 1,2 Prozent der Weltbev\u00f6lkerung leben, die viertst\u00e4rkste Industrienation ist? Da muss man mit Recht fragen: Was ist die Basis daf\u00fcr? Die Basis ist Deutschlands starke Innovationskraft. Sie gr\u00fcndet auf Forschung und Entwicklung und Bildung.\n\nWenn man sich - es gibt viele Rankings - die sch\u00f6nen Zahlen anschaut, wird aber auch eines klar: Der globale Wettbewerb wird st\u00e4rker, wird heftiger. Deswegen ist der Koalitionsvertrag ein starkes Signal, dass gute Bildung und leistungsstarke Forschung in unserem Land weiterhin eine Zukunft haben. Daf\u00fcr werden wir uns in den n\u00e4chsten vier Jahren gemeinsam engagieren.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521600,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521601,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir untermauern das im Koalitionsvertrag mit finanziellen Zusagen. Von den 23 Milliarden Euro, die zus\u00e4tzlich bereitgestellt werden, flie\u00dfen 9 Milliarden Euro - das ist der gr\u00f6\u00dfte Brocken, mehr als ein Drittel - in die Bereiche Forschung, Hochschule, Schule, Kita. Davon wollen wir 6 Milliarden Euro so anlegen, dass die L\u00e4nder entlastet werden. Die Koalition macht damit deutlich, dass Bildung, Wissenschaft und Forschung f\u00fcr sie weiterhin Kernanliegen sind. F\u00fcr mich resultieren daraus f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre drei Hauptaufgaben - sie sind entscheidend -:\n\nErstens: die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands st\u00e4rken, das hei\u00dft, die gerade beschriebene Innovationskraft erhalten und nach M\u00f6glichkeit ausbauen. Das ist ein zentrales Ziel.\n\nZweitens: die Zukunftsarchitektur des Wissenschaftssystems bauen, das hei\u00dft die Leitplanken f\u00fcr die dynamische Weiterentwicklung des Systems.\n\nDrittens: Bildungsgerechtigkeit. Wir leben in einem reichen Land. In diesem Land m\u00fcssen jedem und jeder Lebenschancen durch Bildung er\u00f6ffnet werden.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521602,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":720,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie sch\u00f6n! Das passt ja zum Koalitionsvertrag!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521604,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zum Punkt Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Seit acht Jahren b\u00fcndeln Bundesregierung, Wissenschaft und Wirtschaft in der Hightech-Strategie ihre Kr\u00e4fte f\u00fcr Innovation. Das zahlt sich aus. 2012 haben wir zum ersten Mal erreicht, dass 3 Prozent des Bruttoinlandsprodukts - dabei ist die Wirtschaft in starkem Ma\u00dfe, zu zwei Dritteln, beteiligt - f\u00fcr Forschung und Entwicklung ausgegeben werden. In zahlreichen Rankings - von der EU und von vielen anderen - steht Deutschland sehr gut da.\n\nWirtschaftsminister Gabriel hat gestern das Thema Batterieforschung angesprochen. Ich will dieses Thema als Beispiel nehmen, um zu illustrieren, wie die Hightech-Strategie funktionieren kann und funktioniert. Batterieforschung ist f\u00fcr die Energiewende von zentraler Bedeutung. Deutschland war im letzten Jahrhundert auf diesem Gebiet weltmarktf\u00fchrend. Im Jahr 2008 dagegen gab es kaum noch Professoren f\u00fcr Elektrochemie, es gab in diesem Bereich nur ganz wenige Wissenschaftler \u00fcberhaupt, es gab keine nachfragende Industrie. Es war aber schon damals klar, dass dieser Bereich in den n\u00e4chsten Jahren systemrelevant werden w\u00fcrde. Deswegen wurde im Rahmen der Hightech-Strategie wirklich viel Geld in die Hand genommen, um diesen Bereich zu pushen. Mittlerweile sind wir im Forschungsbereich der modernen elektrochemischen Batterien wieder weltmarktf\u00fchrend.\n\nDas reicht aber noch nicht aus. Der Ansatz ist: Es muss transferiert werden. Wir haben einen Industrieverbund, dem alle Firmen, die mit der Wertsch\u00f6pfung der Batterieproduktion zu tun haben, angeh\u00f6ren. Dar\u00fcber hinaus haben wir in Ulm die Schaffung einer Produktionsanlage unterst\u00fctzt, in der geforscht werden kann. Diese startet im Sommer ihren Betrieb. Das ist ein entscheidender Schritt auf dem Weg, vielleicht auch in der Produktion eine Weltmarktf\u00fchrerschaft zu erreichen. Zur Massenproduktion ist aber ein weiterer Schritt n\u00f6tig. Ich will mich gerne zusammen mit meinem Kollegen Gabriel um dieses Thema k\u00fcmmern.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521605,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521606,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine solche Hightech-Strategie zu verfolgen, die Innovationskraft zu st\u00e4rken, ist das eine. Dar\u00fcber hinaus ist es genauso wichtig, dass Deutschland als starke Industrienation eine gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr die globalen Aufgaben, die globalen Herausforderungen in der Welt \u00fcbernimmt. In der Debatte zum vorherigen Tagesordnungspunkt ging es um Klimawandel. Hier wird sich Deutschland, gerade weil wir auf diesem Gebiet stark sind, auch mit Forschungsleistungen hervortun m\u00fcssen.\n\nDie Hightech-Strategie wollen wir - das haben wir im Koalitionsvertrag beschlossen - ressort\u00fcbergreifend zu einer allgemeinen Forschungs- und Innovationsstrategie weiterentwickeln. Dabei muss man immer wieder betonen: Es geht nicht nur um wirtschaftliche Innovationen; genauso entscheidend und wichtig sind gesellschaftliche Innovationen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521607,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521608,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Eckpunkte zu dieser Weiterentwicklung will ich im zweiten Quartal vorlegen.\n\nDiese Weiterentwicklung wollen wir sehr eng mit dem Programm Horizon 2020 auf europ\u00e4ischer Ebene verzahnen. Auch die Kooperation mit Entwicklungsl\u00e4ndern und aufstrebenden Wissenschaftsl\u00e4ndern wollen wir forcieren.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521609,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521610,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Im Mittelpunkt stehen nat\u00fcrlich die Bereiche, die Innovationstreiber sind; ich kann das jetzt nicht im Detail ausf\u00fchren. Als Beispiel nenne ich die Digitalisierung: Wir haben das Wissenschaftsjahr zur Digitalisierung, wo es vor allem um die Diskussion mit der Bev\u00f6lkerung und deren \u00c4ngste geht. Wir werden zum Beispiel im Fr\u00fchjahr zwei gro\u00dfe Kompetenzzentren f\u00fcr Big Data er\u00f6ffnen. Beim Projekt Industrie 4.0 sind wir gut aufgestellt. Mit dieser Strategie k\u00f6nnen wir ganz weit oben mitspielen. Daraus ergeben sich riesige Chancen zur Erhaltung des Wohlstands in Deutschland.\n\nZur Energieforschung. Die Energieforschung m\u00fcssen wir an den Themen der Energiewende ausrichten. Wir haben im letzten Jahr die Forschungsplattform Energiewende gebildet, die in sehr starkem Ma\u00dfe ein Gremium zur Abstimmung auch mit Wirtschaft und Wissenschaft ist. Im Rahmen dieses Forschungsforums werden wir bis Ende dieses Jahres mit allen Beteiligten, das hei\u00dft mit Wirtschaft, Umwelt und Wissenschaft, eine Forschungsagenda im Bereich Energie f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre aufstellen: Was sind die Themen, die zuerst bearbeitet werden m\u00fcssen? Worauf wollen wir uns konzentrieren? - Diese Agenda steht zum Ende des Jahres.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521611,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521612,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zum Thema Gesundheitsforschung. Gesundheitsforschung wird weiterhin einen hohen Stellenwert behalten. Dies gilt auch f\u00fcr die anderen Themen, die in der Hightech-Strategie zu finden sind.\n\nIm Zusammenhang mit der Wettbewerbsf\u00e4higkeit sind auch die Fachkr\u00e4fte ein wichtiges Thema. Wir haben in Deutschland zwei starke S\u00e4ulen in Bezug auf die Ausbildung von Fachkr\u00e4ften. Die erste S\u00e4ule ist der akademische Bereich. Hier haben wir in den letzten Jahren sehr viel gemacht; von Bund und L\u00e4ndern sind Milliarden geflossen. Die Erfolge waren gro\u00df, wie man zum Beispiel an der Zahl der Studierenden sehen kann. Es ist auch beabsichtigt, das fortzuf\u00fchren. Ich nenne nur die dritte Phase des Hochschulpaktes.\n\nDie zweite S\u00e4ule im Bereich Fachkr\u00e4fteausbildung ist das duale Ausbildungssystem. Dieses wird weltweit gelobt und bewundert. Hier besteht aber Handlungsbedarf.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521613,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521614,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist ein entscheidender Schwerpunkt in dieser Legislaturperiode. Wir wollen f\u00fcr den Bereich der beruflichen Bildung vieles tun, zum Beispiel mit dem gro\u00dfen Paket \u201eChance Beruf\u201c. Nat\u00fcrlich geht es - ohne auf Details einzugehen - auch darum, das eine oder andere modellhaft auszuprobieren. Uns geht es in dieser Legislaturperiode aber darum, Dinge, die gut und wichtig sind, fl\u00e4chendeckend umzusetzen. Das ist das strategische Ziel.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521615,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521616,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dass die pr\u00e4ventiven M\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge Leute im Bereich \u201eChance Beruf\u201c genutzt werden, ist einerseits nat\u00fcrlich volkswirtschaftlich wichtig - wir brauchen die Fachkr\u00e4fte -, aber nicht nur. Denn das ist andererseits auch entscheidend f\u00fcr das Lebensgl\u00fcck der Menschen, weil nur eine gerechte Bildung individuelle Zukunftschancen erm\u00f6glicht. Deswegen ist das Thema Bildungsgerechtigkeit ganz zentral.\n\nWir werden den Ausbildungspakt gemeinsam mit allen Sozialpartnern weiterentwickeln und das Thema \u201eallgemeine Weiterbildung\u201c - gerade auch f\u00fcr die \u00c4lteren - sehr stark mit in den Fokus nehmen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521617,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521618,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Ich habe gerade das Wort \u201eWochenende\u201c hinter mir im Pr\u00e4sidium geh\u00f6rt und dachte, das bezieht sich auf meine Rede.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521619,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521620,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Redner sollte sich immer nach vorne konzentrieren, Frau Ministerin, nie nach hinten.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521621,"profile_url":null,"sequence":738,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521622,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich dachte, das war eine launige Bemerkung zur Weiterbildung.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521623,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521624,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zu dem Bereich Bildungsgerechtigkeit geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch das Thema Ausbildungsf\u00f6rderung bzw. BAf\u00f6G. Wir haben vor wenigen Tagen den 20. BAf\u00f6G-Bericht im Kabinett verabschiedet. Die letzte Novelle im Jahre 2010 hat strukturelle Ver\u00e4nderungen gebracht, sodass wir jetzt sagen k\u00f6nnen: Migranten erhalten sehr viel h\u00e4ufiger als zuvor BAf\u00f6G, und unsere deutschen Studenten sind sehr viel flexibler, wenn es um Auslandsaufenthalte geht. Die n\u00e4chste BAf\u00f6G-Novelle muss aber kommen, und wir gehen z\u00fcgig an diese Arbeit.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521625,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521626,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich komme zum letzten Punkt. Es geht um die Zukunft des Wissenschaftssystems. Wir m\u00fcssen die neue Architektur in diesem Bereich weiterbauen. Sie alle wissen: Es gibt Pakte und die Exzellenzinitiative. Wir haben dort ganz viel in Bewegung gebracht; es gibt eine gro\u00dfe Dynamik. Wir k\u00f6nnen jetzt aber nicht damit fortfahren, dass st\u00e4ndig neuer Wettbewerb entsteht, sondern daraus m\u00fcssen jetzt auch einmal langfristige Strukturen erwachsen. Vor allen Dingen muss die Balance zwischen den au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen und den Hochschulen wiederhergestellt werden. Deswegen geht der Bund dort entscheidend heran; er will sich an der Grundfinanzierung der Hochschulen beteiligen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521627,"profile_url":null,"sequence":744,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":745,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie denn und in welcher H\u00f6he?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521629,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das alles kann man nur in Verhandlungen mit den L\u00e4ndern erreichen. Der Bund ist hier nicht der alleinige Spieler. Wir versuchen, gemeinsam mit den L\u00e4ndern einen nationalen Zukunftspakt zu schn\u00fcren.\n\nWir m\u00fcssen weiter \u00fcber Art. 91 b des Grundgesetzes diskutieren. Ich glaube, wenn wir dort Bewegung erreichen, dann werden wir das Geld sehr viel besser einsetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521630,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521631,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben ehrgeizige Ziele, die f\u00fcr viele H\u00e4user relevant sind. Bei dem einen oder anderen Ziel ist das Herzblut in den H\u00e4usern naturgem\u00e4\u00df sicher unterschiedlich verteilt; das ist v\u00f6llig klar. Diese Koalition steht aber gemeinsam f\u00fcr Innovationen, f\u00fcr nachhaltigen Wohlstand und f\u00fcr individuelle Zukunftschancen f\u00fcr alle in diesem Land.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521632,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521633,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort Frau Kollegin Nicole Gohlke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521634,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":752,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich muss mich schon wundern: Zwei Monate Koalitionsverhandlungen, und dann kommt so etwas heraus!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":753,"sitzung":12,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist substanziell!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":754,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer einen Aufbruch in der Bildung erwartet hatte, wurde bitter entt\u00e4uscht.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521638,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":756,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"- Entschuldigung, in der Rede von Frau Wanka kamen die Begriffe \u201eBildung\u201c, \u201eallgemeine Bildung\u201c und \u201eschulische Bildung\u201c noch nicht einmal vor.\n\nDie GEW attestierte sehr zu Recht einen \u201efehlenden politischen Gestaltungswillen\u201c, der studentische Dachverband fzs spricht von einer Fortf\u00fchrung der Politik der \u201ebefristeten Finanzspritzen nach Stimmungslage\u201c, und sogar der Deutsche Philologenverband nannte das Ergebnis \u201ekonturlos\u201c.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521640,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":758,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist wohl eine Organisation der Linken!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":759,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"- Daran sehen Sie einmal, wie breit die Kritik an Ihrem Vorschlag ist.\n\nMan h\u00e4tte es nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, aber die Gro\u00dfe Koalition setzt auf die unsoziale Politik von Schwarz-Gelb","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521643,"profile_url":null,"sequence":760,"sitzung":12,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":761,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"sogar noch eins drauf; denn auf das dr\u00e4ngendste Problem, dass die L\u00e4nder immer weniger Geld f\u00fcr Investitionen im Bildungsbereich haben und aufgrund der Schuldenbremse vor massiven K\u00fcrzungen stehen, gibt diese Regierung einfach keine Antwort.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":762,"sitzung":12,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Milliardenentlastung der L\u00e4nder!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":763,"sitzung":12,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Was? 6 Milliarden Euro sind keine Antwort?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":764,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie gibt nicht nur keine Antwort, sondern sie verweigert auch auf der Hand liegende und zum Greifen nahe L\u00f6sungen. Das ist nicht nur mangelnde politische Gestaltung, sondern das ist eigentlich schon unterlassene Hilfeleistung.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521648,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521649,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":767,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Zwei Dinge w\u00e4ren bitter n\u00f6tig: erstens eine Steuerpolitik, die auch einmal die Reichen zur Kasse bittet, um die \u00f6ffentlichen Haushalte \u00fcberhaupt in die Lage zu versetzen,","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":768,"sitzung":12,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben hier eine Bildungsdebatte!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":769,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"die gro\u00dfen Aufgaben in der Bildung anzupacken, und zweitens die Aufhebung des Kooperationsverbotes, damit es dem Bund nicht l\u00e4nger verboten ist, in der Bildung mitzufinanzieren.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521653,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":771,"sitzung":12,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir finanzieren die Bildung mit, und zwar mit Milliardenbetr\u00e4gen!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":772,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber Sie in der Koalition haben sich bereits vor Beginn der Koalitionsverhandlungen darauf verst\u00e4ndigt, auf Steuergerechtigkeit zu verzichten.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":773,"sitzung":12,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Thema, bitte!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":774,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Sprich: Bevor Sie \u00fcberhaupt wussten, was Sie inhaltlich wollen, wussten Sie bereits, dass Sie es nicht finanzieren k\u00f6nnen.\n\nDass Sie sich dann aber noch nicht einmal darauf einigen konnten, das Kooperationsverbot abzuschaffen, versteht wirklich niemand. Das ist doch inzwischen einhellige Meinung. Selbst Ihre Ministerin, Frau Wanka, hat im Wahlkampf erkl\u00e4rt, es w\u00e4re Zeit, dieses Relikt abzuschaffen. Ich frage mich: Was hindert Sie daran? Wieso tun Sie es nicht einfach mit Ihrer hier existierenden Vierf\u00fcnftelmehrheit?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521658,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":776,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00fcndigen ein Jahrzehnt der Hochschulen an, haben aber keine Idee, wie Sie das finanziell untersetzen sollen. Es ist vor allem eine finanzielle Frage; denn in den meisten Hochschulen br\u00f6ckelt mittlerweile etwas mehr als nur der Putz: Da wackelt wirklich das Fundament. In Sachsen werden gerade 30 Studieng\u00e4nge geschlossen. An der Uni Bremen sollen 140 Stellen gestrichen werden. In Th\u00fcringen stehen sogar 500 Stellen zur Disposition. Wenn das der Anfang Ihres Jahrzehnts der Hochschulen ist, dann graut einem wirklich davor, wie es weitergeht.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521660,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":778,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Kommen wir zur Haltung der SPD. Ich denke zum Beispiel an Ihren Beitrag, Herr Rossmann, in der Frankfurter Rundschau vor zwei Wochen, als Sie das Ergebnis des Koalitionsvertrages ziemlich treffend, wie ich finde, einen \u201eFlop\u201c genannt haben.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":779,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Einen Teil davon!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":780,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Da hat man dann doch den Eindruck, die SPD hat M\u00fche, sich selbst von der propagierten sozialdemokratischen Handschrift im Koalitionsvertrag zu \u00fcberzeugen. Das ist auch kein Wunder; denn der Abschnitt zu Bildung und Wissenschaft gibt das nicht her. Kein Wort mehr zu den gro\u00dfen SPD-Wahlkampfversprechen: kein Wort mehr zum Ganztagsschulprogramm oder zum Ausbau der Schulsozialarbeit.\n\nDie SPD hat f\u00fcr eine BAf\u00f6G-Reform und f\u00fcr ein Ende des Deutschlandstipendiums Wahlkampf gemacht. Jetzt bekennen Sie sich zur Fortf\u00fchrung dieses Stipendienprogramms. Das Thema BAf\u00f6G taucht gar nicht mehr auf. Statt der \u00fcberf\u00e4lligen BAf\u00f6G-Erh\u00f6hung sch\u00f6nt die Regierung lieber den BAf\u00f6G-Bericht, wie vor zwei Tagen geschehen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521664,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":12,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo sind denn Ihre Argumente?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521665,"profile_url":null,"sequence":782,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich darf ganz kurz eine Atempause bei Ihnen nutzen: Der Kollege Rossmann von der SPD-Fraktion m\u00f6chte Ihnen eine Frage stellen. Lassen Sie sie zu?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":783,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521667,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Kollege Rossmann.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":785,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin, Sie haben sich auf das bezogen, was ich in der Frankfurter Rundschau geschrieben habe. Meine Frage ist: Stimmen Sie darin \u00fcberein, dass ich nicht den Koalitionsvertrag und die Vereinbarungen zu Bildung und Forschung insgesamt als \u201eFlop\u201c bezeichnet habe, sondern geschrieben habe, dass wir das BAf\u00f6G aus dem \u201eschwarzen Loch\u201c herausholen wollen? Haben Sie auch geh\u00f6rt, dass unsere Bundesbildungsministerin diese Neugestaltung des BAf\u00f6G in ihrer Erl\u00e4uterung zum Koalitionsvertrag angek\u00fcndigt hat?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521669,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":787,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich geh\u00f6rt. -","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":788,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Gut!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":789,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde es trotzdem bemerkenswert, dass Ihre Rolle in der Regierung momentan darin besteht, dass Sie Ihre Meinung in den Medien publizieren und dadurch den Koalitionspartner dazu auffordern, auf bestimmten Gebieten etwas zu tun, weil dazu nichts im Koalitionsvertrag steht. Da ist nat\u00fcrlich das BAf\u00f6G an allererster Stelle zu nennen. Ich finde es schon erstaunlich, wie eine absolut mickrige Studienfinanzierung wie das Stipendienprogramm Eingang in einen Koalitionsvertrag findet","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":790,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil es wichtig ist!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":791,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"und die wichtigste S\u00e4ule der individuellen Bildungsfinanzierung wie das BAf\u00f6G nicht einmal erw\u00e4hnt wird. Das l\u00e4sst schon tief blicken.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521675,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":793,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Die SPD hat sich auch f\u00fcr die Grund- und Ausfinanzierung der Hochschulen starkgemacht. Jetzt lesen wir im Koalitionsvertrag ausschlie\u00dflich von befristeten Programmen und Wettbewerben, wie der x-ten Auflage des Hochschulpaktes oder der Exzellenzinitiative, was aber doch - das muss man sagen - an den Bedarfen der allermeisten Hochschulen v\u00f6llig vorbeigeht.\n\nSie wissen doch auch: Genau diese Politik von Pakten und befristeten Programmen ist doch der Grund, warum 90 Prozent der wissenschaftlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter an Hochschulen befristet und prek\u00e4r besch\u00e4ftigt sind. Immerhin da sieht die Koalition Handlungsbedarf und will das Wissenschaftszeitvertragsgesetz novellieren. Gleichzeitig sagen Sie, dass Sie vor allem die Hochschul- und Wissenschaftseinrichtungen in der Pflicht sehen, dieser Entwicklung gegenzusteuern. Es w\u00e4re nicht das erste Thema, bei dem sich die Regierung aus der Verantwortung ziehen will.\n\nDie Linke fordert, die Tarifsperre im Wissenschaftszeitvertragsgesetz abzuschaffen und eine Mindestvertragslaufzeit von zw\u00f6lf Monaten f\u00fcr wissenschaftliche Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter festzulegen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521677,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":795,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Es muss f\u00fcr diejenigen, die Kinder betreuen oder Angeh\u00f6rige pflegen, der Anspruch auf Verl\u00e4ngerung der Befristungsh\u00f6chstdauer verbindlich festgeschrieben werden. Das ist nat\u00fcrlich eine Aufgabe des Gesetzgebers. H\u00f6ren Sie auf, sich davor wegzuducken!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521679,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":797,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Das gro\u00dfe Problem der Gro\u00dfen Koalition ist doch Folgendes: Sie denken Bildung und Wissenschaft vom Wettbewerb her, als Standort- und Wirtschaftsfaktor; ich denke, die Rede von Frau Wanka gerade war ein guter Beleg daf\u00fcr.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521681,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":799,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bed\u00fcrfnisse der Studierenden und der Besch\u00e4ftigten, der Lehrerinnen und Lehrer sowie der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind f\u00fcr Sie doch bestenfalls nachrangig.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":800,"sitzung":12,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, na, na!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":801,"sitzung":12,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":1560.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: So kann man an Bildung und ihren individuellen und gesellschaftlichen Anspruch nicht herangehen, und das wird Ihnen noch auf die F\u00fc\u00dfe fallen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521685,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521686,"profile_url":null,"sequence":803,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Kollegen Ren\u00e9 R\u00f6spel von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521687,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":805,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Oh, schnell noch einen Schluck Wasser zu trinken, wird schon auf meine Redezeit angerechnet. Schade, h\u00e4tte ich das gewusst!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521689,"profile_url":null,"sequence":806,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":807,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass sich nur wenige andere Abgeordnete so intensiv mit dem Koalitionsvertrag befasst und auch daf\u00fcr geworben haben wie die Abgeordneten der SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521691,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":809,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn es war eine wirklich gute, aber auch mutige Idee des Parteivorsitzenden Sigmar Gabriel, den Mitgliedern der SPD die Entscheidung \u00fcber den Koalitionsvertrag in die Hand zu geben. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass wir in ganz vielen Veranstaltungen nicht nur mit Mitgliedern der SPD, sondern auch mit Nichtmitgliedern den Koalitionsvertrag diskutiert haben. Ich habe das als ungeheuer mobilisierend und motivierend erlebt. Es waren offene Diskussionen.\n\nNicht nur das Erlebnis der Mobilisierung ist positiv. Wir haben, glaube ich, auch eine sehr gute Wahrnehmung bekommen, liebe Kollegin Gohlke, was f\u00fcr die Menschen an diesem Koalitionsvertrag wichtig ist. Dabei hatte ich eine andere Wahrnehmung als Sie. Daher teile ich das, was Sie gerade vertreten haben, nicht; das will ich Ihnen deutlich sagen.\n\nKlar ist, dass es ohne bestimmte Abschnitte in diesem Koalitionsvertrag die Zustimmung der SPD nicht gegeben h\u00e4tte. Der Mindestlohn oder das, was Andrea Nahles jetzt mit der Rente ab 63 auf den Weg bringt, waren definitiv ganz wichtig. Ohne diese Punkte h\u00e4tte es keine Zustimmung gegeben.\n\nDie Mitglieder und auch viele andere Menschen waren sehr begeistert, dass wir das fortsetzen, was 1998 in diesem Haus von einer rot-gr\u00fcnen Koalition begonnen worden ist, n\u00e4mlich endlich wieder einen Schwerpunkt auf Bildung und Forschung in diesem Land zu setzen und auch mehr Geld in die Hand zu nehmen. Es ist gut, dass alle Regierungen danach, die Gro\u00dfe Koalition, aber auch Schwarz-Gelb, diesen Weg fortgesetzt haben. Dar\u00fcber sind alle froh.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521693,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":811,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieser Konsens in Deutschland unterscheidet uns mittlerweile von anderen L\u00e4ndern und hat uns auch nach vorne gebracht.\n\nGar nicht gl\u00fccklich waren unsere Mitglieder dar\u00fcber, dass es nicht noch mehr Geld gegeben hat. Denn mit 9 Milliarden Euro ist weniger Geld als in der letzten Legislaturperiode vorgesehen. Aber das lag auch daran, dass leider mit dem Koalitionspartner in Sachen Steuergerechtigkeit nicht mehr m\u00f6glich war. Aber das ist einfach so.\n\nGanz unzufrieden - auch das geh\u00f6rt dazu - waren die Mitglieder gerade in meiner Heimatregion, dem Ruhrgebiet, aber auch in vielen anderen St\u00e4dten dar\u00fcber, dass wir die Union nicht davon \u00fcberzeugen konnten, dass die Schulsozialarbeit weiter eine Leistung des Bundes bleibt. Denn das ist unerh\u00f6rt wichtig f\u00fcr die Schulen. Aber wir werden einfach weiter dar\u00fcber reden.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521695,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":813,"sitzung":12,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Reden reicht aber nicht!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":814,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"- Wir werden versuchen, das zu \u00e4ndern. Daf\u00fcr haben wir noch vier Jahre. Aber der Koalitionsvertrag gibt es erst einmal nicht her. Das ist definitiv so.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":815,"sitzung":12,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um Moos! Sie m\u00fcssen Geld reinstecken!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":816,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will mich in der restlichen Redezeit auf den Bereich Forschung konzentrieren - der Kollege Kaczmarek wird gleich noch detaillierter auf die Bildung eingehen - und sagen, warum der Forschungsteil in allen Diskussionen, die wir gef\u00fchrt haben, sehr gut weggekommen ist. Das will ich an einigen Punkten deutlich machen.\n\nWir sind und waren uns in diesem Land sicherlich alle einig - Frau Wanka hat das vorhin auch betont -, dass die St\u00e4rke, der Wohlstand und der wirtschaftliche Erfolg dieses Landes sich daran bemessen lassen m\u00fcssen, dass die Menschen in diesem Land gute Arbeit verrichten. Dass vieles nicht in Ordnung ist und dass der Arbeitsmarkt wieder in Ordnung gebracht werden muss, ist das eine. Das wird Arbeitsministerin Andrea Nahles in den n\u00e4chsten Jahren auch richten.\n\nAber das andere ist, in die Zukunft zu blicken und zu \u00fcberlegen, wie wir es sicherstellen k\u00f6nnen, dass in Deutschland weiterhin gute Produkte unter vern\u00fcnftigen Arbeitsbedingungen und m\u00f6glicherweise innovativen Arbeitsmodellen hergestellt werden, die es zum Beispiel auch erm\u00f6glichen, Familie und Beruf zu vereinbaren. In diesem Zusammenhang ein Wort zu einer anderen Debatte: Ich fand den Vorschlag von Manuela Schwesig zu dem, was da \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, h\u00f6chst interessant. Dem sollten wir uns noch einmal widmen.\n\nEin wichtiger Punkt, den wir in den letzten Jahren immer wieder gefordert und jetzt in den Koalitionsvertrag hineingebracht haben, ist, dass wir den Bereich der Arbeitsforschung, Dienstleistungsforschung und Produktionsforschung wieder st\u00e4rken und in Verbindung und enger Abstimmung mit den Sozialpartnern unseren Beitrag zu einer Humanisierung der Arbeitswelt leisten. Auch dieser Bereich wird in Zukunft sicherlich den Wohlstand in Deutschland sichern.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521700,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":818,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer wichtiger Punkt ist f\u00fcr mich die Generationengerechtigkeit, n\u00e4mlich die Frage, wie wir diesen Planeten an unsere Kinder und Kindeskinder \u00fcbergeben. Dabei spielt die Energie- und Klimaforschung eine zentrale Rolle. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass schon vor vier Jahren der Satz im Koalitionsvertrag gestanden h\u00e4tte, den wir nun hineingeschrieben haben, n\u00e4mlich dass wir die Energieforschung konsequent an der Energiewende ausrichten werden. Ich freue mich, Frau Wanka, dass Sie das schon in allen Medien so deutlich vertreten; das ist dringend erforderlich. Ich h\u00e4tte mir nur gew\u00fcnscht, dass das schon fr\u00fcher der Fall gewesen w\u00e4re.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521702,"profile_url":null,"sequence":819,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":820,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer Bereich, der uns am Herzen liegt, ist das, was wir als Forschung f\u00fcr die Gesundheit des Menschen bezeichnen. Wir wollen nicht nur schwerpunktm\u00e4\u00dfig die Entwicklung von Medikamenten, Arzneimitteln und Technologien in den Vordergrund stellen. Gesundheitsforschung ist mehr. Da geht es um Pr\u00e4vention und die Gesunderhaltung des Menschen. Es geht nicht nur darum, Menschen gesund zu machen, wenn sie krank sind, sondern auch darum, die Arbeits- und Lebensbedingungen so zu gestalten, dass Menschen erst gar nicht krank werden. Das umfasst auch eine Altersforschung, die sich mit den Bedingungen befasst, unter denen Pflegende arbeiten und Pflegebed\u00fcrftige leben m\u00fcssen. Das ist ein breiterer Begriff von Gesundheitsforschung als in den letzten Jahren. Ich bin froh, dass wir das so im Koalitionsvertrag niedergeschrieben haben.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521704,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":822,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch beim letzten Punkt bin ich mit Herzblut dabei, und zwar nicht nur weil gestern Abend die Kollegin H\u00fcbinger und die Exkollegin Roth den Preis f\u00fcr das Engagement gegen vernachl\u00e4ssigte Krankheiten in der Kategorie \u201ePolitischer Wille\u201c - ich gratuliere dazu - erhalten haben. Als eines der reichsten L\u00e4nder der Welt, das \u00fcber eine hervorragende Forschung verf\u00fcgt, haben wir auch Verantwortung gegen\u00fcber jenen L\u00e4ndern, die nicht in der Lage sind, sich hier stabil aufzustellen. 3 Milliarden Menschen, die an sogenannten vernachl\u00e4ssigten, armutsassoziierten Krankheiten leiden, ohne dass es n\u00f6tig w\u00e4re, weil es l\u00e4ngst entsprechende Medikamente gibt, warten darauf, dass wir ihnen helfen. Deswegen bin ich froh, dass wir in den Koalitionsvertrag hineingeschrieben haben, dass wir die Forschung betreffend die vernachl\u00e4ssigten Krankheiten st\u00e4rken wollen, um in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern unseren Beitrag zu leisten.\n\nMein Dank geht an den Kollegen Helge Braun, der bei den Koalitionsverhandlungen auf der anderen Seite sa\u00df. Wir haben offene T\u00fcren eingerannt. Wir haben hier eine Verpflichtung.\n\nMit unserem Forschungsprogramm k\u00f6nnen wir nicht nur Deutschland, sondern die ganze Welt vielleicht ein bisschen besser machen. Ich lade Sie alle dazu ein, daran konstruktiv mitzuarbeiten.\n\nVielen Dank und ein sch\u00f6nes Wochenende, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521706,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521707,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das Pr\u00e4sidium hat ausnahmsweise dem Kollegen R\u00f6spel die Wassertrinkzeit am Anfang seiner Rede wieder an das Ende drangeh\u00e4ngt, sodass er zu seinem Recht gekommen ist.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521708,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521709,"profile_url":null,"sequence":826,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem gebe ich das Wort dem Kollegen Kai Gehring, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Bitte.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":827,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Koalitionsvertrag von Union und SPD tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u201eDeutschlands Zukunft gestalten\u201c.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521711,"profile_url":null,"sequence":828,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":829,"sitzung":12,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Abwarten! Er ist noch nicht mit dem Satz zu Ende!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":830,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das klingt \u00e4hnlich gut wie viele andere \u00dcberschriften, auch im Bildungs- und Forschungskapitel. - Sie sind leicht zufriedenzustellen, meine Damen und Herren von der Koalition.\n\nSchaut man aber hinter die Zukunftsprosa von besserer Grundfinanzierung der Hochschulen, Innovationsstrategie und Bio\u00f6konomie, dann f\u00e4llt auf: Gerade Ihrem Bildungs- und Forschungskapitel fehlen ambitionierte und ausfinanzierte Konzepte. Es fehlen vor allem Schritte zur konkreten Umsetzung.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521714,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":832,"sitzung":12,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt d\u00fcrft ihr mitklatschen, liebe Kollegen von der Union!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":833,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr konkret wird es dagegen bei den beiden Schwerpunkten dieser Regierung. Mit Ihren Eckpunkten zur Energiewende bremsen Sie die Ausbaudynamik der erneuerbaren Energien aus. Damit verz\u00f6gern Sie Innovationen und neue Technologien f\u00fcr eine emissionsarme und ressourcensparende Wirtschaftsweise, die dem Klimaschutz dient. Da droht viel R\u00fcckschritt und wenig Fortschritt.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521717,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":835,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der zweite Schwerpunkt, Ihr Rentenpaket. Pro Jahr gehen zus\u00e4tzlich 10 Milliarden Euro an einzelne, wenige Rentnergruppen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":836,"sitzung":12,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Forschung und Bildung ist jetzt dran!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521720,"profile_url":null,"sequence":837,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weiterer Zuruf des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":838,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trotz dieser gro\u00dfen Summe l\u00f6sen Sie das gro\u00dfe Problem der Altersarmut nicht. Herr Rossmann, im Vergleich dazu sind die pro Jahr vorgesehenen zus\u00e4tzlichen 2,25 Milliarden Euro f\u00fcr die gesamte Bildungskette - f\u00fcr Kitas, Schulen, Fachhochschulen, Universit\u00e4ten, Weiterbildung und Forschung - geradezu mickrig.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521722,"profile_url":null,"sequence":839,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":840,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das zeigt doch, dass Sie in die junge Generation kaum investieren. Das ist zukunftsvergessen.\n\nSchauen wir uns Ihren Koalitionsvertrag genauer an. Darin fehlen Initiativen gegen Kinderarmut und Bildungsarmut. Chancen d\u00fcrfen aber nicht vom Konto oder von der Postleitzahl des Elternhauses abh\u00e4ngen. Wir wollen endlich Klarheit, wie Sie die Qualit\u00e4t der Kitas verbessern und die entsprechende Finanzierung sicherstellen wollen.\n\nWir halten es weiterhin f\u00fcr falsch, dass Sie an der Bildungsfernhaltepr\u00e4mie Betreuungsgeld festhalten.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521724,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":842,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir halten das nicht f\u00fcr richtig.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521726,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":844,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dem bundesfinanzierten Programm Schulsozialarbeit haben Sie keine Zukunftsperspektive geschaffen. Das geht zulasten vieler Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Das alles ist bildungspolitisch kontraproduktiv und f\u00fcr die Mehrheit der Familien in unserem Land entt\u00e4uschend.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521728,"profile_url":null,"sequence":845,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":846,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Ihrem Vertrag fehlt ein Vorschlag f\u00fcr ein Ende des Kooperationsverbotes. Ich hatte wirklich gehofft, dass eine Gro\u00dfe Koalition, die uns diese Bildungs- und Wissenschaftsblockade im Grundgesetz vor acht Jahren eingebrockt hat, die Kraft aufbringt, sie auch wieder einzurei\u00dfen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521730,"profile_url":null,"sequence":847,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":848,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn sich das nicht \u00e4ndert, f\u00e4llt ein dringend notwendiges neues Ganztagsschulprogramm wohl aus.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":849,"sitzung":12,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Reden Sie mal mit Herrn Kretschmann \u00fcber dieses Thema!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":850,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Wir reden mit Herrn Kretschmann, Sie reden mit Ihren Ministerpr\u00e4sidenten.\n\nDass sich aber eine 80-Prozent-Mehrheit des Deutschen Bundestages hinter Herrn Kretschmann versteckt,","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":851,"sitzung":12,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt auch einen Bundesrat!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":852,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"ist auch putzig.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521736,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":854,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Greifen Sie doch endlich unseren Vorschlag auf, einen Reformkonvent einzurichten, in dem sich Bund und L\u00e4nder zusammensetzen. Wir sollten eine gemeinsame L\u00f6sung finden; ich halte sie f\u00fcr m\u00f6glich. Weil Sie, Herr Heil, das Kooperationsverbot nicht abschaffen,","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":855,"sitzung":12,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist Herr Kretschmann schon in der CSU?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":856,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"k\u00f6nnen Sie n\u00e4mlich Ihr Versprechen eines Masterplans in H\u00f6he von 8 Milliarden Euro f\u00fcr Ganztagsschulen, ein SPD-Versprechen, das Sie im Parlament und im Wahlkampf gegeben haben, wohl nicht einl\u00f6sen. Das ist fatal; denn der Ganztagsschulausbau ist wichtig, um allen Chancen zu er\u00f6ffnen. Den Ausbau zu drosseln, ist fahrl\u00e4ssig.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521740,"profile_url":null,"sequence":857,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":858,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe mir eben die \u00c4u\u00dferungen von Frau Wanka zum BAf\u00f6G mit gro\u00dfem Interesse angeh\u00f6rt. Ich hoffe, dass ihren Ank\u00fcndigungen im Plenum und auch in den vielen Interviews wirklich Taten folgen;","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521742,"profile_url":null,"sequence":859,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":860,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn im Koalitionsvertrag fehlt jede Aussage zum BAf\u00f6G, und das ist schlicht peinlich. Der BAf\u00f6G-Bericht, der diese Woche im Kabinett behandelt wurde, hat sehr deutlich gemacht, wie dringend notwendig der Handlungsbedarf ist. Der Reformdruck steigt. Deshalb sage ich: Das BAf\u00f6G muss noch in diesem Jahr erh\u00f6ht werden. Das ist extrem wichtig f\u00fcr eine neue soziale \u00d6ffnung unserer Hochschulen und f\u00fcr die Studierenden in unserem Land.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521744,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Nicole Gohlke [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":862,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Wanka, Sie haben vorhin viel \u00fcber Innovationen gesprochen. Aber was in Ihrem Koalitionsvertrag auch fehlt, ist die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr KMU. Das hei\u00dft, die Gro\u00dfe Koalition beh\u00e4lt bei, dass staatliche Forschungs- und Innovationsf\u00f6rderprogramme an kleinen und mittleren Unternehmen weitestgehend vorbeigehen. Das bremst Innovationen. Das halten wir f\u00fcr falsch. Wir halten die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung weiter f\u00fcr richtig.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":863,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu sagen die Mittelst\u00e4ndler etwas ganz anderes!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":864,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Ihrem Vertrag fehlt die Klarheit, wie Sie die Energieforschung ganz konkret auf die Energiewende ausrichten wollen. Wir sehen durchaus richtige Ans\u00e4tze, wie die St\u00e4rkung der Klimaforschung oder auch der Meeres- und Polarforschung - das ist gut -, wir wollen aber kein \u00f6ffentliches Geld f\u00fcr Hochrisikotechnologien wie die atomare Fusionsforschung oder CCS. Das w\u00e4ren Fehlinvestitionen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521748,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Ralph Lenkert [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":866,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu den L\u00fccken in Ihrem Koalitionsvertrag kommen noch sehr viele offene Fragen, bei denen Sie sich als Union und SPD offensichtlich nicht einigen konnten. Deshalb frage ich Sie: Wie wollen Sie denn das Dickicht an Warteschleifen des \u00dcbergangssektors lichten, um allen Jugendlichen wirklich gute Ausbildungschancen zu geben?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":867,"sitzung":12,"speaker":"Willi Brase [SPD]","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Wird kommen!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":868,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie geht es denn konkret weiter mit dem Hochschulpakt zur Schaffung der Studienpl\u00e4tze auch nach 2020? Wo ist denn die Antwort der Regierung auf die richtige Forderung nach Erh\u00f6hung der Programmpauschale? Keine Aussage dazu im Vertrag.\n\nWie genau wollen Sie denn Hochschulen das Geld f\u00fcr die Grundfinanzierung \u00fcberhaupt zur Verf\u00fcgung stellen, wenn sich im Grundgesetz nichts \u00e4ndert? Wie gehen Sie eigentlich das konkrete Problem der sehr unsicheren Perspektiven des wissenschaftlichen Nachwuchses und der prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen an den Hochschulen an?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":869,"sitzung":12,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist ausf\u00fchrlich im Koalitionsvertrag dargestellt!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":870,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, dann lassen Sie uns doch schnell eine Novelle zum Wissenschaftszeitvertragsgesetz erarbeiten, wie es Rot-Gr\u00fcn im Bundesrat vorgeschlagen hat. Das k\u00f6nnen wir hier zusammen machen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521754,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":872,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was auch nicht im Koalitionsvertrag steht, ist, wie Sie den Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation fortsetzen wollen: Welche Steigerungsraten sollen es denn sein? Wie soll das denn mit den L\u00e4ndern gemeinsam gehen? Wie f\u00fchren Sie die Exzellenzinitiative weiter? Ich f\u00e4nde auch sehr spannend, zu erfahren, ob Sie die dritte S\u00e4ule - wer wird Deutschlands Eliteuni? - endlich auslaufen lassen, so wie wir es f\u00fcr richtig halten.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521756,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":874,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist sehr wichtig, dass Sie all diese Fragen schnell beantworten, weil das extrem wichtig f\u00fcr die Planungssicherheit und Verl\u00e4sslichkeit in der Ausbildungs- und Wissenschaftspolitik ist. Die Fragen waren auch schon lange vor den Koalitionsgespr\u00e4chen bekannt. Ihr Vertrag benennt sehr viele Baustellen; er beinhaltet aber keinen Bauplan f\u00fcr eine Wissensrepublik oder ein Bildungsaufsteigerland. Hier sieht man einmal mehr, dass Gro\u00dfe Koalitionen offenbar keine gro\u00dfen L\u00f6sungen liefern.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521758,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":876,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich nenne noch einen ganz wichtigen Punkt: Bei der Finanzierung des Bildungs- und Wissenschaftssystems muss sich Deutschland endlich zu einem Vorreiter entwickeln; denn sonst riskieren wir tats\u00e4chlich Teilhabe, und wir riskieren Innovations- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit. J\u00e4hrlich w\u00e4ren fast 20 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich n\u00f6tig, um endlich 7 Prozent des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr die Bildung und das 3,5-Prozent-Ziel f\u00fcr die Forschung - die Republik redet \u00fcber ein 3,5-Prozent-Ziel - zu erreichen und entsprechend zu investieren.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":877,"sitzung":12,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben das 3-Prozent-Ziel erreicht!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":878,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen ehrgeizige Ziele, weil wir sonst bei Bildung, Forschung und Innovation zur\u00fcckfallen.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich an Sie alle dringend appellieren: In dieser Wahlperiode starten die Debatten \u00fcber die Neuordnung der Finanzbeziehungen zwischen Bund und L\u00e4ndern. Ohne ein Gesamtkonzept f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Finanzarchitektur bei Bildung, Wissenschaft und Forschung rutschen diese Bereiche in die generellen Neuordnungsdebatten hinein, und dann laufen Sie alle Gefahr, dass letztlich wieder keine bildungs- und wissenschaftsad\u00e4quaten L\u00f6sungen dabei herauskommen. Das hat man bei der F\u00f6deralismusreform gesehen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521762,"profile_url":null,"sequence":879,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":880,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir hoffen daher, dass Sie sich aus dem engen Korsett Ihres Koalitionsvertrags befreien, eine Finanzarchitektur f\u00fcr Bildung und Wissenschaft auf den Tisch legen und das mit den L\u00e4ndern verabreden. Falls Ihnen das doch gl\u00fccken sollte, dann kriegen Sie sogar einmal von uns Applaus.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521764,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Swen Schulz [Spandau] [SPD]","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":882,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Darauf freuen wir uns schon!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521766,"profile_url":null,"sequence":883,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster erteile ich das Wort der Kollegin Patricia Lips, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521767,"profile_url":null,"sequence":884,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":885,"sitzung":12,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Investitionen in Bildung und Forschung sind zumeist nicht tagesaktuell zu messen; es sind vor allem Investitionen in die Zukunft unseres Landes und seiner Menschen. Die im Vergleich niedrige Jugendarbeitslosigkeit in Deutschland, um die uns viele beneiden, ist an sich schon - das richtet sich ein bisschen an meine Vorredner - der beste Beweis f\u00fcr die Qualit\u00e4t unseres Bildungssystems.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521769,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":887,"sitzung":12,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber hinaus - die Ministerin hat es bereits erw\u00e4hnt - gehen Milliarden an die L\u00e4nder, an die anderen politischen Ebenen, um sie zu entlasten, damit sie eigene Investitionen t\u00e4tigen k\u00f6nnen.\n\nIn den vergangenen Jahren haben so viele junge Menschen ein Studium aufgenommen wie nie zuvor. Allein innerhalb von zehn Jahren gab es fast 15 Prozent mehr Berechtigungen f\u00fcr ein Hochschulstudium. Das ist ein Erfolg, den wir nicht schm\u00e4lern wollen. Das deutsche Wissenschaftssystem leistet in unserem Land einen entscheidenden Beitrag, auch f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit. Nicht zuletzt deshalb m\u00fcssen die guten Initiativen - sie wurden in verschiedenen Beitr\u00e4gen bereits genannt: Exzellenzinitiative, Hochschulpakt und anderes mehr - fortgesetzt und, wo n\u00f6tig, weiterentwickelt werden.\n\nAber, Kolleginnen und Kollegen, dar\u00fcber d\u00fcrfen wir einen anderen Bereich nicht vergessen, der schon im Mittelpunkt unserer Diskussion im Ausschuss stand: die berufliche Bildung in ihrer ganzen Breite und mit ihren Chancen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521771,"profile_url":null,"sequence":888,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":889,"sitzung":12,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade nach der Krise fragen uns nicht wenige L\u00e4nder genau an dieser Stelle: Wie macht ihr das? Wie funktioniert das? Verb\u00e4nde, Handwerkskammern, das Ministerium - viele sind bereits unterwegs, um Hilfestellung zu leisten oder auch betroffene Jugendliche in unserem Land entsprechend vorzubereiten. Genau wie wir haben diese L\u00e4nder erkannt, dass nicht allein die akademische Ausbildung ein Gradmesser f\u00fcr den Erfolg eines Landes ist,","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":890,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber auch!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":891,"sitzung":12,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern ebenso - das ist ein Zweiklang - die berufliche Bildung.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521775,"profile_url":null,"sequence":892,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":893,"sitzung":12,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Land, das in Wissenschaft und Forschung hohe Achtung genie\u00dft, wie das bei uns der Fall ist, das im Gegensatz zu vielen anderen L\u00e4ndern noch einen erfreulich hohen Anteil an Industrialisierung aufweist und vor allem einen gesunden, stabilen und innovationsfreudigen Mittelstand hat, braucht beides: junge Menschen, die sich f\u00fcr ein Hochschulstudium qualifizieren und den akademischen Weg beschreiten, aber ebenso solche, die sich f\u00fcr eine Ausbildung in einem Handwerksbetrieb begeistern k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521777,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":895,"sitzung":12,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beides tr\u00e4gt zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit unseres Landes bei.\n\nAm Ende sollte es kein Ranking und keine Wertung des gew\u00e4hlten Weges geben. Eine Berufsausbildung ist immer die Basis f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben. Dies betrifft gleicherma\u00dfen die Weiterbildung in einer Welt, in welcher der technische Fortschritt immer rasanter Einzug h\u00e4lt.\n\nWir erleben zurzeit eine Verschiebung zugunsten eines akademischen Weges, unabh\u00e4ngig davon, ob dieser Weg von Anfang an oder im Anschluss an eine Ausbildung eingeschlagen wird. Man muss dies im Zusammenhang mit der demografischen Entwicklung in unserem Land sehen. Aus Gespr\u00e4chen kennt jeder von uns die Erfahrungen, die IHKn und Handwerkskammern machen. Den Betrieben f\u00e4llt es immer schwerer, Nachwuchs zu finden.\n\nWir stellen fest: Die Zahl der Bewerber, die keinen Ausbildungsplatz erhalten haben, ist gestiegen, aber auch die Anzahl der unbesetzten Ausbildungsstellen. Sie haben vor allem in kleineren und mittelst\u00e4ndischen Betrieben einen H\u00f6chststand erreicht. Ganz offensichtlich kommen Wunsch und Angebot nicht mehr so recht zusammen. Wir m\u00fcssen uns deshalb die Frage stellen: Ben\u00f6tigen junge Menschen mehr als in fr\u00fcheren Jahren eine st\u00e4rkere Orientierungshilfe bei ihrer Berufswahl?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521779,"profile_url":null,"sequence":896,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521780,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, es gibt einen Fragewunsch des Kollegen Mutlu. M\u00f6chten Sie die Zwischenfrage zulassen?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":898,"sitzung":12,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich lasse sie zu.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521782,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":900,"sitzung":12,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Lips, dass Sie meine Frage zugelassen haben. - Ich habe genau zugeh\u00f6rt. Sie haben das Stichwort demografische Entwicklung genannt. Die Frau Ministerin hat in ihrer Rede das Thema Bildungsgerechtigkeit als letzte von drei \u00dcberschriften genannt, aber im weiteren Verlauf ihrer Rede kaum etwas dazu gesagt. Wir wissen, dass sich auch in unserem Land die Schere bei der Bildung sehr deutlich \u00f6ffnet. Nach wie vor ist der Einfluss des sozialen Hintergrunds ein wichtiger Faktor beim Bildungserfolg, wie PISA-Studien immer wieder belegt haben.\n\nDa ich in dem Koalitionsvertrag wenig zu diesem Thema finde, m\u00f6chte ich Sie als Vorsitzende des Bildungsausschusses fragen, ob Sie einige konkrete Ma\u00dfnahmen nennen k\u00f6nnen, mit denen Sie die beiden Themen demografische Entwicklung und Ungerechtigkeit in unserem Bildungssystem angehen wollen. Welche Mittel wollen Sie daf\u00fcr in die Hand nehmen, ohne dabei das Kooperationsverbot zu missachten, sodass der Kollege von der SPD nicht wieder auf Herrn Kretschmann verweisen muss?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":901,"sitzung":12,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Mutlu, nicht allein der Bildungsausschuss ist daf\u00fcr verantwortlich, sich mit der demografischen Entwicklung zu besch\u00e4ftigen. Viele Institutionen und andere Aussch\u00fcsse machen sich ebenfalls dar\u00fcber Gedanken, vielleicht auch der eine oder andere, der hier sitzt. Wie dem auch sei: Das Thema demografische Entwicklung m\u00fcssen wir ressort\u00fcbergreifend angehen.\n\nEs ist unser Ziel - wenn Sie den Koalitionsvertrag lesen, dann k\u00f6nnen Sie das erkennen -, niemanden zur\u00fcckzulassen und jeden jungen Menschen nach seinen M\u00f6glichkeiten zu f\u00f6rdern. Etwas anderes k\u00f6nnen wir uns gar nicht mehr erlauben. Wir m\u00fcssen es schaffen, auch junge Menschen mit Migrationshintergrund in speziell entwickelte Ma\u00dfnahmen einzubinden. Wir m\u00fcssen es aber gleicherma\u00dfen schaffen, leistungsstarke junge Menschen vom Wert der beruflichen Ausbildung zu \u00fcberzeugen, sodass sie nicht automatisch den Gang zu einer Hochschule antreten.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521785,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":903,"sitzung":12,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin der festen \u00dcberzeugung - darauf w\u00e4re ich sp\u00e4ter noch eingegangen; Sie haben mir durch Ihre Frage die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, schon an dieser Stelle dar\u00fcber zu sprechen -, dass es uns \u00fcber den Bereich der beruflichen Bildung hinaus gelingen muss, st\u00e4rker an die jungen Menschen heranzukommen. Da liegen wir gar nicht weit auseinander. Ich gebe Ihnen in diesem Punkt v\u00f6llig recht.\n\nAber wir m\u00fcssen sehen, dass wir nur St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck vorankommen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen es uns, wie gesagt, nicht erlauben, jemanden zur\u00fcckzulassen. Es gibt viele junge Menschen, deren Begabung noch nicht erkannt wurde. Diese m\u00fcssen wir erreichen. Ich sage ausdr\u00fccklich, dass der Bund das nicht alleine schultern kann. Alle politischen Ebenen stehen hier in der Verantwortung. Was der Bund an finanzieller Entlastung beitragen kann, das wird er gerne leisten.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521787,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":905,"sitzung":12,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann warten wir ab!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patricia-lips\/archive\/214792","sequence":906,"sitzung":12,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":1740.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind uns alle dar\u00fcber einig, dass wir unser Erfolgsmodell \u201eberufliche Bildung\u201c - es ist doch ein Erfolgsmodell - aufrechterhalten und st\u00e4rken wollen. Ich sagte es bereits: Wir k\u00f6nnen diese jungen Menschen nicht zur\u00fccklassen. Demografie und Fachkr\u00e4ftemangel kommen hinzu.\n\nDie Probleme beginnen nicht erst, wenn ein junger Mensch unmittelbar im \u00dcbergang von der Schule zur Ausbildung ist, und sie h\u00f6ren an dieser Stelle auch nicht auf. Daher haben wir es - ich sage es noch einmal - nicht mit einer Aufgabe allein des Bundes zu tun, sondern es geht nur voran im Dialog mit allen politischen Ebenen, den Betrieben, den Sozialpartnern, kurz: einer Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung, Stichwort \u201eBildungsketten\u201c.\n\nWir brauchen ausbildungsbegleitende Hilfen. Wir brauchen eine St\u00e4rkung der Qualifizierung. Wir brauchen eine Erh\u00f6hung der Durchl\u00e4ssigkeit im Bildungssystem. Das sind alles Punkte, \u00fcber die wir reden m\u00fcssen, die Sie \u00fcbrigens auch im Koalitionsvertrag finden k\u00f6nnen. Ich bin mir sicher: Diese Aufgabe wird in der kommenden Zeit einen breiten Raum einnehmen und einen Schwerpunkt bilden. Denn nur wenn wir sie bew\u00e4ltigen, bleibt unser Land auf Dauer stark. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521790,"profile_url":null,"sequence":907,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521791,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Kollegen Ralph Lenkert, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521792,"profile_url":null,"sequence":909,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":910,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Forschung muss marktnah sein. Forschung muss der Exportindustrie nutzen. - Das ist der Bundesregierung, das war auch heute zu h\u00f6ren, extrem wichtig. Aber von der Erforschung von Risiken - von Technologiefolgen sowie den Risiken unseres Wirtschaftens - h\u00f6rt man nichts.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":911,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":912,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Was passiert, wenn man Risikoforschung unterl\u00e4sst, m\u00f6chte ich Ihnen an einem kleinen Beispiel einmal n\u00e4her erl\u00e4utern. Seit den 80er-Jahren wurden Pkw-Klimaanlagen verbreitet eingesetzt.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":913,"sitzung":12,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht in der DDR!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":914,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Damals setzte man auf FCKW, weil es nicht brennt. Dann begann sich die Ozonschicht aufzul\u00f6sen. Man fing an zu suchen und entdeckte FCKW als Ursache.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521798,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Ihr Redebeitrag hat schon einen Nachfragewunsch ausgel\u00f6st. Wollen Sie eine Nachfrage des Kollegen Feist zulassen?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":916,"sitzung":12,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":1801.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ging aber fix!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":917,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521801,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Feist.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":919,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Kollege, Sie haben gesagt, Forschung und Innovation sei uns wichtig, Export nat\u00fcrlich auch - das ist klar -; aber f\u00fcr Technikfolgenabsch\u00e4tzung g\u00e4ben wir nichts aus.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":920,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht so viel.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":921,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist Ihrer Meinung nach der Betrag, den wir j\u00e4hrlich f\u00fcr Technikfolgenabsch\u00e4tzung ausgeben?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":922,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sagte nicht, Sie g\u00e4ben nichts aus. Ich sagte - wenn Sie genau zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie es -: Davon h\u00f6rt man bei Ihnen nichts.\n\nIch verweise auf die EU-Kommission, der auch Mitglieder Ihrer Partei angeh\u00f6ren: Das EU-Forschungsrahmenprogramm stellt 70 Milliarden Euro f\u00fcr Innovation und Forschung und 460 Millionen Euro f\u00fcr - -","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":923,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"2 Millionen Euro im Jahr stehen im Haushalt!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":924,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"- \u201e2 Millionen Euro\u201c - Wahnsinn! Wissen Sie, wie viel Sie f\u00fcr Kernenergieforschung ausgegeben haben? 168 Milliarden Euro, allerdings ohne die Folgen zu ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521808,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":926,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich fahre fort.\n\nDann begann sich die Ozonschicht aufzul\u00f6sen, und Sie haben FCKW als Ursache identifiziert. Ihre industrienahen Forscher entwickelten dann R134a als K\u00e4ltemittel - Problem gel\u00f6st. Das dachte man, bis im Zusammenhang mit der Klimaerw\u00e4rmung Ihre Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler endlich erkannten: Dieses Mittel wirkt klimaerw\u00e4rmend; es muss weg. Die EU-Kommission sorgte f\u00fcr ein Verbot ab 2017.\n\nJetzt stellt die industrienahe Forschung ein neues Wundermittel bereit: R1234yf. Nebenwirkung: hohe Brennbarkeit. 1980 w\u00e4re so etwas noch verboten gewesen. Ein Zerfallsprodukt dieses Mittels ist Trifluoressigs\u00e4ure. Sie sch\u00e4digt Wasserorganismen und baut sich nicht ab. V\u00f6llig ausgeblendet wurde: Beim Verbrennen dieses Mittels entsteht Fluorwasserstoff und daraus Flusss\u00e4ure. Sp\u00e4testens jetzt sollten Sie begreifen, dass die Risikoforschung unverzichtbar ist und die Mittel daf\u00fcr maximal aufgestockt werden m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":927,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber es ist doch Aufgabe der Industrie, daf\u00fcr zu sorgen! Das muss doch nicht schon wieder der Staat tun, oder?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":928,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Gefahren durch Weichmacher, Nebenwirkungen von Nanopartikeln - die Risiken dieser K\u00e4ltemittel wurden stets erst nach dem Auftreten von Sch\u00e4den erkannt. Bisher hat auch diese Regierung nicht gelernt, dass man Forschung zu Umweltfragen, zu ethischen Gesichtspunkten und zum Schutze der Menschen massiv verst\u00e4rken muss. Die Linke fordert hier deutlich mehr Mittel.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521812,"profile_url":null,"sequence":929,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":930,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist ein Armutszeugnis, dass erst die Deutsche Umwelthilfe mit Versuchen an Pkw nachwies, dass R1234yf, in Pkw eingef\u00fcllt, zur t\u00f6dlichen Konzentration von Flusss\u00e4ure f\u00fchren kann. Kein Institut, keine Universit\u00e4t, keine Bundesbeh\u00f6rde untersuchte dies - trotz deutlicher Hinweise. Frau Ministerin Wanka, meist m\u00fcssen Menschen und Umwelt die Folgen von unterlassenen Risikountersuchungen tragen. Deshalb m\u00fcssten Sie handeln.\n\n\u00dcbrigens: Die Automobilindustrie muss mehrere Milliarden Euro einsetzen, um das von R1234yf verursachte Dilemma zu beseitigen. Allerdings h\u00e4lt sich mein Mitleid da in Grenzen.\n\nWenn Sie zuk\u00fcnftig Schaden von Menschen, Umwelt und auch von Ihrer geliebten Industrie abhalten wollen, dann erh\u00f6hen Sie die Mittel f\u00fcr die Risikoforschung! Die Linke wird dies unterst\u00fctzen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521814,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":932,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie vergiften das Vertrauen!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":933,"sitzung":12,"speaker":"Uwe Schummer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unglaublich!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521817,"profile_url":null,"sequence":934,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Kollegen Oliver Kaczmarek, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521818,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":936,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Unter dem Gesichtspunkt der Wettbewerbsf\u00e4higkeit oder vor dem Hintergrund, dass wir in Deutschland insgesamt weniger Menschen werden, dass wir aber zunehmend \u00e4lter werden und trotzdem den gleichen Wohlstand erwirtschaften m\u00fcssen, ist es richtig, dass man jetzt in Bildung und Forschung investieren muss. Ich sage auch: 9 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich in den n\u00e4chsten vier Jahren, das ist eine stolze Summe. Das kann man hier im Plenum auch ruhig mehrmals sagen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521820,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":938,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"10 Milliarden f\u00fcr Rente pro Jahr! Damit ist klar, welche Schwerpunkte Sie setzen!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":939,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist aber genauso richtig, dass Bildung f\u00fcr die Menschen nat\u00fcrlich noch mehr bedeutet. Bildung kann Menschen aus ihrer Unm\u00fcndigkeit befreien. Sie kann sie zu kritikf\u00e4higen Menschen machen, die ihr Leben selbst in die Hand nehmen. Deswegen ist es unsere Aufgabe, f\u00fcr die beste Bildung f\u00fcr alle zu sorgen, und zwar unabh\u00e4ngig davon, welches Geschlecht sie haben, wo sie herkommen oder was die Eltern besitzen oder waren.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521823,"profile_url":null,"sequence":940,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":941,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir finden uns mit der bestehenden Ungerechtigkeit nicht ab. Deswegen, Frau Wanka, k\u00f6nnen Sie sicher sein, dass wir Ihre Verb\u00fcndeten sind, wenn es darum geht, Bildungsgerechtigkeit zu schaffen.\n\nIch will im weiteren Verlauf zu drei zentralen Herausforderungen Anmerkungen machen:\n\nDie erste Anmerkung - Frau Kollegin Lips hat das schon angesprochen - betrifft das duale System der Berufsausbildung. Ich glaube, es braucht mehr als sch\u00f6ne Worte. Wir m\u00fcssen es noch attraktiver gestalten und Br\u00fccken f\u00fcr alle bauen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521825,"profile_url":null,"sequence":942,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":943,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das machen wir!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":944,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist unbestritten - das darf ja in keiner Rede fehlen -, dass das duale System eines der Prunkst\u00fccke des deutschen Bildungswesens und nat\u00fcrlich auch das R\u00fcckgrat der industriellen Wirtschaft und des Handwerks ist.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":945,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie denn gegen die Warteschleifen?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":946,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen aber auch feststellen - ich finde, dass auch die offene Diskussion \u00fcber den Berufsbildungsbericht, die wir im Ausschuss gef\u00fchrt haben, das deutlich gemacht hat -, dass sich die Situation aus Sicht vieler ausbildungswilliger junger Menschen verschlechtert hat. Viele, die ausgebildet werden wollen, finden keinen Ausbildungsplatz, und die Zahl der ausbildenden Betriebe hat sich erneut verringert.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":947,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":948,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen alles unternehmen, um die Leistungsf\u00e4higkeit des dualen Systems zu erhalten. Dazu m\u00fcssen wir aus meiner Sicht in den n\u00e4chsten vier Jahren daf\u00fcr sorgen, dass kein Jugendlicher, der noch eine Br\u00fccke in die Ausbildung braucht, Zeit verliert.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521832,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":950,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist nat\u00fcrlich richtig, in den Ma\u00dfnahmendschungel einzugreifen und eine bessere Instrumentenreform durchzuf\u00fchren, als es in der vergangenen Wahlperiode der Fall war.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521834,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD] und Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":952,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen auch daf\u00fcr sorgen, dass keine Ma\u00dfnahme, kein \u00dcbergang ohne Anschluss bleibt. Das Ziel ist die Berufsausbildung f\u00fcr alle jungen Menschen, die das wollen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521836,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":954,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Die SPD ist \u00fcberzeugt, dass das duale System in der Lage ist, sich gro\u00dfen Herausforderungen zu stellen. Wir finden es richtig, dass wir uns in der Koalition darauf verst\u00e4ndigt haben, den Ausbildungspakt zusammen mit den Sozialpartnern zu einer Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung weiterzuentwickeln. Ich denke, in dieser gemeinsamen Kraftanstrengung muss es uns gelingen, daf\u00fcr zu sorgen, dass jeder Jugendliche, der einen Ausbildungsplatz sucht, auch tats\u00e4chlich einen findet. Wir wollen eine Ausbildungsgarantie verwirklichen, auf die sich junge Menschen verlassen k\u00f6nnen. Jeder, der einen Ausbildungsplatz sucht, soll auch einen bekommen. Das ist ein wichtiges bildungspolitisches Ziel.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521838,"profile_url":null,"sequence":955,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":956,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die zweite Anmerkung. Es ist nat\u00fcrlich an der Zeit, das BAf\u00f6G zu modernisieren und zu verbessern. Es ist unstrittig: Auch \u00fcber 40 Jahre nach seiner Einf\u00fchrung ist das BAf\u00f6G ein unverzichtbares Element der Studienf\u00f6rderung, das vielen jungen Menschen dabei hilft, unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel der Eltern ein Studium \u00fcberhaupt erst aufzunehmen. Deshalb sind wir gemeinsam, denke ich, der Meinung - das wird auch im BAf\u00f6G-Bericht nachzulesen sein -, dass die \u00fcber 3 Milliarden Euro, die Bund und L\u00e4nder jedes Jahr f\u00fcr das BAf\u00f6G ausgeben, wirklich sehr gut angelegtes Geld sind.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521840,"profile_url":null,"sequence":957,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":958,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber es ist eben auch nicht von der Hand zu weisen, dass es hier Reformbedarf gibt, weil sich die hochschulrechtlichen und die gesellschaftlichen Rahmenbedingungen ver\u00e4ndern.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern - es liegt auf der Hand, dass es nicht anders geht - einen Modernisierungsschub beim BAf\u00f6G erzeugen, der die Situation der Studierenden sp\u00fcrbar und substanziell verbessert, und zwar noch in dieser Wahlperiode. Das ist unser gemeinsames politisches Ziel.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521842,"profile_url":null,"sequence":959,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":960,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wann kommt denn Ihr Gesetzentwurf?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":961,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Dritte Anmerkung: Bund, L\u00e4nder und Kommunen m\u00fcssen sich ihrer gesamtstaatlichen Verantwortung f\u00fcr die Bildungspolitik gemeinsam stellen. Wir freuen uns, dass so viele junge Menschen wie noch nie in Deutschland ein Hochschulstudium aufgenommen haben. Damit sind gro\u00dfe finanzielle Herausforderungen verbunden, die Bund und L\u00e4nder gemeinsam im Hochschulpakt angegangen sind.\n\nDie SPD hat in den vergangenen Jahren immer wieder angemahnt, dass der Bund seine Ausgaben zeitnah an die aktuellen Entwicklungen an den Hochschulen anpassen muss. Deshalb ist es folgerichtig - das haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart -, die Verhandlungen \u00fcber die dritte Phase des Hochschulpaktes z\u00fcgig aufzunehmen und bundesseitig die Grundfinanzierung der Hochschulen zu verbessern.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521845,"profile_url":null,"sequence":962,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":963,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist uns allen klar, dass der Bund dabei gemeinsam mit den L\u00e4ndern Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen muss, dass die Basis der Bildungsfinanzierung verbreitert wird. Wir m\u00fcssen deshalb die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass Bund und L\u00e4nder in der Bildung tats\u00e4chlich sinnvoll miteinander kooperieren k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt auch die Forderung, das Grundgesetz entsprechend zu \u00e4ndern. Wir als SPD wollen das weiterhin nicht nur auf Teilbereiche bezogen sehen, sondern auf die Gesamtverantwortung f\u00fcr das Bildungswesen beziehen. Wir werden jedoch gemeinsam dar\u00fcber reden, wie wir das umsetzen k\u00f6nnen.\n\nIch sage noch eines: Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn sich die Gro\u00dfe Koalition in dieser Frage auch angesichts der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Bundesrat als Koalition der Einladung begreift, die alle relevanten politischen Akteure in Bundestag und Bundesrat zum Mitgestalten einl\u00e4dt. \u201eGemeinsam etwas nach vorne bringen\u201c - beim BAf\u00f6G, bei der Hochschulfinanzierung -, das w\u00e4re eine sch\u00f6ne \u00dcberschrift f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre. Wir freuen uns darauf.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521847,"profile_url":null,"sequence":964,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521848,"profile_url":null,"sequence":965,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile dem Kollegen Gehring das Wort zu einer Kurzintervention.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":966,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00e4tte gerne eine kurze, knackige Frage gestellt. Aber da mein Handzeichen nicht wahrgenommen wurde, bleibt nur die M\u00f6glichkeit einer Kurzintervention.\n\nHerr Kaczmarek, Sie hatten im Mai letzten Jahres mit viel Tamtam einen Antrag zu einem Ganztagsschulprogramm in den Deutschen Bundestag eingebracht. Er beinhaltete einen \u201eMasterplan Gute Ganztagsschule\u201c. In einem ersten Schritt wollten Sie in den ersten vier Jahren 8 Milliarden Euro in den Ausbau von Ganztagsschulen investieren. Sie haben dazu jetzt nichts gesagt. Ich m\u00f6chte gerne von der SPD-Bundestagsfraktion wissen, was daraus geworden ist, inwieweit Sie sich f\u00fcr Ganztagsschulen weiter einsetzen wollen. Sie haben das Kooperationsverbot angesprochen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521850,"profile_url":null,"sequence":967,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":968,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Darf ich meine Kurzintervention zu Ende f\u00fchren? Danke. Sie k\u00f6nnen sich gerne melden und beteiligen. Wir sind ein Beteiligungsparlament.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521852,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte, gesch\u00e4ftsleitende Bemerkungen dem Pr\u00e4sidium zu \u00fcberlassen, Herr Kollege.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521853,"profile_url":null,"sequence":970,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":971,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Sie haben gerade zum Kooperationsverbot Stellung bezogen. Wenn es nicht fallen sollte: Welche Umgehungstatbest\u00e4nde plant die SPD, um ihr Vorhaben umzusetzen?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521855,"profile_url":null,"sequence":972,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kollege Kaczmarek m\u00f6chte antworten.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":973,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Gehring, f\u00fcr die Gelegenheit, noch einmal darauf eingehen zu k\u00f6nnen. - Nat\u00fcrlich h\u00e4lt die SPD-Fraktion gemeinsame Anstrengungen von Bund und L\u00e4ndern mit dem Ziel einer Initiative zum Ganztagsschulausbau f\u00fcr w\u00fcnschenswert.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521857,"profile_url":null,"sequence":974,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":975,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will das noch einmal betonen. Aber Sie kennen auch das Ergebnis der Bundestagswahl.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":976,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie regieren doch mit!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":977,"sitzung":12,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu diesem Thema konnten wir in der Koalition keine Einigkeit erzielen. Wir beide kommen aus Nordrhein-Westfalen. Wir wissen, dass in Koalitionsverhandlungen, egal in welcher Farbkombination, immer Kompromisse gemacht werden m\u00fcssen. Leider m\u00fcssen wir an dieser Stelle akzeptieren, dass wir in diesen vier Jahren hier nicht weiterkommen. Aber wer wei\u00df, was danach ist.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521861,"profile_url":null,"sequence":978,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521862,"profile_url":null,"sequence":979,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag dem Kollegen Dr. Wolfgang Stefinger, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521863,"profile_url":null,"sequence":980,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":981,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass ich meine erste Rede hier im Deutschen Bundestag zu einem Thema halten darf, das f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes von entscheidender Bedeutung ist. Bildung und Forschung sind Grundlage f\u00fcr Wohlstand, Fortschritt und Wirtschaftswachstum. Bildung und Forschung haben in der unionsgef\u00fchrten Bundesregierung einen hohen Stellenwert. Seit 2005 sind die Investitionen in diesem Bereich stetig gewachsen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":982,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch seit 1998!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":983,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nie zuvor wurde in unserem Land so viel in Bildung und Forschung investiert wie unter Angela Merkel, und das trotz des notwendigen Konsolidierungskurses beim Bundeshaushalt.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521867,"profile_url":null,"sequence":984,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":985,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Jahr sollen dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung rund 14 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stehen. Bei Regierungs\u00fcbernahme 2005 lag die Zahl noch bei rund 7,5 Milliarden Euro.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":986,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":987,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alleine dadurch wird deutlich: Wir investieren massiv in die Zukunft unseres Landes, und dieses Geld ist gut angelegt.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521871,"profile_url":null,"sequence":988,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":989,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade f\u00fcr ein rohstoffarmes Land wie Deutschland ist es wichtig, unsere Spitzenstellung auf dem Gebiet der Lehre und Forschung nicht nur zu halten, sondern auszubauen. Wir wollen eine attraktive, wettbewerbsf\u00e4hige und international vernetzte Hochschullandschaft mit besten Rahmenbedingungen f\u00fcr die Studierenden und den wissenschaftlichen Nachwuchs.\n\nIn den letzten Jahren wurden nicht nur die Finanzmittel f\u00fcr den Bildungs- und Forschungsbereich sp\u00fcrbar erh\u00f6ht, sondern auch konkrete Ma\u00dfnahmen ergriffen, von denen die Hochschulen erheblich profitieren. Lassen Sie mich den Hochschulpakt 2020 herausgreifen, durch den zus\u00e4tzliche Studienpl\u00e4tze geschaffen werden konnten. \u00dcber 500 000 junge Menschen haben im letzten Jahr ein Studium aufgenommen. Das ist absoluter Rekord. Diesen beachtlichen Erfolg verdanken wir dem Hochschulpakt und dem Zusammenspiel von Bund und L\u00e4ndern, und diese Zusammenarbeit m\u00fcssen und wollen wir fortsetzen, weil dieser Weg richtig und wichtig ist, meine sehr geehrten Damen und Herren.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521873,"profile_url":null,"sequence":990,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":991,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Hochschulen genie\u00dfen international einen hervorragenden Ruf. Der sch\u00f6nste Beleg daf\u00fcr ist die Zahl der ausl\u00e4ndischen Studierenden, die zu uns kommen, um hier bei uns in Deutschland zu studieren. Sie kommen gerne nach Deutschland, denn sie wissen um die Qualit\u00e4t der Ausbildung und darum, welche beruflichen Chancen sich f\u00fcr sie im Anschluss ergeben.\n\nLassen Sie mich aber auch ein Augenmerk auf diejenigen richten, die ihr Studium nicht weiterf\u00fchren. Ihnen wollen wir eine neue berufliche Perspektive er\u00f6ffnen. Wir m\u00fcssen aber auch klar kommunizieren, dass der Handwerker f\u00fcr unsere Gesellschaft genauso wichtig ist wie der Ingenieur.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521875,"profile_url":null,"sequence":992,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":993,"sitzung":12,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer bestreitet das denn noch?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":994,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Flei\u00dfige und Lernwillige bekommt vielf\u00e4ltige Chancen und Unterst\u00fctzung, um weiter voranzukommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir wollen eine verl\u00e4ssliche Ausbildungsf\u00f6rderung sicherstellen, damit gerade Studierende gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, die aus einem finanziell schw\u00e4cheren Umfeld kommen. Daneben bieten unsere Begabtenf\u00f6rderungswerke zus\u00e4tzliche Finanzierungs- und Bildungschancen f\u00fcr unseren hochqualifizierten Nachwuchs. Seit 2005 hat sich die Zahl der Stipendien mehr als verdreifacht. Auch das Deutschlandstipendium ist ein Erfolg und wird fortgef\u00fchrt.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521878,"profile_url":null,"sequence":995,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":996,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit zeigen wir jungen Menschen, dass sich Leistung lohnt.\n\nBei all diesen Erfolgen sind wir uns nat\u00fcrlich bewusst, dass es weiterhin viel zu tun gibt. Einer Reihe von Herausforderungen wollen und werden wir uns gemeinsam mit den Akteuren im Wissenschaftsbereich stellen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, f\u00fcr die unionsgef\u00fchrte Bundesregierung ist klar: Gute Bildung ist der Schl\u00fcssel zu einem erfolgreichen Berufsleben. Eine aktive Innovations- und Forschungspolitik ist Basis f\u00fcr Wachstum und Wohlstand. Die Weichen sind richtig gestellt. Der Bildungszug f\u00e4hrt; er f\u00e4hrt in die richtige Richtung und mit Volldampf in die Bildungsrepublik Deutschland.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521880,"profile_url":null,"sequence":997,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":998,"sitzung":12,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind schon elektrifiziert!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521882,"profile_url":null,"sequence":999,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das Pr\u00e4sidium gratuliert Herrn Dr. Stefinger zu seiner ersten Rede und dankt f\u00fcr die Einhaltung der Redezeit. Es ist n\u00e4mlich eine Frage der Solidarit\u00e4t: Wenn sich jeder an die Redezeit h\u00e4lt, kommen auch alle zu ihrem Recht.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521883,"profile_url":null,"sequence":1000,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521884,"profile_url":null,"sequence":1001,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ebenfalls zu ihrer ersten Rede gebe ich jetzt Frau Dr. Simone Raatz von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521885,"profile_url":null,"sequence":1002,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":1003,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann mich der Ministerin und meinen Vorrednern von der Koalition in einem Punkt sofort anschlie\u00dfen - ich wiederhole gerne, was schon gesagt wurde -: Mit dem Koalitionsvertrag setzen wir ein starkes Signal f\u00fcr die Zukunftsfelder Bildung und Forschung. Wir wollen hier 9 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich bereitstellen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521887,"profile_url":null,"sequence":1004,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":1005,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden gemeinsam im Ausschuss beraten, wie wir diese Mittel zielgerichtet einsetzen k\u00f6nnen. Frau Lips, ich gebe Ihnen recht: Das ist in jedem Fall eine gute Investition in die Zukunft.\n\nFrau Gohlke, ich habe Ihrem Redebeitrag intensiv gelauscht und kann nicht ganz verstehen, warum Sie immer in einem Totalverriss enden m\u00fcssen. Wie Sie mitbekommen haben, sind nicht alle Bl\u00fctentr\u00e4ume gereift. Jedoch sollten Sie sich einmal anschauen, was im Koalitionsvertrag verankert ist. Vielleicht sind einige Punkte dabei, die auch Ihnen gefallen werden. Diese k\u00f6nnten Sie dann in Ihrer Rede ruhig einmal erw\u00e4hnen. Ich finde, ein bisschen Balance w\u00e4re nicht schlecht.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521889,"profile_url":null,"sequence":1006,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":1007,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Lenkert, ich bin Chemikerin, aber ich muss ehrlich sagen: Ich konnte Ihnen nicht bei allem folgen. Vielleicht sollten wir in einem Zwiegespr\u00e4ch noch einmal dar\u00fcber reden. In der heutigen Debatte m\u00f6chte ich jedoch keine weiteren Ausf\u00fchrungen dazu machen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1008,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich helfe Ihnen gerne!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":1009,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"- Gut.\n\nIch m\u00f6chte meinen Blick auf die Forschung in Ostdeutschland richten, und das nicht, weil das bisher keiner gemacht hat. Das hat zwei andere Gr\u00fcnde. Der erste ist ein ganz pers\u00f6nlicher Grund. Ich komme aus Freiberg, einer Stadt in Mittelsachsen mit Bergbautradition und einer technischen Universit\u00e4t. Es ist ein interessanter Ort mit viel innovativer Kompetenz. Als langj\u00e4hrige Mitarbeiterin an dieser Universit\u00e4t hatte ich viele Gelegenheiten, verschiedenste F\u00f6rderprogramme kennenzulernen und mich mit ihren St\u00e4rken und Schw\u00e4chen auseinanderzusetzen.\n\nDer zweite Grund ist eher allgemeiner Art. Ostdeutschland verf\u00fcgt mittlerweile \u00fcber ein wirklich gutes Netz von Bildungs- und Forschungseinrichtungen mit hoher Innovationskraft. Es hat mich sehr gefreut, dass Frau Ministerin Wanka das Thema Innovation in ihrem Programm und auch heute in ihrer Rede an erste Stelle gestellt hat.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521893,"profile_url":null,"sequence":1010,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":1011,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieses dichte Netz ist eine gute Grundlage f\u00fcr die St\u00e4rkung einer wissensbasierten regionalen Wirtschaft, gerade auch in Ostdeutschland.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir alle wissen: Diese Entwicklung ist nicht vom Himmel gefallen. In der letzten Gro\u00dfen Koalition haben wir gemeinsam viel daf\u00fcr getan. Die SPD hat diese Entwicklung ma\u00dfgeblich durch Programme wie \u201eUnternehmen Region\u201c mit initiiert. Mein besonderer Dank gilt hierbei Edelgard Bulmahn - ich bewundere es immer wieder, wie sie sich damals durchgesetzt hat -, die dieses Programm auf den Weg gebracht hat.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521895,"profile_url":null,"sequence":1012,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":1013,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"\u201eUnternehmen Region\u201c ist ein Innovationsprogramm, das mittlerweile mit acht Einzelinitiativen den Ausbau technologischer, wissenschaftlicher und wirtschaftlicher Kompetenzen in den neuen Bundesl\u00e4ndern f\u00f6rdert. Aufgrund der Erfahrungen aus meinem Wahlkreis kann ich best\u00e4tigen, dass diese F\u00f6rderinitiative des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung in strukturschw\u00e4cheren Regionen ganz wichtige Wachstumsimpulse gesetzt hat und - so hoffe ich - weiterhin setzen wird. Dar\u00fcber hinaus leistet diese Initiative einen ganz wesentlichen Beitrag zur Nachwuchsf\u00f6rderung und zur Internationalisierung. Bisher war sie ein sehr gro\u00dfer Erfolg.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521897,"profile_url":null,"sequence":1014,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":1015,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"So wird an der Freiberger Universit\u00e4t ein Zentrum f\u00fcr Innovationskompetenz mit dem Namen \u201eVirtuhcon\u201c - Virtuelle Hochtemperaturkonversionsprozesse - mit etwa 17 Millionen Euro gef\u00f6rdert. Ziel ist es, die Region nachhaltig zu st\u00e4rken. Besch\u00e4ftigt sind hier 25 Nachwuchswissenschaftler, prima junge Leute aus immerhin neun Nationen - das ist bemerkenswert -, die eng mit der regionalen Wirtschaft kooperieren und nicht nur vor Ort wichtige Impulse setzen. Es ist deshalb absolut richtig und wichtig, dass solche Programme in der Gro\u00dfen Koalition weitergef\u00fchrt werden.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521899,"profile_url":null,"sequence":1016,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":1017,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Es freut mich au\u00dferordentlich, dass im Bundeshaushalt f\u00fcr 2014 erneut 146 Millionen Euro speziell f\u00fcr die Innovationsf\u00f6rderung in den neuen L\u00e4ndern vorgesehen sind.\n\nTrotz der unbestritten positiven Entwicklung m\u00fcssen wir an manchen Stellen zuk\u00fcnftig nachjustieren. So gibt es nach wie vor Schwierigkeiten bei der \u00dcbertragbarkeit von Forschungsergebnissen auf die Wirtschaft. Die L\u00fccke zwischen wissenschaftlicher Grundlagenforschung auf der einen Seite und kommerzieller Verwertung auf der anderen Seite ist ein chronisches Defizit des deutschen Forschungs- und Innovationssystems. Diese Situation zu verbessern, wird eine unserer Aufgaben in dieser Legislaturperiode sein.\n\nWomit ich beim zweiten Punkt bin: Es gibt nach wie vor deutliche Strukturunterschiede zwischen Ost und West. W\u00e4hrend in den alten L\u00e4ndern ein Gro\u00dfteil der Forschungs- und Entwicklungsaufwendungen aus der Wirtschaft direkt kommt, werden diese Aufwendungen in den neuen L\u00e4ndern meistens staatlich finanziert. So investieren beispielsweise die Unternehmen in Baden-W\u00fcrttemberg 3,6 Prozent des landesweiten BIP in Forschung und Entwicklung. Schauen wir einmal nach Brandenburg oder Sachsen-Anhalt: Dort sind es gerade einmal 0,3 Prozent, also nicht einmal ein Zehntel. Ich denke, da m\u00fcssen wir etwas tun. Programme wie Industrie 4.0 sind richtige Ans\u00e4tze, um die Zusammenarbeit und den Austausch zwischen Wirtschaft und Forschungseinrichtungen insgesamt zu f\u00f6rdern und die Industrie zu weiteren Investitionen zu bewegen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521901,"profile_url":null,"sequence":1018,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521902,"profile_url":null,"sequence":1019,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":1020,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss.\n\nSie sehen, wir haben bereits viel Gutes auf den Weg gebracht. Ich hoffe, dass wir dies verstetigen k\u00f6nnen, um die Entwicklung nachhaltig zu gestalten. Ich bin mir nach den Worten von Frau Ministerin Wanka sicher, dass wir diese Programme weiterf\u00fchren werden und dem Ausbau von Programmen wie \u201eUnternehmen Region\u201c von unserer Seite zuk\u00fcnftig nichts im Wege stehen wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521904,"profile_url":null,"sequence":1021,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521905,"profile_url":null,"sequence":1022,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Dr. Raatz, Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521906,"profile_url":null,"sequence":1023,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521907,"profile_url":null,"sequence":1024,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in der Aussprache ist mit seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag Stephan Albani, CDU\/CSU-Fraktion. - Ich erteile Ihnen das Wort, Herr Albani.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521908,"profile_url":null,"sequence":1025,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1026,"sitzung":12,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich zum eigentlichen Thema meiner Ausf\u00fchrungen komme, m\u00f6chte ich ganz kurz auf die herbe Wirtschafts- und Industrieschelte eingehen, die wir hier vor 20 Minuten h\u00f6ren mussten.\n\nF\u00fcr mich, der ich seit 20 Jahren an der Schnittstelle zwischen Wissenschaft und Wirtschaft arbeite, sind Wissenschaft und Wirtschaft keine Gegenpole. Wissenschaft und Wirtschaft, Hochschule und Industrie sind keine Gegenpole, sondern im Prinzip zwei Elemente einer Prozesskette. Sie muss funktionieren - fraglos -, aber die Elemente sind nicht zu trennen, erst recht nicht in gut und schlecht; das w\u00e4re zu einfach.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521910,"profile_url":null,"sequence":1027,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1028,"sitzung":12,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie ein Gl\u00fcck, dass das die erste Rede ist!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1029,"sitzung":12,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist okay.\n\nAls Redner bin ich nun zwar der Letzte in der Debatte zur Regierungserkl\u00e4rung. Thematisch stehen Forschung und Innovation aber am Anfang jedes erfolgreichen Projektes der Menschen. Ohne Innovationsfreude w\u00e4ren wir heute nicht hier, in diesem sehr innovativen Haus mit Erdw\u00e4rmeheizung und Solaranlagen auf dem Dach.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1030,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Und kreativen Abgeordneten!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1031,"sitzung":12,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Bitte?","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1032,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Und kreativen Abgeordneten!","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1033,"sitzung":12,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Und kreativen Abgeordneten. Nat\u00fcrlich, um Gottes willen, nicht zu vergessen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521917,"profile_url":null,"sequence":1034,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1035,"sitzung":12,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und mit einer hervorragenden Audiotechnik. Diese Bemerkung sei mir erlaubt, da ich aus diesem Bereich komme. Dank der Technik k\u00f6nnen Sie mich bestens h\u00f6ren und im Wahlkreis sogar sehen. Das ist ein sch\u00f6nes Beispiel daf\u00fcr, dass Innovationen manchmal zwei Anl\u00e4ufe brauchen - manche werden sich noch erinnern -, bevor sie richtig funktionieren.\n\nGerade diese unsere deutschen Forschungsergebnisse und unsere Innovationskraft waren und sind unsere St\u00e4rke. Ein F\u00fcnftel der Wirtschaftsleistung unseres Landes wird durch den Export eben jener Technologieg\u00fcter erbracht. Wir haben immer mit K\u00f6pfchen kompensiert, was uns an Rohstoffen fehlte. So haben wir es zu Wohlstand gebracht und in der Welt viel Anerkennung bekommen.\n\nWenn es nun um die nachhaltige Sicherung des Wirtschaftsstandorts Deutschland geht - sie wurde in Meseberg wieder zur Leitlinie erkl\u00e4rt -, dann m\u00fcssen wir diese Innovationsf\u00e4higkeit unseres Landes nicht nur erhalten, sondern auch verst\u00e4rken und ausbauen. Und wir m\u00fcssen neue Wege suchen; denn wer aufh\u00f6rt, besser zu werden, hat aufgeh\u00f6rt, gut zu sein - Philip Rosenthal.\n\nDie Tatsache, dass das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung seit 2005 mit gro\u00dfer Kontinuit\u00e4t gef\u00fchrt wurde, ist - das m\u00f6chte ich als jemand, der aus der Forschung kommt, einmal sagen - ein Gl\u00fccksfall; denn Kontinuit\u00e4t in der Bildungs- und Forschungspolitik war entscheidend f\u00fcr die Erfolge der letzten Jahre.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521919,"profile_url":null,"sequence":1036,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1037,"sitzung":12,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in diesem Zeitraum die Anzahl angemeldeter Patente um 16 Prozent steigern k\u00f6nnen und liegen damit konstant vor den USA und Japan.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521921,"profile_url":null,"sequence":1038,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1039,"sitzung":12,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Festschreibung des Anteils von 3 Prozent des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr Bildung und Forschung auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre garantiert die Absicherung dieser Forschungsergebnisse und vieler weiterer F\u00f6rderprojekte. Wer sich davon \u00fcberzeugen will, kann dies einfach tun, indem er die Internetseite www.foerderkatalog.de aufruft. 110 000 Projekte von Kreativit\u00e4t und Erfolg sind dort zu sehen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521923,"profile_url":null,"sequence":1040,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1041,"sitzung":12,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen heute s\u00e4en, wenn wir morgen wirtschaftlichen Erfolg ernten wollen. Das gilt insbesondere f\u00fcr den Bereich Forschung und Innovationen. Das begr\u00fcndet die klare Priorisierung der gesamten Bildungs- und Forschungspolitik. Die Bundesregierung unter Angela Merkel steht daf\u00fcr, und klare Zahlen belegen das. So ist das Haushaltsvolumen des BMBF von 2005 bis zum jetzigen Zeitpunkt um 82 Prozent gestiegen.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521925,"profile_url":null,"sequence":1042,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1043,"sitzung":12,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit kann die Hightech-Strategie als strategische Innovationspolitik gestaltet werden. Sie geht von Deutschlands traditionellen Kernkompetenzen aus, aber sie wird nun auch als umfassende und ressort\u00fcbergreifende Innovationsstrategie in Deutschland weiterentwickelt.\n\nZu den gro\u00dfen gesellschaftlichen Herausforderungen, die wir mit dieser Innovationsstrategie bew\u00e4ltigen wollen, geh\u00f6ren vor allen Dingen Ver\u00e4nderungen aufgrund des demografischen Wandels, in der Digitalisierung und auch in der nachhaltigen Wirtschaftsweise. Auch eine weise Energiepolitik kann dank neuer Resultate im Bereich von Speichermedien und der effizienten Nutzung der regenerativen Energien m\u00f6glich werden. Wir wollen diese Zukunftsaufgabe im Verbund von Wissenschaft, Gesellschaft, Wirtschaft und Politik gestalten.\n\nDeutschland ist aber auch Schrittmacher in ganz anderen Bereichen, zum Beispiel in der medizinischen Forschung. In diesem Bereich der Gesundheitsforschung, wo Forschung im Dienste der Menschen steht - das ist generell so -, werden von uns zuk\u00fcnftig weitere Projekte in den Fokus genommen werden. Es geht dabei zum Beispiel darum, Krankheiten mit individualisierter Medizin besser therapieren zu k\u00f6nnen und so nicht nur Forschungsergebnisse zu erreichen, sondern unser aller Zukunft und pers\u00f6nliche Lebensqualit\u00e4t zu verbessern.\n\nIm Alter ein selbstbestimmtes Leben f\u00fchren zu k\u00f6nnen, wird auch weiterhin Inhalt und Fokus von Forschung sein. Hier zeigt sich, dass zum Beispiel ein weiterer Schwerpunkt kommunale Beratungsstellen unter dem Motto \u201eBesser leben im Alter durch Technik\u201c sein werden. Dies zeigt, dass Forschung auf der einen Seite und die Vermittlung der Ergebnisse auf der anderen Seite elementare Aufgaben der Forschungs- und Innovationspolitik sind.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521927,"profile_url":null,"sequence":1044,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1045,"sitzung":12,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu den Forschungsaufgaben geh\u00f6rt auch, die europ\u00e4ischen und internationalen Forschungskooperationen auszubauen und zu vertiefen. Im Austausch mit anderen und vom Wissen anderer k\u00f6nnen wir nur profitieren. Ja, das alles kostet Geld. Gestern hat Herr Riesenhuber dies charmant mit \u201egell\u201c quittiert. Es braucht auch Zeit. Diese Zeit m\u00fcssen wir geben. Wir investieren in kluge K\u00f6pfe, d\u00fcrfen aber die Herzen nicht vergessen. Wir m\u00fcssen unseren Wissenschaftlern zur Seite stehen, wenn sie der Mut verl\u00e4sst, das eine oder andere Forschungsergebnis in tragf\u00e4hige Produkte zu \u00fcberf\u00fchren.\n\nWir sind auf einem richtigen Weg, wenn wir konsequent und kontinuierlich in Forschung und Innovationen investieren, wenn wir jungen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern den Mut zur Innovation, den Mut zur Umsetzung ihrer Erkenntnisse in Produkte geben, wenn wir die Hightech-Strategie zu einer umfassenden und ressort\u00fcbergreifenden Innovationsstrategie weiterentwickeln und mit dem Hochschulpakt den Hochschulen verl\u00e4ssliche Perspektiven und Planungssicherheit f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre verschaffen. Denn so k\u00f6nnen wir mit Freude am Neuen in den Augen, mit Mut zur Umsetzung in den Herzen und aus der Kreativit\u00e4t unserer K\u00f6pfe die Zukunft gestalten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521929,"profile_url":null,"sequence":1046,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521930,"profile_url":null,"sequence":1047,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Gl\u00fcckwunsch an Kollegen Albani zu seiner ersten Rede.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521931,"profile_url":null,"sequence":1048,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521932,"profile_url":null,"sequence":1049,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Wortmeldungen zu dem Themenbereich liegen nicht vor.\n\nWir sind damit am Schluss der Aussprache zu der Regierungserkl\u00e4rung der Bundeskanzlerin angelangt. Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\nzur aktuellen Situation in der Ukraine\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile dem Kollegen Franz Th\u00f6nnes von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521933,"profile_url":null,"sequence":1050,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Bildung und Forschung","top_id":13788,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1051,"sitzung":12,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nSo wie kein Mieter das Recht hat, in seiner Wohnung Feuer anzuz\u00fcnden, mit der Berufung auf die Heiligkeit des Heims, so wenig d\u00fcrfen Staaten ohne Gef\u00e4hrdung des Friedens Innenpolitik auf eigene Faust machen, soweit diese den Frieden in Frage stellt. Wir wohnen nicht mehr in einzelnen Festungen des Mittelalters, wir wohnen in einem Haus. Und dieses Haus hei\u00dft Europa.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521935,"profile_url":null,"sequence":1052,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1053,"sitzung":12,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"So hat es der gro\u00dfe deutsche Schriftsteller Kurt Tucholsky 1926 formuliert. Heute sind wir an dem Punkt, dass wir uns 25 Jahre nach dem Fall des Eisernen Vorhangs erneut mit einer sehr brisanten Situation auseinandersetzen m\u00fcssen, \u00fcber die wir hier im Plenum schon einmal in dieser Woche diskutiert haben, \u00fcber die wir im Ausschuss diskutiert haben und \u00fcber die wir heute auch in dieser gemeinsamen Debatte diskutieren. Es geht erneut darum, den Prozess der Einigung Europas zu behandeln und kritisch zu betrachten und dabei eine gute, friedliche Perspektive zu finden.\n\nSeit dem 21. November demonstrieren Menschen in der Ukraine f\u00fcr Menschenrechte, Freiheit und Demokratie, gegen Korruption und soziale Ungerechtigkeit und f\u00fcr eine gute Zukunft ihres Landes. Die Demonstrationen waren am Anfang gewaltfrei. Wir wissen aber: Je l\u00e4nger so etwas dauert, umso gereizter werden die Gem\u00fcter und umso eher verbreitet sich auch Gewalt.\n\nIch glaube, uns eint hier die gemeinsame Auffassung, dass eine friedliche L\u00f6sung gefunden werden muss, dass eine gewaltfreie L\u00f6sung gefunden werden muss und dass die Ukraine eine gute, demokratische, den Menschenrechten gerecht werdende Perspektive in Europa haben muss.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521937,"profile_url":null,"sequence":1054,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1055,"sitzung":12,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Bundesregierung und Au\u00dfenminister Steinmeier haben mit der notwendigen Klarheit und, ich sage auch, mit der gebotenen Sensibilit\u00e4t reagiert, Telefonate und Gespr\u00e4che mit Staatspr\u00e4sident Janukowitsch und den Oppositionsvertretern gef\u00fchrt. Ich denke, dass es gut war, den Einfluss Deutschlands wahrzunehmen. Die heute beginnende Sicherheitskonferenz in M\u00fcnchen wird eine weitere Gelegenheit sein, Versuche zu unternehmen, die Konflikte zu l\u00f6sen. Ich glaube, dass diese Perspektive der Ukraine so ausgerichtet sein muss, dass Freiheit, Demokratie und Menschenrechte eine Zukunft haben. Ich sage auch ganz deutlich: Rechtsextremistische und nationalistisch orientierte Kr\u00e4fte, die gegen diese Werte k\u00e4mpfen, werden dabei nicht hilfreich sein.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521939,"profile_url":null,"sequence":1056,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1057,"sitzung":12,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Erste Schritte sind gemacht, repressive Gesetze zur\u00fcckgenommen worden, insbesondere was die Demonstrations- und Versammlungsfreiheit angeht. Die Regierung ist zur\u00fcckgetreten. Das sind gute Zeichen, wenn sie nicht Taktik sein sollen, wenn es nicht darum geht, Zeit zu schinden. Das, was versprochen und zugesagt worden ist, muss jetzt auch belastbar eingehalten und darf nicht mit neuen Bedingungen verkn\u00fcpft werden. Ich denke, es gilt ganz klar: Die Verhafteten sind freizulassen. Das Schicksal der Verschleppten, deren Situation bis heute nicht gekl\u00e4rt ist, ist aufzukl\u00e4ren. 2 000 Verletzte, 500 aufseiten der Polizei, 6 Tote, 30 Vermisste sind genug. Jetzt muss Schluss sein.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521941,"profile_url":null,"sequence":1058,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1059,"sitzung":12,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu viele!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1060,"sitzung":12,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, richtig. Es sind zu viele.\n\nBei dem jetzigen Prozess brauchen wir keine Fackeltr\u00e4ger nach dem Motto \u201eAugen zu und durch\u201c, weil nur der kleinste Funke dazu f\u00fchren kann, dass etwas entsteht, was wir alle nicht wollen. Deswegen ist Zur\u00fcckhaltung angesagt. Es gilt, auch ein bisschen Vorsicht bei den Vermittlern walten zu lassen, die jetzt schon Schlange stehen. Die Betroffenen selbst m\u00fcssen entscheiden, wer vermittelt. Aber wenn sie Hilfe brauchen, dann sollen sie es sagen. Wir haben ihnen an dieser Stelle dabei Rat zu geben.\n\nIch glaube, dass es auch darum geht, Russland zu sagen, dass das, was mit wirtschaftlichem Druck versucht worden ist, genauso wenig tolerierbar ist wie die Kreativit\u00e4t, mit der Russland hinsichtlich der Zollformalit\u00e4ten und der Gesundheitsvorschriften f\u00fcr den Warenimport nach Russland agiert.\n\nEs ist notwendig, hier zu realisieren: Die Welt in der Ukraine ist nicht schwarz-wei\u00df. Es ist eine schillernde Welt. Die Opposition ist geeint hinsichtlich ihrer Forderung nach Neuwahlen, nach Abdankung des Pr\u00e4sidenten und nach Freilassung der Verhafteten, aber nicht hinsichtlich der Perspektive einer guten Zukunft in der Ukraine. So \u00e4hnlich sieht es bei den Oligarchen aus, die ebenfalls unterschiedliche Interessen haben. So \u00e4hnlich sieht es auch in der Gesellschaft aus.\n\nDeswegen glaube ich, dass auch die Europ\u00e4ische Union sich fragen muss: Haben wir alles richtig gemacht in der Phase der Assoziierungsverhandlungen? Ist nicht leichtfertig \u00fcbersehen worden, welche \u00f6konomischen und mentalen Verbindungen zu Russland bestehen, wenn man wei\u00df, dass die Geburtsstunde Russlands im Kiew des 8. Jahrhunderts liegt?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":1061,"sitzung":12,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber gibt es einen Historikerstreit!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1062,"sitzung":12,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Das alles zu ber\u00fccksichtigen w\u00e4re wichtig gewesen. Genauso h\u00e4tte man sich die Fragen stellen m\u00fcssen: Welche finanziellen Herausforderungen kommen auf uns zu und wie k\u00f6nnen wir sie gemeinsam schultern? Das bringt mich, wenn ich den Blick nach vorne richte, zu der Frage: Sind nicht Europa und Russland gemeinsam gefordert, eine gute Perspektive f\u00fcr die Ukraine in guter Kooperation zu erarbeiten und zu gestalten, wenn es jetzt zu einer friedlichen und gewaltfreien L\u00f6sung gekommen ist? Wir m\u00fcssen wegkommen von der Schaukel des Entweder-oder, mit der Janukowitsch in den letzten Jahren gespielt hat. Es geht darum, sich Gedanken dar\u00fcber zu machen, ob an dieser Stelle nicht mehr Kooperation entstehen kann. Europa und Russland sollten mit der Ukraine im wirtschaftlichen Bereich eigentlich gro\u00dfe gemeinsame Interessen haben. Es geht darum, der Ukraine dabei zu helfen, eine gute wirtschaftliche Perspektive zu finden: im Energiesektor, bei der Produktion von Stahl und Eisen, aber auch bei der Kooperation im menschenrechtlichen und im zivilgesellschaftlichen Bereich. Es geht darum, dies gemeinsam zu organisieren und die gro\u00dfen \u00f6konomischen Chancen zu realisieren. Es geht darum, zu schauen, wie man, wenn auf der einen Seite eine Europ\u00e4ische Union steht, die sich wieder stabilisieren muss, und auf der anderen Seite eine eurasische Union im Entstehen ist, gemeinsam Vertr\u00e4ge machen kann.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1063,"sitzung":12,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur sollte der Prozess freiwillig sein!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":1064,"sitzung":12,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":1640.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir reden heute \u00fcber ein Transatlantisches Freihandelsabkommen. Wir reden an anderer Stelle dar\u00fcber, eine Freihandelszone zu schaffen, die von San Francisco bis Wladiwostok reicht. Ich denke, was vor der eigenen Haust\u00fcr liegt, sollte Vorrang haben. Das ist die gemeinsame Aufgabe, die sich uns allen heute stellt: zu helfen in unserem gemeinsamen Haus Europa, und zwar gewaltfrei, l\u00f6sungsorientiert und kompromissbereit.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521948,"profile_url":null,"sequence":1065,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521949,"profile_url":null,"sequence":1066,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort unserem Kollegen Wolfgang Gehrcke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521950,"profile_url":null,"sequence":1067,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1068,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich finde es v\u00f6llig in Ordnung, dass wir diese vereinbarte Debatte hier im Bundestag f\u00fchren; sie ist notwendig und sie ist richtig.\n\nIch denke, dass wir uns darauf verst\u00e4ndigen sollten - vielleicht l\u00e4sst sich das nicht mit allen erreichen, aber doch mit einer Mehrheit -, in welchem Gestus wir diese Debatte f\u00fchren wollen. Ich m\u00f6chte nicht, dass in der schwierigen Situation, in der sich die Ukraine befindet - mein Kollege Th\u00f6nnes hat es gesagt -, vom Deutschen Bundestag aus gez\u00fcndelt wird,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":1069,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Quatsch! Es z\u00fcndelt doch niemand!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1070,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"dass von hier Funken ausgehen, die die Situation mit zum Explodieren bringen k\u00f6nnen. Sich zur\u00fcckhalten und ausgleichen, das ist das Gebot der Stunde; dieses Signal muss vom Bundestag in dieser Stunde ausgehen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521954,"profile_url":null,"sequence":1071,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1072,"sitzung":12,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist die Botschaft nach Moskau!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":1073,"sitzung":12,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Klare Worte w\u00e4ren sch\u00f6n!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1074,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich halte \u00fcberhaupt nichts von der Androhung oder Verh\u00e4ngung von Sanktionen. Das wird nichts l\u00f6sen, sondern die Situation noch zuspitzen.\n\nLassen Sie uns gemeinsam dar\u00fcber nachdenken, was eigentlich die Ursachen daf\u00fcr sind, dass in der Ukraine Hunderttausende auf die Stra\u00dfe gegangen sind. Zu den Ursachen - das muss man doch begreifen! - geh\u00f6rt die verzweifelte soziale Lage vieler Menschen in der Ukraine, die sich nicht mehr ern\u00e4hren k\u00f6nnen, die erfrieren und verhungern in diesem Land.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":1075,"sitzung":12,"speaker":"Xaver Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":1473.0,"speaker_party":"cducsu","text":"80 Jahre Sozialismus!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1076,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu den Ursachen geh\u00f6rt auch, dass viele ihre Zukunft nicht mehr im eigenen Land gesehen haben, sondern darauf gehofft haben, dass sich ihnen in Europa Perspektiven er\u00f6ffnen. Vielleicht sind sie auch betrogen worden,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1077,"sitzung":12,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor allem von Janukowitsch sind sie betrogen worden!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1078,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"was die Realit\u00e4t in Europa angeht, was die ehrliche Bereitschaft angeht, der Ukraine einen vern\u00fcnftigen Zugang zu Europa zu \u00f6ffnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521962,"profile_url":null,"sequence":1079,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke, der Kollege Sarrazin von den Gr\u00fcnen w\u00fcrde gerne eine Frage stellen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1080,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, klar.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":1081,"sitzung":12,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Gehrcke, uns eint, um es einmal so zu sagen, ein Interesse an der Geschichte der Region. Ich habe Freunde in der Ukraine, bin regelm\u00e4\u00dfig auch privat dort und habe die ukrainisch-polnische Grenze schon mit allen m\u00f6glichen Verkehrsmitteln \u00fcberschritten. Ich habe auch Visaeinladungen f\u00fcr Freunde ausgeteilt und \u00c4hnliches.\n\nDaraus speist sich meine Frage: Glauben Sie nicht auch, dass eine Ursache f\u00fcr die jetzige Lage der tiefe Wunsch vieler Menschen in der Ukraine ist, zum europ\u00e4ischen Wertesystem zu geh\u00f6ren, an Europa teilhaben zu k\u00f6nnen und auch Zugang zu Europa zu erhalten, und dass diese Menschen Angst hatten, dass sie in einer historischen Situation sein k\u00f6nnten, in der sie die Chance, diese Ziele in Zukunft zu erreichen, ein f\u00fcr alle Mal verlieren k\u00f6nnten, wenn sie ihren Pr\u00e4sidenten jetzt nicht stoppen? Glauben Sie nicht auch, dass das ebenfalls eine Ursache ist, die vielleicht sogar tiefer reicht als die ebenfalls wichtige soziale Lage im Land?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521965,"profile_url":null,"sequence":1082,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1083,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben mir doch zugeh\u00f6rt: Ich habe die prek\u00e4re soziale Lage genannt und die Verzweiflung, die daraus erw\u00e4chst. Daraus resultiert der Wunsch gerade vieler junger Menschen, Zugang zu Europa zu erhalten, um das, was sie im eigenen Land nicht realisieren konnten, in anderen Teilen Europas zu realisieren.\n\nWenn wir etwas tun wollen - das sage ich hier ganz ernsthaft; das ist in etwa eine Nagelprobe -, dann lassen Sie uns sofort f\u00fcr die Visafreiheit f\u00fcr Menschen aus der Ukraine eintreten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521967,"profile_url":null,"sequence":1084,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1085,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir d\u00fcrfen nicht drumherum reden und d\u00fcrfen diese Menschen nicht wieder vertr\u00f6sten. \u00c4hnlich wie Sie, Herr Sarrazin, habe ich viele Freunde in der Ukraine. Ich war in verschiedenen Teilen der Ukraine unterwegs und habe sehr unterschiedliche Bilder vor Augen. Der Wunsch, ungehindert in andere, auch westeurop\u00e4ische L\u00e4nder reisen zu k\u00f6nnen, ist \u00fcberall manifest. Warum fangen wir nicht damit an, ihnen das zu erm\u00f6glichen?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521969,"profile_url":null,"sequence":1086,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1087,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"W\u00e4re es nicht eine gro\u00dfe Geste des Deutschen Bundestages, die Beschr\u00e4nkungen zur\u00fcckzunehmen, sodass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Ukraine visafrei nach Deutschland kommen k\u00f6nnten? Das verstehe ich unter einer Politik des Nichtz\u00fcndelns: auf die Menschen eingehen und \u00fcber Werte diskutieren.\n\nBevor ich auf die Werte zu sprechen komme, komme ich auf die unterschiedlichen Motive der Demonstranten zur\u00fcck. Die Menschen m\u00fcssen das Recht haben, zu demonstrieren. Sie haben ein Recht auf Gewaltfreiheit und darauf, nicht eingesperrt zu werden. Ich will mir nicht den Spa\u00df erlauben, dar\u00fcber zu debattieren, was in Deutschland passieren w\u00fcrde, wenn hier Ministerien besetzt w\u00fcrden - ich tr\u00e4ume manchmal davon, dass es passiert - und wie man hier reagieren w\u00fcrde. Es muss mit gleichem Ma\u00df gemessen werden.\n\nIch m\u00f6chte hier in aller Deutlichkeit sagen: Ich benutze nicht f\u00fcr alle Demonstranten den Begriff \u201eFreiheitsk\u00e4mpfer\u201c. Ein Teil der Demonstranten ist rechtsradikales, nationalistisches Pack, mit dem ich mich nicht verb\u00fcnde, sondern gegen das ich dagegenhalte.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1088,"sitzung":12,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201ePack\u201c sagt man nicht, Herr Gehrcke!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1089,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das muss auch einmal zur Kenntnis genommen werden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521973,"profile_url":null,"sequence":1090,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1091,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass die j\u00fcdischen Gemeinden in Kiew einen emp\u00f6renden und \u00e4ngstlichen Brief geschrieben haben, dass sie sich am Holocaust-Gedenktag nicht mehr getraut haben, Veranstaltungen durchzuf\u00fchren, weil sie unter Druck und Angst standen, das muss uns doch erschrecken.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521975,"profile_url":null,"sequence":1092,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1093,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Uns m\u00fcssen die Nazifeiern, die auch stattfinden, erschrecken. Wir m\u00fcssen uns klar davon distanzieren und sagen, der Begriff \u201eDemonstrant\u201c alleine sagt noch nicht aus, f\u00fcr was demonstriert wird. Wir wollen mit allen zusammenarbeiten, die gewaltfrei eine andere, eine bessere Ukraine wollen, die ein anderes Europa wollen. Ich will aber nicht mit Rechtsradikalen zusammenarbeiten. Das ist den Preis nicht wert. Das m\u00f6chte ich hier ganz deutlich machen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521977,"profile_url":null,"sequence":1094,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521978,"profile_url":null,"sequence":1095,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke, es gibt den Wunsch zu einer Zwischenfrage von der Kollegin Beck.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1096,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Gerne.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1097,"sitzung":12,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Gehrcke, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass es in westlichen Medien massive Propagandaaktivit\u00e4ten des FSB gibt, durch die zum einen das Argument, der Maidan sei schon rechtsradikal unterwandert, immer st\u00e4rker verbreitet wird, und durch die andererseits die Einsatzkr\u00e4fte von Berkut mit der Information, dass der Maidan j\u00fcdisch unterwandert sei, derzeit hei\u00df gemacht werden?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1098,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00f6ren Sie mir bitte noch einen Moment zu. Mein Argument war, dass ich nicht m\u00f6chte, dass wir alle, die mit einem Schild auftreten, Freiheitsk\u00e4mpfer nennen. Ich nenne Rechtsradikale, Rechtsextreme, Nazis und Faschisten nicht Freiheitsk\u00e4mpfer, sondern Gegner der Freiheit. Das muss doch gesagt werden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521982,"profile_url":null,"sequence":1099,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1100,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Man kann sich ein eigenes Bild machen von dem, was dort passiert, wie dort agiert wird. Das ist doch Realit\u00e4t. Wenn die j\u00fcdischen Gemeinden ihre Angst ausdr\u00fccken, m\u00fcssen wir doch ihre Angst aufnehmen. Wir m\u00fcssen zwischen den Demonstranten differenzieren. Wir m\u00fcssen ganz klar sagen, mit wem wir zusammenarbeiten wollen und mit wem nicht. Das ist mein Anliegen. Das sollte der Bundestag ber\u00fccksichtigen, wenn er klug ist.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1101,"sitzung":12,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Missbrauch der j\u00fcdischen Sache, der hier passiert!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1102,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine letzte Bemerkung. Wir m\u00fcssen auch einen anderen Umgang mit Russland finden. Ich m\u00f6chte eine neue Ostpolitik der Bundesregierung, in der nicht mit Russland \u00fcber die Ukraine verhandelt wird, sondern in der die Kooperation gesucht wird und gemeinsame Interessen vertreten werden. Wir werden nie gute, stabile europ\u00e4ische L\u00f6sungen erreichen, wenn sie immer gegen Russland gerichtet sind und wir die Ukrainer als Bollwerk gegen Russland einsetzen. Nur mit Russland zusammen wird eine Verbesserung der Situation m\u00f6glich werden. - Das ist mein Anliegen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Fragen, f\u00fcr die Kritik und daf\u00fcr, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521986,"profile_url":null,"sequence":1103,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521987,"profile_url":null,"sequence":1104,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich Karl-Georg Wellmann, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":521988,"profile_url":null,"sequence":1105,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1106,"sitzung":12,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das, was sich in der Ukraine im Moment zeigt, ist ermutigend und be\u00e4ngstigend zugleich. Es ist be\u00e4ngstigend, weil es ein gro\u00dfes Ausma\u00df an Gewalt und staatlicher Willk\u00fcr, die wir im 21. Jahrhundert nicht mehr sehen wollen, gibt, und das Ermutigende daran ist das Ausma\u00df an Europabegeisterung und auch die Begeisterung f\u00fcr europ\u00e4ische Werte, die gerade von der jungen Generation dort auf dem Maidan und anderen Pl\u00e4tzen gezeigt wird.\n\nNeben der Beschreibung der Situation m\u00fcssen wir uns doch die Frage stellen, was wir tun k\u00f6nnen. Was sind unsere Ma\u00dfst\u00e4be und die Leitplanken unseres jetzigen Vorgehens?\n\nErstens. Die Ukraine ist kulturell und historisch ein europ\u00e4isches Land, und deshalb muss die Ukraine auch eine europ\u00e4ische Perspektive haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521990,"profile_url":null,"sequence":1107,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1108,"sitzung":12,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Heranf\u00fchrung der Ukraine an europ\u00e4ische Strukturen hei\u00dft aber nichts anderes als eine politische Neuordnung des europ\u00e4ischen Ostens. Hier sollten wir uns noch einmal die Jubil\u00e4en dieses Jahres vor Augen halten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":1109,"sitzung":12,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hitler-Stalin-Pakt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1110,"sitzung":12,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Zeit von 1914 bis 1918 ist als Feld politischen Lernens","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1111,"sitzung":12,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Rapallo!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1112,"sitzung":12,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- bei Ihnen ist es vielleicht Rapallo, bei uns nicht, Frau Beck - aktuell wieder interessant geworden. Das bedeutet aber, dass die Neuordnung dieses Teiles Europas nicht ohne die Beteiligung Russlands gelingen kann. Das muss uns klar sein,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521996,"profile_url":null,"sequence":1113,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":1114,"sitzung":12,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"August 1939, Herr Wellmann!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":521998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1115,"sitzung":12,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und wir m\u00fcssen sehr aufpassen, dass wir uns nicht wie die sprichw\u00f6rtlichen Schlafwandler bewegen.\n\nDie EU ist nicht identisch mit Europa. Die Mitte Europas hat sich seit der Wende nach Osten verschoben. Das sollten wir uns auch immer wieder vor Augen halten, wenn wir \u00fcber die Ukraine reden.\n\nDas mag aus der Perspektive eines Portugiesen vielleicht anders aussehen, aber es bleibt ein schwerer politischer Fehler, dass Barroso in Vilnius erkl\u00e4rt hat, die Russen h\u00e4tten bei dieser Neuordnung Osteuropas nicht mitzureden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":521999,"profile_url":null,"sequence":1116,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1117,"sitzung":12,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Linkspartei klatscht, Herr Wellmann!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1118,"sitzung":12,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir die Probleme in der Ukraine im Konflikt mit Russland l\u00f6sen w\u00fcrden - wir gegen Russland oder Russland gegen uns -, dann w\u00fcrde es politisch und finanziell sehr teuer; das kann man an den russischen \u00dcberweisungen erkennen, die jetzt get\u00e4tigt werden. Au\u00dferdem w\u00fcrden wir ein gespaltenes Land und Unfrieden hinterlassen. Das kann man t\u00e4glich auch empirisch auf den Stra\u00dfen der Ukraine feststellen.\n\nWas tun? In der Ukraine demonstriert in der Tat vor allem die Jugend auf den Stra\u00dfen. Sie will eine europ\u00e4ische Perspektive und k\u00e4mpft f\u00fcr europ\u00e4ische Werte. Diese m\u00fcssen wir den Menschen geben k\u00f6nnen, wenn wir sie nicht schwer entt\u00e4uschen wollen. Es droht die gro\u00dfe Gefahr, dass wir diese junge Generation entt\u00e4uschen, und deshalb ist es in der Tat wichtig, ganz schnell \u00fcber eine Liberalisierung des Visaregimes nachzudenken.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522002,"profile_url":null,"sequence":1119,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1120,"sitzung":12,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Es f\u00e4llt ins Auge, dass die Abl\u00f6sung eines Pr\u00e4sidenten alleine noch kein Konzept f\u00fcr die Zukunft ist und dass stabile Mehrheiten im Parlament f\u00fcr etwas ganz Neues in der Ukraine im Moment auch nicht richtig erkennbar sind. Wir brauchen deshalb f\u00fcr die Ukraine ein umfassendes Reformkonzept, und zwar in einer dreiseitigen Absprache, die nicht ohne Beteiligung Russlands stattfinden kann. Es muss um Investitionen gehen, das hei\u00dft, auch um Jobs und Perspektiven f\u00fcr die Menschen in der Ukraine, um die Modernisierung der Indus-trie, um Strukturreformen, um mehr Rechtssicherheit","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":1121,"sitzung":12,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei soll Moskau helfen?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1122,"sitzung":12,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und um weniger Korruption.\n\nWir haben mit Russland viel zu besprechen, so viel, dass es in der Tat, wie Au\u00dfenminister Steinmeier vor einigen Tagen gesagt hat, einem europ\u00e4ischen Offenbarungseid gleichkommt, dass sich der EU-Russland-Gipfel in Br\u00fcssel vor drei Tagen schon nach wenigen Stunden ersch\u00f6pft hat. Hier kann ich Herrn Steinmeier nur vollst\u00e4ndig recht geben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522006,"profile_url":null,"sequence":1123,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1124,"sitzung":12,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Danke.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1125,"sitzung":12,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Machen wir gerne!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1126,"sitzung":12,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Wichtigste ist: Wir brauchen einen soliden und vor allem gewaltfreien Prozess in der Ukraine. - Ich kann es nicht anders sagen: Hier fallen mir die Transparente in der zu Ende gehenden DDR ein. Sie k\u00f6nnen sich noch an den Aufdruck erinnern: \u201eKeine Gewalt!\u201c","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522010,"profile_url":null,"sequence":1127,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1128,"sitzung":12,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich wei\u00df, das versetzt Ihnen einen Stich ins Herz, Herr Gehrcke, aber ich sage es trotzdem:","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1129,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich erleide es!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1130,"sitzung":12,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Keine Gewalt, weder vom Staat noch von den Demonstranten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522014,"profile_url":null,"sequence":1131,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-georg-wellmann","sequence":1132,"sitzung":12,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":1626.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Unterst\u00fctzung dieses politischen Reformprozesses ist die wichtigste Aufgabe f\u00fcr uns alle und f\u00fcr die Bundesregierung.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522016,"profile_url":null,"sequence":1133,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522017,"profile_url":null,"sequence":1134,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster erteile ich der Kollegin Marieluise Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":522018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1135,"sitzung":12,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der vergangenen Woche ist in Lemberg ein junger Mann unter der Anteilnahme von 10 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu Grabe getragen worden. Er ist im Wald von Sicherheitskr\u00e4ften des Pr\u00e4sidenten Janukowitsch zusammengeschlagen worden und dann erfroren. Wer hier unterstellen m\u00f6chte, diese Bewegung in der Ukraine sei mehrheitlich rechtsradikal und antisemitisch,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":1136,"sitzung":12,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat doch niemand gemacht!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1137,"sitzung":12,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"der f\u00e4llt diesen Menschen in den R\u00fccken, die in der Tat zum ersten Mal unter den Flaggen der Ukraine und der EU gemeinsam f\u00fcr Freiheit k\u00e4mpfen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":1138,"sitzung":12,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat niemand gemacht!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1139,"sitzung":12,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist verlogen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1140,"sitzung":12,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00e4mpfen auch f\u00fcr Europa, wie sie sagen, obwohl sie eigentlich zu Europa geh\u00f6ren, Herr Kollege Wellmann. Aber f\u00fcr diese Menschen ist Europa ein Synonym: ein Synonym f\u00fcr die Befreiung von Willk\u00fcr, ein Synonym f\u00fcr die Befreiung von der Kleptokratie, die in der Ukraine in atemberaubender Weise um sich greifen konnte, ein Synonym f\u00fcr die Abschaffung von Wahlbetrug und ein Synonym daf\u00fcr, dass die Staatsgewalt nicht einfach blindw\u00fctig zuschlagen darf.\n\nEs gibt die Hoffnung, dass Europa, wie gesagt wird, der n\u00e4chsten Generation eine Zukunft gibt. Ich wei\u00df, dass Menschen, die von der Entwicklung der Orangenen Revolution entt\u00e4uscht gewesen sind und gesagt haben: \u201eWir gehen nicht noch einmal auf die Stra\u00dfe\u201c, auf die Stra\u00dfe gegangen sind, als sie gesehen haben: Unsere Kinder werden geschlagen. Da kamen die Massen auf die Stra\u00dfe. Unter sie haben sich rechtsradikale Elemente gemischt, aber sie sind nicht die Mehrheit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1141,"sitzung":12,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat auch keiner behauptet!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1142,"sitzung":12,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnten aber die Mehrheit werden, wenn wir in Europa diese Menschen, die vielleicht mehr an Europa und dessen Werte glauben als wir, bitter entt\u00e4uschen und sie sich alleingelassen f\u00fchlen. Das st\u00e4rkt die radikalen Kr\u00e4fte; denn die werden sagen: Seht ihr, ihr habt von Europa nichts zu erwarten. Wir m\u00fcssen mit unseren Kn\u00fcppeln die Sache selber in die Hand nehmen. - Das w\u00e4re eine Art von Selffulfilling Prophecy.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522026,"profile_url":null,"sequence":1143,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1144,"sitzung":12,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Bewegung - ich habe es eben wieder vorsichtig geh\u00f6rt, mehr im Kammerton; gestern Morgen im Ausschuss war das deutlicher zu vernehmen - wird vorgeworfen, sie habe kein gemeinsames Programm. Sie hat gemeinsame Ziele: Sie wollen nach Europa. Sie wollen Befreiung von der Kleptokratie, zum Beispiel die des Pr\u00e4sidentensohns, dessen Verm\u00f6gen sich innerhalb von drei Jahren von 7 auf 510 Millionen Dollar erh\u00f6ht hat und der das Geld in den Westen schaffen konnte. Sie wollen Rechtsstaat statt Korruption. Sie wollen Amnestie. Und sie haben ein politisches Ziel: die R\u00fcckkehr zur Verfassung von 2004, die Janukowitsch abgeschafft hat. Erst die Einf\u00fchrung der Demokratie w\u00fcrde die M\u00f6glichkeit bieten, freie Entscheidungen zu treffen und freie Wahlen in der Ukraine durchzuf\u00fchren. Diese Menschen vertrauen auf uns. Das sollten wir ernst nehmen.\n\nWer sechs Jahre einen Vertrag verhandelt, hat eine Verantwortung \u00fcbernommen. Dies gilt nicht nur f\u00fcr Pr\u00e4sident Janukowitsch, der seiner Bev\u00f6lkerung jahrelang erkl\u00e4rt hat: Ich handle einen Vertrag aus und werde ihn unterzeichnen. - Vielmehr sind auch wir in der Verantwortung.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522028,"profile_url":null,"sequence":1145,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":1146,"sitzung":12,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer jetzt sagt: \u201eDas k\u00f6nnte f\u00fcr uns zu teuer werden\u201c, wird den europ\u00e4ischen Werten in ungeheuerlicher Weise nicht gerecht. Wir m\u00fcssen da, wo wir Hoffnungen geweckt und Verantwortung \u00fcbernommen haben, bereit sein, daf\u00fcr einzustehen. Dazu geh\u00f6rt auch, keine heimlichen Zugest\u00e4ndnisse an den Kreml zu machen und etwa zu sagen, dass die Ukraine eben doch russische Einflusszone sei und dass man dieses Assoziierungsabkommen vielleicht von vornherein nicht h\u00e4tte verhandeln d\u00fcrfen.\n\nDazu geh\u00f6rt auch: keine heimliche Akzeptanz eines sehr kalt kalkulierten geostrategischen Machtdenkens von Putin, der dabei ist, die Reste des Imperiums wieder einzusammeln. Dazu geh\u00f6rt auch, ihm nicht zuzugestehen: Das, was Snyder die \u201eBloodlands\u201c nennt, der Puffer zwischen Polen und Russland, wird wieder als russisches Glacis anerkannt; wir pfeifen auf die Souver\u00e4nit\u00e4t dieser L\u00e4nder. - Diese Zungenschl\u00e4ge m\u00fcssen wir uns verbitten.\n\nWas k\u00f6nnen wir Parlamentarier und Parlamentarierinnen tun? Es gibt 28 EU-L\u00e4nder. Wenn sich aus jedem Parlament nur zwei Parlamentarierinnen und Parlamentarier in den n\u00e4chsten Wochen aufmachen und st\u00e4ndig in Kiew, Charkow, Lemberg vor Ort sind - das ist das, was wir tun k\u00f6nnen -, dann w\u00e4ren immer mehr als 50 Parlamentarier in der Ukraine.\n\nIch meine, wir sollten uns dazu durchringen, das mit unseren Kolleginnen und Kollegen aus den Parlamenten in der EU zu tun. Wir sollten wenigstens das tun: in die Ukraine gehen, vor Ort sein, den Menschen zeigen, dass wir zu unseren Versprechen und zu unseren Werten stehen und dass wir sie sch\u00fctzen wollen, soweit wir nur irgend k\u00f6nnen.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522030,"profile_url":null,"sequence":1147,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522031,"profile_url":null,"sequence":1148,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522032,"profile_url":null,"sequence":1149,"sitzung":12,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Rednerin in unserer Debatte gebe ich zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag der Kollegin Andrea Lindholz, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":522033,"profile_url":null,"sequence":1150,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":1151,"sitzung":12,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Das ist heute meine erste Rede im Deutschen Bundestag. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle f\u00fcr das Vertrauen der Menschen aus meiner Heimatregion bedanken.\n\nOhne gegenseitiges Vertrauen kann eine Gesellschaft nicht funktionieren. Das zeigt sich in der Ukraine ganz deutlich. Die Jahre der Willk\u00fcr und der Korruption resultierten dort in einem massiven politischen Vertrauensverlust. Ende 2013 wurde allen klar, dass Janukowitsch kein ernsthaftes Interesse an einem Assoziierungsabkommen mit der EU hat. Seither gibt es massive Proteste der proeurop\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung.\n\nTrotzdem hat der Rat der EU-Au\u00dfenminister am 20. Januar 2014 bekr\u00e4ftigt, dass die T\u00fcr f\u00fcr Verhandlungen mit der Ukraine ge\u00f6ffnet bleiben soll. Die CSU begr\u00fc\u00dft das ausdr\u00fccklich. Denn wir wollen dem Streben der Menschen nach Demokratie, nach Recht und Freiheit eine reale Perspektive geben.\n\nStatt auf den Protest der Menschen ernsthaft einzugehen, beschloss man in Kiew, die Meinungs- und Versammlungsfreiheit einzuschr\u00e4nken. Am 16. Januar verabschiedete das Parlament ohne jegliche Debatte entsprechende Gesetze. Seither eskaliert die Krise.\n\nObwohl die Gesetze nun zur\u00fcckgenommen wurden, m\u00fcssen wir feststellen, dass sowohl der Regierung von Janukowitsch als auch der Oppositionsbewegung um Vitali Klitschko die Kontrolle entglitten ist. Gewaltexzesse breiten sich \u00fcber das ganze Land aus. Wir bekommen Berichte \u00fcber die ersten Toten und zahllose Verletzte. Als Christen, Europ\u00e4er und Nachbarn der Ukraine d\u00fcrfen und wollen wir dieser Gewalt nicht tatenlos zusehen. Vorrangiges Ziel muss die Vermeidung weiteren Blutvergie\u00dfens sein. Der Konflikt muss friedlich gel\u00f6st werden.\n\nDaf\u00fcr muss Europa aber erstens geschlossen auftreten. Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir genug Druck aufbauen, um Janukowitsch vom Einsatz brutaler Gewalt gegen die Demonstranten abzuhalten und zur\u00fcck an den Verhandlungstisch zu dr\u00e4ngen. Die EU hat mit dem tschechischen Erweiterungskommissar Stefan F\u00fcle einen hochrangigen Vertreter vor Ort, der vermitteln, beobachten und berichten kann. Das ist zu begr\u00fc\u00dfen, reicht aber nicht aus.\n\nZweitens m\u00fcssen wir auch die Opposition zur Friedfertigkeit dr\u00e4ngen. Klitschko und seinen Mitstreitern entgleitet die Kontrolle \u00fcber die Oppositionsbewegung. An jedem Tag, an dem sie keine Ergebnisse liefern, schwindet ihr R\u00fcckhalt bei den Demonstranten. Das \u00f6ffnet R\u00e4ume f\u00fcr Extremisten und gewaltbereite Hooligans. Wir m\u00fcssen daher gezielt die friedlichen und demokratischen Kr\u00e4fte innerhalb der Oppositionsbewegung st\u00e4rken. Die Konrad-Adenauer-Stiftung leistet hier wertvolle Arbeit. Die CSU hat heute Vitali Klitschko als ihren Hauptredner auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz zu Gast.\n\nDrittens d\u00fcrfen wir uns nicht nur auf Janukowitsch konzentrieren. Auch den Funktionstr\u00e4gern im Umfeld des Pr\u00e4sidenten muss klar sein, dass weiteres Blutvergie\u00dfen ernsthafte Konsequenzen nach sich ziehen wird. Europa verf\u00fcgt mit gezielten Visasperren und finanziellen Sanktionen \u00fcber ein erhebliches Druckpotenzial gegen\u00fcber den wichtigen Entscheidungstr\u00e4gern in der Ukraine.\n\nViertens m\u00fcssen wir dauerhaft aufmerksam bleiben. Indem wir die Geschehnisse in der Ukraine verfolgen, erh\u00f6hen wir den Druck auf die Regierung und errichten H\u00fcrden gegen den Einsatz von Gewalt. Leider ist die internationale \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit bei solchen Krisen meistens nicht von Dauer. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass Janukowitsch jetzt auf Zeit spielt und zum Schein Zugest\u00e4ndnisse macht, nur um zum alten Kurs zur\u00fcckzukehren, sobald die Welt\u00f6ffentlichkeit wieder wegsieht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522035,"profile_url":null,"sequence":1152,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":522036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":1153,"sitzung":12,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcnftens sollte sich die EU zusammen mit den USA auf eine Position gegen\u00fcber Russland einigen. Gemeinsam m\u00fcssen wir deutlich machen, dass auch der Kreml gefordert ist, an der Deeskalation der Krise mitzuwirken. Gerade mit Blick auf die Olympischen Winterspiele in Sotschi wird man in Moskau internationale Verstimmungen vielleicht vermeiden wollen. Dieser Umstand sollte genutzt werden.\n\nDie Bundeskanzlerin hat am Mittwoch ihre Bewunderung f\u00fcr die mutigen Demonstranten in der Ukraine ge\u00e4u\u00dfert. In der CSU wird diese Bewunderung aufrichtig geteilt. Der ukrainische Botschafter in Deutschland, Pavlo Klimkin, hat heute das Engagement der EU und der Bundesregierung zur Beilegung der Krise in seinem Land gelobt.\n\nUnz\u00e4hlige Menschen harren seit Wochen und Monaten bei eisigen Temperaturen von teilweise minus 30 Grad auf den Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen in Kiew aus. Sie riskieren ihre Gesundheit, ihre Freiheit und sogar ihr Leben, um n\u00e4her an Europa und seine demokratischen, rechtsstaatlichen und freiheitlichen Grundwerte heranzur\u00fccken. Auch wenn unser Einfluss insgesamt sicherlich begrenzt bleibt, m\u00fcssen wir alles versuchen, um weiteres Blutvergie\u00dfen zu verhindern und eine friedliche L\u00f6sung des Konflikts zu erm\u00f6glichen.\n\nVielen Dank, dass Sie mir bei meiner ersten Rede zugeh\u00f6rt haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":522037,"profile_url":null,"sequence":1154,"sitzung":12,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Situation in der Ukraine","top_id":13789,"type":"poi","wahlperiode":18}]