[{"id":605057,"profile_url":null,"sequence":0,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: 17. Bericht der Bundesregierung zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt, Frau Dr. Maria B\u00f6hmer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":1,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der 17. Bericht der Bundesregierung zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik stand heute zur Beratung im Bundeskabinett an. Bevor ich dar\u00fcber berichte, m\u00f6chte ich eine kurze Vorbemerkung machen, die Sie alle sicherlich nicht \u00fcberrascht. Ich habe das Amt neu \u00fcbernommen und freue mich auf eine gute Zusammenarbeit. Mir wurde von vielen berichtet, wie intensiv die Zusammenarbeit gerade im Bereich der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik ist. Vor diesem Hintergrund habe ich mit besonderer Neugierde diesen Bericht gelesen. Ich muss sagen, ich fand ihn nicht nur spannend, sondern ich bin begeistert. Sie sehen, ich freue mich, mit Ihnen, und zwar nicht nur mit den Personen, die ich gut kenne, zusammenzuarbeiten. Ich glaube n\u00e4mlich, dieser Bericht ist eine gute Grundlage f\u00fcr die weitere Zusammenarbeit.\n\nDieser Bericht zeigt in der Tat gerade angesichts gro\u00dfer Konfliktsituationen und Krisen, wie wichtig die Beitr\u00e4ge der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik sind: Denn die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik kann zur Bew\u00e4ltigung von Krisen- und Konfliktsituationen beitragen. Es geht uns dabei um eine langfristige und nachhaltige Partnerschaft.\n\nNat\u00fcrlich ist es auch wichtig, den Bildungs- und Wissenschaftsstandort Deutschland zu f\u00f6rdern. Denn damit wird unsere wichtigste Ressource, n\u00e4mlich Bildung, gesichert.\n\nWir haben - das d\u00fcrfte uns alle sehr freuen - j\u00fcngst durch mehrere Studien erneut erfahren, dass Deutschland in der Welt sehr angesehen ist. Dieses Ansehen m\u00fcssen wir weiter st\u00e4rken. Vertrauensw\u00fcrdigkeit, Verl\u00e4sslichkeit und Zukunftsorientierung, aber auch Innovationsfreundlichkeit werden uns zugeschrieben.\n\nIch lege ein besonderes Augenmerk auf die Willkommenskultur. Nachdem wir in der letzten Legislaturperiode die Weichen daf\u00fcr hier im Land gestellt haben, ist es auch sehr sinnvoll, mit aller Kraft und Kreativit\u00e4t die M\u00f6glichkeiten der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik auszuloten und zu nutzen, um die Willkommenskultur weiter voranzubringen. F\u00fcr die Arbeit im Bundestag ist eines entscheidend: Manch einer hat mir gesagt: Es gibt hier eine sogenannte Gro\u00dfe Koalition, wenn es um Kultur- und Bildungspolitik geht. - Ich w\u00fcrde sagen: Es gibt hierbei eine Allparteienkoalition. Ich sage r\u00fcckblickend herzlichen Dank an alle, die sich so intensiv eingebracht haben.\n\nAusw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik zielt auf nachhaltige Netzwerke und langfristige Partnerschaften. Gerade wenn es um Globalisierung geht, ist dies besonders wichtig.\n\nF\u00fcr mich war der Ausbau der Schulen im Ausland sehr beeindruckend. Die Partnerschulinitiative PASCH gibt es seit 2007. Sie wurde damals von der Gro\u00dfen Koalition ins Leben gerufen und hat sich sehr gut weiterentwickelt. Sie nimmt eine wichtige Br\u00fcckenfunktion ein. Dazu geh\u00f6rt auch die Verabschiedung des Auslandsschulgesetzes in der letzten Legislaturperiode. Hier erinnere ich an meine Vorg\u00e4ngerin, Cornelia Pieper, die mir dieses Thema noch einmal in den Blick ger\u00fcckt hat. Ich wei\u00df, dass sie hier viel Unterst\u00fctzung erfahren hat.\n\nEine Br\u00fcckenfunktion nimmt auch der Studentenaustausch ein. Jetzt richte ich den Blick ganz besonders auf die Kolleginnen und Kollegen hier im Parlament. Es geht ja darum, dass wir ausreichende finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung haben. Es sollte - das hat sich ja sehr bew\u00e4hrt - alles darangesetzt werden, dass es hier nicht zu den K\u00fcrzungen kommt, die bisher im Haushaltsentwurf vorgesehen sind.\n\nDie Anziehungskraft des Wissenschaftsstandorts Deutschland weiter zu erh\u00f6hen, ist ein Ziel unserer Arbeit. Wir stehen im globalen Wettbewerb um die klugen K\u00f6pfe. Ich finde, wir m\u00fcssen alle Anstrengungen unternehmen, um in diesem Wettbewerb gut abzuschneiden. Dazu geh\u00f6rt auch die von Bund und L\u00e4ndern entwickelte Strategie f\u00fcr die Internationalisierung der Hochschulen in Deutschland, die darauf zielt, diese Internationalisierung weiter zu st\u00e4rken.\n\nWas mich immer wieder freut, ist die starke Nachfrage nach Deutsch als Fremdsprache. Die Goethe-Institute setzen sich mit viel Begeisterung und viel Kraft daf\u00fcr ein. Ich selbst habe es an etlichen Goethe-Instituten hautnah verfolgen k\u00f6nnen und war sehr angetan von der Initiative \u201eDEUTSCH 3.0\u201c, die jetzt ergriffen worden ist. Ob es um Asien, um Lateinamerika oder aktuell um die Vorbereitung des deutsch-russischen Jahres der Sprache und Literatur geht: All das hat, wie ich glaube, eine gro\u00dfe Bedeutung.\n\nDie gr\u00f6\u00dfte Zahl der Deutschlerner findet sich, wenn wir den Blick auf die europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4nder richten, in Polen. Russland und Frankreich folgen in harter Konkurrenz. In S\u00fcdeuropa ist die Nachfrage wirklich \u00fcbersch\u00e4umend: Die Goethe-Institute in Madrid und Barcelona platzen aus allen N\u00e4hten. Das relativiert vielleicht auch so manche Deutschland-Kritik, die wir in den Medien wahrnehmen. Die Menschen wenden sich in der Tat Deutschland zu, setzen auf uns als starken Partner. Das halte ich f\u00fcr eine ganz wichtige Botschaft. Das bedeutet nat\u00fcrlich auch, dass wir gerade in Zeiten, in denen in Europa eine Finanzkrise herrscht und man sich fragt, wie es weitergeht, die europ\u00e4ische Idee immer weiter tragen m\u00fcssen. Dazu dient auch die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik, die wir entsprechend mit Leben f\u00fcllen m\u00fcssen.\n\nIch halte es f\u00fcr spannend, wenn man die Perspektiven der anderen kennenlernt, sie einbindet und damit ein gr\u00f6\u00dferes Verst\u00e4ndnis erzeugt. Ich w\u00fcrde gerne den Satz, den ich in der deutschen Integrationspolitik gesetzt habe: \u201eWir reden miteinander und nicht \u00fcbereinander\u201c, auf die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik \u00fcbertragen, bei der es schlie\u00dflich darum geht, die Willkommenskultur zu festigen.\n\nWir haben 2014 ein wichtiges Gedenkjahr vor uns. Wir sollten es zur Erinnerung an den Ersten Weltkrieg, den Zweiten Weltkrieg und den Mauerfall vor 25 Jahren nutzen; denn Europa ist in der Tat die Antwort auf die damaligen Konflikte.\n\nWir sollten auch den arabischen Transformationsprozess weiter mit aller Kraft unterst\u00fctzen.\n\nIch komme zu einem Thema, das gerade gestern im Gespr\u00e4ch mit dem marokkanischen Kulturminister noch einmal eine Rolle gespielt hat, n\u00e4mlich die berufliche Bildung. Die Einrichtung der Zentralstelle f\u00fcr internationale Berufsbildungskooperation ist gelungen. Ich glaube, wir sollten offensiv unterst\u00fctzen, dass berufliche Bildung in anderen L\u00e4ndern zu einem Exportschlager wird, aber nicht im Sinne eines \u00dcberst\u00fclpens. Vielmehr sollten wir nach den jeweiligen Bedingungen fragen und daran ankn\u00fcpfen.\n\nIch will auch hier im Deutschen Bundestag einen herzlichen Dank an alle Mittlerorganisationen sagen. Dazu geh\u00f6ren die sogenannten Flaggschiffe, das Goethe-Institut und der DAAD.\n\nWeil wir in die Haushaltsberatungen gehen, zum Schluss dazu noch ein Wort: Die Haushaltseckwerte f\u00fcr 2013 wiesen den stolzen Betrag von 1,65 Milliarden Euro f\u00fcr die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik aus. Das Ausw\u00e4rtige Amt verf\u00fcgte \u00fcber einen Anteil von 787 Millionen Euro. Das sind Rekordwerte! Wir wissen, dass die Ans\u00e4tze im ersten Entwurf des Haushalts 2014 jetzt nicht mehr so hoch sind. Das sollte uns gemeinsam herausfordern, genau hinzuschauen und zu einer vern\u00fcnftigen, wirklich guten Grundlage f\u00fcr die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik zu kommen. Ich sage noch einmal: Ich freue mich auf die Zusammenarbeit. Jetzt bin ich gespannt auf die Diskussion.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605059,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605060,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke. - Da die Ausw\u00e4rtige Kulturpolitik manchmal etwas zu kurz kommt, haben wir drei Minuten Redezeit dazugegeben, damit sie im Zusammenhang dargestellt werden konnte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":4,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Danke!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":5,"sitzung":13,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr alle!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605063,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben schon eine ganze Reihe von Wortmeldungen von sehr engagierten Kolleginnen und Kollegen: Dr. Dehm, Claudia Roth, Ulla Schmidt, Ernst Dieter Rossmann und Dr. Thomas Feist.\n\nDas Wort hat jetzt also Kollege Dr. Dehm.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":7,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Frau Staatsministerin, 2011 ist ein Paradigmenwechsel in der Ausw\u00e4rtigen Kulturpolitik eingetreten. Es geht nun weniger um einen ergebnisoffenen Austausch als um eine Eingliederung in die Ziele der Au\u00dfenpolitik. Gegen diesen Paradigmenwechsel gab es kritische Einlassungen, auch von der von Ihnen so gesch\u00e4tzten Kollegin Schmidt. Von Ihnen, Frau Staatsministerin, w\u00fcrde ich gerne wissen: Wie wollen Sie das mit der Idee Europas - wobei ich hinzuf\u00fcgen m\u00f6chte: Es gibt mehrere Ideen Europas - verbinden? Wie w\u00fcrden Sie das n\u00e4her eingrenzen? Ich frage das insbesondere vor dem Hintergrund, dass die Idee Europas hier am Mikrofon schon einmal so vertreten wurde: \u201eMan spricht wieder deutsch in Europa.\u201c - Im Grunde ja weniger eine tastende, sondern mehr eine brachial-expansive Idee. Mich w\u00fcrde also sehr interessieren, wie Sie dazu stehen.\n\nIm Koalitionsvertrag steht, dass Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik auch als Instrument der Krisenpr\u00e4vention im weiteren Sinne zu verstehen ist - das ist f\u00fcr uns als Linke etwas alarmierend - und dass es um die Vermittlung der Werte Freiheit, Demokratie und Menschenrechte geht. Ich h\u00e4tte ich mich gefreut, wenn im 100. Jahr nach Beginn des Ersten Weltkriegs im Koalitionsvertrag auch der Begriff \u201eFrieden\u201c gestanden h\u00e4tte.\n\nDas war meine erste Frage. Ich habe danach hoffentlich noch einmal die Gelegenheit, eine zweite zu stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605065,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lassen wir aber zun\u00e4chst einmal die anderen Kolleginnen und Kollegen zu Wort kommen. Wir haben bereits einen Zuschlag von 39 Sekunden auf die Redezeit gegeben, um f\u00fcr ein bisschen Ausgleich zu sorgen. - Frau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":9,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! - Herr Kollege Dehm, auch ich habe immer wieder von diesem Paradigmenwechsel geh\u00f6rt und versucht, dem nachzusp\u00fcren. In zahlreichen Gespr\u00e4chen ist mir jedoch versichert worden, dass die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik von einer sehr gro\u00dfen Kontinuit\u00e4t gekennzeichnet ist. Was Sie mit Paradigmenwechsel meinen, ist - so verstehe ich Sie - das Indienstnehmen der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik. Ich glaube, die Mittler, ob das die Goethe-Institute sind, die deutschen Auslandsschulen, der DAAD oder die Alexander-von-Humboldt-Stiftung, w\u00fcrden das weit zur\u00fcckweisen. Sie machen vielmehr eine sehr eigenst\u00e4ndige Arbeit. Das halte ich auch f\u00fcr wichtig.\n\nAuch den Br\u00fcckenschlag, den man macht, indem man sich mit den L\u00e4ndern austauscht, ist wichtig. Ich habe eben ja sehr bewusst gesagt: Wir reden nicht \u00fcbereinander, sondern miteinander. Dieser Austausch und das Aufeinanderzugehen ist f\u00fcr mich entscheidend in der Kulturpolitik.\n\nLassen Sie mich als Beispiel das gestrige Gespr\u00e4ch mit dem Kulturminister aus Marokko anf\u00fchren. Es zeigte sich, wie wichtig es ist, wechselseitig die Wurzeln auszuloten, sich besser kennenzulernen, auch dort das j\u00fcdische Erbe in den Blick zu r\u00fccken und dann nach M\u00f6glichkeiten zu suchen, wie man es sowohl in Deutschland, aber auch in Marokko \u00fcber Wertediskussionen, \u00fcber den Austausch von K\u00fcnstlern und \u00fcber den Jugendaustausch wieder fruchtbarer macht. Das ist ein wichtiger Ansatzpunkt; an diesem sollten wir gemeinsam weiterarbeiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605067,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Das Wort hat jetzt Claudia Roth.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":11,"sitzung":13,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Frau B\u00f6hmer, im Namen unserer Fraktion m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Wir freuen uns auf eine gute und konstruktive Zusammenarbeit.\n\nIch habe drei kurze Fragen. Erstens. Sie haben vom Gedenkjahr 2014 gesprochen. Es w\u00e4re gut, wenn wir eine Aufstellung dar\u00fcber bekommen k\u00f6nnten, welche konkreten Projekte es gibt. Ich m\u00f6chte erw\u00e4hnen, dass es noch weitere Jahrestage gibt: vor 70 Jahren der Aufstand im Warschauer Getto, vor 20 Jahren der V\u00f6lkermord in Ruanda, vor 25 Jahren der Aufstand auf dem Tiananmen-Platz. Es gibt also viel, was uns interessiert.\n\nZweitens. Russland spielt nicht nur, aber auch wegen Sotschi eine zentrale Rolle in diesem Jahr. In diesem Sommer beginnt das deutsch-russische Jahr. Was ist geplant? In der Vergangenheit waren solche Jahre, sei es das deutsch-brasilianische oder das deutsch-indische Jahr, immer Thema in unserem Ausschuss. Wir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass es nicht nur Wirtschaftsausstellungen gibt, sondern dass solche Jahre tats\u00e4chlich mit Ausw\u00e4rtiger Kulturpolitik angereichert sind. Was passiert also im Zusammenhang mit dem deutsch-russischen Jahr?\n\nDritte Frage: Herr Gauweiler hat immer gesagt: Wenn gar nichts mehr geht, dann geht - vielleicht - Kulturpolitik. Gibt es \u00dcberlegungen, in Syrien und den Nachbarstaaten, also in einer Region, die im Moment von einer grauenhaften Katastrophe heimgesucht wird, den Menschen mit Ausw\u00e4rtiger Kulturpolitik so etwas wie ein anderes Grundnahrungsmittel zu geben?\n\nMuss ich jetzt stehen bleiben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605069,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, das w\u00e4re freundlich und parlamentarisch \u00fcblich. - Die Frau Staatsministerin wird jetzt antworten und dabei ab und zu einen Blick auf die Ampel werfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":13,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich achte auf die Ampel und bem\u00fche mich, zu antworten, solange es gr\u00fcn ist. Ich beeile mich.\n\nIch fange mit dem letzten Punkt an. Uns treibt nat\u00fcrlich die Frage um, wie wir den Menschen in Syrien in dieser katastrophalen Not, in dieser Ausweglosigkeit helfen k\u00f6nnen. Es geht um Nahrungsmittel, um Hilfestellungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, die das Land verlassen wollen, und es geht um die medizinische Versorgung. Nichtsdestotrotz m\u00fcssen wir uns auch um den Kultur-g\u00fctererhalt k\u00fcmmern. Ich habe dar\u00fcber mit der Generaldirektorin der UNESCO gesprochen. Ich nehme an, dass dieses Thema auch Ihnen am Herzen liegt. Man muss auch in diese Richtung denken, denn wir haben erlebt, wie in anderen L\u00e4ndern Kulturg\u00fcter zerst\u00f6rt worden sind und nun unwiederbringlich verloren sind. Wir wollen Hilfestellung leisten, zum Beispiel bei der Registrierung, bei der Aufnahme dieser G\u00fcter. Das wird der erste Schritt sein. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns gerne noch einmal austauschen. Ich glaube, das ist abgesehen von der aktuellen Nothilfe ein sehr wichtiger Punkt.\n\nZum Zweiten haben Sie nach dem deutsch-russischen Sprachenjahr gefragt. Der Deutschunterricht genie\u00dft in Russland offenbar einen sehr hohen Stellenwert. Es gibt dort 2,3 Millionen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die Deutsch lernen; davon bin ich begeistert. Das bedeutet aber auch, dass man die Deutschlehrer in Russland unterst\u00fctzt, um die Qualit\u00e4t des Unterrichts zu verbessern. Es gibt dort jetzt auch einen eigenen Verband. Das andere ist, dass die russische Seite ein Interesse daran hat, dass die russische Sprache hier in Deutschland einen guten Stellenwert hat.\n\nDamit kommen wir zum Punkt Jugendaustausch. Das war mir ganz wichtig. Ich finde Begegnungen von Jugendlichen mit Politikern und insbesondere, dass sie bei ihnen zur Sprache kommen und Geh\u00f6r finden, sehr wichtig. Das habe ich bei Gespr\u00e4chen mit Kollegen aus Russland sehr in den Blick ger\u00fcckt.\n\nWenn es um Sotschi geht, sollten wir uns nicht nur \u00fcber die Goldmedaillen freuen - ich finde es klasse, wie gerade die Frauen abgeschnitten haben -, sondern wir sollten auch sehen, wie es mit den Menschenrechten und den Rechten sexueller Minderheiten aussieht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605071,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Als N\u00e4chste hat das Wort die Kollegin Ulla Schmidt, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":15,"sitzung":13,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Frau Staatsministerin, auch von meiner Fraktion die besten W\u00fcnsche. Auch wir freuen uns auf eine gute Zusammenarbeit. Wir sind froh, dass mit Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier wieder jemand an der Spitze des Ministeriums steht, f\u00fcr den die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik eine wirkliche Herzensangelegenheit ist; das haben wir alle ja in den Jahren 2005 bis 2009 auch erlebt.\n\nMeine Frage: Derzeit f\u00fchren wir eine gro\u00dfe Debatte \u00fcber die neue Verantwortung, die Deutschland in der Welt wahrnehmen muss. F\u00fcr uns alle hier ist klar, dass milit\u00e4rische Eins\u00e4tze nur die Ultima Ratio sein k\u00f6nnen. Da wir stark auf die Krisenpr\u00e4vention setzen, ist die Frage: Wie will das Ausw\u00e4rtige Amt der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik im Zusammenhang mit der Krisenpr\u00e4vention einen noch st\u00e4rkeren Stellenwert geben? Was wollen Sie tun, damit wir in Konfliktsitua-tionen - Stichwort: Sender und Empf\u00e4nger - fr\u00fchzeitig eingreifen k\u00f6nnen? Wie gedenken Sie, die Mittlerorganisationen, die \u00fcbrigens alle auf eine sichere finanzielle Basis gestellt werden m\u00fcssen - diesbez\u00fcglich haben wir in den letzten vier Jahren gro\u00dfe Verwerfungen miterleben m\u00fcssen -, einzubeziehen, damit sie nicht am Ende vor fertige Konzepte gestellt werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":16,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"An der Stelle halte ich es f\u00fcr wichtig, voneinander zu lernen. Viele der Mittlerorganisationen sind hautnah vor Ort. Mir ist vonseiten der Goethe-Institute berichtet worden, welche Erfahrungen sie gerade in \u00c4gypten gesammelt haben. Dort sind sie nach wie vor sozusagen die Anlaufstelle. Das ist wichtig, weil unsere politischen Stiftungen dort leider andere Erfahrungen machen mussten. So kommen die Menschen zu ihnen, wenn es um Fragen der Demokratisierung geht: Wie bauen wir ein rechtsstaatliches System auf?\n\nMit Blick auf den Transformationscharakter ist aber auch die Unterst\u00fctzung des universit\u00e4ren Bereichs in \u00c4gypten wichtig. Das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr Tunesien. Ein entscheidender Gesichtspunkt wird sein, jungen Menschen eine Perspektive zu geben. Sie m\u00fcssen wissen, dass sie auch in ihrem Land eine Chance haben, und sie m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit bekommen, diese zu nutzen. Deshalb ist der Austausch, den wir \u00fcber Stipendien f\u00fcr junge Wissenschaftler f\u00f6rdern k\u00f6nnen, wichtig. Aber wenn die jungen Leute in ihr Land zur\u00fcckkehren, m\u00fcssen sie sehen, dass sich dort Strukturen aufbauen.\n\nAu\u00dferdem wichtig f\u00fcr mich ist der Dialog der Kulturen. Denn viele der Konflikte - das sehen wir, wenn wir in die arabische Welt schauen - haben auch kulturelle und historische Hintergr\u00fcnde. Diesen Dialog m\u00fcssen wir fortf\u00fchren und intensivieren. Auch damit leisten wir einen Beitrag in den Transformationsl\u00e4ndern, geben wir jungen Menschen eine Chance.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605074,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Als N\u00e4chster hat das Wort der Kollege Dr. Ernst Dieter Rossmann, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":18,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Frau Staatsministerin, Sie waren so ehrlich, anzusprechen, dass der Regierungsentwurf des Haushalts, den Schwarz-Gelb vorgelegt hatte, leider K\u00fcrzungen in Bezug auf den DAAD und andere Organisationen enthielt und dass Ihnen das Sorge macht. Gleichzeitig dr\u00fcckten Sie die Hoffnung aus, dass Schwarz-Rot dies \u00e4ndern wird. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mit Blick auf die internationale Studienf\u00f6rderung, auf die Austauschf\u00f6rderung und speziell auch auf das Programm bzw. die Strategie \u201eDAAD 2020\u201c, die sich der DAAD im Jahr 2013 vorgenommen hat, noch einmal besonders herausarbeiten, weshalb es so wichtig ist, dass es \u00c4nderungen gibt gegen\u00fcber der Richtung, in die es gem\u00e4\u00df dem Entwurf von Schwarz-Gelb laufen sollte.\n\nAls Nachfrage darf ich anschlie\u00dfen: Kann man wirklich guter Hoffnung sein, dass diese Regierung die Kraft findet, das ressort\u00fcbergreifend so zu \u00e4ndern, dass Sie bei Gelegenheit eine sehr gute Botschaft in Bezug auf den DAAD und die Alexander-von-Humboldt-Stiftung verk\u00fcnden k\u00f6nnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":19,"sitzung":13,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Und Goethe-Institute!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":20,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"- Nat\u00fcrlich auch bez\u00fcglich Goethe-Institute und andere. Ich wollte es aber gerne auf diesen Punkt zuspitzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605078,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":22,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, jeder hat eine besondere N\u00e4he zu der einen oder anderen Mittlerorganisation. Ich sehe es so, wie es Kollegin Schmidt gesagt hat, dass alle wichtig sind. Denn sie haben auch unterschiedliche Funktionen.\n\nMir wurde berichtet, dass es sozusagen eine klassische - ich will jetzt nicht sagen gute - Tradition ist, dass sich die Haush\u00e4lter, aber auch diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die im Unterausschuss Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik sind, bei den Haushaltberatungen daf\u00fcr starkmachen, dass der Haushaltstitel sp\u00e4ter entsprechend ausf\u00e4llt. Darauf setze ich. Das war wohl nicht nur in der letzten Legislaturperiode so, sondern auch in vorausgehenden. Ich registriere jetzt, dass es, wenn wir vom ersten Regierungsentwurf 2014 ausgehen, in absoluten Zahlen gesehen immerhin der dritth\u00f6chste Titel ist. Aber ich sage auch: Da ist Luft nach oben, und diese wollen wir gemeinsam nutzen.\n\nIch habe gesehen, dass es drei Bereiche gibt, wo wir besonders hinschauen sollten. Einer ist die deutsche Sprache. Momentan besteht dort auch noch finanzieller Handlungsbedarf. Wenn die Nachfrage so gro\u00df ist, sollte man sie auch befriedigen k\u00f6nnen. Das Stipendienprogramm liegt uns allen, glaube ich, sehr am Herzen. Das habe ich auch am Kopfnicken gemerkt. Denn gerade wenn es um Fachkr\u00e4fte geht, um die Br\u00fcckenfunktion, ist dieses Thema wichtig. Wir sollten auch ein Auge auf den Schulfonds haben, damit sich die gute Entwicklung im Bereich der PASCH-Schulen fortsetzen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605080,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Als N\u00e4chster hat Kollege Dr. Thomas Feist von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":24,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Staatsministerin, es wird Sie nicht \u00fcberraschen, dass sich auch unsere Fraktion auf die Zusammenarbeit in ganz besonderer Art und Weise freut. Mit dem voraussichtlichen Unterausschussvorsitzenden Peter Gauweiler werden wir einen Mitstreiter haben, dem die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik sehr am Herzen liegt.\n\nIch bin dankbar f\u00fcr die Frage meines Kollegen Rossmann. Sie, Frau Staatsministerin, haben in der Antwort zu Recht darauf hingewiesen, dass sich der Haushalt der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik sehen lassen kann. Wenn Sie, Frau Kollegin Schmidt, sagen, dass die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik ein Herzensanliegen des neuen Bundesau\u00dfenministers Frank-Walter Steinmeier ist, dann bin ich mir ganz sicher, dass es mit vereinten Kr\u00e4ften und der Unterst\u00fctzung auch solcher Kollegen wie Herrn Dr. Rossmann gelingen wird, gerade im Bereich der Flaggschiffe - dazu haben Sie auch den DAAD gez\u00e4hlt - Verbesserungen zu erreichen. Wir werden Sie dabei unterst\u00fctzen.\n\nMeine Frage zielt auf einen Bereich, der in der letzten Legislaturperiode erfreulicherweise hinzugekommen ist. Sie haben die berufliche Bildung erw\u00e4hnt. Die Zentralstelle f\u00fcr internationale Berufsbildungskooperation, die beim BIBB eingerichtet worden ist, ist da ein zentraler Ansprechpartner. Was ist Ihre Vision, wenn es darum geht, die wirtschaftliche und soziale Lage in Europa nachhaltig zum Guten zu wenden? Ein Ziel war ja auch, die grassierende Jugendarbeitslosigkeit in Europa mit Berufsbildungsma\u00dfnahmen nach deutscher Machart zu f\u00f6rdern. Was k\u00f6nnen wir in dieser Legislaturperiode in der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik im Bereich der beruflichen Bildung gestalten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605082,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":26,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich will das an drei Punkten verdeutlichen:\n\nErster Punkt. Wir haben ein gro\u00dfes Netz von Auslandsschulen. Diese Schulen sind in der Regel allgemeinbildende Schulen, auf denen man Abitur macht, auch das internationale Abitur. Dieses Netz verst\u00e4rkt um berufliche Qualifizierung zu erg\u00e4nzen, w\u00e4re sehr sinnvoll. Das m\u00fcssen wir mit den Partnerschulen aushandeln, aber auch mit den entsprechenden L\u00e4ndern. Das Interesse daran ist allerdings, so sage ich es einmal, sehr unterschiedlich ausgepr\u00e4gt.\n\nDamit komme ich zum zweiten Punkt: Wir m\u00fcssen auch in L\u00e4ndern, die nicht mit unserem dualen System vertraut sind, f\u00fcr unsere Art der beruflichen Bildung - auch ein duales Studium kann dabei ein spannender Ansatz sein - und daf\u00fcr, dass man auch dort diesen Weg gehen kann, werben. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die Eltern st\u00e4rker einbinden. Die Goethe-Institute haben dabei schon einige Erfahrung. Diese Erfahrung sollte ausgebaut werden.\n\nDritter Punkt. Wir m\u00fcssen vor Ort alle Kr\u00e4fte b\u00fcndeln. Deutsche Unternehmen, die im Ausland t\u00e4tig sind und die Ausbildung dort entsprechend dem deutschen Ansatz dual organisieren - auch im Austausch mit den Unternehmen vor Ort -, zeigen, dass man damit erfolgreich sein kann, dass das eine Perspektive ist. Das zu konzentrieren, indem man vor Ort Netzwerke aufbaut und Runde Tische organisiert, scheint mir ein guter Weg zu sein. Wir k\u00f6nnen ja nicht von heute auf morgen das duale System sozusagen in Reinkultur exportieren - das wollen wir auch nicht. Es geht jedoch um den Geist, der sich damit verbindet: Erfahrungen in der Schule und Erfahrungen im Unternehmen miteinander zu kombinieren, um damit bessere Chancen zu haben. Das scheint mir ein guter Weg zu sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605084,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Als N\u00e4chster hat das Wort der Kollege Harald Petzold, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":28,"sitzung":13,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatsministerin, ich m\u00f6chte gerne noch einmal das Stichwort \u201eAuslandsschulen\u201c aufgreifen und mich nat\u00fcrlich Ihrem Lob f\u00fcr die Arbeit, die dort geleistet wird, anschlie\u00dfen. Wenn man allerdings die Einrichtungen vor Ort besucht - ich hatte letztens die Gelegenheit dazu -, gewinnt man manchmal den Eindruck, dass die L\u00f6sung, die gew\u00e4hlt wurde, also dass diese Schulen mehr oder weniger frei in der Luft h\u00e4ngen, nicht die g\u00fcnstigste ist. Das betrifft vor allem ihre Ausstattung, die teilweise doch schon in die Jahre gekommen ist. Das f\u00fchrt dann jedoch nicht wie bei Schulen in den jeweiligen Bundesl\u00e4ndern dazu, dass Modernisierungsma\u00dfnahmen und bauliche Erg\u00e4nzungen usw. stattfinden - von inhaltlichen Dingen will ich dabei gar nicht sprechen. Vielleicht k\u00f6nnten Sie ein paar Ausf\u00fchrungen dazu machen, wie Ihrer Vorstellung nach zum einen diese Schulen in die inhaltliche Debatte in Deutschland integriert werden k\u00f6nnen und wie zum anderen f\u00fcr eine bessere Ausstattung gesorgt werden kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605086,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":30,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Die Erfahrungen mit der Ausstattung der Auslandsschulen d\u00fcrften sehr unterschiedlich sein. Sie haben von einem schwierigen baulichen Zustand gesprochen, vielleicht verbunden mit Schwierigkeiten, den Unterricht so zu gestalten, wie wir uns das vorstellen. Ich habe vor -einiger Zeit eine Auslandsschule in Istanbul besucht. Da muss ich sagen: Was die Ausstattung dieser Schule angeht, w\u00fcrde manche Schule in Deutschland vor Neid erblassen. Ich will damit sagen: Die Unterschiede sind gro\u00df.\n\nVon entscheidender Bedeutung f\u00fcr uns ist die Qualit\u00e4t des Unterrichts. Unser Ansatz ist deshalb, M\u00f6glichkeiten der Lehrerfortbildung zu er\u00f6ffnen und auch moderne Formen des Lehrens und Lernens zu unterst\u00fctzen, zum Beispiel die neuen Technologien sehr viel st\u00e4rker zu nutzen. Manche Schulen in Deutschland setzen begeistert Whiteboards ein, auch wenn nicht jede Lehrkraft davon begeistert ist. Das sind M\u00f6glichkeiten, die man nutzen muss. Wir sollten das schwerpunktm\u00e4\u00dfig voranbringen, und zwar \u00fcber die Exzellenzinitiative.\n\nMit dem Auslandsschulgesetz haben wir jetzt schlie\u00dflich eine sicherere Grundlage f\u00fcr die Finanzierung sowohl baulicher Art als auch, was den Unterricht anbetrifft. Da muss man jetzt genau schauen. Gerne k\u00f6nnen wir Einzelf\u00e4lle, die Ihnen aufgefallen sind, in den Blick nehmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605088,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Als N\u00e4chster hat das Wort der Kollege Ren\u00e9 R\u00f6spel, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":32,"sitzung":13,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"Frau Staatsministerin, Sie erw\u00e4hnten den gl\u00fccklichen Umstand, dass in Russland offenbar 3,3 Millionen Menschen","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":33,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"2,3!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":34,"sitzung":13,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"Deutsch lernen. Es gibt ja die Imagekampagne \u201eStudy in Germany\u201c. Ich habe dahin gehend eine Frage an die Bundesregierung: W\u00e4re ein Programm namens \u201eStudy in German\u201c nicht eine gute Idee? Dadurch k\u00f6nnte man den Menschen, die im Ausland Deutsch lernen, das Angebot machen, in deutscher Sprache zu studieren und einen deutschen Abschluss zu machen, zum Beispiel \u00fcber Fernstudieng\u00e4nge; das hat es bereits gegeben. Das Angebot w\u00fcrde folgenderma\u00dfen lauten: Studiert auf Deutsch, bleibt aber zu Hause und arbeitet dort weiter.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605092,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":36,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Danke. - Ich finde die Idee gut. Ich glaube, man sollte beides tun. Ein Klassiker in Deutschland ist die Fernuniversit\u00e4t Hagen. Es gibt an dieser Stelle aber noch viele andere Angebote.\n\nWas ich auch f\u00fcr wichtig halte, ist der unmittelbare Kontakt hier in Deutschland. Denn wer in Deutschland studiert, macht sich nicht nur in einem Fach fit, sondern erf\u00e4hrt hoffentlich durch den Kontakt zu Kommilitonen, wie das Leben in Deutschland l\u00e4uft und wie wir ticken, und kann dann umgekehrt seine Erfahrungen einbringen. Ich selbst habe diese Erfahrung in meiner Studentenzeit gemacht. Damals habe ich in einem Studentenwohnheim zusammen mit einer Studienkollegin aus Afrika und mit einer Studienkollegin aus Persien - heute Iran - gewohnt. Das hat mich sehr gepr\u00e4gt, muss ich sagen. Deshalb finde ich, dass man beide Wege beschreiten sollte.\n\nIch bin sehr gespannt, ob Sie noch weiter gehende Ideen diesbez\u00fcglich haben und auch Vorschl\u00e4ge, wie man das umsetzen k\u00f6nnte. Wir sollten einmal die K\u00f6pfe zusammenstecken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":37,"sitzung":13,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"Ja! Wunderbar!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605095,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die n\u00e4chste Wortmeldung kommt vom Kollegen Dr. Karamba Diaby von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":39,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Frau Staatsministerin, ich bedanke mich f\u00fcr Ihr -Engagement - wir kennen uns ja durch Ihre fr\u00fcheren T\u00e4tigkeiten - und w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg im neuen Amt!\n\nMeine Frage bezieht sich auf Ihre Aussage: Wir wollen eine Willkommenskultur entwickeln. - Das wird im Koalitionsvertrag an vielen Stellen erw\u00e4hnt. Gerade in Bezug auf Ihren Bereich w\u00fcrde mich interessieren: An welchen konkreten Projekten machen Sie das fest?\n\nMeine zweite Frage bezieht sich auf die Goethe-Institute im Ausland. Wir wissen, dass der Nachweis von Deutschkenntnissen f\u00fcr die Familienzusammenf\u00fchrung erforderlich ist und daher viele Menschen den Deutschunterricht in den Goethe-Instituten im Ausland besuchen. Es gibt aber nicht in allen L\u00e4ndern dieser Welt Goethe-Institute. K\u00f6nnen Sie uns bitte sagen, welche Erkenntnisse Ihnen f\u00fcr diese L\u00e4nder vorliegen, also wie gro\u00df der Bedarf nach Deutschkursen in L\u00e4ndern ohne Goethe-Institut ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605097,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":41,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Der Zuspruch zu den Deutschkursen an den Goethe-Instituten ist in der Tat sehr gut. Ich glaube, sie haben nicht nur das Ziel, Deutsch als Alltagssprache zu vermitteln. Was zunehmend in den Blick r\u00fcckt, ist auch die berufsbezogene Sprache. Wenn unser Land f\u00fcr Menschen attraktiv sein soll, die herkommen, um hier ihren Lebensmittelpunkt zu finden und ihren beruflichen Weg zu gehen, dann ist dieser Ansatz nat\u00fcrlich wichtig. Das Netzwerk der Goethe-Institute sichert au\u00dferdem auch den Sprachenaustausch.\n\nEs gibt einen Punkt, an dem ich gerne gemeinsam mit Ihnen arbeiten w\u00fcrde - es handelt sich um ein Thema, das uns beiden wie auch vielen Kolleginnen und Kollegen sehr vertraut ist -: der Ehegattennachzug und der Spracherwerb im Herkunftsland. Hier brauchen wir einen schnelleren \u00dcbergang von den guten Sprachkursen, die man im Herkunftsland besucht, zu dem dann anschlie\u00dfenden Sprachangebot hier in Deutschland, damit die erworbenen Kenntnisse in der Zwischenzeit - nur weil es so lange dauert, bis man ein Visum bekommt - nicht verschwinden.\n\nSie haben nach der Willkommenskultur gefragt. Ein Umsteuern allein reicht nicht. Man muss das Ganze mit Leben erf\u00fcllen. Ein Bereich, den das betrifft, ist der Hochschulbereich. Wenn ausl\u00e4ndische Studierende zu uns kommen, dann ist die Situation nicht immer die, dass man T\u00fcr an T\u00fcr lebt, so wie ich es erlebt habe. Es ist daher wichtig, dass man an den Hochschulen ein Netz des Willkommens und des Miteinanders aufbaut. Dies wollen wir hier in Deutschland entsprechend unterst\u00fctzen.\n\nEin weiterer Gedanke, den ich mit der Willkommenskultur verbinde, lautet: Willkommenskultur beginnt nicht erst, wenn man in Deutschland einreist, sondern schon im Ausland. - Wir haben mit dem Gesetz zur Anerkennung von im Ausland erworbenen Abschl\u00fcssen in der letzten Legislaturperiode einen Meilenstein gesetzt. Das muss aber im Ausland entsprechend vermittelt werden. Diese Einladung muss daher vonseiten der deutschen Botschaften, der Goethe-Institute und aller Beteiligten gestaltet werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605099,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster hat der Kollege Franz Th\u00f6nnes von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":43,"sitzung":13,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":"1640","speaker_party":"spd","text":"Frau Staatsministerin, ich kn\u00fcpfe an die Frage des Kollegen R\u00f6spel an. - Stellt sich bei der in Europa wirklich einmaligen Gr\u00f6\u00dfenordnung von 2,3 Millionen Deutschlernern in Russland nicht auch die Frage, ob es aus europ\u00e4ischer und deutscher Sicht nicht sinnvoll w\u00e4re, mit dazu beizutragen, dass die EU-Bildungsprogramme - COMENIUS f\u00fcr die Schulbildung, ERASMUS f\u00fcr die Hochschulbildung, LEONARDO f\u00fcr die berufliche Bildung und GRUNDTVIG f\u00fcr die allgemeine Erwachsenenbildung - auch f\u00fcr diese russischen Deutschlerner ge\u00f6ffnet werden, um den Austausch zwischen unseren L\u00e4ndern auch in diesem kulturellen Bereich zu erweitern? Wie steht die Bundesregierung dazu?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605101,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":45,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich finde, diesen Gedanken m\u00fcssen wir einfach einmal ausloten. Es gibt viele junge Frauen und M\u00e4nner aus dem Ausland, die hier in Deutschland mit gro\u00dfer Begeisterung studieren. Der Spracherwerb hilft dabei eine ganze Menge. Sie haben jetzt den wichtigen Punkt angesprochen, wie es finanziell aussieht, und das w\u00fcrde ich gerne ausloten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605103,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Jetzt folgen noch zwei Fragen zu diesem Themenkomplex - eine zweite Frage von Herrn Dr. Dehm und eine zweite Frage von Herrn Dr. Rossmann - und danach noch zwei sonstige Fragen. Herr Dr. Dehm.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":47,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatsministerin, Sie haben eben Sotschi und die Menschenrechte in einen Zusammenhang mit den Medaillen ger\u00fcckt. Vergessen Sie aber bei den hoffentlich zu erwartenden Toren in Katar bitte auch nicht die Arbeitssklaven dort.\n\nFrau Kollegin Schmidt, Willy Brandt sagte nicht, die Milit\u00e4reins\u00e4tze seien die Ultima Ratio, sondern sie seien die Ultima Irratio. Da das so ist, sind der Dialog der Kulturen und die Verst\u00e4ndigung \u00fcber Sprachf\u00f6rderung besonders wichtig.\n\nDeshalb frage ich nach den Budgets der Goethe-Institute. Diese sind in der letzten Legislaturperiode konti-nuierlich gek\u00fcrzt worden. Im Koalitionsvertrag steht der windelweiche Begriff, dass sie \u201ead\u00e4quat ausgestattet\u201c w\u00fcrden. Mir reicht hier Ja oder Nein als sehr kurze Antwort. W\u00e4hrend der Kollege Rossmann seine Frage gro\u00dfkoalition\u00e4r verbl\u00fcmt hat,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605105,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":49,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"frage ich ganz pr\u00e4zise: K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass die Budgets der Goethe-Institute gek\u00fcrzt werden? Ist m\u00f6glicherweise eine Aufstockung um den Inflationsausgleich, der nicht im Haushaltsentwurf steht, m\u00f6glich?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605107,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":51,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Die Frage muss ich eigentlich an das Parlament zur\u00fcckgeben; denn die Budgethoheit liegt beim Parlament. Selbst wenn die Bundesregierung das so machen wollte, wie Sie es jetzt unterstellen, tr\u00e4fe das Parlament die letzte Entscheidung.\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass die Mittel f\u00fcr die Goethe-Institute stimmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605109,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605110,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Als N\u00e4chster hat der Kollege Dr. Rossmann, SPD-Fraktion, noch einmal das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":54,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Als Abgeordnete im Bildungsausschuss konnten wir vor einiger Zeit eine Fahrt nach Chile machen, und wir haben dabei nat\u00fcrlich auch die deutschen Auslandsschulen in Santiago de Chile und in Concepci\u00f3n besucht. Es gibt in diesem Zusammenhang eine doppelte Wahrnehmung: Einerseits ist es gut, dass es \u00fcberall deutsche Auslandsschulen gibt, andererseits sind sie manchmal auch notleidend, weil das klassische Modell der Auslandsschulen nicht mehr der Zahl der Menschen, die sich dorthin begeben k\u00f6nnen, gerecht wird.\n\nDeshalb habe ich eine R\u00fcckfrage: Ist es vorstellbar, dass man deutsche Auslandsschulen zwar beh\u00e4lt, aber auch eine Entwicklung in Richtung europ\u00e4ischer Auslandsschulen zul\u00e4sst? Europ\u00e4ische Partner - deutsche, franz\u00f6sische und andere - k\u00f6nnten diese L\u00fccke dann n\u00e4mlich mit schlie\u00dfen helfen, und gleichzeitig w\u00e4re man in der Fl\u00e4che besser vertreten. Dadurch w\u00fcrde auch ein Mehrwert erreicht, da Europa in der Welt intensiver wahrgenommen wird als jedes einzelne europ\u00e4ische Land f\u00fcr sich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605112,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":56,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Nach meiner Kenntnis gibt es in Santiago de Chile drei deutsche Auslandsschulen in unterschiedlicher Tr\u00e4gerschaft. Ich frage einmal zur\u00fcck: Sind es mehr?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":57,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Sie haben recht: In der Stadt Santiago de Chile sind es drei deutsche Auslandsschulen. In Concepci\u00f3n gibt es aber nat\u00fcrlich keine drei, sondern dort fragt man sich eher, ob man die eine, die es dort gibt, halten kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":58,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Daran erkennen wir auch den Unterschied, den ich eben schon bei der Beantwortung der vorherigen Frage angesprochen habe. In der Tat ist die Situation unterschiedlich: Eine Schule in Santiago hat, glaube ich, weit \u00fcber 2 000 Sch\u00fcler, eine andere Schule \u00fcber 1 000 Sch\u00fcler. Die kleinere Schule ist die der Ursulinen, die dem Thema Inklusion besonders verbunden sind. An Schulen in anderen Orten sieht es wiederum anders aus.\n\nDa muss man sehr genau hinschauen. Ich bitte um ein bisschen Zeit, um mir das genauer ansehen zu k\u00f6nnen, um dann auch gerne mit Ihnen zu \u00fcberlegen: Wie finden wir einen sinnvollen Weg, um ein solches Schulangebot aufrechtzuerhalten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605116,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Zu anderen Themenbereichen der heutigen Kabinettssitzung liegen mir im Moment keine Wortmeldungen vor. Gibt es sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Dazu sind zwei Fragen angemeldet worden, eine von der Kollegin Renate K\u00fcnast, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, und eine von dem Kollegen Harald Ebner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Wir beginnen mit der Frage der Kollegin Renate K\u00fcnast und machen dann mit der Frage des Kollegen Ebner weiter.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":60,"sitzung":13,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich frage die Bundesregierung: Wie erkl\u00e4rt die Bundesregierung ihre Enthaltung bei der Abstimmung \u00fcber die Zulassung der gentechnisch ver\u00e4nderten Maislinie 1507 gestern im Europ\u00e4ischen Rat? Diese Enthaltung ist daf\u00fcr verantwortlich, dass es am Ende keinen Stopp des Zulassungsverfahrens geben wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":61,"sitzung":13,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":"1739","speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch! Das stimmt nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":62,"sitzung":13,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"- Da Sie gerade dazwischenrufen: Die Bundesregierung h\u00e4tte problemlos andere Mitgliedstaaten \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, anders abzustimmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605120,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":64,"sitzung":13,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, so macht man das. Ich habe es schon einmal gemacht.\n\nVor allen Dingen: Wir erkl\u00e4rt uns die Bundesregierung ihre Enthaltung angesichts der Tatsache, dass im Koalitionsvertrag steht: \u201eWir erkennen die Vorbehalte des Gro\u00dfteils der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber der gr\u00fcnen Gentechnik an\u201c - 80 Prozent der Bev\u00f6lkerung sind dagegen -, und - last, but not least - angesichts der klaren Ablehnung verschiedener Ressorts, vor allem des federf\u00fchrenden Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, und auch der Bundesl\u00e4nder an dieser Stelle? Was sind eigentlich die tragenden Gr\u00fcnde f\u00fcr dieses Abstimmungsverhalten? Was soll nun passieren: ein nationales Anbauverbot? Sollen Abstandsregeln mit anderen Mitgliedstaaten vereinbart werden, weil ansonsten der Wind das Saatgut zu uns her\u00fcberwehen k\u00f6nnte?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605122,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung wird die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Maria Flachsbarth antworten. Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":66,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin K\u00fcnast, die Bundesregierung hat sich darauf verst\u00e4ndigt, sich bei der Abstimmung \u00fcber die Zulassung der gentechnisch ver\u00e4nderten Maislinie 1507 der Stimme zu enthalten. Dieses entspricht dem \u00fcblichen Verfahren, falls es innerhalb der betroffenen Ressorts verschiedene Meinungen zu einem Kommissionsvorschlag gibt. Dies sieht die Gemeinsame Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien so vor. Ich glaube auch, dass das nicht erst bei dieser Bundesregierung so in der Gesch\u00e4ftsordnung fixiert ist.\n\nIm \u00dcbrigen hatte die Europ\u00e4ische Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, die EFSA, insgesamt sechs bef\u00fcrwortende Stellungnahmen zu diesem Antrag abgegeben. Die letzte konsolidierte Stellungnahme vom 18. Oktober 2012 enth\u00e4lt auch Empfehlungen zum Risikomanagement und zur Vermeidung einer m\u00f6glichen Entwicklung von Resistenzen in Zielorganismen.\n\nIn ihrer Stellungnahme stellt die EFSA fest, dass die gentechnisch ver\u00e4nderte Maissorte 1507 nach den Ma\u00dfgaben der Freisetzungsrichtlinie 2001\/18\/EG so sicher ist wie herk\u00f6mmlicher Mais und es unwahrscheinlich ist, dass diese Sorte negative Auswirkungen auf die menschliche oder tierische Gesundheit oder die Umwelt haben werde. Auch die nationale Zentrale Kommission f\u00fcr Biologische Sicherheit, die ZKBS, kam in ihrer Bewertung im Jahr 2003 zu dem Ergebnis, dass nach damaligem Kenntnisstand keine sch\u00e4dlichen Auswirkungen auf Leben und Gesundheit von Menschen, Tieren und Pflanzen zu erwarten seien.\n\nNun fragen Sie mich: Was wird die Bundesregierung an weiteren Ma\u00dfnahmen ergreifen? Da muss man zun\u00e4chst einmal schauen, wie das Verfahren von Br\u00fcssel aus weitergehen wird. Nach Angaben der Kommission wird diese n\u00e4mlich gem\u00e4\u00df Art. 5 der Komitologieverordnung von 1999 eine positive Entscheidung treffen, sofern denn im Rat keine qualifizierte Mehrheit gegen den Vorschlag erreicht wird, und das ist in diesem Zusammenhang der Fall.\n\nIn diesem Fall wird es aber dennoch eine ganze Weile dauern, bis der Mais 1507 effektiv auf dem Markt w\u00e4re.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":67,"sitzung":13,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Dann ist es wohl kein Problem, wenn es noch ein bisschen dauert?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":68,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Hierzu erl\u00e4uterte die Kommission n\u00e4mlich folgende Schritte: erstens die Annahme des Durchf\u00fchrungsrechtsaktes durch die Kommission, zweitens die Anpassung des \u00dcberwachungsplanes durch das antragstellende Unternehmen, n\u00e4mlich Pioneer, drittens die Information und Konsultation der Mitgliedstaaten zum neuen \u00dcberwachungsplan im St\u00e4ndigen Ausschuss, viertens die anschlie\u00dfende Entscheidung durch Spanien, f\u00fcnftens der Antrag auf Eintragung des Mais in den spanischen Saatgutkatalog und sechstens die \u00dcbermittlung dieser Informationen durch Spanien an die anderen Mitgliedstaaten und die Kommission zur Ver\u00f6ffentlichung im europ\u00e4ischen Saatgutkatalog f\u00fcr landwirtschaftliche Nutzpflanzen.\n\nWie man unschwer erkennen kann, wird deshalb in dieser Vegetationsperiode, also im Jahr 2014, kein Mais der Linie 1507 angebaut werden, sodass die Bundesregierung noch gen\u00fcgend Zeit hat, weitere Ma\u00dfnahmen zu bedenken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605126,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":70,"sitzung":13,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Eine Nachfrage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605128,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nur in freundlicher Interpretation der Oppositionsrechte k\u00f6nnen Sie noch eine Zusatzfrage stellen. Eigentlich w\u00e4re der n\u00e4chste Fragesteller an der Reihe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":72,"sitzung":13,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Kurze Nachfrage: Ich hatte nicht gefragt, was die EFSA oder die ZKBS alles schreiben. Sie haben gerade eine Stellungnahme aus dem Jahr 2003 zitiert und die Zusammensetzung der ZKBS angesprochen. Ob sie wirklich ausgeglichen mit Bef\u00fcrwortern und Gegnern besetzt ist, k\u00f6nnte man an anderer Stelle diskutieren.\n\nAber ich wollte gar nicht wissen, was die anderen gesagt haben. Ich wei\u00df n\u00e4mlich, dass das Landwirtschaftsministerium Nein gesagt hat. Was waren die Gr\u00fcnde des Landwirtschaftsministeriums, Nein zu sagen? Diese Gr\u00fcnde sind schlie\u00dflich nicht ausger\u00e4umt, nur weil die EFSA oder sonst wer Stellungnahmen zu diesem Thema abgibt. Der entscheidende Punkt ist - er ist unabh\u00e4ngig davon, wann oder ob der Mais jemals angebaut wird -, dass das Ern\u00e4hrungs- und Landwirtschaftsministerium offensichtlich Sicherheitsbedenken hat, was Mensch und Umwelt betreffende Aspekte angeht. Was ist aus diesen Aspekten geworden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":73,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin K\u00fcnast, das Landwirtschaftsministerium hat sehr eng auf das rekurriert, was im Koalitionsvertrag niedergelegt worden ist und was Sie eben richtig zitiert haben. Dennoch verweise ich auf die Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":74,"sitzung":13,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Die Gesch\u00e4ftsordnung sch\u00fctzt jetzt die Leute vor Genmais? Die Gesch\u00e4ftsordnung sch\u00fctzt doch die Leute nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":75,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"die aussagt: Wenn zwischen den Ressorts Uneinigkeit in Fragen der Europ\u00e4ischen Union besteht, dann enth\u00e4lt sich die Bundesrepublik Deutschland. Genau das war in diesem Zusammenhang der Fall.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605133,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Kollegen Harald Ebner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":77,"sitzung":13,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben auf die Stellungnahme der EFSA hingewiesen. Selbst die EFSA hatte aber in ihren Stellungnahmen unter anderem auch Risiken identifiziert. Deshalb hatte sie ein Risikomanagement vorgeschlagen, das aber von der Kommission nicht in den Zulassungsvorschlag aufgenommen wurde. Es g\u00e4be also gen\u00fcgend Gr\u00fcnde, den Vorschlag abzulehnen, statt sich auf die EFSA zu beziehen und zu sagen: Es ist alles gut.\n\nWenn jetzt aber Minister Friedrich mit der Schein-l\u00f6sung nationaler Anbauverbote auf den Bildschirmen erscheint, dann frage ich Sie, wie Sie das begr\u00fcnden wollen. Welche Daten haben Sie? Welche wissenschaftlichen Erkenntnisse gibt es, um ein nationales Anbauverbot zu begr\u00fcnden? Haben Sie begonnen, eigene Daten zu den m\u00f6glichen Risiken zu erheben? Sie brauchen diese Grundlage. Denn: Wenn der Minister jetzt sagt: \u201eLiebe Bev\u00f6lkerung, wir stehen zu unserem Versprechen, Deutschland gentechnikfrei zu halten\u201c, dann muss man das auch unterf\u00fcttern. Man kann nicht einfach Behauptungen in den Raum stellen. Deshalb frage ich Sie: Welche Daten haben Sie schon, und welche Daten sammeln Sie dazu?\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605135,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":79,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Ebner, zun\u00e4chst m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass gestern von der Kommission noch einmal deutlich darauf hingewiesen worden ist, dass es sechs positive Stellungnahmen der EFSA, zuletzt aus dem Jahr 2012, und dar\u00fcber hinaus zwei Gerichtsurteile gebe, und dass die Erarbeitung des Vorschlags der Kommission sehr vorsichtig und umsichtig erfolgt sei und dar\u00fcber hinaus der Antragsteller nun ein Recht auf die Bewertung und Bescheidung seines Antrages habe.\n\nDar\u00fcber hinaus ist es aber so, dass die Kommission vor dem Hintergrund der ablehnenden Haltung einer Reihe von Mitgliedstaaten zur Zulassung der Maislinie 1507 angek\u00fcndigt hat, ihren Vorschlag wieder aufzugreifen, f\u00fcr die Mitgliedstaaten eine Opt-out-M\u00f6glichkeit zu schaffen. Dies w\u00fcrde bedeuten, dass die Mitgliedstaaten auf ihrem Hoheitsgebiet oder Teilen ihres Hoheitsgebiets auch den Anbau des gentechnisch ver\u00e4nderten Mais beschr\u00e4nken oder verbieten k\u00f6nnen, allerdings aus anderen Gr\u00fcnden als aus Gr\u00fcnden des Gesundheits- und Umweltschutzes, die bereits von der EFSA bewertet wurden. In Betracht kommen laut Kommissionsvorschlag hier zum Beispiel kleinstrukturierte Landwirtschaft, Landschaftspl\u00e4ne oder sozio\u00f6konomische Gr\u00fcnde. Ob und in welcher Form dieser Vorschlag behandelt wird, bedarf noch eingehender Pr\u00fcfung und Diskussion auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene.\n\nIn den zur\u00fcckliegenden Diskussionen und Abstimmungen hatte die alte Bundesregierung die M\u00f6glichkeit des Opt-out wegen europarechtlicher und welthandelsrechtlicher Bedenken stets abgelehnt. Sollte die griechische Pr\u00e4sidentschaft den Kommissionsvorschlag allerdings erneut zur Beratung vorlegen, wird sich die Bundesregierung erneut damit befassen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605137,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Wir sind damit am Ende der Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/458\n\nDie Frage 63 des Abgeordneten Harald Petzold (Havelland) wird vom Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz beantwortet und nach Frage 46 aufgerufen.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung steht uns die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Dorothee B\u00e4r zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 1 des Abgeordneten Herbert Behrens, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWann soll der erste Entwurf des laut dem Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU und SPD geplanten Luftverkehrskonzeptes ver\u00f6ffentlicht werden, und f\u00fcr wann strebt die Bundesregierung dessen endg\u00fcltige Verabschiedung an?\n\nIch bitte Sie, Frau Staatssekret\u00e4rin, die Frage 1 zu beantworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13790,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":81,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Lieber Herr Kollege Behrens, ich darf mich einleitend den Vorworten der Kollegin B\u00f6hmer anschlie\u00dfen. Ich fand das sehr angenehm. Auch ich m\u00f6chte eine gute Zusammenarbeit anbieten. Ich kann Ihnen sagen, dass es nach zw\u00f6lf Jahren etwas anderes ist, nun auf der Regierungsbank zu sitzen und Fragen zu beantworten. In meiner ersten Fragestunde als Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin will ich jetzt nicht um Gnade bitten, wohl aber um gute Zusammenarbeit. Vielen herzlichen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605139,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":83,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, darf ich Ihre beiden Fragen aufgrund des Sachzusammenhangs zusammenh\u00e4ngend beantworten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605141,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Behrens scheint damit einverstanden zu sein.\n\nDann rufe ich auch die Frage 2 des Kollegen Behrens auf:\n\nWann wird die Bundesregierung in Umsetzung des Koalitionsvertrages die L\u00e4nder und die interessierte \u00d6ffentlichkeit erstmals \u00fcber das geplante Luftverkehrskonzept informieren, und wie genau soll die Beteiligung der L\u00e4nder und der \u00d6ffentlichkeit \u201eim Dialog\u201c (Koalitionsvertrag, Seite 33) ausgestaltet werden?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":85,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Wir haben, wie Sie wissen, im Koalitionsvertrag eine St\u00e4rkung und Sicherung des Luftverkehrsstandortes Deutschland vorgesehen. Mit der Ausarbeitung eines Luftverkehrskonzepts wollen wir uns in dieser Legislaturperiode befassen. Das Konzept soll gemeinsam mit den L\u00e4ndern und der interessierten \u00d6ffentlichkeit erarbeitet werden. Von ganz besonderer Bedeutung soll die Rolle des Bundes bei der Planung eines deutschlandweiten Flughafennetzes sein. Wir sind im Bundesministerium dabei, die Eckpunkte eines solchen Konzepts zu erarbeiten. Ich kann Ihnen aber momentan zur zeitlichen Dimension - weil es sich um ein sehr umfangreiches Unterfangen handelt - noch keine Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605143,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, Ihre erste Nachfrage, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":87,"sitzung":13,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie k\u00f6nnen versichert sein, dass ich nicht gnadenlos vorgehe. Gleichwohl habe ich als Parlamentarier Anspruch darauf, Einblick in die Planung der Bundesregierung nehmen zu d\u00fcrfen.\n\nSie weisen in der Koalitionsvereinbarung eindeutig darauf hin, dass es darum geht, fr\u00fchzeitig einen Dialog in Gang zu setzen. Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich wissen, wann gem\u00e4\u00df Ihren Planungen ein Status erreicht ist, ab dem die interessierte \u00d6ffentlichkeit beteiligt werden kann. Es gibt hin und wieder Diskussionen dar\u00fcber, wann das sein k\u00f6nnte. Ihre erste Antwort deutet darauf hin, dass wir im April 2014 noch keine n\u00e4heren Informationen zum Luftverkehrskonzept bekommen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605145,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":89,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Dazu kann ich Ihnen sagen, dass das zeitnah geschehen wird. Ich kann allerdings keinen konkreten Monat nennen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605147,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Kollege Behrens, Sie d\u00fcrfen noch dreimal nachfragen, wenn Sie m\u00f6gen. Aber Sie m\u00fcssen Ihr Kontingent nicht aussch\u00f6pfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":91,"sitzung":13,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Ich vermute, dass ich selbst nach drei weiteren Fragen keine konkreten Antworten bekommen werde. Ich versuche es trotzdem noch einmal anders.\n\nK\u00f6nnen Sie versuchen, den Prozess darzustellen? Ich erinnere an die Vorlage des B\u00fcrgerbeteiligungspapiers des damaligen Verkehrsministers Ramsauer und der entsprechenden Brosch\u00fcre dazu, in dem es auch um ein -Dialogverfahren bei der Planung von gro\u00dfen Verkehrs-investitions- und anderen Infrastrukturvorhaben ging. Auch wenn Sie die Konzeption noch erarbeiten: Ab welchem Zeitpunkt des Prozesses k\u00f6nnen Sie sagen: \u201eWir haben einen entsprechenden Zwischenstand erreicht und gehen nun in die Phase des \u00f6ffentlichen Dialogs\u201c?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605149,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":93,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Wie ich Ihnen gesagt habe: Wir wollen das mit der \u00d6ffentlichkeit gemeinsam machen, wir wollen es gemeinsam in unserem Haus machen, wir wollen es gemeinsam mit Verb\u00e4nden machen. Aber ich bitte einfach um Verst\u00e4ndnis, dass es aufgrund des Umfangs noch einen internen Abstimmungsbedarf gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605151,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"M\u00f6chten Sie noch eine Frage stellen? - Kollege Behrens zum Dritten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":95,"sitzung":13,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Zum Dritten, gleiches Thema und gleiche Problematik.\n\nWir haben gelesen, dass eine Stellungnahme des Bundesverbandes der Deutschen Luftverkehrswirtschaft, des BDL, eins zu eins Eingang in die Koalitionsvereinbarung gefunden hat. Kann ich dieser Tatsache entnehmen, dass Sie bei der Erarbeitung dieses Konzepts insbesondere die Verkehrsunternehmen bevorzugt in Ihre Planung einbeziehen im Unterschied zu dem, was wir hier als fr\u00fchzeitigen Dialog mit der \u00d6ffentlichkeit bezeichnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605153,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":97,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Es ist so, dass uns Mitte Januar 2014 nach Anforderung ein nationales Luftverkehrskonzept vom BDL \u00fcbermittelt wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605155,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Recht herzlichen Dank. - Dazu liegen keine weiteren Nachfragen vor.\n\nDamit kommen wir zum Thema Pkw-Maut mit einer ganzen Reihe von Fragen.\n\nWir kommen jetzt zur Frage 3 der Abgeordneten Dr. Valerie Wilms:\n\nInwiefern f\u00fchlt sich die Bundesregierung an den Koalitionsvertrag gebunden, laut dem im Verlauf des Jahres 2014 ein Gesetz verabschiedet werden soll, um Halter von nicht in Deutschland zugelassenen Pkw am Erhalt und Ausbau des Autobahnnetzes zu beteiligen, und welche Konsequenzen werden erwartet, wenn diese Festlegung nicht eingehalten wird?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":99,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Dr. Wilms, zu dieser Frage kann ich Ihnen sagen, dass die Bundesregierung die im Koalitionsvertrag vereinbarten Vorgaben umsetzen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605157,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie zu dieser Antwort noch eine Nachfrage, Frau Dr. Wilms?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":101,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Aber nat\u00fcrlich, Herr Pr\u00e4sident. So einfach kommt auch die neue Staatssekret\u00e4rin nicht aus der Sache heraus. - Bis zur Wahl haben wir von dem heutigen Verkehrsminister Dobrindt oft genug Aussagen \u00fcber die Maut geh\u00f6rt. Er konnte \u00fcber die Maut nicht genug reden. Jetzt gibt es auf einmal auf unsere Fragen - wir haben auch eine ganze Reihe von schriftlichen Fragen gestellt, und wir haben eine Kleine Anfrage eingereicht - keine Antworten. Angeblich ist das alles nicht da.\n\nWenn ich mich umschaue und beobachte, was in Ihrer Koalition los ist, dann stelle ich fest, dass es verschiedene Aussagen gibt. So gibt es ein Zitat von Herrn Kollegen Fischer: Pkw-Maut nur f\u00fcr Ausl\u00e4nder ist undenkbar, weil sie das EU-Diskriminierungsverbot missachten w\u00fcrde. - Ein \u00e4hnliches Zitat gibt es auch vom Kollegen Storjohann. Irgendwie scheint in dem ganzen System der Wurm zu sein. Wie sicher sind Sie sich eigentlich im BMVI, dass die Kanzlerin und die Koalition wirklich noch hinter der von der CSU gew\u00fcnschten Maut stehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605159,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":103,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Sehr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":104,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Sehr sicher?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":105,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605163,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605164,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":13,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ist das ernst gemeint?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605165,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das war wahrscheinlich die k\u00fcrzeste Antwort in dieser Wahlperiode.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605166,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605167,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"M\u00f6gen Sie noch eine Frage stellen, Frau Dr. Wilms?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":111,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Aber gerne, ich habe ja noch eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605169,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":113,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Das ist ja wirklich eine beeindruckende Antworttechnik. Vielleicht k\u00f6nnen wir das noch ein paarmal so machen.\n\nJetzt habe ich eine ganz aktuelle Information aus der Kommission. Ein Kollege hat n\u00e4mlich an die Kommission schriftliche Fragen gestellt. Die Kommission antwortete darauf, sie k\u00f6nne zu einem Vignettenmodell - denn das steckt hinter der CSU-Maut - noch keine konkreten Aussagen machen, weil kein Modell vorliege. Das ist eine offizielle Antwort der Kommission. Es gab aber eine anderslautende Aussage des Kollegen Ramsauer, der jetzt auch da ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-ramsauer\/archive\/214935","sequence":114,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":"1702","speaker_party":"cducsu","text":"Das trifft jetzt zu!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605172,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":116,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Er hat nach seinem Treffen mit Herrn Kallas behauptet, mit der EU sei alles klar. Meine Frage lautet also: Gibt es ein von der Kommission gepr\u00fcftes Vignettenmodell?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605174,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":118,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Ich habe keinen Anlass, an den Aussagen von Dr. Peter Ramsauer zu zweifeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605176,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Gibt es zu dieser Frage Nachfragen? - Das ist nicht der Fall.\n\nIch rufe Frage 4 der Abgeordneten Dr. Wilms auf:\n\nInwiefern ist es Absicht der Bundesregierung, zuk\u00fcnftig - nach Einf\u00fchrung einer Maut f\u00fcr Halter von nicht in Deutschland zugelassenen Pkw - Fahrzeuge zwischen 2,8 und 12 Tonnen weiterhin von einer Maut auszunehmen, da die Lkw-Maut erst ab 12 Tonnen erhoben wird, und welche Effekte erwartet die Bundesregierung von einer solchen generellen Mautbefreiung?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin B\u00e4r beantwortet diese Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":120,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Ihre Frage beantworte ich wie folgt: Der Koalitionsvertrag enth\u00e4lt die Aussage, dass die Lkw-Maut weiterentwickelt werden soll. Die Tonnage wird in diesem Zusammenhang als ein m\u00f6glicher Orientierungspunkt genannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605178,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Nachfrage, Frau Dr. Wilms? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":122,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich mir diese CSU-Maut anschaue","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":123,"sitzung":13,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":"1739","speaker_party":"cducsu","text":"Was hei\u00dft denn hier \u201eCSU\u001eMaut\u201c?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":124,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"- das CSU-Pickerl -, stelle ich fest, dass die Maut f\u00fcr Fahrzeuge bis 2,8 Tonnen gelten soll. F\u00fcr Lkw ab 12 Tonnen soll die bisherige Mautregelung gelten, wobei diese Geb\u00fchr vom Unternehmen Toll Collect eingesammelt wird. F\u00fcr Fahrzeuge zwischen 2,8 und 12 Tonnen g\u00e4be es im Prinzip nichts, was in irgendeiner Form einer Nutzermitfinanzierung entspr\u00e4che. Warum sollen die Halter von Fahrzeugen zwischen 2,8 und 12 Tonnen, insbesondere von Omnibussen, nicht wie die Halter aller anderen Fahrzeuge zur Finanzierung der Stra\u00dfen beitragen, sich also an den Kosten zur Deckung des Verschlei\u00dfes, den sie erzeugen, beteiligen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605182,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":126,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen nochmals sagen, dass wir an einem neuen Modell arbeiten. Ich kann aus dem Koalitionsvertrag zitieren:\n\nDie LKW-Maut wird - unter Ber\u00fccksichtigung der Ergebnisse des neuen Wegekostengutachtens - weiterentwickelt. Orientierungspunkte hierbei k\u00f6nnen sein: die Tonnage, das Netz, externe Kosten. Wir stellen sicher, dass die Netto-Einnahmen aus der Nutzerfinanzierung ohne Abstriche in die Verkehrsinfrastruktur investiert werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":127,"sitzung":13,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":"1739","speaker_party":"cducsu","text":"Mehr ist dazu nicht zu sagen, weil das vollst\u00e4ndig war!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605185,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Nachfrage, Frau Dr. Wilms?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":129,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Aber gerne, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605187,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":131,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich das interpretiere, was Sie mir eben gesagt haben, dann nehmen Sie es also sehenden Auges in Kauf, dass die L\u00fccke zwischen 2,8 und 12 Tonnen, die wir jetzt schon haben, auch weiterhin genutzt wird, dass wir es also mit einem noch gr\u00f6\u00dferen Verdr\u00e4ngungswettbewerb in diesem Bereich zu tun haben werden. Insofern noch eine ganz gezielte Nachfrage - da w\u00fcrde ich gerne um eine Antwort bitten -: Ist die Bundesregierung der Ansicht, dass die Fahrzeuge zwischen 2,8 und 12 Tonnen die Stra\u00dfen nicht ebenfalls verschlei\u00dfen, genauso wie alle anderen Pkw und Lkw? Glaubt man, dass diese Fahrzeuge irgendwie \u00fcber den Stra\u00dfen schweben und daher keinen Schaden anrichten? Wie sieht das die Bundesregierung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605189,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":133,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen nur sagen, dass wir auch die Lkw-Maut weiterentwickeln wollen. Selbstverst\u00e4ndlich wird alles, was sich auf einer Stra\u00dfe bewegt, eine Stra\u00dfe auch verschlei\u00dfen, selbst hochhackige Schuhe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605191,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605192,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Kollege Behrens, Fraktion Die Linke, hat das Wort zu einer weiteren Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":136,"sitzung":13,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich habe die Frage 4 von Frau Dr. Wilms etwas konkreter verstanden, als es in Ihrer Antwort zum Ausdruck kam. Es wurde explizit danach gefragt, welche Effekte Sie erwarten, das hei\u00dft, um welche Summen es eigentlich geht, wenn man diesen Teil des Stra\u00dfenverkehrs nicht ber\u00fccksichtigt. Daraus ergibt sich meine Frage: Gibt es Berechnungen zur Anzahl und zu den gesch\u00e4tzten Kilometerleistungen dieser Fahrzeuge im Hinblick auf eine m\u00f6gliche Einbeziehung in die Maut?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605194,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":138,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Wir sind gerade dabei, die Lkw-Maut weiterzuentwickeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605196,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dann sind wir am Ende der Beantwortung der Frage 4.\n\nFrage 5 des Abgeordneten Oliver Krischer wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 6 des Abgeordneten Matthias Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nIst die Bundesregierung der Ansicht, dass f\u00fcr jeden der bestehenden 17 Steuers\u00e4tze eine gesonderte Pkw-Maut-Vignette eingef\u00fchrt werden muss, um keinen Fahrzeughalter in Deutschland st\u00e4rker zu belasten?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":140,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Gastel, ich darf Ihre Fragen 6 und 7 auch wegen des Sachzusammenhangs gemeinsam beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605198,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wie ich sehe, ist Herr Gastel damit einverstanden. Dann rufe ich auch Frage 7 des Abgeordneten Matthias Gastel auf:\n\nInwiefern sind die Meldungen aus dem Magazin Der Spiegel Nr. 2\/2014 - \u201eMaut-Bonus f\u00fcr Kleinwagen\u201c - zutreffend, dass es einen \u00d6kobonus innerhalb der Pkw-Maut f\u00fcr schadstoffarme Fahrzeuge geben soll und dass es neben diesem Mautrabatt eine Senkung der Kfz-Steuer f\u00fcr Fahrzeuge geben soll, deren Halter heute weniger Kfz-Steuer zahlen, als eine Vignette kosten soll?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":142,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung arbeitet derzeit an einem Konzept zur Einf\u00fchrung einer mit EU-Recht in Einklang -stehenden Pkw-Maut. Nach den im Koalitionsvertrag festgelegten Ma\u00dfgaben \u00fcber spezifische Ausgestaltungsmerkmale kann ich derzeit noch keine Aussagen machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605200,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Da die Fragen 6 und 7 zusammen beantwortet wurden, haben Sie vier Nachfragen, Herr Gastel - was Sie nicht aussch\u00f6pfen m\u00fcssen; das ist klar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":144,"sitzung":13,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben mich gerade noch rechtzeitig darauf hingewiesen, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605202,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gut. - Ihre erste Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":146,"sitzung":13,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Auch wenn Sie gerade sehr vage geblieben sind, Frau Staatssekret\u00e4rin, versuche ich trotzdem, noch ein paar Dinge herauszufinden. Von wie vielen Vignetten, die aufgrund der verschiedenen Steuers\u00e4tze bei der heutigen Kfz-Steuer notwendig sind, gehen Sie f\u00fcr die Zukunft aus?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605204,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":148,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Wir werden die Pkw-Maut in Einklang mit dem EU-Recht auf den Weg bringen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":149,"sitzung":13,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Frau B\u00e4r, bitte sch\u00f6n!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605207,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Nachfrage, Herr Kollege Gastel? - Das ist nicht der Fall. Danke sch\u00f6n.\n\nGibt es zu den Fragen 6 oder 7 von einem anderen Mitglied des Hauses Nachfragen? - Das ist nicht der Fall.\n\nDamit kommen wir zur Frage 8 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn (Dresden), B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWie soll gew\u00e4hrleistet werden, dass jedem Halter von nicht in Deutschland zugelassenen Pkw der Erwerb einer seinem Fahrzeugtyp entsprechenden Vignette erm\u00f6glicht wird, und inwiefern ist vorgesehen, ein neues Vertriebssystem hierf\u00fcr aufzubauen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":151,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege K\u00fchn, ich darf auch die Fragen 8 und 9 im Zusammenhang beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605209,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich auch die Frage 9 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn auf:\n\nWelche M\u00f6glichkeiten sieht die Bundesregierung, damit bei Einf\u00fchrung der Pkw-Maut kein Fahrzeughalter in Deutschland st\u00e4rker belastet wird als heute, und wie will die Bundesregierung sicherstellen, dass ein Fahrzeughalter in Deutschland nicht selbst aktiv werden muss, um die gezahlte Pkw-Maut erstattet zu bekommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":153,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung arbeitet derzeit an einem Konzept zur Einf\u00fchrung einer mit dem EU-Recht in Einklang stehenden Pkw-Maut","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605211,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":155,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"nach den im Koalitionsvertrag festgelegten Ma\u00dfgaben. \u00dcber spezifische Ausgestaltungsmerkmale kann ich derzeit noch keine Angaben machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605213,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage des Kollegen K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":157,"sitzung":13,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, vielen Dank f\u00fcr die pr\u00e4zise Auskunft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605215,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":159,"sitzung":13,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Ich nehme einmal Bezug auf eine Sitzung, auf der wir heute gemeinsam waren, n\u00e4mlich auf die Sitzung zur Verkehrsinfrastrukturfinanzierung, an der der ehemalige Bundesverkehrsminister Bodewig und der ehemalige Landesverkehrsminister Daehre teilgenommen haben. Da ist auch zum Thema \u201ePkw-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder\u201c gefragt worden. Zu der Frage \u201eKann man da eigentlich in relevanter H\u00f6he Zusatzeinnahmen f\u00fcr die Infrastruktur gewinnen?\u201c wurde auf den Aspekt hingewiesen - da geht es um die Frage des demografischen Wandels -, dass immer mehr Fahrzeughalterinnen und -halter, gerade \u00e4ltere Menschen, immer k\u00fcrzere Wege zur\u00fccklegen und gerade die Autobahnen meiden, also eher auf Landstra\u00dfen und nachgeordnete Stra\u00dfen ausweichen, also von da sozusagen keine Einnahmen generiert werden k\u00f6nnen. Durch den Verlagerungsverkehr werden sich die Einnahmen aus einer m\u00f6glichen Pkw-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder reduzieren. Wie ist das in den Gutachten, die Ihrem Hause vorliegen, ber\u00fccksichtigt worden, und wie kalkulieren Sie diesen Aspekt bei der Frage ein, in welcher H\u00f6he man zus\u00e4tzliche Einnahmen aus der Pkw-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder generieren kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":160,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Ich gebe Ihnen recht: Das war heute ein interessantes Expertengespr\u00e4ch im Ausschuss. Selbstverst\u00e4ndlich werden die Ergebnisse der Daehre- und der Bodewig-Kommission Eingang finden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605218,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie weitere Fragen, Kollege K\u00fchn?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":162,"sitzung":13,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":"1739","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist immer gut, wenn die Frage l\u00e4nger dauert als die Antwort!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":163,"sitzung":13,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Ja, die habe ich. - Bei dem, was Sie schon mehrfach vorgetragen haben und was auch Ihr Minister vorgetragen hat, ging es darum, dass die deutschen Fahrzeughalter nicht nur keine zus\u00e4tzlichen Ausgaben, sondern auch keinen zus\u00e4tzlichen Aufwand haben sollen. Insofern ist die Frage, wie die R\u00fcckerstattung der Kosten der Vi-gnette - damit das Ganze f\u00fcr die deutschen Fahrzeughalter kostenneutral ist - gestaltet werden soll, damit kein zeitlicher oder sonstiger Aufwand entsteht. Welche \u00dcberlegungen gibt es seitens der Bundesregierung, wie man das - neben der Frage Europarecht - operativ ausgestaltet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605221,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":165,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Auch mit Blick auf den zust\u00e4ndigen Staatsminister im Kanzleramt ist es f\u00fcr uns nat\u00fcrlich wichtig, dass wir das Ganze auch m\u00f6glichst b\u00fcrokratiearm ausgestalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605223,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, haben Sie eine weitere Nachfrage? - Das ist nicht der Fall.\n\nGibt es sonst noch Nachfragen? - Frau Dr. Wilms, eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":167,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich m\u00f6chte jetzt, wo wir uns langsam dem Vignettensystem ann\u00e4hern, doch etwas genauer werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605225,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":169,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Welchen Zeitraum veranschlagt die Bundesregierung eigentlich f\u00fcr den Aufbau eines Vertriebssystems? Sie m\u00fcssen daf\u00fcr ja eine ganze Reihe von Punkten pr\u00fcfen. Sie wollen verschiedene Klassen bilden, je nach Schadstoffaussto\u00df. Sie m\u00fcssen relativ intensive Pr\u00fcfungsverfahren durchf\u00fchren, bevor Sie die Vignette aush\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Welche Kosten werden daf\u00fcr erwartet? Ist schon untersucht worden, ob das ganze Vorhaben angesichts dessen \u00fcberhaupt noch wirtschaftlich ist oder ob nachher die Kosten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung h\u00f6her sind als die tats\u00e4chlichen Einnahmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605227,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":171,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin, Sie machen das sehr geschickt, aber ich m\u00f6chte f\u00fcr das Protokoll festhalten, dass ich pers\u00f6nlich das Wort \u201eVignette\u201c heute noch nicht in den Mund genommen habe - au\u00dfer gerade eben. Sie k\u00f6nnen sich sicher sein, dass wir, was die Ausgestaltung betrifft, auch Ihre \u00dcberlegungen selbstverst\u00e4ndlich im Hinterkopf haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605229,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Keine weiteren Nachfragen? - Doch. Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":173,"sitzung":13,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, die angek\u00fcndigte Komplexit\u00e4t einer m\u00f6glichen Ausl\u00e4ndermaut macht es schon erforderlich, dass Sie gr\u00fcndlich arbeiten. Insofern habe ich Nachsicht, dass Sie sich darauf zur\u00fcckziehen m\u00fcssen, dass Sie noch an einem Konzept arbeiten. Aber auch ein Konzepterarbeitungsprozess ist immer von bestimmten Zwischenschritten gepr\u00e4gt. Ich vermute einmal, Ihr Ministerium arbeitet \u00e4hnlich, hoffe ich zumindest. Es muss doch so sein, dass Sie die unterschiedlichen Einw\u00e4nde, die Sie bislang bekommen haben, n\u00e4mlich zu der Frage, was m\u00f6glicherweise zul\u00e4ssig ist und was m\u00f6glicherweise nicht zul\u00e4ssig ist, zumindest zwischengepr\u00fcft haben. Darauf zielte, glaube ich, auch die Frage, inwieweit eine europarechtskonforme Vignettenl\u00f6sung \u00fcberhaupt schon einmal auf Ihrem Tisch gelegen hat und mit welchem Ergebnis sie gepr\u00fcft wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605231,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":175,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Alle Vorschl\u00e4ge, die ins Haus kommen, werden selbstverst\u00e4ndlich auch gepr\u00fcft, und dann soll eine EU-konforme Pkw-Maut erarbeitet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605233,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weitere Nachfrage zu diesem Komplex.\n\nDann kommen wir zur Frage 10 des Abgeordneten Markus Tressel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWie versteht die Bundesregierung das im Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU und SPD auf Seite 8 zu findende Versprechen \u201eohne im Inland zugelassene Fahrzeuge h\u00f6her als heute zu belasten\u201c unter dem m\u00f6glichen Effekt der Einf\u00fchrung einer Vignette in unseren Nachbarstaaten, und inwiefern gibt es Absch\u00e4tzungen, welche Kosten auf Fahrzeughalter von in Deutschland zugelassenen Pkw zukommen, wenn die Nachbarstaaten eine vergleichbare Maut einf\u00fchren?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":177,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Entschuldigung, ich habe bei Frage 10 einen anderen Kollegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605235,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wenn sich die Frage inhaltlich deckt, w\u00e4re das ja vielleicht verkraftbar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":179,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Das wei\u00df ich nicht, ob sich das inhaltlich deckt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605237,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Frage 10 lautet: \u201eWie versteht die Bundesregierung das im Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU und SPD auf Seite 8 zu findende Versprechen \u2026\u201c","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":181,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Ja. Dann ist es nur der falsche Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605239,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nein, das ist der richtige Kollege. Aber Sie haben den falschen Namen auf dem Zettel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":183,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Und die falsche Fraktion. Aber ich beantworte die Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":184,"sitzung":13,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Das ist Konzept-erarbeitung der Bundesregierung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":185,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Es tut mir leid.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605243,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich bitte, das Parlament nicht zu irritieren. Jetzt beantworten Sie die Frage 10.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":187,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Die Antwort lautet: Die Aussage im Koalitionsvertrag, keinen Fahrzeughalter in Deutschland st\u00e4rker zu belasten als heute, bezieht sich ausschlie\u00dflich auf die Einf\u00fchrung einer Pkw-Maut auf deutschen Bundesfernstra\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605245,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Kollege Tressel, haben Sie eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-tressel\/archive\/187563","sequence":189,"sitzung":13,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":"1343","speaker_party":"gruene","text":"Selbstverst\u00e4ndlich, auch wenn ich nach dem bisherigen Verlauf der Fragestunde keine Hoffnung auf eine gute Antwort habe. - Ich gehe davon aus, dass Sie das schon mit ins Kalk\u00fcl gezogen haben. Nordrhein-Westfalen grenzt an Belgien und Luxemburg; \u00c4hnliches gilt f\u00fcr Rheinland-Pfalz und das Saarland. Insofern w\u00e4re es, glaube ich, klug gewesen, mit ins Kalk\u00fcl zu ziehen, dass die dortigen Regierungen sich animiert f\u00fchlen k\u00f6nnten, eine vergleichbare Maut einzuf\u00fchren. Deswegen frage ich Sie: Welche Rolle spielen solche m\u00f6glichen negativen Folgen bei den politischen Entscheidungen hinsichtlich der Einf\u00fchrung einer Vignette, und welche Risikoabsch\u00e4tzung haben Sie da vorgenommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605247,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":191,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Tressel, wir haben in den folgenden Nachbarl\u00e4ndern eine Pkw-Maut: in Frankreich eine streckenbezogene Maut sowie eine Sondermaut, in \u00d6sterreich eine Vignettenpflicht und eine Sondermaut, in der Schweiz eine Vignettenpflicht und eine Sondermaut, in der Tschechischen Republik eine Vignettenpflicht, in Belgien eine Sondermaut, in D\u00e4nemark eine Sondermaut, in den Niederlanden eine Sondermaut und in Polen eine \u00f6rtliche Mautpflicht und eine streckenbezogene Maut. Bez\u00fcglich der anderen L\u00e4nder, die Sie angesprochen haben, w\u00e4ren nur Spekulationen m\u00f6glich, und deshalb kann sich die Bundesregierung nicht dazu \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605249,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Kollege Tressel? - Keine weitere Nachfrage. Gibt es sonst noch Nachfragen? - Kollege Behrens und Frau Dr. Wilms haben jeweils eine Nachfrage. Erst einmal Kollege Behrens, Fraktion Die Linke. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":193,"sitzung":13,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, haben Sie bei der Recherche zu der Frage, wo \u00fcberall es eine Pkw-Maut gibt, auch untersucht, inwieweit es ein mit Ihren Planungen vergleichbares System gibt, n\u00e4mlich eine Unterscheidung zwischen ausl\u00e4ndischen Fahrzeugf\u00fchrern und inl\u00e4ndischen Fahrzeugf\u00fchrern, und wenn ja, in welchen L\u00e4ndern gibt es ein solches Modell?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605251,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":195,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Wir haben jetzt erst einmal die Aufgabe, in Deutschland eine Maut so einzuf\u00fchren, wie wir es auf der Basis unseres Koalitionsvertrages und des EU-Rechts f\u00fcr richtig erachten, und das wird auch sehr zeitnah geschehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605253,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die n\u00e4chste Frage hat Frau Kollegin Dr. Wilms.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":197,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Die Aussage eben hat mich echt erstaunt. Ich bin \u00f6fter in D\u00e4nemark, weil ich dort mit den Nordschleswigern, also den Deutschen in D\u00e4nemark, zu tun habe. F\u00fcr die Nutzung der dortigen Autobahnen habe ich noch keine Maut bezahlt. Das Gleiche gilt f\u00fcr Belgien. Sie sagen aber, da gebe es angeblich eine Maut. Das ist sehr erstaunlich. Meine Frage: Es gibt ja zum Beispiel Pendler, die in der N\u00e4he von Aachen hinter der deutschen Grenze wohnen und nach Deutschland pendeln bzw. umgekehrt. Inwiefern haben Sie mit den angrenzenden Staaten schon ernsthaft Kontakt aufgenommen, um \u00fcberhaupt einmal \u00fcber ein solches Thema zu sprechen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":198,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Kollegin, ich habe von einer Sondermaut in D\u00e4nemark und Belgien gesprochen. Diese bezieht sich in Belgien auf einen bestimmten Tunnel und in D\u00e4nemark auf Tunnel und Br\u00fccken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":199,"sitzung":13,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU], an die Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] gewandt","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":"1739","speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht sind Sie nie \u00fcber Br\u00fccken gefahren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605257,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Gibt es zur Frage 10 weitere Nachfragen? - Die gibt es nicht.\n\nDann kommen wir zur Bahn. Ich rufe Frage 11 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn, die Linke, auf:\n\nWie viele Stellen bzw. Kilometer des Schienennetzes in Deutschland sind nach Kenntnis der Bundesregierung in einem dringend renovierungsbed\u00fcrftigen Zustand, und was tut die Bundesregierung in der 18. Wahlperiode, um das Bahnnetz instand zu halten?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":201,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Frage 11, lieber Herr Kollege Dr. Hahn, beantworte ich wie folgt: Dem Bund obliegt nach Art. 87 e Abs. 4 Grundgesetz die Verantwortung f\u00fcr Ausbau und Erhaltung des Schienennetzes der Eisenbahninfrastrukturunternehmen des Bundes. Eigent\u00fcmer der Schieneninfrastruktur sind die Eisenbahninfrastrukturunternehmen des Bundes.\n\nZur Finanzierung von Ersatzinvestitionen in das bestehende Netz haben der Bund und die Eisenbahninfrastrukturunternehmen mit Wirkung vom 1. Januar 2009 die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung, die LuFV I, abgeschlossen. In dieser wird die bisherige Inputkontrolle durch eine Outputkontrolle ersetzt. Die -Eisenbahninfrastrukturunternehmen haben sich in der LuFV als Gegenleistung f\u00fcr den j\u00e4hrlichen Infrastrukturbeitrag des Bundes in H\u00f6he von 2,5 Milliarden Euro sanktionsbewehrt zur Einhaltung der vereinbarten Netzqualit\u00e4t, die mit Qualit\u00e4tskennzahlen gemessen wird, sowie zur Leistung eines bestimmten Ersatzinvestitionsvolumens und eines bestimmten Instandhaltungsbeitrages verpflichtet. Im Gegenzug erhalten sie durch die f\u00fcnfj\u00e4hrige Laufzeit der LuFV Planungs- und Investitionssicherheit \u00fcber einen l\u00e4ngerfristigen Zeitraum und k\u00f6nnen selbst \u00fcber ihre Investitionst\u00e4tigkeiten und Schwerpunkte im Bestandsnetz entscheiden. \u00dcber den konkreten Zustand des Netzes berichten sie j\u00e4hrlich in einem Infrastrukturzustands- und -entwicklungsbericht, der ver\u00f6ffentlicht wird.\n\nDie Laufzeit der LuFV wurde am 6. September 2013 um zwei Jahre, l\u00e4ngstens bis 2015, verl\u00e4ngert. In den Jahren 2013 und 2014 ist die LuFV jeweils mit 2,75 Milliarden Euro an Bundesmitteln ausgestattet. Bund und Bahn verhandeln derzeit \u00fcber eine Nachfolgevereinbarung, die sogenannte LuFV II.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605259,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Kollege Dr. Hahn mit einer Nachfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":203,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, dem Verkehrsausschuss des Bundestages wurde im September 2012 ein Bericht des Bundesrechnungshofes zum Zustand des Schienennetzes vorgelegt. Ich habe nach dem gegenw\u00e4rtigen Zustand gefragt. In dem genannten Bericht des Rechnungshofes hei\u00dft es auf Seite 21:\n\nDer Infrastrukturzustands- und -entwicklungsbericht, IZB,\n\n- den haben Sie eben angesprochen -\n\nblendet einen Teil der Infrastrukturm\u00e4ngel systematisch aus. So werden insbesondere Langsamfahrstellen und vollst\u00e4ndige Streckensperrungen nicht erfasst, wenn sie h\u00f6chstens 180 Tage bestanden haben.\n\nDas hei\u00dft, in der Statistik tauchen sie nur dann auf, wenn sie l\u00e4nger als sechs Monate existiert haben. Weiter hei\u00dft es in dem Bericht:\n\nDas Bundesministerium hat die vom Parlament geforderte Transparenz des Infrastrukturzustandes herzustellen.\n\nDeshalb frage ich Sie: Was hat die Bundesregierung bislang getan, um den vom Bundesrechnungshof benannten Missstand zu beheben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605261,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":205,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Ihre Anmerkungen sind interessant und werden sicherlich in die Nachfolgevereinbarung von Bund und Bahn aufgenommen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605263,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Dr. Hahn, haben Sie noch eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":207,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Es ist etwas schwierig. Herr Pr\u00e4sident, es geh\u00f6rt zum Respekt gegen\u00fcber dem Parlament, die Fragen, die gew\u00e4hlte Abgeordnete stellen, auch sachgerecht zu beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605265,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":209,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Die Frage lautete: Was hat die Bundesregierung seit diesem Bericht getan? Auf diese Frage hat die Staatssekret\u00e4rin leider nicht geantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":210,"sitzung":13,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Vielleicht wei\u00df sie das nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605268,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Behrens hat sich gemeldet, dann Frau Dr. Wilms.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":212,"sitzung":13,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Sie haben gesagt, dass Sie derzeit keine Kenntnisse dar\u00fcber haben und in der LuFV vereinbart ist, was die Bahn renoviert und was nicht. Gleichwohl hat der Verkehrsminister offenbar festgestellt, dass es bestimmte Aussagen der Bahn gibt, die nicht zutreffend sind. Daraufhin hat Herr Dobrindt gesagt: Dann ist es offenbar notwendig, sich nicht nur auf die Pr\u00fcfergebnisse der Bahn zu verlassen, sondern selber Testfahrten zu unternehmen. - Ich gehe davon aus, dass der Bundesminister das nicht nur aus Jux und Tollerei gemacht hat, sondern weil ihm entsprechende Erkenntnisse zugetragen worden sind. K\u00f6nnen Sie zu diesen Erkenntnissen etwas sagen? Wo sind tats\u00e4chlich schwere M\u00e4ngel oder zumindest M\u00e4ngel aufgetreten, die ihn zu dieser Entscheidung gebracht haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605270,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":214,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen dazu nur sagen, dass der Bundesminister die Ank\u00fcndigung, die er gemacht hat, auch umsetzen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605272,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage von Frau Dr. Wilms, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":216,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, es ist eben schon einmal darauf hingewiesen worden, wie man mit der Beantwortung von Fragen umgehen sollte. Das, was wir eben geh\u00f6rt haben, war ein bisschen wenig.\n\nWir haben Ihren \u00c4u\u00dferungen entnommen, dass diese Testfahrten jetzt tats\u00e4chlich stattfinden, dass der erste Zug, mit dem die Bundesregierung den Zustand der Schienen pr\u00fcfen und erfassen lassen m\u00f6chte, in Gang gesetzt worden ist. Wenn Sie das jetzt schon machen, also der DB AG im Hinblick auf die LuFV misstrauen - die Schlussfolgerung daraus ist ja mehr oder weniger, dass uns die Eisenbahninfrastrukturunternehmen des Bundes mit dem Infrastrukturzustands- und -entwicklungsbericht etwas vorlegen, das vielleicht doch nicht so ganz zutreffend ist -, dann frage ich mich: Wie gehen Sie eigentlich mit dem Problem um, dass wir, wie der Bahnchef, Herr Grube, sagt, bei den Br\u00fccken einen ganz hohen Investitionsbedarf haben und es soundso viele Br\u00fccken gibt - die genaue Zahl habe ich jetzt nicht im Kopf -, die erneuerungs- oder nachbesserungsbed\u00fcrftig sind? Wollen Sie da jetzt auch noch ein entsprechendes Br\u00fccken\u00fcberpr\u00fcfungsprogramm vonseiten des Bundes in Gang setzen? Dann h\u00e4tten wir mit der Fortschreibung der LuFV, wie sie bisher vorgesehen ist, wenig Erfolg.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605274,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":218,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen sich sicher sein, dass diese Fragen sehr ernst genommen werden. Das ist auch der Grund, warum es dem Minister wichtig war, selber Nachforschungen anzustellen. Das gilt nicht nur f\u00fcr den Schienenbereich, sondern selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr den Br\u00fcckenbereich. Der Minister hat dar\u00fcber hinaus angek\u00fcndigt, dass er sich, auch was die digitale Infrastruktur betrifft, mehr Engagement bei der DB AG w\u00fcnscht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605276,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Es gibt jetzt keine weiteren Nachfragen zu Frage 11.\n\nDann kommen wir zur Frage 12 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn, die Linke:\n\nWie viele St\u00e4dte in Deutschland sind nach Kenntnis der Bundesregierung vom Schienenverkehr abgekoppelt, und welche Auswirkungen hat dies f\u00fcr die Mobilit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung sowie die wirtschaftliche Entwicklung der Regionen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":220,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Frage 12 beantworte ich wie folgt: Der Bundesregierung liegen keine Erkenntnisse dazu vor, welche St\u00e4dte nicht durch ein Eisenbahnverkehrsunternehmen bedient werden. Im \u00dcbrigen darf ich auf die Entscheidungen des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung zur Abgrenzung der Zust\u00e4ndigkeiten von Bund, Deutscher Bahn AG und L\u00e4ndern infolge der Bahnreform sowie zur St\u00e4rkung des parlamentarischen Fragerechts, Drucksache 16\/8467 vom 10. M\u00e4rz 2008, verweisen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605278,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage von Herrn Kollegen Dr. Hahn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":222,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich denke, die Bundesregierung wird doch Kenntnis vom Streckennetz haben. Die entsprechenden Informationen stehen ja auch \u00fcber den Aufsichtsrat der DB AG zur Verf\u00fcgung. Auch der von Ihnen genannte Beschluss des Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses setzt nicht au\u00dfer Kraft, dass die Bundesregierung auf solche Fragen Auskunft geben kann und aus meiner Sicht auch geben muss. Ich m\u00f6chte deshalb konkret nachfragen: Wie viele St\u00e4dte in Deutschland mit mehr als 10 000 Einwohnern - und welche ganz konkret - sind derzeit vom Schienenverkehr abgekoppelt? Ich bitte um eine genaue Auflistung und w\u00e4re deshalb auch mit einer schriftlichen Beantwortung einverstanden. Aber ich bitte Sie einfach, sich kundig zu machen und dem Parlament die Auskunft zu geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605280,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":224,"sitzung":13,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":null,"text":"Dann wird es schriftlich beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605282,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Frage wird schriftlich beantwortet. Nachfragen gibt es hierzu nicht.\n\nDann haben wir den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur gut bew\u00e4ltigt. Die Staatssekret\u00e4rin hat die erste Fragestunde gut \u00fcberstanden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605283,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":13,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605284,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es ist heute ihr Hochzeitstag. Deswegen wollen wir ihr dazu gratulieren und ihr w\u00fcnschen, dass der Rest des Tages gut verl\u00e4uft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605285,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605286,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit.\n\nDie Fragen 13 und 14 der Kollegin Baerbock sowie Frage 15 der Kollegin Kotting-Uhl werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen deshalb direkt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 16 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 17 der Abgeordneten Veronika Bellmann, CDU\/CSU:\n\nWelche Auswirkungen f\u00fcr die Vergabe von Rettungsdienstleistungen hat nach Auffassung der Bundesregierung das vom Europ\u00e4ischen Parlament am 15. Januar 2014 beschlossene Richtlinienpaket zur Modernisierung des EU-Vergaberechts f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder, die die Verg\u00fctung der Dienstleistungserbringer und die entsprechende Vergabe nicht durch das \u201eKonzessionsmodell\u201c, sondern durch das \u201eSubmissionsmodell\u201c durchf\u00fchren?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":230,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Sehr verehrte Frau Bellmann, die Vergabe von Rettungsdienstleistungen an gemeinn\u00fctzige Organisationen f\u00e4llt nach den neuen EU-Vergaberichtlinien nicht in den Anwendungsbereich der EU-Richtlinien. Dies betrifft sowohl das Konzessionsmodell als auch das Submis-sionsmodell. Die EU-Vergaberichtlinien finden insofern keine Anwendung.\n\nIst die Vergabe f\u00fcr den Binnenmarkt relevant, muss sich das Vergabeverfahren aber an Grunds\u00e4tzen des EU-Prim\u00e4rrechtes - Transparenzgebot, Gebot der Nichtdiskriminierung, Gebot der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit - ausrichten. Dagegen wird der Einsatz von Krankenwagen zur Patientenbef\u00f6rderung und die Vergabe an nichtgemeinn\u00fctzige Organisationen von den neuen EU-Richtlinien erfasst. F\u00fcr diese Vergaben greift ein vereinfachtes Verfahren, sofern der relevante Schwellenwert \u00fcberschritten wird. Die Einheiten sind im Rahmen der Umsetzung der EU-Richtlinien in nationales Recht festzulegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605288,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nachfrage, Frau Kollegin Bellmann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":232,"sitzung":13,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":"1869","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe noch zwei Nachfragen. - Es ist nat\u00fcrlich zu begr\u00fc\u00dfen, dass anhand dieses Richtlinienpakets der Sinn und Unsinn der Liberalisierung, von Wettbewerbsregeln und des Binnenmarktes im Zusammenhang mit den Prinzipien der Daseinsvorsorge in den einzelnen Mitgliedstaaten diskutiert worden ist und auch im Hinblick auf die Subsidiarit\u00e4t entsprechende Schlussfolgerungen gezogen wurden.\n\nNun wissen wir, dass das Europ\u00e4ische Parlament dieses Richtlinienpaket beschlossen hat. Die EU-Kommission muss noch ein W\u00f6rtchen dazu sagen, und - Sie haben es angesprochen - die Umsetzung in nationales Recht wird noch erfolgen. Das dauert in der Regel zwei Jahre. Meine erste Frage lautet daher: Wann ist damit zu rechnen, dass wir hier in der Bundesrepublik damit beginnen, die Umsetzung in nationales Recht vorzunehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605290,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":234,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin, Sie haben es eben ausgef\u00fchrt: Das Europ\u00e4ische Parlament hat die EU-Richtlinien am 15. Januar dieses Jahres verabschiedet. Der Rat hat die Richtlinien am 11. Februar 2014 beschlossen.\n\nDie Umsetzungsfrist bel\u00e4uft sich auf zwei Jahre nach Inkrafttreten. Die Richtlinien werden voraussichtlich im M\u00e4rz 2014 in Kraft treten. Das BMWi wird als federf\u00fchrendes Ministerium innerhalb der Bundesregierung Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Umsetzung des Richtlinienpaketes in das nationale Vergaberecht erarbeiten.\n\nBei der Frage der Bereichsausnahme f\u00fcr Rettungsdienste handelt es sich um eine wesentliche Frage, deren Umsetzung der Bundesgesetzgeber selbst in die Hand nehmen sollte. Daher ist eine Umsetzung im Rahmen des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen geplant.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605292,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Nachfrage, Frau Kollegin Bellmann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":236,"sitzung":13,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":"1869","speaker_party":"cducsu","text":"Raten Sie den Kommunen bzw. den Landkreisen, die sich bereits im Ausschreibungs- oder Vergabeverfahren befinden, das Verfahren auszusetzen, bis die Umsetzung in nationales Recht stattgefunden hat, oder ist den Kommunen anzuraten, das Verfahren nach bisherigem Recht und Gesetz weiterzuf\u00fchren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605294,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":238,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Gestatten Sie mir, dass ich darauf pers\u00f6nlich antworte: Ich w\u00fcrde das nicht aussetzen, sondern im weiteren Verfahren anpassen. Ich glaube, das ist die sinnvollere Vorgehensweise.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605296,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Weitere Nachfragen liegen dazu nicht vor.\n\nIch rufe die Fragen 18 und 19 des Kollegen Dieter Janecek, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWie gew\u00e4hrleistet die Bundesregierung in persona des Bundesministers Sigmar Gabriel bei der neu zu besetzenden Stelle des Abteilungsleiters der Industriepolitikabteilung des Bundeswirtschaftsministeriums - Abteilung IV -, dass die \u00f6kologische Ausrichtung der Industriepolitik im Sinne eines Wandels hin zu konsequenter Ressourcenschonung und Nachhaltigkeit Vorrang erh\u00e4lt, und welche konkreten Ma\u00dfnahmen sollen von der Abteilung in diesem Sinne im ersten Halbjahr 2014 ergriffen werden?\n\nWelchen Inhalt hatten die entsprechenden Ma\u00dfnahmen, die die Bundesregierung in persona des Bundesministers f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Sigmar Gabriel, in Br\u00fcssel ergriffen hat, damit die Verhandlungen des Freihandelsabkommens zwischen den USA und der Europ\u00e4ischen Union so schnell wie m\u00f6glich vorankommen, f\u00fcr die sich der Abgeordnete Dr. Michael Fuchs in seiner Plenarrede (Plenarprotokoll 18\/11 zur Sitzung des Deutschen Bundestages am 30. Januar 2014, Seite 674) beim Bundesminister bedankt, und wie sind diese Ma\u00dfnahmen ausgestaltet, sodass ein schneller Abschluss des Abkommens unter Beibehaltung der europ\u00e4ischen \u00d6kologie-, Verbraucher- und Sozialstandards forciert wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":240,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Janecek, die Bundesregierung setzt sich f\u00fcr eine z\u00fcgige Verhandlung des Abkommens ein, insbesondere in den daf\u00fcr vorgesehenen Gremien in Br\u00fcssel, etwa im Handelspolitischen Ausschuss. Daneben steht das Ministerium in engem Kontakt mit der Europ\u00e4ischen Kommission, um die Verhandlungen auch im Sinne der Wahrung der sogenannten Schutzstandards voranzutreiben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605298,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Kollege Janecek, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":242,"sitzung":13,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, Sie haben jetzt die Frage 19 beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605300,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das ist mir auch schon aufgefallen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":244,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Ich bitte um Entschuldigung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":245,"sitzung":13,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen das aber gerne umdrehen: Ich stelle Ihnen eine Nachfrage zu Frage 19, und danach beantworten Sie die Frage 18.\n\nZu meiner Nachfrage. Herr Gabriel hat sich f\u00fcr ein erfolgreiches Freihandelsabkommen, TTIP, eingesetzt. Dazu gab es widerspr\u00fcchliche Aussagen, insbesondere aus dem Bundesumweltministerium. Was konkret beinhaltet dieser Einsatz f\u00fcr ein erfolgreiches Freihandelsabkommen, den Herr Dr. Fuchs so gelobt hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605303,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":247,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Lassen Sie es mich so formulieren: In Bezug auf TTIP ist festzustellen, dass seitens der Bundesregierung im vergangenen Jahr, 2013, umfangreich informiert worden ist und in diesem Zusammenhang auch klargestellt wurde, in welcher Art und Weise Informationen seitens der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber die Bundesregierung in Richtung des Parlamentes geflossen sind.\n\nDazu gibt es diverse Beispiele. Sie wissen auch aufgrund der zu Beginn dieser Woche durchgef\u00fchrten Anh\u00f6rung, dass die Dokumentation betreffend TTIP sehr umfassend ist, auch bei der Dokumentationsabteilung des Deutschen Bundestages. Sie k\u00f6nnen dort in s\u00e4mtlichen Unterlagen, auch in s\u00e4mtlichen Kabelberichten nachlesen. Sie haben einen umfassenden Eindruck gewinnen k\u00f6nnen. Ich kann Ihnen das alles in Form einer \u00dcbersicht noch einmal schriftlich zur Verf\u00fcgung stellen, damit Sie sehen k\u00f6nnen, welche verschiedenen Informationen seit Beginn des letzten Jahres, seit 2013, gegeben worden sind. Ich w\u00fcrde Ihnen das gerne schriftlich \u00fcbermitteln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605305,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Gibt es zu Frage 19 noch eine Nachfrage? - Das ist nicht der Fall.\n\nDann kommen wir zur\u00fcck zu Frage 18. Darin fragt der Kollege Dieter Janecek, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, nach der Besetzung der Leitung der Abteilung Industriepolitik im BMWi. - Herr Staatssekret\u00e4r, wir bitten um Ihre Antwort zu Frage 18.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":249,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Bundesminister Sigmar Gabriel hat in seinem Begleitschreiben zur Einleitung der Ressortabstimmung zum Jahreswirtschaftsbericht 2014 einige wirtschaftspolitische Zielvorstellungen kommuniziert. Er f\u00fchrte unter anderem aus, dass es um ein Industriemodell geht, das auf Nachhaltigkeit, Energie- und Ressourceneffi-zienz ausgerichtet ist. Die von Bundesminister Gabriel kommunizierten Zielvorstellungen werden bei allen personalpolitischen Entscheidungen mitbedacht.\n\nMit Wirkung vom 1. Februar 2014 wurde Herr Ministerialdirektor Dr. Sven Halldorn zum Leiter der Abteilung IV, Industriepolitik, bestellt. Herr Dr. Halldorn verf\u00fcgt \u00fcber langj\u00e4hrige Erfahrung im Verb\u00e4nde- und Verwaltungsbereich. Er hat als Leiter der Technologieabteilung fachliche und F\u00fchrungsqualit\u00e4t bewiesen, die er nun nach Zusammenlegung des Bereichs Industriepolitik mit Teilen des Bereichs Technologiepolitik in seine neue Aufgabe als Leiter der industriepolitischen Abteilung einbringen wird. Ressourcenschonung und Nachhaltigkeit werden dabei eine wichtige Rolle spielen.\n\nEntsprechend dem heute ver\u00f6ffentlichten Jahreswirtschaftsbericht 2014 setzt die Bundesregierung darauf, die gesellschaftliche Akzeptanz, das innovative Potenzial und die besonderen Kernkompetenzen der deutschen Industrie zu f\u00f6rdern und zu entwickeln. Sie tragen nicht zuletzt ma\u00dfgeblich dazu bei, die gro\u00dfen Herausforderungen, unter anderem der Energiewende, des Klimaschutzes, der Ressourceneffizienz, der Gesundheitsversorgung, der globalen Kommunikation und der zunehmenden Mobilit\u00e4t der Menschen und des Wachsens der Warenstr\u00f6me zu meistern. Die Bundesregierung wird deshalb die Hightech-Strategie zu einer umfassenden, ressort\u00fcbergreifenden Innovationsstrategie weiterentwickeln und ausbauen. Dabei werden auch Deutschlands industrielle Kernkompetenzen einbezogen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605307,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Nachfragen vom Kollegen Janecek? - Das ist nicht der Fall. Sonstige Nachfragen gibt es auch nicht.\n\nIch rufe die Frage 20 der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWenn der Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel der Meinung ist, dass es im Rahmen der geplanten Transatlantischen Handels- und Investitionspartnerschaft, TTIP, \u201ekeinerlei Standardabsenkungen bei L\u00f6hnen, Kultur und sozialen Sicherungssystemen geben\u201c darf (www.deutschlandfunk.de vom 3. Februar 2014, \u201eSPD vertagt die Vorbereitung von Rot-Rot-Gr\u00fcn\u201c), teilt die Bundesregierung dann dennoch die Einsch\u00e4tzung der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Dr. Barbara Hendricks, wonach eine Investitionsschutzklausel als Teil der TTIP \u201edie Errungenschaften von 150 Jahren Arbeiterbewegung, hundert Jahren Frauenbewegung und 50 Jahren Umweltbewegung mit einem Federstrich zerst\u00f6ren\u201c w\u00fcrde, und, falls ja, was plant die Bundesregierung zu unternehmen, um dies zu verhindern (Quelle: www.spiegel.de\/politik\/deutschland\/grosse-koalition- minister-warnen-vor-freihandelsabkommen-a-950444.html)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":251,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Frau Dr\u00f6ge, die Position der Bundesregierung zur Einbeziehung des Investitionsschutzes und von Investor-Staat-Schiedsverfahren in TTIP ist bekannt und mehrfach gegen\u00fcber dem Bundestag dargelegt worden. Danach geh\u00f6rt Investitionsschutz in den Verhandlungen \u00fcber TTIP nicht zu den offensiv vertretenen Interessen der Bundesregierung, da die USA hinreichend Rechtsschutz vor nationalen Gerichten gew\u00e4hren und US-Investoren in Deutschland hinreichende Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten vor nationalen Gerichten besitzen. Dies hat die Bundesregierung auch wiederholt gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission zum Ausdruck gebracht. Besorgnisse \u00fcber grundlegende Ver\u00e4nderungen der Arbeits-, Sozial- und Umweltstandards in Europa durch die transatlantischen Verhandlungen sind unbegr\u00fcndet. Die endg\u00fcltige Entscheidung \u00fcber die Aufnahme von Investitionsschutzbestimmungen und Investor-Staat-Schiedsverfahren in das Abkommen wird nach Evaluierung des Verhandlungsergebnisses zum Investi-tionsschutz durch die Mitgliedstaaten erfolgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605309,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Kollegin Dr\u00f6ge, noch eine Nachfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605310,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":13,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Wir hatten am Montag den Chefunterh\u00e4ndler der EU, Herrn Bercero, im Wirtschaftsausschuss zu Gast und haben ihm dort auch Fragen zum Investitionsschutzabkommen stellen k\u00f6nnen. Er hat dargelegt, dass \u00fcber das Thema Investitionsschutzabkommen weiterhin zwischen der EU und den USA verhandelt wird. Er hat uns gleichzeitig berichtet, dass es im Rahmen bestehender Freihandelsabkommen zwischen der EU und anderen L\u00e4ndern durchaus Probleme im Bereich des Investitionsschutzes gibt. Er konnte die Frage, warum der Weg des Investi-tionsschutzabkommens vor dem Hintergrund realer Probleme mit Investitionsschutzabkommen weiter beschritten wird, aus meiner Sicht nicht befriedigend beantworten. Sie haben ja selber gesagt, dass TTIP am Ende auch von diesem Parlament ratifiziert wird. Deswegen frage ich: Was unternimmt die Bundesregierung, um im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten Einfluss auf die Europ\u00e4ische Kommission und die Verhandler zu nehmen, dass dieses Investitionsschutzabkommen nicht weiter verhandelt wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605311,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":255,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Wie Sie sicher wissen, ist der gesamte Handelskomplex sehr stark bei der Europ\u00e4ischen Union und der Kommission verortet. Die Nationalstaaten haben in diesem Bereich durchaus ein, ich sage einmal, Mitspracherecht, aber das F\u00fchren der Verhandlungen zu diesem Thema ist in erster Linie ein Recht der Kommission; dies ist auch durch die Vertr\u00e4ge so bestimmt. Insofern geht es jetzt darum, diese Verhandlungen weiter auch aktiv zu begleiten.\n\nIch habe eben zum Ausdruck gebracht, dass wir uns die Ergebnisse sehr wohl pr\u00fcfend anschauen werden. Ich habe auch zum Ausdruck gebracht, dass es nicht unser erstes Interesse ist, dass eine solche Klausel bez\u00fcglich Investor-Staat-Schiedsverfahren dort aufgenommen wird; denn wir sind der Meinung, dass Rechtsetzung und die rechtsstaatlichen Verfahren so sowohl in den USA als auch hier in Europa ausreichend sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605313,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Nachfrage, Frau Kollegin Dr\u00f6ge? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605314,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":13,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Hei\u00dft das, dass die Bundesregierung, wenn wir am Ende hier im Parlament einen Entwurf vorliegen haben, in dem eine solche Investitionsschutzklausel enthalten ist, die keine Sicherung der Standards gew\u00e4hrleisten kann, Nein sagen wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605315,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":259,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin, grunds\u00e4tzlich gilt, dass von der Bundesregierung abgeschlossene Investitionsschutzvertr\u00e4ge nur solchen Investitionen Schutz einr\u00e4umen, die im Einklang mit den gesetzlichen Bestimmungen des Anlagelandes get\u00e4tigt wurden. Gesetze des Anlagelandes, die den Schutz der Menschenrechte konkretisieren, Sozial- und Umweltstandards festlegen oder v\u00f6lkerrechtlich verbindliche Beschl\u00fcsse umsetzen, m\u00fcssen daher vom Investor eingehalten werden. Kernpunkte des Investitionsschutzes sind der Schutz gegen Diskriminierung gegen\u00fcber inl\u00e4ndischen Investoren sowie gegen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige oder willk\u00fcrliche Eingriffe in Investitionen oder den Bruch staatlicher Zusagen. Gesetzliche -Regelungen k\u00f6nnen keine Verletzung eines Investitionsschutzvertrages begr\u00fcnden, wenn sie dessen Schutzvorschriften nicht verletzen. Dies gilt auch im Hinblick auf die Gesetzgebung. Ich mache diese grunds\u00e4tzlichen Aussagen, weil immer wieder die Furcht artikuliert wird, es sei anders. Weil es eben nicht anders ist, sondern wie von mir eben beschrieben, haben wir, denke ich, eine sehr souver\u00e4ne und gute Position in diesem Verfahren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605317,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Weitere Nachfragen zur Frage 20 sehe ich nicht.\n\nDie Frage 21 des Kollegen Oliver Krischer sowie die Fragen 22 und 23 der Kollegin Dr. Julia Verlinden werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 24 der Kollegin Heike H\u00e4nsel, Die Linke:\n\nWie rechtfertigt die Bundesregierung Hermesb\u00fcrgschaften f\u00fcr R\u00fcstungsexporte nach Saudi-Arabien (Spiegel Online vom 2. Februar 2014), obwohl im Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU und SPD eine \u201ezur\u00fcckhaltende R\u00fcstungsexportpolitik\u201c genannt ist?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":261,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Frau H\u00e4nsel, f\u00fcr die Bundesregierung beantworte ich die Frage wie folgt: Die Bundesregierung betreibt eine zur\u00fcckhaltende und verantwortungsvolle R\u00fcstungsexportpolitik, indem Deutschland keine Waffen an L\u00e4nder liefert, in denen B\u00fcrgerkrieg herrscht. Auch Unrechtsregime erhalten keine Waffen, die zu internen Repressionen gegen die eigene Bev\u00f6lkerung eingesetzt werden k\u00f6nnten.\n\nZur Exportkreditgarantie des Bundes, den Hermes-deckungen, f\u00fcr die geplante Lieferung von Patrouillenbooten nach Saudi-Arabien ist zu sagen, dass das -Gesch\u00e4ft nach den einschl\u00e4gigen Kriterien f\u00f6rderungsw\u00fcrdig ist. Der Auftrag tr\u00e4gt in erheblichem Ma\u00dfe zum Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen an den Standorten der Werft und bei ihren Zulieferern bei. Die positiven Arbeitsplatzeffekte betreffen insbesondere strukturschwache Gebiete.\n\nAuch mit Blick auf den Einsatzzweck der Schiffe ergeben sich keine Bedenken gegen die F\u00f6rderungsw\u00fcrdigkeit. Das saudi-arabische Innenministerium beabsichtigt, Patrouillenboote von einem deutschen Hersteller zu erwerben, um sie zum Schutz seiner K\u00fcsten im Roten Meer und Arabischen Golf einzusetzen. Saudi-Arabien ben\u00f6tigt Patrouillenboote, um seine K\u00fcstenlinien zu \u00fcberwachen, Hoheitsgew\u00e4sser, internationale Seewege, Offshore\u00f6l- und -gasfelder sowie Hafenanlagen zu sch\u00fctzen und Piraterie, Sabotage sowie Terrorismus zu unterbinden. Hierbei handelt es sich um legitime staatliche Aufgaben Saudi-Arabiens, die auch im deutschen Interesse sind. Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie hat aus Gr\u00fcnden der Transparenz Informationen zu diesem hermesgedeckten Gesch\u00e4ft im Internetauftritt des Ministeriums eingestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605319,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Kollegin H\u00e4nsel, eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":263,"sitzung":13,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Es geht hier um die grunds\u00e4tzliche Frage, ob man ein milliardenschweres R\u00fcstungsgesch\u00e4ft mit Saudi-Arabien abschlie\u00dfen sollte. Saudi-Arabien - da sind wir uns wohl einig - ist eine absolute Monarchie: Es gibt kein Parlament, Parteien sind verboten, von Frauenrechten kann man nicht sprechen. Ich frage mich, wie Sie angesichts der vielen Menschenrechtsdiskurse, die Sie f\u00fchren - zum Beispiel mit der Ukraine oder mit Russland -, ein milliardenschweres R\u00fcstungsgesch\u00e4ft mit Saudi-Arabien legitimieren wollen. Wie wollen Sie argumentieren, dass Sie dieses Land dadurch nicht politisch aufwerten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605321,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":265,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau H\u00e4nsel, wenn Sie so in diese Region schauen, werden Sie feststellen, dass vor der K\u00fcste Somalias, einem zurzeit v\u00f6llig unregierbaren Land, Piraterie ein betr\u00e4chtliches Problem darstellt, wodurch die internationalen Seewege massiv beeintr\u00e4chtigt wurden und beeintr\u00e4chtigt werden. Wir, die NATO, aber auch andere L\u00e4nder dieser Welt haben daraufhin in gr\u00f6\u00dferem Stile Fregatten und anderes Kriegsger\u00e4t dorthin geschickt. Ich glaube, einen weiteren Einsatz dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung kann kein Mitglied der internationalen Gemeinschaft in diesem Bereich leisten. Insofern m\u00fcssen wir hier feststellen: Saudi-Arabien ist ein souver\u00e4ner Staat, der mit den Patrouillenbooten, die angeschafft werden sollen, seine K\u00fcsten sch\u00fctzen m\u00f6chte, um Piraterie und Terrorismus dort Einhalt zu gebieten. Das ist die aktuelle Situation. Daher glaube ich, dass man diesen R\u00fcstungs-export vertreten kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605323,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Nachfrage, Frau Kollegin H\u00e4nsel? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":267,"sitzung":13,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Wenn es jetzt um die Bek\u00e4mpfung von Piraterie geht, dann sind wir schon bei einer milit\u00e4rischen Auseinandersetzung - weil Sie sagten, es sei ja in dem Sinne kein R\u00fcstungsexport zum Zwecke einer milit\u00e4rischen Anwendung.\n\nMit diesem R\u00fcstungsexport st\u00e4rken Sie Saudi-Arabien politisch; so ist das mit Milit\u00e4rgesch\u00e4ften.\n\nSie haben gerade eben auch gesagt, ein Kriterium sei, keine Waffen in B\u00fcrgerkriegsregionen zu liefern. Aber es gibt ja auch indirekte Waffenlieferungen, zum Beispiel die Unterst\u00fctzung von Rebellen in Syrien. Saudi-Arabien ist ein Player in vielen Konflikten und unterst\u00fctzt Rebellen und Milizen in anderen L\u00e4ndern. Daher noch einmal die konkrete Nachfrage: Wie k\u00f6nnen Sie es verantworten, mit solch einem Land R\u00fcstungsgesch\u00e4fte zu machen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605325,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":269,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau H\u00e4nsel, die Einsch\u00e4tzung, die Sie eben ge\u00e4u\u00dfert haben, teile ich pers\u00f6nlich nicht. Diese Ger\u00e4te, denke ich, werden nicht im syrischen Konflikt eingesetzt,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":270,"sitzung":13,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ich sprach von der Bek\u00e4mpfung von Piraterie!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":271,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"sie dienen ausschlie\u00dflich zur Ausr\u00fcstung des K\u00fcstenschutzes des souver\u00e4nen Staates Saudi-Arabien.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605329,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Jetzt haben wir eine Nachfrage vom Kollegen Gehrcke, Die Linke, und danach vom Kollegen van Aken, Die Linke.\n\nHerr Kollege Gehrcke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":273,"sitzung":13,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben in Ihrer ersten Antwort markant formuliert - ich habe mir das mitgeschrieben -: \u201eUnrechtsregime erhalten keine Waffen\u201c. Darf ich daraus im Umkehrschluss folgern, dass die Bundesregierung der Auffassung ist, dass Saudi-Arabien ein Rechtsstaat ist, dass Katar ein Rechtsstaat ist? Ich k\u00f6nnte Ihnen da noch eine ganze Menge L\u00e4nder aufz\u00e4hlen. Entweder stimmt Ihre Aussage nicht, oder die Haltung der Bundesregierung stimmt nicht. W\u00fcrden Sie mir das beantworten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605331,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":275,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Gerne. Lieber Herr Abgeordneter, ich habe die Antwort wie folgt formuliert: Die Bundesregierung betreibt eine zur\u00fcckhaltende und verantwortungsvolle R\u00fcstungsexportpolitik, indem Deutschland keine Waffen an L\u00e4nder liefert, in denen B\u00fcrgerkrieg herrscht. Auch Unrechtsregime -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":276,"sitzung":13,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":277,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"erhalten keine Waffen, die zu internen Repressionen gegen die eigene Bev\u00f6lkerung eingesetzt werden k\u00f6nnen. - Das war meine Antwort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605335,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Kollege van Aken stellt die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":279,"sitzung":13,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":"1280","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Sch\u00f6nen guten Tag, Herr Beckmeyer! Meine erste Frage ist, ob sich auch die neue Bundes-regierung an die politischen Grunds\u00e4tze f\u00fcr den Export von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern halten wird, so wie es die letzten zw\u00f6lf Jahre gewesen ist. In diesen politischen Grunds\u00e4tzen hei\u00dft es w\u00f6rtlich - mich w\u00fcrde einmal interessieren, ob Sie das als neue Bundesregierung eigentlich genauso unterschreiben w\u00fcrden -:\n\nDer Export von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern \u2026\n\n- in sonstige L\u00e4nder -\n\nwird restriktiv gehandhabt.\n\nJetzt kommt es - weil Sie \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze geredet haben -:\n\nEr darf insbesondere nicht zum Aufbau zus\u00e4tzlicher, exportspezifischer Kapazit\u00e4ten f\u00fchren.\n\nSie haben in Ihrer ersten Antwort auf diese Frage lang und breit erkl\u00e4rt, dass der Export dieser Patrouillenboote ben\u00f6tigt wird, weil dadurch Arbeitspl\u00e4tze insbesondere in Werften geschaffen oder erhalten werden, die sonst m\u00f6glicherweise dicht machen m\u00fcssen. Das widerspricht aber den bisherigen politischen Grunds\u00e4tzen der Bundesregierung. Meine Frage an Sie lautet also: Werfen Sie Ihre Grunds\u00e4tze \u00fcber Bord, oder wollen Sie sich tats\u00e4chlich daran halten? Im zweiten Fall d\u00fcrften Sie die Pa-trouillenboote nicht exportieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605337,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":281,"sitzung":13,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Lieber Abgeordneter van Aken, wir halten uns an die Regeln; da gibt es kein Vertun. Das, was Sie Ihrerseits als Interpretation vorgetragen haben, teile ich auch ausdr\u00fccklich nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":282,"sitzung":13,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":"1280","speaker_party":"linke","text":"Gut. - Ich habe noch eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605340,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nein, haben Sie nicht. Da h\u00e4tten Sie das Wort vorher blitzschnell einer Kollegin oder einem Kollegen geben m\u00fcssen. Wir sind auch schon ziemlich in Verzug.\n\nIch schlie\u00dfe den Gesch\u00e4ftsbereich Wirtschaft und Energie.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Ich rufe die Frage 25 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel auf:\n\nWeshalb fordert der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, Dr. Frank-Walter Steinmeier, Sanktionen f\u00fcr Regierungsmitglieder in der Ukraine, w\u00e4hrend gegen\u00fcber der t\u00fcrkischen Regierung trotz massiver Gewalt gegen friedliche Demonstranten der Taksim-Bewegung mit mindestens f\u00fcnf Toten im letzten Jahr (N24 vom 13. Juni 2013) und zahlreicher Korruptionsvorw\u00fcrfe gegen Regierungsmitglieder Sanktionen kein Thema sind?\n\nZur Beantwortung ist Frau Staatsministerin Dr. Maria B\u00f6hmer bei uns. - Frau Dr. B\u00f6hmer, Frage 25, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":284,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Gerne, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin H\u00e4nsel, der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, Dr. Frank-Walter Steinmeier, hat keine Sanktionen gegen Regierungsmitglieder in der Ukraine gefordert. Es besteht jedoch aus Sicht der Bundesregierung die Notwendigkeit, gegen\u00fcber der ukrainischen F\u00fchrung entschieden aufzutreten. Vor diesem Hintergrund hat der Bundesau\u00dfenminister in seinem Interview in den Tagesthemen am 3. Februar 2014 die M\u00f6glichkeit erw\u00e4hnt, Sanktionen anzudrohen. Dies entspricht auch der gegenw\u00e4rtigen Diskussion im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605342,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Haben Sie dazu eine Nachfrage, Frau Kollegin H\u00e4nsel? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":286,"sitzung":13,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Die Kanzlerin hat auch Sanktionen in Erw\u00e4gung gezogen bzw. den Begriff erw\u00e4hnt. Ich frage mich: Warum wird gegen\u00fcber anderen Staaten das Wort \u201eSanktion\u201c nicht erw\u00e4hnt? Ich habe konkret nachgefragt, weswegen zum Beispiel der T\u00fcrkei, in der jetzt seit \u00fcber einem Jahr eine Demokratiebewegung brutal unterdr\u00fcckt wird - ich habe das selbst erlebt, als ich im Gezi-Park war -, nicht Sanktionen angedroht werden. Wir haben mittlerweile sieben tote Demonstranten zu verzeichnen. Die Regierung Erdogan ist von einem extremen Korruptionsfall ersch\u00fcttert. Viele Regierungsmitglieder sind zur\u00fcckgetreten. Warum wird in Bezug auf die T\u00fcrkei nicht in gleicher Weise wie in Bezug auf die Ukraine \u00fcber Sanktionen gesprochen? Im Gegenteil: Es werden weitere Kapitel f\u00fcr die Verhandlungen \u00fcber einen Beitritt zur Europ\u00e4ischen Union er\u00f6ffnet. Wie legitimieren Sie diese Doppelstandards?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605344,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":288,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie haben in der Tat in Ihrer Frage einen Zusammenhang hergestellt. Ich habe klar erkl\u00e4rt, dass der Bundesau\u00dfenminister keine Sanktionen gefordert hat. Der Zusammenhang, den Sie herstellen wollten, ist daher so nicht gegeben. Deshalb konnte ich darauf nicht eingehen.\n\nIch will Ihnen aber, damit Sie eine Antwort auf Ihre Frage bez\u00fcglich der T\u00fcrkei erhalten, sagen: Vielleicht erinnern Sie sich daran, dass die f\u00fcr Ende Juni 2013 vorgesehene EU-Beitrittskonferenz extra verschoben wurde. Die Lage in der T\u00fcrkei ist auch immer wieder angesprochen worden. Wir haben es hier insofern mit zwei verschiedenen Sachverhalten zu tun, die auch unterschiedlich behandelt worden sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605346,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Nachfrage, Frau Kollegin H\u00e4nsel?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":290,"sitzung":13,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605348,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":292,"sitzung":13,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich habe gesagt, dass Sanktionen in Erw\u00e4gung gezogen worden sind. Der Begriff ist also gefallen. Ich m\u00f6chte deshalb noch einmal in Bezug auf meine Frage zu den R\u00fcstungsgesch\u00e4ften in Saudi-Arabien nachhaken: Wie k\u00f6nnen Sie eigentlich mit derartigen Doppelstandards eine glaubw\u00fcrdige Au\u00dfenpolitik verfolgen? Sie r\u00fcsten ein absolutistisches System in Saudi-Arabien auf. W\u00e4hrenddessen ziehen Sie in Bezug auf die Ukraine Sanktionen in Erw\u00e4gung - das ist hier sehr popul\u00e4r -, sprechen von einer \u00dcbergangsregierung und sagen, dass die UNO eingeschaltet werden muss. Das hei\u00dft: In einem Land intervenieren Sie, ein anderes Land unterst\u00fctzen Sie mit Waffen, und bei noch einem anderen Land schauen Sie nur zu. Was ist das eigentlich f\u00fcr eine Au\u00dfenpolitik?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605350,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":294,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, ich verstehe, dass Sie das, was man sagt, gerne \u00fcberh\u00f6ren. Deshalb wiederhole ich es, damit es nicht falsch im Raum stehen bleibt; denn Sie interpretieren es falsch: Ich habe ganz klar gesagt, dass vonseiten des Bundesau\u00dfenministers - und das sage ich auch f\u00fcr die Bundeskanzlerin - keine Sanktionen gegen\u00fcber der Ukraine gefordert worden sind. Damit ist die Voraussetzung, die Sie setzen wollen, nicht gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":295,"sitzung":13,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Das ist sehr schwach!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605353,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Weitere Zusatzfragen dazu liegen nicht vor.\n\nDie Frage 26 des Abgeordneten Andrej Hunko, Fraktion Die Linke, wird schriftlich beantwortet. Die Fragen 27 und 28 der Abgeordneten Da?delen werden ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zur Frage 29 des Kollegen Abgeordneten Wolfgang Gehrcke, die Linke:\n\nWelche konkreten Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung aus der au\u00dfenpolitischen Rede des Bundespr\u00e4sidenten Joachim Gauck auf der 50. M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz 2014?\n\nBitte, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":297,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Gerne. - Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck hat in seiner Er\u00f6ffnungsrede zur M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz die umfassenden Beitr\u00e4ge Deutschlands zur internationalen Sicherheit gew\u00fcrdigt. Der Bundespr\u00e4sident hat dar\u00fcber hinaus Fragen zum k\u00fcnftigen deutschen Engagement, unter anderem bei der Stabilisierung unserer Nachbarschaft und beim Umgang mit globalen Herausforderungen, gestellt und damit eine wichtige gesellschaftliche Debatte angeregt - einschlie\u00dflich der damit verbundenen ethischen Dimension.\n\nDer Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, Dr. Frank-Walter Steinmeier, hat in seiner am Tag darauf ebenfalls bei der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz gehaltenen Rede bereits einige Thesen des Bundespr\u00e4sidenten aufgegriffen und seine Vorstellungen von einer t\u00e4tigen Au\u00dfenpolitik, die die Bearbeitung von Konflikten - ich zitiere - \u201efr\u00fcher, entschiedener und substanzieller\u201c angeht und sich - ich zitiere erneut - \u201enicht in Emp\u00f6rungsrhetorik oder der blo\u00dfen Benotung von Bem\u00fchungen und Aktivit\u00e4ten anderer ersch\u00f6pfen\u201c darf, erl\u00e4utert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605355,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Eine Nachfrage, Kollege Gehrcke? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":299,"sitzung":13,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Frau Staatsministerin, f\u00fcr diese Erl\u00e4uterung der Reden des Bundespr\u00e4sidenten und des Bundesau\u00dfenministers. Da ich in M\u00fcnchen war, sind mir beide durchaus gel\u00e4ufig. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns ja noch austauschen.\n\nIch will aber zuerst eine Frage stellen. - Die Presse kommentiert die Reden von Herrn Gauck, von Frau von der Leyen und von Herrn Steinmeier fast einhellig als eine Neuausrichtung der deutschen Au\u00dfenpolitik. Halten Sie es eigentlich f\u00fcr angemessen, dass, nachdem wir uns hier im Bundestag eine ganze Woche lang Regierungserkl\u00e4rungen zur Au\u00dfenpolitik, zur Verteidigungspolitik und zur Entwicklungspolitik angeh\u00f6rt und dar\u00fcber debattiert haben, die handelnden Personen nach M\u00fcnchen auf eine nichtstaatliche Konferenz ziehen und dort eine Neuausrichtung der deutschen Au\u00dfenpolitik verk\u00fcnden? Geht man so mit einem Parlament um?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605357,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":301,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich wei\u00df, dass es intensive Kontakte und auch einen intensiven Austausch gibt. So hat das Ausw\u00e4rtige Amt in Person des Staatssekret\u00e4rs heute Morgen im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss, dem Sie angeh\u00f6ren, Stellung dazu genommen, und es finden regelm\u00e4\u00dfige Unterrichtungen statt.\n\nSie haben ja selbst an der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz teilgenommen und sind auch Mitglied dieses Hohen Hauses. Insofern haben Sie auch sozusagen hautnah und unmittelbar an den Diskussionen teilnehmen k\u00f6nnen - wenn auch an einem anderen Ort.\n\nIch glaube, der Bundespr\u00e4sident hat mit seiner Rede einen wichtigen Ansto\u00df f\u00fcr eine breit angelegte \u00f6ffentliche Diskussion gegeben, die weit \u00fcber das Parlament hinausgeht; denn es geht um unser Selbstverst\u00e4ndnis, um die Einbettung unserer Positionen in Europa und um die Abstimmung mit anderen Staaten. Dass wir hier im Parlament dar\u00fcber debattieren, merken wir jetzt an den Fragen - genauso wie das heute im Ausschuss der Fall war.\n\nWir m\u00fcssen aber auch die \u00d6ffentlichkeit mitnehmen. Ich glaube, dass das viele Menschen in Deutschland in der Tat sehr ber\u00fchrt. Von daher fand ich es gut und richtig, dass ein solcher Ansto\u00df gegeben worden ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605359,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage des Kollegen Gehrcke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":303,"sitzung":13,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Es w\u00fcrde mich ja fast begeistern, wenn ich einmal der Vertreter des ganzen Hohen Hauses auf solchen Konferenzen w\u00e4re. Sie k\u00f6nnten ja mit Ihren Kollegen einmal verhandeln, ob man das in dieser Art und Weise arrangieren kann.\n\nMit geht es auch um die inhaltliche Bestimmung. Man sagt, man wolle fr\u00fcher, substanzieller und entschiedener handeln. Das verstehe ich erst einmal als Kritik an vorangegangenen Regierungen, denen man ja auch angeh\u00f6rt hat, dass die all das unterlassen haben, und jetzt will man alles ganz anders und ganz neu machen.\n\nIch h\u00e4tte erwartet, dass der Au\u00dfenminister diese \u00dcberlegungen in seiner Regierungserkl\u00e4rung in der letzten Sitzungswoche vor der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz hier in diesem Hause pr\u00e4sentiert, dort, wo die Abgeordneten dieses Hauses versammelt sind, statt sie auf einer Konferenz darzustellen, wo man nichts beschlie\u00dft, sondern nur zuh\u00f6ren kann. Ich finde, das ist ein unparlamentarisches Verhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605361,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"War das als Frage gemeint? Es war ja eigentlich eine Kommentierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":305,"sitzung":13,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Stimmen Sie mir zu, dass ich das so empfinden darf?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605363,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605364,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich ahnte, dass Sie das als Frage gemeint haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":308,"sitzung":13,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Entschuldigung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605366,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":310,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"\u00dcber Ihre Gef\u00fchle urteile ich hier nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":311,"sitzung":13,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Schade, okay!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605369,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gut. - Als N\u00e4chste hat Frau Kollegin H\u00e4nsel, Fraktion Die Linke, eine Frage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":313,"sitzung":13,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Staatsministerin, Sie sind auf das allgemeine Interesse der Bev\u00f6lkerung zu sprechen gekommen. Wie bewerten Sie dann die Ergebnisse der letzten Umfragen direkt nach der Sicherheitskonferenz, wonach 75 Prozent der Bev\u00f6lkerung Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr ablehnen? W\u00fcrden Sie sagen, dass der Pr\u00e4sident hier im allgemeinen Interesse oder nur f\u00fcr eine ganz kleine Minderheit spricht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605371,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":315,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, das, was der Bundespr\u00e4sident angesprochen hat, hat eine zutiefst ethische Dimension. Ich erinnere an den V\u00f6lkermord in Ruanda. Dadurch, dass damals nicht eingegriffen worden ist, mussten viele Menschen - es waren \u00fcber 1 Million - ihr Leben lassen. Bei den Ereignissen auf dem Balkan wurde damals anders gehandelt. Wir wissen: Das war keine einfache Entscheidung, aber sie hat Menschenleben gerettet.\n\nIhre Schlussfolgerung, dass die Rede des Bundespr\u00e4sidenten mit der Forderung nach milit\u00e4rischen Eins\u00e4tzen gleichzusetzen ist, und auch die Tatsache, dass Sie nach meinem Eindruck bestimmte milit\u00e4rische Eins\u00e4tze meinen, ist angesichts der Rede des Bundespr\u00e4sidenten nicht gerechtfertigt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605373,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n.\n\nAls N\u00e4chstes kommen wir zur Frage 30 des Abgeordneten Wolfgang Gehrcke:\n\nVersteht die Bundesregierung unter einer grunds\u00e4tzlich neuen Ausrichtung der deutschen Au\u00dfenpolitik ebenfalls die Bereitschaft zu vermehrten Milit\u00e4reins\u00e4tzen auch im europ\u00e4ischen Rahmen?\n\nAntwort auf Frage 30, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":317,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke, die Bundesregierung nimmt ihre Verantwortung f\u00fcr das gemeinsame europ\u00e4ische Engagement f\u00fcr Frieden und Sicherheit ernst. Die Bundesregierung hat den Anspruch, nicht nur auf Anfragen zu reagieren, sondern vielmehr Impulsgeber einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Au\u00dfen-, Sicherheits- und Verteidigungspolitik zu sein. Unver\u00e4ndert vertritt die Bundesregierung dabei die Auffassung, dass es bei der \u00dcbernahme von mehr Verantwortung und einer aktiveren Rolle zun\u00e4chst darum gehen muss, unsere diplomatischen Mittel fr\u00fcher, entschiedener und substanzieller zur Wirkung zu bringen.\n\nDie Bundesregierung setzt grunds\u00e4tzlich auf politische Konfliktl\u00f6sungsans\u00e4tze. Eins\u00e4tze des Milit\u00e4rs, wiewohl zum Inventar des au\u00dfenpolitischen Werkzeugkastens geh\u00f6rend, k\u00f6nnen stets nur das \u00e4u\u00dferste Mittel sein. Sie d\u00fcrfen nur mit Bedacht und Zur\u00fcckhaltung eingesetzt werden, eingebettet in einen umfassenden Ansatz auch politischer und entwicklungspolitischer Instrumente. An diesem Grundsatz h\u00e4lt die Bundesregierung weiterhin fest.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605375,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage, Kollege Gehrcke? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":319,"sitzung":13,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das alles h\u00f6re ich sehr gerne. Aber ich muss das nicht alles glauben. Der Bundesau\u00dfenminister hat auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz seine Positionen sehr pointiert vorgetragen. Ich beziehe mich auf das etwas schr\u00e4ge Bild, dass man nicht an der Au\u00dfenlinie sitzen bleiben will, w\u00e4hrend andere handeln.\n\nDarf ich dieses Nicht-an-der-Au\u00dfenlinie-sitzen-Bleiben auch darauf beziehen, Milit\u00e4r einzusetzen? Ich frage dies vor dem Hintergrund, dass in dieser Woche \u00fcber verschiedene Eins\u00e4tze diskutiert wird, etwa in Somalia, in Mali, in der Zentralafrikanischen Republik. Es geht darum, ob die Soldaten in Afghanistan bleiben sollen. Auch Mittelmeereins\u00e4tze sind geplant. Das ist der Hintergrund. K\u00f6nnen Sie deswegen verstehen, dass auch die Presse der Auffassung ist, dass der Bundesau\u00dfenminister f\u00fcr mehr Eins\u00e4tze geworben hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605377,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":321,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, Herr Gehrcke, man darf das nicht auf die milit\u00e4rischen Eins\u00e4tze verk\u00fcrzen, wobei milit\u00e4rische Eins\u00e4tze, wenn es etwa um die Ausbildung der Truppen in Mali geht, etwas anderes sind als ein Kampfeinsatz. Sie wissen auch sehr wohl, dass wir nur in sehr geringem Ma\u00dfe an Kampfeins\u00e4tzen beteiligt waren und beteiligt sind.\n\nInsofern muss bei dem Begriff \u201emilit\u00e4rische Eins\u00e4tze\u201c immer pr\u00e4zisiert werden, um was es sich handelt. Wir \u00fcberlegen derzeit, ein Flugzeug, das mit einer medizinischen Intensivstation ausgestattet ist, zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das f\u00e4llt zwar auch unter das Stichwort \u201emilit\u00e4rischer Einsatz\u201c, aber damit ist eine gro\u00dfe Hilfsaktion verbunden. Insofern muss man sehr viel differenzierter an die Begriffe herangehen.\n\nAber ich glaube, ich kann mit Fug und Recht sagen, dass der Bundesau\u00dfenminister und auch die Bundesverteidigungsministerin - das kann man in den j\u00fcngsten Interviews nachlesen - sehr dezidiert darauf abheben, dass man die diplomatischen M\u00f6glichkeiten fr\u00fcher nutzen muss, damit es gar nicht erst zur Eskalation kommt. Man muss im Vorfeld wirksam arbeiten. Das bedeutet beispielsweise, M\u00f6glichkeiten der Entwicklungshilfe einzusetzen. Ich habe vorhin in der Regierungsbefragung zu dem Stellenwert der ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik im Zusammenhang mit der zunehmenden Zahl an Krisen und Konflikten in dieser Welt Stellung genommen.\n\nWir haben ein vielf\u00e4ltiges Instrumentarium zur Verf\u00fcgung, das wir in dieser Diskussion in der ganzen Palette und Bandbreite sehen m\u00fcssen, statt es auf einen einzigen Punkt zu verk\u00fcrzen und damit auch ein bestimmtes Bild zu malen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":322,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":323,"sitzung":13,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich bin gar nicht so scharf darauf, dass dieses Bild an Deutschland h\u00e4ngen bleibt. Ich m\u00f6chte ganz im Gegenteil ein anderes Bild von Deutschland real und in der Welt gezeichnet haben.\n\nIch habe eine Frage, die Sie bitte m\u00f6glicherweise an den Herrn Au\u00dfenminister, der auch Gegenstand meiner Fragen ist, weiterreichen. Sie haben die Formulierung benutzt, dass f\u00fcr die Bundesregierung der Einsatz von Milit\u00e4r immer die \u201eUltima Ratio\u201c, also das letzte Mittel der Vernunft, sein sollte. Ob das immer so ist, bestreite ich.\n\nDer Au\u00dfenminister hat bei Helmut Ridder in Gie\u00dfen V\u00f6lkerrecht studiert, der der renommierteste linke V\u00f6lkerrechtler in Deutschland war. W\u00fcrden Sie ihm die Erkl\u00e4rung von Willy Brandt bei der Verleihung des Friedensnobelpreises noch einmal vortragen, dass der Einsatz von Milit\u00e4r nicht Ultima Ratio, sondern Ultima Irratio ist, gerade bei seiner Tradition?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":324,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Sie haben gefragt, ob ich das an den Bundesau\u00dfenminister weitergebe. Sie wissen: All das, was wir hier austauschen, wird im Stenografischen Bericht des Bundestages festgehalten. Es ist sogar nachzulesen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":325,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 31 der Kollegin Nicole Gohlke:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den Protesten gegen die Einrichtung der Henry-Kissinger-Stiftungsprofessur f\u00fcr Internationale Beziehungen und V\u00f6lkerrechtsordnung unter besonderer Ber\u00fccksichtigung sicherheitspolitischer Aspekte an der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t Bonn?\n\nZur Beantwortung steht weiter Frau Staatsministerin B\u00f6hmer zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":326,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Gohlke, die Bundesregierung teilt die vorgebrachten Bedenken gegen die Benennung der Professur nicht. Mit der Einrichtung der Professur sollen die herausragenden Leistungen des Friedensnobelpreistr\u00e4gers Henry Kissinger als Wissenschaftler sowie als ehemaliger Nationaler Sicherheitsberater und Au\u00dfenminister der Vereinigten Staaten von Amerika gew\u00fcrdigt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":327,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":328,"sitzung":13,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Staatsministerin, Henry Kissinger wird die mehrfache Beteiligung an Kriegs- und Menschenrechtsverbrechen vorgeworfen, unter anderem die Mitverantwortung f\u00fcr die Bombardements in Laos und Kambodscha, die Unterst\u00fctzung des indonesischen \u00dcberfalls auf Osttimor oder auch seine Beteiligung am Milit\u00e4rputsch in Chile. Jetzt wird von vielfacher Seite gerade auch aus dem Bonner Umfeld und auch aus Bonner Universit\u00e4tskreisen angemahnt: Solange diese Vorw\u00fcrfe nicht restlos ausger\u00e4umt sind, kann diese beabsichtigte akademische Ehrung nicht zul\u00e4ssig sein, vor allem weil es sich um einen Lehrstuhl f\u00fcr V\u00f6lkerrecht handelt. Insbesondere das wird als Provokation aufgefasst.\n\nWie stehen Sie dazu, dass Kissinger als Vorbild f\u00fcr Wissenschaft und Lehre des V\u00f6lkerrechts nicht taugt und auch ungeeignet ist, solange diese Vorw\u00fcrfe nicht ausger\u00e4umt sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":329,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":330,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich wiederhole gerne, dass die Bundesregierung diese Bedenken nicht teilt, und r\u00fccke auch noch einmal in den Blick - nicht umsonst habe ich die Betonung auf dieses Wort gelegt -: Henry Kissinger ist Friedensnobelpreistr\u00e4ger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":331,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben die M\u00f6glichkeit zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-gohlke\/archive\/215615","sequence":332,"sitzung":13,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":"1560","speaker_party":"linke","text":"Unter diversen V\u00f6lkerrechtlern sowie in der Friedensforschung ist es unbestritten, dass die Vorw\u00fcrfe gegen Kissinger nie ausger\u00e4umt werden konnten. Die Bundesregierung hebt bislang darauf ab, dass Kissinger f\u00fcr Deutschland positiv gewirkt habe. Meinen Sie nicht, dass dies ungeachtet dessen, ob man diese Auffassung teilt, die Zahl get\u00f6teter und verst\u00fcmmelter Nichtdeutscher, die infolge seiner Mitwirkung zustande gekommen ist, nicht rechtfertigen kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":333,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Beantwortung, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":334,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, man kann sagen, dass Henry Kissinger in der Welt ein au\u00dferordentlich geachteter Au\u00dfen- und Sicherheitspolitiker war.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":335,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Ist!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":336,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Daf\u00fcr, dass ihm der Friedensnobelpreis zuerkannt wurde, d\u00fcrfte es gute Gr\u00fcnde gegeben haben. Ich sehe die Einrichtung dieser Stiftungsprofessur gerade unter diesem Gesichtspunkt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":337,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zu Frage 32 der Kollegin Dr. Franziska Brantner:\n\nWas genau versteht die Bundesregierung darunter, wenn sie im Zusammenhang mit der Syrien-Krise humanit\u00e4re Korridore einfordert, wie j\u00fcngst die Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel beim Besuch des UN-Generalsekret\u00e4rs Ban Ki-moon am 30. Januar 2014 in Berlin, und mit welchen Mitteln will sie sich zu deren Einrichtung einsetzen?\n\nBitte, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":338,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner, vorrangiges Ziel der deutschen und der internationalen humanit\u00e4ren Hilfe f\u00fcr Syrien ist die Sicherstellung eines ungehinderten Zugangs zu allen bed\u00fcrftigen Menschen in Syrien, insbesondere in belagerten und umk\u00e4mpften Gebieten. Diese Gebiete verteilen sich oft kleinteilig \u00fcber ganz Syrien. Notwendig w\u00e4ren lokal und auch zeitlich begrenzte Ma\u00dfnahmen, unter anderem die Aushandlung lokaler Waffenstillst\u00e4nde, die Erm\u00f6glichung von Hilfslieferungen \u00fcber Frontlinien hinweg, die Evakuierung von Zivilisten aus belagerten Gebieten, die freie Passage f\u00fcr medizinische G\u00fcter und Impfstoffe, der Zugang zu Gefangenen sowie die Ausweitung grenz\u00fcberschreitender humanit\u00e4rer Ma\u00dfnahmen. Die Ausweitung des humanit\u00e4ren Zugangs kann nur \u00fcber Vereinbarungen zwischen den beteiligten Konfliktparteien erfolgen.\n\nDie Bundesregierung setzt sich in enger Abstimmung mit wichtigen humanit\u00e4ren Akteuren f\u00fcr die genannten Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des humanit\u00e4ren Zugangs ein. Dabei werden einerseits eigene Kontakte zur gem\u00e4\u00dfigten syrischen Opposition genutzt. Andererseits wird im Dialog mit der Russischen F\u00f6deration und der Islamischen Republik Iran versucht, den Druck auf das syrische Regime zu verst\u00e4rken. Wir engagieren uns sowohl im Rahmen des Genf-II-Prozesses als auch in relevanten Foren der Vereinten Nationen, um humanit\u00e4re Fortschritte zu erwirken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":339,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":340,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Sie haben nicht genau gesagt, was mit dem Wort \u201eKorridor\u201c gemeint ist. Ich wei\u00df, dass Sie das wahrscheinlich nicht wollen. Erlauben Sie mir aber folgende Nachfrage. Da Sie sich f\u00fcr einen verst\u00e4rkten humanit\u00e4ren Zugang einsetzen - zumindest das haben Sie best\u00e4tigt -: Wird die Bundesregierung dann auch die finanziellen Mittel f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe im Haushalt erh\u00f6hen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":341,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich darf zun\u00e4chst einmal etwas zu dem Begriff \u201ehumanit\u00e4re Korridore\u201c sagen. Sie haben v\u00f6llig recht: Wir befinden uns bei der Begrifflichkeit in einer schwierigen Situation. Man muss \u00fcber die Bedeutung humanit\u00e4rer Korridore nachdenken. Da sind vielf\u00e4ltige Interpretationsm\u00f6glichkeiten wohl gegeben. In unserem Sinne handelt es sich um definierte Routen f\u00fcr Fahrten humanit\u00e4rer Konvois. In dieser Region ist alles schwierig. Wer die heutige Presseberichterstattung \u00fcber Homs verfolgt hat, kann nur erschauern. Wir m\u00fcssen ausloten, wie wir den Menschen dort helfen k\u00f6nnen.\n\nJeder von uns hat wahrscheinlich gro\u00dfe Hoffnungen auf den Genf-II-Prozess gesetzt. Aber wir haben gesehen, dass es schon dort schwierig war, die Parteien an einen Tisch zu bekommen. Die M\u00f6glichkeiten, die nun ausgelotet wurden, um den Menschen in Homs zu helfen, sind auf andere Art und Weise zustande gekommen.\n\nSie haben nach den finanziellen Mitteln gefragt. Der Haushalt ist vorl\u00e4ufig. Ich hoffe, dass wir schnell Klarheit \u00fcber den Einsatz der Mittel haben werden. Wie Sie wissen, hat die Bundesregierung ein gro\u00dfes Interesse daran, den Menschen zu helfen, die sich in einer au\u00dferordentlich bedr\u00fcckenden Situation befinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":342,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Dann hoffen wir einmal auf eine Erh\u00f6hung der Gelder. - Ich habe eine zweite Nachfrage. Wie Sie gerade erw\u00e4hnt haben, ist die Situation in Homs mehr als furchtbar. Mehr als 300 Jungen und M\u00e4nner werden noch immer von Regierungstruppen festgehalten.\n\nWas macht die Bundesregierung, um Russland im Sicherheitsrat umzustimmen, damit endlich die Resolution \u00fcber den humanit\u00e4ren Zugang im Sicherheitsrat angenommen wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":343,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Wir w\u00fcrden es sehr gerne sehen, wenn eine solche Resolution zustande kommt. Sie sprechen direkt Russland an. Sie k\u00f6nnten noch ein weiteres Land nennen. Wir wissen, dass es schwierig ist. Wir werden alles daransetzen, durch Gespr\u00e4che und Kontakte einen Weg zu erm\u00f6glichen. Aber wir haben in der Vergangenheit auch die Erfahrung machen m\u00fcssen, dass dieser Weg ein sehr langwieriger und schwieriger ist. In einem Fall haben die Bem\u00fchungen geholfen. Ich hoffe, dass wir auch in diesem Fall zumindest ein St\u00fcck weiterkommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":344,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat der Kollege Volker Beck das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":345,"sitzung":13,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatsministerin, wir haben in Syrien einen B\u00fcrgerkrieg, einen asymmetrischen B\u00fcrgerkrieg. Inwiefern ist denn zu erwarten, dass auf dem Vereinbarungswege Korridore entstehen k\u00f6nnen, die auch sicher sind und nicht dadurch gef\u00e4hrdet werden, dass sich eine Teilpartei des Konfliktes nicht an die Vereinbarungen h\u00e4lt? Denken Sie dar\u00fcber nach, wenn es eine Verhandlungsl\u00f6sung gibt, dass diese humanit\u00e4ren Korridore \u00fcber die Vereinten Nationen milit\u00e4risch gesichert werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":346,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie haben genauso wie wir im Falle von Homs gesehen, dass es eine Vereinbarung gab. Die Lage in Homs ist sehr fragil, was zulasten der Menschen geht. Das Leid ist - ich glaube, das kann man wirklich sagen - unermesslich. Ich glaube, dieses in Zukunft absch\u00e4tzen zu wollen, ist ein sehr k\u00fchner Anspruch. Sie k\u00f6nnen die Frage nicht beantworten, und ich kann sie auch nicht beantworten. Ich w\u00fcrde das auch nicht wagen. Es verbindet sich viel Hoffnung damit, und es verbindet sich viel Einsatz damit, alles daranzusetzen, den Menschen zu helfen und wirklich gesicherte Wege zu schaffen.\n\nHerr Brahimi macht immer wieder Anl\u00e4ufe, um die Konfliktparteien an einen Tisch zu bekommen. Daf\u00fcr muss er unsere volle Unterst\u00fctzung haben. Es handelt sich aber, was die Einsch\u00e4tzung anbetrifft, um mehr als einen B\u00fcrgerkrieg.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":347,"sitzung":13,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Man muss aber doch eine Antwort auf diese Frage haben, konzeptionell, wenn man so etwas erz\u00e4hlt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":348,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen nun zur Frage 33 der Kollegin Dr. Franziska Brantner:\n\nWelche konkreten Ma\u00dfnahmen - bitte aufschl\u00fcsseln - hat die Bundesregierung ergriffen, um den Beschluss der EU-Au\u00dfenminister zum Stopp von Waffenexporten nach \u00c4gypten, den sie am 21. August 2013 auf einem Sondertreffen verabschiedet hatten, umzusetzen?\n\nBitte, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":349,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Die Au\u00dfenminister der Europ\u00e4ischen Union sind hinsichtlich der Arabischen Republik \u00c4gypten am 21. August 2013 \u00fcbereingekommen, die Genehmigungen f\u00fcr die Ausfuhr von G\u00fctern, die zur internen Repression genutzt werden k\u00f6nnten, auszusetzen und die Genehmigung f\u00fcr die Ausfuhr von R\u00fcstungsg\u00fctern zu \u00fcberpr\u00fcfen. Dies gilt auch weiterhin.\n\nDie deutschen Zollbeh\u00f6rden wurden bereits vor dem Beschluss der EU-Au\u00dfenminister angewiesen, keine Ausfuhren von R\u00fcstungsg\u00fctern sowie von G\u00fctern, die zum Zwecke der internen Repression verwendet werden k\u00f6nnen, nach \u00c4gypten abzufertigen und alle Ausfuhrsendungen mit Bestimmungsland \u00c4gypten verst\u00e4rkten Kontrollma\u00dfnahmen zu unterziehen.\n\nAb dem 14. August 2013 wurden die Inhaber g\u00fcltiger Ausfuhrgenehmigungen f\u00fcr R\u00fcstungsg\u00fcter nach \u00c4gypten kontaktiert und gebeten, von den Genehmigungen einstweilen keinen Gebrauch zu machen. Dieser Bitte sind die Unternehmen gefolgt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":350,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":351,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Ein Teil der Vereinbarung im August war es, die Kooperation auch in Sicherheitsfragen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Daher die Frage: Gibt es noch laufende Projekte der Sicherheitszusammenarbeit mit \u00c4gypten, welche sind das, und mit welcher Begr\u00fcndung werden sie fortgesetzt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":352,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wenn Sie damit einverstanden sind, w\u00fcrde ich Ihnen das gerne schriftlich geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":353,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine zweite Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":354,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Ganz konkret: Soweit wir wissen, liegen gerade im Hamburger Hafen Armored Vehicles, also gepanzerte Fahrzeuge, f\u00fcr die \u00e4gyptische Marine. Die aktuelle \u00e4gyptische Regierung arbeitet stark daran, dass diese ausgeliefert werden und den Hamburger Hafen passieren d\u00fcrfen. Sind Sie sich dieses Falles bewusst, und tun Sie alles, damit diese Armored Vehicles nicht nach \u00c4gypten gelangen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":355,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Dieser Fall ist mir nicht bekannt; ich bitte um Nachsicht. Ich kann Ihnen nur sagen: Jede Ausfuhr bedarf eines Antrages. Es muss also ein entsprechender Antrag vorliegen. Ich wiederhole: Mir ist dieser Fall nicht bekannt. Aber ich lasse das Ganze gern \u00fcberpr\u00fcfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":356,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 34 und 35 des Kollegen Movassat wie auch die Fragen 36 und 37 der Kollegin Pia Zimmermann werden schriftlich beantwortet.\n\nWir sind damit am Ende des Gesch\u00e4ftsbereiches des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Vielen Dank, Frau Staatsministerin, f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 38 und 39 der Kollegin Wawzyniak wie auch die Frage 40 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 41 der Kollegin Luise Amtsberg:\n\nIn wie vielen F\u00e4llen mussten gef\u00e4hrdete afghanische Ortskr\u00e4fte der Bundeswehr, des Ausw\u00e4rtigen Amts und des Bundesministeriums des Innern, die eine Aufnahmezusage erhalten haben, l\u00e4nger als zwei Wochen auf eine Visumerteilung warten (vergleiche die Antwort der Bundesregierung auf meine schriftliche Frage 21 auf Bundestagsdrucksache 18\/459), und in wie vielen F\u00e4llen warten gef\u00e4hrdete afghanische Ortskr\u00e4fte derzeit noch auf eine Visumerteilung - bitte jeweils einzeln mit Wartezeit aufschl\u00fcsseln -?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":357,"sitzung":13,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich darf mich zun\u00e4chst bei Frau Amtsberg bedanken. Ihre Fragen zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich sind die einzigen, die m\u00fcndlich beantwortet werden. Das ist meine Premiere als Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r in der Fragestunde. Insofern freue ich mich, zumindest diese beiden Fragen m\u00fcndlich beantworten zu d\u00fcrfen.\n\nZu Frage 41 - es geht um die Dauer der Visumerteilung -: Das Visumverfahren an der Botschaft Kabul wird erst mit der Visumantragstellung eingeleitet. Mit Stand 7. Februar 2014 haben 56 afghanische Ortskr\u00e4fte Visumantr\u00e4ge f\u00fcr sich und ihre Familien gestellt. Davon haben bislang 49 Ortskr\u00e4fte mit insgesamt 111 Familienangeh\u00f6rigen Visa erteilt bekommen. Sieben Visumantr\u00e4ge werden von der Botschaft Kabul derzeit noch bearbeitet. Insgesamt haben 243 afghanische Ortskr\u00e4fte eine Aufnahmezusage des Bundesministeriums des Innern - eine solche Zusage ist die Stufe, bevor das Visumverfahren beginnt - erhalten. Ihnen steht es mit dieser Aufnahmezusage frei, ein Visum bei der Botschaft zu beantragen.\n\nVielleicht m\u00f6chten Sie jetzt entgegnen: Das ist keine Antwort auf die Frage im engeren Sinne. - Zu der konkreten Dauer kann ich nur sagen: Eine Statistik \u00fcber die Dauer der Bearbeitung der Visa wird in unserer Botschaft in Kabul nicht gef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":358,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Frau Amtsberg, Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":359,"sitzung":13,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Dass die Gef\u00e4hrdung f\u00fcr afghanische Ortskr\u00e4fte konkret ist, hat uns die Ermordung des Dolmetschers Dschawad Wafa am 24. November 2013 verdeutlicht. Die Bundesregierung sagt, dass es auszuschlie\u00dfen ist, dass es sich hierbei um eine Tat der Taliban handelt, und das, obwohl die Sprecher der Polizeibeh\u00f6rde in Kunduz etwas Gegenteiliges behaupten. Meine Frage: Wie kommen Sie zu dieser Beurteilung? Wird \u00fcberlegt, die Tathintergr\u00fcnde noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":360,"sitzung":13,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Die Beurteilung ist so, wie Sie sie eben dargestellt haben. Unsere Beh\u00f6rden haben das gepr\u00fcft und sind zu ihren Erkenntnissen gekommen. Ich habe bisher keinen Anlass, anzunehmen, dass die nationalen Polizeikr\u00e4fte in Afghanistan das besser recherchieren konnten und k\u00f6nnen als die Vertreter unserer Beh\u00f6rden vor Ort. Insofern ist das Ganze in einem Verfahren gepr\u00fcft worden.\n\nIch darf in diesem Zusammenhang darauf hinweisen, dass es sehr wohl Vorkehrungen gibt, da, wo wir von konkreten Gef\u00e4hrdungslagen wissen, wirklich sehr schnell zu helfen, notfalls in wenigen Stunden. Es gibt beispielsweise M\u00f6glichkeiten, Personen unterzubringen, etwa in Hotels oder in deutschen Polizeieinrichtungen. Ich wiederhole: Da gibt es M\u00f6glichkeiten, zu helfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":361,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Frau Amtsberg, Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":362,"sitzung":13,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt nat\u00fcrlich auch Probleme, so kommt es zu Verz\u00f6gerungen bei der Ausreise, oder es ist ungekl\u00e4rt, wie die Ausreise finanziert wird. Es werden auch Vermutungen dar\u00fcber angestellt, dass viele nicht ausreisen, weil es finanzielle Schwierigkeiten gibt. Bez\u00fcglich der konkreten Hilfe stelle ich die Fragen:  Gibt es irgendwelche \u00dcberlegungen, zu unterst\u00fctzen? Wie wird bereits unterst\u00fctzt, wenn beispielsweise jemand kommt, der sagt, er wolle ausreisen, aber er habe die n\u00f6tigen finanziellen Mittel nicht? Gibt es irgendeine Struktur, wie wir diesen Leuten helfen k\u00f6nnen, was zum Beispiel die Ausreise per Flugzeug angeht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":363,"sitzung":13,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ja, da gibt es eine vielf\u00e4ltige Struktur. Es ist so, dass die Kr\u00e4fte, die f\u00fcr deutsche Einrichtungen wie die Bundespolizei, das Ausw\u00e4rtige Amt oder das Verteidigungsministerium gearbeitet haben, eine recht gro\u00dfz\u00fcgige Abfindung erhalten, die in aller Regel ausreicht, um das Ticket f\u00fcr den Flug nach Deutschland zu bezahlen. Da, wo das im Einzelfall nicht ausreichend ist, helfen die Ressorts weiter. Insofern gibt es diese M\u00f6glichkeiten und ist meines Erachtens sichergestellt, dass da, wo jemand ausreisen m\u00f6chte, das auch m\u00f6glich ist.\n\nMan muss allerdings auch sagen, dass die Aufnahmezusage sozusagen erst einmal der erste Schritt ist und dass nicht jeder, der eine solche Zusage in der Tasche hat, auch wirklich unmittelbar ausreisen m\u00f6chte. Eine solche Zusage ist f\u00fcr manche - ich sage es einmal etwas untechnisch - eine Art R\u00fcckversicherung, dass man im Falle, in dem man als Betroffener annimmt, die Bedrohung nehme zu, relativ schnell ein Visum beantragen und nach Deutschland kommen kann. Es ist also ganz nat\u00fcrlich, zumindest nachvollziehbar, dass die Anzahl der Aufnahmezusagen viel h\u00f6her ist als die Anzahl der gestellten Visumantr\u00e4ge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":364,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 42 der Kollegin Luise Amtsberg:\n\nIn welchen Bundesl\u00e4ndern wurden afghanische Ortskr\u00e4fte der Bundeswehr, des Ausw\u00e4rtigen Amts und des Bundesministeriums des Innern bisher aufgenommen, und in Absprache mit welchen Bundesl\u00e4ndern werden derzeit noch Aufnahmeverfahren vorbereitet - bitte jeweils einzeln aufschl\u00fcsseln -?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":365,"sitzung":13,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, das hier zust\u00e4ndig ist, bem\u00fcht sich um eine faire Verteilung nach dem ber\u00fchmten K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel, nach dem ja so viel in unserer sch\u00f6nen Bundesrepublik verteilt wird. Bislang wurden 96 Ortskr\u00e4fte und ihre Familienangeh\u00f6rigen einem Bundesland zugewiesen. Das sind insgesamt 299 Personen; in der Statistik, in der Tabelle, glaube ich, sind es sogar etwas mehr. Die Verteilung kann ich Ihnen, wenn Sie das m\u00f6chten, im Einzelnen gern nennen:\n\nBaden-W\u00fcrttemberg: Anzahl der eingereisten Personen - das sind immer Ortskr\u00e4fte und Familienangeh\u00f6rige -: 9; Anzahl der Personen, die noch nicht eingereist, aber zugewiesen sind: 26.\n\nBayern: Anzahl der Personen, die eingereist sind: 17; Anzahl der Personen, die zugewiesen, aber noch nicht eingereist sind: 17.\n\nBerlin: 7 Personen bereits eingereist, 5 zugewiesen.\n\nBrandenburg: 7 eingereist, 8 zugewiesen.\n\nBremen: 3 eingereist, 2 zugewiesen.\n\nHamburg: 3 eingereist, 5 zugewiesen.\n\nHessen: bisher keiner eingereist, aber 19 zugewiesen.\n\nMecklenburg-Vorpommern: 8 Eingereiste, 4 Zugewiesene.\n\nNiedersachsen: 5 Eingereiste, 14 Zugewiesene.\n\nNordrhein-Westfalen: 16 Personen bereits eingereist, 67 zugewiesen.\n\nRheinland-Pfalz: bisher niemand eingereist, aber 14 Zuweisungen.\n\nSaarland: 1 Person eingereist, 1 Zuweisung.\n\nSachsen: 6 Personen eingereist, 7 Personen zugewiesen.\n\nSachsen-Anhalt: 11 Eingereiste, 1 Person zugewiesen.\n\nSchleswig-Holstein: 4 eingereiste Personen, 4 weitere zugewiesen.\n\nTh\u00fcringen: 3 eingereiste Personen, 5 zugewiesen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":366,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":367,"sitzung":13,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Man h\u00f6rte ja schon, dass es unter den L\u00e4ndern sehr unterschiedlich ist und das wahrscheinlich auch nicht ganz genau mit dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel \u00fcbereinstimmt; ich habe das einmal grob gesch\u00e4tzt, was Bundesland und Zuweisungszahl angeht.\n\nWie auch immer, die Frage ist: Sind Sie vonseiten des Ministeriums zufrieden mit der Bereitschaft der Bundesl\u00e4nder zur Aufnahme? Funktioniert das nach Ihrer Auffassung gut, oder muss da noch etwas ge\u00e4ndert werden? Das ist ja durchaus etwas, das man vorantreiben k\u00f6nnte. Unser Eindruck ist n\u00e4mlich, dass es da doch deutlich hakt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":368,"sitzung":13,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Das ist bisher nicht unser Eindruck. Wir k\u00f6nnen uns ja gelegentlich einmal austauschen, wenn Sie da konkrete Anhaltspunkte haben. Jedenfalls haben wir vom Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge keine Anhaltspunkte genannt bekommen.\n\nIch glaube, das Verfahren wird auch dadurch erleichtert, dass wir schon zu einem relativ fr\u00fchen Zeitpunkt die Zuweisung vornehmen. Insofern ist das doch nicht so ganz weit weg vom K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel. Wenn eine Zusage gegeben worden ist, k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nicht sagen, wie viele von den Personen dann auch kommen. Manche warten Monate, manche kommen sehr schnell, manche kommen gar nicht, weil sie sich vielleicht Hoffnungen machen, dass die Sicherheitslage f\u00fcr sie pers\u00f6nlich wieder besser wird; niemand verl\u00e4sst sein Heimatland ja gern oder leichtfertig. Insofern: Wir weisen relativ schnell zu. Wenn wir dann merken, dass in einzelnen Bundesl\u00e4ndern die Einreisen faktisch nicht stattfinden, kann man bei der weiteren Zuweisung wieder ein wenig nachsteuern; das macht das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge.\n\nWenn man relativ schnell einen Platz braucht, muss man nat\u00fcrlich auch relativ schnell etwas finden. Nach meinem Kenntnisstand scheint das bisher gut funktioniert zu haben. Insofern habe ich keinen Anlass, an der Stelle nachzuhaken.\n\nWie gesagt, das Verfahren der Zweistufigkeit - Aufnahmezusage und dann erst dieses Verfahren - f\u00fchrt dazu, dass man sich schon relativ zeitig darum bem\u00fchen kann, dass das Bundesamt entsprechende Aufnahmekapazit\u00e4ten in den Bundesl\u00e4ndern bereitgestellt bekommt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":369,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Sie bemerkten schon, dass bei Ihrer Premiere noch zwei Fragen f\u00fcr Sie \u00fcbrig waren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":370,"sitzung":13,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":371,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 43 und 44 der Kollegin Brugger werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Zur Beantwortung der Fragen steht der Herr Staatssekret\u00e4r Christian Lange zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 45 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nAus welchen Gr\u00fcnden wurde im Vergleich zum ersten Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz f\u00fcr ein Gesetz zur Umsetzung der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zur Sukzessivadoption durch Lebenspartner (Bearbeitungsstand: 18. Dezember 2013, 8.19 Uhr) in der dem Rechtsausschuss des Deutschen Bundestages zugeleiteten Fassung (Bearbeitungsstand: 30. Januar 2014, 8.32 Uhr) auf Seite 6 in Abschnitt \u201eIV. Vereinbarkeit mit dem Recht der Europ\u00e4ischen Union und v\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4gen\u201c der auf die revidierte Fassung des Europ\u00e4ischen Adoptionsabkommens bezogene Halbsatz \u201edessen Ratifikation durch Deutschland beabsichtigt ist\u201c ersatzlos gestrichen, und was bedeutet dies f\u00fcr die Haltung der Bundesregierung zur Ratifikation des revidierten europ\u00e4ischen Adoptionsabkommens durch die Bundesrepublik Deutschland?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":372,"sitzung":13,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Kollege Beck, das ist auch meine erste Antwortrunde. Ich m\u00f6chte Ihre Frage wie folgt beantworten: Es handelt sich um ein Redaktionsversehen. Die Bundesregierung pr\u00fcft derzeit die Unterzeichnung des revidierten europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommens vom 27. November 2008 \u00fcber die Adoption von Kindern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":373,"sitzung":13,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das deutet darauf hin, dass es da offensichtlich einen Konflikt zwischen den Ressorts gibt. Denn in der Version, die Sie dem Rechtsausschuss am 18. Dezember 2013 um 8.19 Uhr \u00fcbersandt haben, stand noch die Formulierung: \u201edessen Ratifikation durch Deutschland beabsichtigt ist\u201c. Um 8.32 Uhr hat das Justizministerium eine neue Version verschickt, in der genau diese Formulierung gestrichen war. Beabsichtigt die Bundesregierung nun die Unterzeichnung des revidierten europ\u00e4ischen Adoptionsabkommens, oder pr\u00fcft sie es nur? Pr\u00fcfen hatten wir in der letzten Wahlperiode unter Schwarz-Gelb schon. Vier Jahre wurde gepr\u00fcft, aber es wurde nicht ratifiziert. Deshalb w\u00fcrde ich gerne wissen, ob Sie an der ideologischen alten Version von 1969 weiter festhalten wollen oder ob Sie sich endlich f\u00fcr die von der damaligen Justizministerin - das war \u00fcbrigens die Vorg\u00e4ngerin im Amt Frau Zypries - mit verhandelten Version entscheiden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":374,"sitzung":13,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Beck. Ich m\u00f6chte den ersten Teil meiner Antwort wiederholen, n\u00e4mlich dass es sich lediglich um ein Redaktionsversehen handelt. Zu Ihrer materiellen Frage will ich sagen: Die Frage der Unterzeichnung des revidierten europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommens vom 27. November 2008 \u00fcber die Adoption von Kindern wird derzeit innerhalb der Bundesregierung und damit auch im Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz gepr\u00fcft. Deshalb ist derzeit noch keine Aussage m\u00f6glich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":375,"sitzung":13,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Dann handelt es sich nicht um ein Redaktionsversehen, sondern der urspr\u00fcngliche Wille des Bundesjustizministeriums stand offensichtlich in der ersten Version, und Sie wurden dann in der Ressortabstimmung auf die Pr\u00fcfung zur\u00fcckgeworfen, wenn ich das richtig verstehe. Wann wird denn die Pr\u00fcfung durch die Bundesregierung abgeschlossen sein, sodass wir vielleicht darauf hoffen k\u00f6nnen, dass es tats\u00e4chlich zu einer Ratifikation kommt, oder Sie uns mitteilen k\u00f6nnen, dass Sie niemals ratifizieren wollen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":376,"sitzung":13,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Ersteres, die Unterstellung, teile ich nicht. Zum Zweiten: Die Unterzeichnung des revidierten europ\u00e4ischen Adoptionsabkommens ist eine der M\u00f6glichkeiten, mit denen wir die v\u00f6lkerrechtlichen Hindernisse bez\u00fcglich der Erf\u00fcllung der Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts vom 19. Februar 2013 beseitigen k\u00f6nnen, und das werden wir unverz\u00fcglich tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":377,"sitzung":13,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Was werden Sie jetzt unverz\u00fcglich tun?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":378,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Moment, Kollege Beck. Sie haben sich zwar eben selbst das Wort erteilt, aber noch ordnen wir hier vorne die Gesch\u00e4fte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":379,"sitzung":13,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Darf ich?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":380,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"- Ja, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":381,"sitzung":13,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie sagten, Sie werden etwas unverz\u00fcglich tun. Jetzt wollte ich wissen, was Sie unverz\u00fcglich tun wollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":382,"sitzung":13,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Die von Ihnen nachgefragte Pr\u00fcfung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":383,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zur Frage 46 der Kollegin Lisa Paus:\n\nNach welchen Leits\u00e4tzen verf\u00e4hrt die Bundesregierung, wenn ihr strafrechtliche Ermittlungen gegen einzelne Mitglieder der Bundesregierung - vergleichbar mit dem Fall des ehemaligen Bundeswirtschaftsministers Otto Friedrich Wilhelm Freiherr von der Wenge Graf von Lambsdorff - zur Kenntnis gelangen?\n\nAuch hier steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange zur Beantwortung zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":384,"sitzung":13,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin, auch hier kann ich es ganz kurz machen: Es gibt dazu keine Leits\u00e4tze.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":385,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":386,"sitzung":13,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie mir denn etwas dazu sagen, in wie vielen F\u00e4llen bisher wegen Steuervergehens gegen Mitglieder dieser oder fr\u00fcherer Bundesregierungen Ihrer Kenntnis nach strafrechtlich ermittelt und disziplinarrechtlich vorgegangen worden ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":387,"sitzung":13,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Eine strafrechtliche Ermittlung gegen Mitglieder der Bundesregierung, Frau Kollegin, ist in den vergangenen 17 Wahlperioden ein sehr seltenes Ereignis gewesen, Gott sei Dank und erfreulicherweise. Die Bundesregierung ist jederzeit in der Lage - um noch einmal auf Ihre Kernfrage zur\u00fcckzukommen -, auf angemessene Weise zu reagieren. Konkrete Zahlen kann ich Ihnen jetzt nicht liefern. Aber wenn Sie das w\u00fcnschen, k\u00f6nnen wir das gerne nachliefern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":388,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":389,"sitzung":13,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Der Formulierung \u201esehr selten\u201c entnehme ich, dass es durchaus F\u00e4lle gegeben hat. In der Tat bin ich da an einer schriftlichen konkreteren Antwort interessiert.\n\nMich w\u00fcrde aus aktuellem Berliner Anlass auch interessieren, wie die Bundesregierung den Fall Lambsdorff beurteilt. Der ehemalige Bundeswirtschaftsminister ist ja nach Bekanntwerden der Ermittlungen gegen ihn 1983 bis zur Er\u00f6ffnung des Gerichtsverfahrens im Juni 1984 noch \u00fcber sechs Monate im Amt geblieben. Wie w\u00fcrden Sie dieses Vorgehen aus heutiger Sicht beurteilen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":390,"sitzung":13,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich auf dieses Ereignis, an das ich mich - ich war da Kind - kaum erinnere, hier nicht spontan antworten kann. - Ich h\u00f6re gerade: Der Herr Bundesminister der Finanzen hilft Ihnen gerne dabei.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":391,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Aber nur privat!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":392,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Gut, dann k\u00f6nnen Sie das vielleicht nachtr\u00e4glich miteinander kl\u00e4ren. Ich gestehe: Die Pr\u00e4sidentin w\u00e4re ebenfalls durchaus an einer solchen Nachhilfe interessiert, weil auch ich das nicht so richtig in Erinnerung habe.\n\nIch m\u00fcsste jetzt eigentlich die Frage 63 des Kollegen Harald Petzold aufrufen; diese wurde nachtr\u00e4glich dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz zugeordnet. Diese Frage soll aber nun schriftlich beantwortet werden. - Deshalb herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Die Fragen 47 der Kollegin Paus, 48 und 49 des Kollegen Dr. Gambke, 50 des Kollegen Str\u00f6bele, 51 des Kollegen Pitterle, 52 und 53 des Kollegen Dr. Troost und 54 des Kollegen Hunko werden ausnahmslos schriftlich beantwortet. Dies geschieht aufgrund unserer Richtlinien. F\u00fcr diejenigen, die noch nicht so lange im Parlament dabei sind: Das hei\u00dft in diesem Fall: Der Gegenstand, auf den sich diese Fragen beziehen, ist Bestandteil unserer Tagesordnung, n\u00e4mlich konkret: der nachfolgenden Aktuellen Stunde. Deshalb werden diese Fragen in der Fragestunde nicht behandelt.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 55 der Kollegin Pothmer wird schriftlich beantwortet.\n\nEine Beantwortung der Frage 56 der Kollegin -W\u00f6llert, in der es um die Einhaltung der Pausenzeiten w\u00e4hrend der Arbeitszeit geht, entf\u00e4llt nach unseren Regeln, weil die fragende Kollegin nicht im Saal ist. - Herzlichen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. Denn wir sind damit schon am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Dr. Maria Flachsbarth zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 57 der Kollegin Renate K\u00fcnast auf:\n\nMit welchen \u00fcbergeordneten Gr\u00fcnden erkl\u00e4rt die Bundesregierung ihre laut dem Regierungssprecher Steffen Seibert (Zeit Online, 5. Februar 2014) - trotz der klaren Ablehnung des federf\u00fchrenden Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, BMEL, des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie und des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (Spiegel Online, 31. Januar 2014) - angek\u00fcndigte Enthaltung bei der Abstimmung \u00fcber die Zulassung der gentechnisch ver\u00e4nderten Maislinie 1507 am 11. Februar 2014 im Rat der Europ\u00e4ischen Union, und wie rechtfertigt sie ihre Position vor dem Hintergrund einer Ablehnung von \u00fcber 80 Prozent in der Bev\u00f6lkerung (Umfragen im Auftrag des BMEL und von Greenpeace, Dezember 2013), der Aussage im Koalitionsvertrag - Anerkennung der \u201eVorbehalte des Gro\u00dfteils der Bev\u00f6lkerung\u201c - und des Einflusses, den die deutsche Positionierung auf das Abstimmungsverhalten der anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union hat (siehe Reuters UK, 5. Februar 2013)?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":393,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin K\u00fcnast, wir haben vor ungef\u00e4hr einer Stunde \u00fcber diesen Sachverhalt gesprochen. Wenn Sie es w\u00fcnschen, w\u00fcrde ich die Beantwortung der Frage wiederholen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":394,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin K\u00fcnast w\u00fcnscht die Beantwortung der Frage. Davon gehe ich aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":395,"sitzung":13,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Es geht um die Honigrichtlinie. \u00dcber die hatten wir vorhin nicht gesprochen. Vorhin sprachen wir \u00fcber den Mais.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":396,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Die Frage, die gerade aufgerufen worden ist, ist die Frage 57. Die behandelt die Maislinie 1507.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":397,"sitzung":13,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir ja gerade besprochen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":398,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Genau.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":399,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Also, die Kollegin K\u00fcnast verzichtet auf die Beantwortung der Frage.\n\nVielleicht k\u00f6nnen wir uns so einigen, Kollegin Flachsbarth, dass Sie die vorbereitete Antwort dem Protokoll beif\u00fcgen,1 damit alle Interessierten die Antwort lesen k\u00f6nnen und die Beantwortung nicht zu einem privaten Austausch wird. Somit ist dies auch ein Bestandteil der Fragestunde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":400,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Herzlich gerne, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die Beantwortung der Frage ist nicht nur privat, zwischen uns beiden, erfolgt, sondern im Rahmen der Fragen an die Bundes-regierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":401,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Aha. Entschuldigung, da war ich noch nicht im Saal.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":402,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Ich habe mir erlaubt, diese Frage unter dem vorherigen Tagesordnungspunkt zu beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":403,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Gut.\n\nDann kommen wir zur Frage 58 der Kollegin K\u00fcnast:\n\nWelche Position vertritt die Bundesregierung heute im Ausschuss der St\u00e4ndigen Vertreter in Br\u00fcssel bez\u00fcglich des Trilogs zur von der Europ\u00e4ischen Kommission vorgeschlagenen \u00c4nderung der EU-Honigrichtlinie, die klarstellen soll, dass Honig, der Pollen gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen enth\u00e4lt, nicht gekennzeichnet werden muss, und wie verh\u00e4lt sich die Bundesregierung bei der Erteilung des Verhandlungsmandats an die Ratspr\u00e4sidentschaft insbesondere bez\u00fcglich der vom Europ\u00e4ischen Parlament vorgeschlagenen Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde 1 a - Verbraucherinformation - und 1 c - Koexistenz -, welche die Ratspr\u00e4sidentschaft als \u201enicht akzeptabel\u201c bewertet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":404,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Gerne beantworte ich nun die Frage der Frau Kollegin zur EU-Honigrichtlinie, Frage 58. - Frau Kollegin, mit der vorgeschlagenen \u00c4nderung der Honigrichtlinie soll klargestellt werden, dass es sich bei Pollen um einen nat\u00fcrlichen Bestandteil von Honig und eben nicht um eine Zutat handelt. Das Europ\u00e4ische Parlament hat ebenso wie die Mehrheit des Rates dieser klarstellenden \u00c4nderung der Honigrichtlinie zugestimmt. Auch die Bundesregierung unterst\u00fctzt diese Klarstellung. Dementsprechend hat die Bundesregierung auch dem Vorschlag der Ratspr\u00e4sidentschaft zu einem Verhandlungsmandat f\u00fcr den informellen Trilog zugestimmt.\n\nDer Vorschlag der Pr\u00e4sidentschaft basiert auf dem Ergebnis der Abstimmung \u00fcber den Richtlinienvorschlag im Europ\u00e4ischen Parlament und dem Ergebnis der Beratungen in den Gremien des Rates. Die Bundesregierung teilt die Bedenken der Ratspr\u00e4sidentschaft gegen\u00fcber den vom Europ\u00e4ischen Parlament vorgeschlagenen neuen Erw\u00e4gungsgr\u00fcnden 1 a und 1 c. Die Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde korrespondieren nicht mit dem verf\u00fcgenden Teil der Richtlinien\u00e4nderung. Fragen der Koexistenz werden nicht in der Honigrichtlinie geregelt, sondern im Gentechnikrecht. Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde, die sich nicht auf die Erl\u00e4uterung der eigentlichen Regelungsinhalte der Richtlinie beziehen, k\u00f6nnen nicht ber\u00fccksichtigt werden. Auch der Juristische Dienst des Rates hat deswegen Bedenken gegen den Erw\u00e4gungsgrund der Koexistenz erhoben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":405,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":406,"sitzung":13,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00e4tte gerne hinsichtlich der beiden vom Europ\u00e4ischen Parlament vorgeschlagenen Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde 1 a - Verbraucherinformation - und 1 c - Koexistenz - etwas Genaueres geh\u00f6rt, also mehr als das, was Sie jetzt gesagt haben, n\u00e4mlich dass es woanders geregelt werde. Hintergrund ist dabei die Tatsache, dass sich das Gewerbe der Imker - auch das sind Unternehmen - Gedanken \u00fcber die Verkehrsf\u00e4higkeit und die Verkaufsm\u00f6glichkeiten des Honigs und dementsprechend \u00fcber die Gesundheit der Kunden macht. Wie und wo soll denn dann die Koexistenz - falls Sie glauben, dass sie herstellbar ist - geregelt werden? Es kann ja nicht sein, dass man einfach die Fl\u00fcgel streckt und sagt: Dann k\u00f6nnen halt die Imker ihr Produkt am Ende nicht mehr verkaufen. - Dieses Produkt steht vom Ansehen her so hoch wie wei\u00dfe Ware, wie Joghurt und Milch, bei denen man ja auch Sauberkeit verlangt. Die Reinheitsvorstellungen beim Honig sind mindestens so hoch wie beim deutschen Bier.\n\nSie haben materiell auch nichts zur Verbraucherinformation gesagt. Wie soll denn eine Kennzeichnung in Zukunft erfolgen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":407,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin K\u00fcnast, zum einen m\u00fcssen nat\u00fcrlich die formal-rechtlichen Voraussetzungen beachtet werden. Man kann also nicht einfach etwas in einer Richt-linie, in der Honigrichtlinie, regeln, was formal-rechtlich ins Gentechnikrecht geh\u00f6rt. Das geht nicht; das wissen Sie mindestens so gut wie ich, vielleicht noch ein wenig besser.\n\nDar\u00fcber hinaus ist die Frage des Nachweises von gentechnisch ver\u00e4ndertem Pollen in Honig in diesem Zusammenhang materiell, inhaltlich relevant. Da darf ich vielleicht ausf\u00fchren, dass der Anteil des Pollens im Honig im Normalfall nur ungef\u00e4hr 0,03 Gramm je Kilogramm Honig betr\u00e4gt. Das ist \u00fcbrigens weit unter dem Level von Schwellenwerten, bei deren \u00dcberschreitung bei den \u00fcblichen Labeln, zum Beispiel bei Fair Trade und bei \u00d6koprodukten, gentechnisch ver\u00e4ndertes Material in jedem Fall zu kennzeichnen ist. Die Schwellenwerte sind n\u00e4mlich 1 Gramm je Kilogramm bei der Analyse zur Kennzeichnung mit dem Siegel \u201eOhne Gentechnik\u201c und 9 Gramm pro Kilogramm bei der Kennzeichnung als \u201eFair Trade\u201c.\n\nDar\u00fcber hinaus haben wir in diesem Zusammenhang die Problematik zu beachten, dass es f\u00fcr die Bestimmung der sehr geringen Anteile des gentechnisch ver\u00e4nderten Pollens im Gesamtpollen des Honigs keine verl\u00e4sslichen Analysemethoden gibt. Das hat auch eine schriftliche Abfrage des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft bei den Bundesl\u00e4ndern best\u00e4tigt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":408,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage. Ich bitte in diesem Fall, die Signale, die die Kollegin von hier vorne sendet - was die Einhaltung der Frage- und der Antwortzeit angeht -, zu beachten, weil wir dann am Ende der Fragestunde sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":409,"sitzung":13,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Danke. Ich kann es kurz machen. - Sie haben zwei Kriterien angef\u00fchrt. Sie haben angegeben, dass der Kennzeichnungsschwellenwert bisher 0,03 Gramm je Kilogramm betr\u00e4gt. Der Schwellenwert f\u00fcr die Verpflichtung zur Kennzeichnung liegt ja mit 0,9 Prozent h\u00f6her. Jetzt muss ich darauf hinweisen, dass dieser Schwellenwert von 0,03 Gramm auf Basis der Tatsache festgelegt wurde, dass es in der Vergangenheit so gut wie keinen Gentechnikanbau in Deutschland gegeben hat. Was soll denn nach Auffassung der Bundesregierung eigentlich aus diesem Wirtschaftszweig werden, wenn es einen solchen Anbau gibt? Gerade eben hat die Bundesregierung mit ihrer Enthaltung im Zusammenhang mit der Zulassung von Genmais 1507 einen Beitrag dazu geleistet, dass es einen entsprechenden Anbau in Europa gibt. Wir m\u00fcssen schauen, wie in Zukunft die Situation der Imker und ihres Honigs sein wird, wenn dieser Schwellenwert etwa erreicht wird - was oft nebenher geschieht. Es kann durchaus sein, dass das f\u00fcr sie unzumutbare finanzielle Belastungen zur Folge h\u00e4tte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":410,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin K\u00fcnast, ich verstehe Ihre Sorge. Allerdings haben wir uns, was den Sachverhalt angeht, falsch verstanden. Die 0,03 Gramm sind keineswegs ein Grenzwert oder ein Schwellenwert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":411,"sitzung":13,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe das richtig verstanden!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":412,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Vielmehr ist es so, dass der Anteil des Pollens im Honig im Normalfall ungef\u00e4hr nur 0,03 Gramm je Kilogramm Honig betr\u00e4gt. Das ist ein Fakt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":413,"sitzung":13,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt auch Leute, die Pollen verkaufen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":414,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"- Ja, das ist so. Wir sprachen im Zusammenhang mit der Honigrichtlinie aber \u00fcber Honig und nicht \u00fcber reinen Pollen, der verkauft werden soll. In Bezug darauf hatte ich Ihnen die relevanten Grenzwerte genannt. Diese Grenzwerte sind durch die verf\u00fcgbare Analysetechnik nicht nachweisbar. Von daher stehen wir vor einer Pro-blematik, die nicht ausschlie\u00dflich politisch, sondern auch materiell begr\u00fcndet ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":415,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Wir sind damit am Ende der Fragestunde. Die \u00fcbrigen Fragen werden entsprechend unseren Regeln schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nHaltung der Bundesregierung zur strafbefreienden Selbstanzeige bei Steuerhinterziehung\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Klaus Ernst f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605473,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13791,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":417,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es geht uns um die Frage, wie wir die strafbefreiende Selbstanzeige k\u00fcnftig regeln wollen. Wollen wir als Staat solche Straftaten nicht mehr ahnden? Damit entsteht sogar der Eindruck, als w\u00fcrde der Staat alles tun, um insbesondere Verm\u00f6gende vor einer Strafverfolgung zu sch\u00fctzen. Das ist jedenfalls der Eindruck, der drau\u00dfen im Land entsteht.\n\nWie sonst ist es erkl\u00e4rbar, dass man bei vors\u00e4tzlicher Steuerhinterziehung, Beispiele Alice Schwarzer und Hoene\u00df, durch Selbstanzeige einer eindeutigen Straftat - zu der man sich selbst auch noch bekannt hat - einer Strafe entgehen kann? Wie sonst ist es erkl\u00e4rbar, dass eine Strafverfolgung unterbleibt, selbst dann, wenn der hinterzogene Betrag 50 000 Euro \u00fcbersteigt und damit nach dem Gesetz eigentlich eine Straffreiheit ausgeschlossen w\u00e4re - wenn der Betr\u00fcger nach \u00a7 398 a der Abgabenordnung doch noch seine Steuern zahlt plus, sagen wir, 5 Prozent Freikaufgeb\u00fchr? Bei den B\u00fcrgern muss doch der Eindruck entstehen: Aha, wer Kohle hat, der kann sich irgendwie freikaufen.\n\nStellen Sie sich vor: Jemand knackt einen Geldautomaten und holt sich 10 000 Euro raus. Auf dem Nachhauseweg f\u00e4llt ihm ein: Hoppla, ich k\u00f6nnte vielleicht gefilmt worden sein. - Nun bringt er die 10 000 Euro zur\u00fcck und sagt: Das war zwar eine Straftat; ich zahle aber 500 Euro. - Bleibt er dann auch straffrei? Wo ist eigentlich der Unterschied zwischen demjenigen, der sich Geld aus einem manipulierten Geldautomaten holt, und demjenigen, der Steuern hinterzogen hat? Ich kann keinen erkennen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605475,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":419,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Warum ist Ladendiebstahl eine Straftat und hat gegebenenfalls gravierende Folgen, w\u00e4hrend ein Steuerhinterzieher oft nicht einmal vorbestraft ist, obwohl er zigtausend Euro hinterzogen hat?\n\nMeine Damen und Herren, die Argumente des Finanzministers sind mir bekannt. Herr Sch\u00e4uble, Sie sagen: Durch die Selbstanzeige wird dem Staat letztendlich die M\u00f6glichkeit gegeben, Millionen in seine Kassen zu bekommen, die er sonst nicht erhalten w\u00fcrde. - Aber, Herr Sch\u00e4uble, ist es wirklich die M\u00f6glichkeit der Selbstanzeige, die zu Steuerehrlichkeit f\u00fchrt, oder ist es nicht vielmehr die Angst desjenigen, der die Steuern hinterzogen hat, entdeckt zu werden, weil der Staat inzwischen, jedenfalls einige L\u00e4nder, Gott sei Dank und richtigerweise Steuer-CDs kauft?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605477,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":421,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Ich kann Ihr Argument nicht ernst nehmen, weil Sie auf der einen Seite sagen, dass der Staat Geld einnehmen soll, sich auf der anderen Seite aber immer vehement dagegen gewehrt haben, dass der Staat Steuer-CDs aufkauft. Herr Sch\u00e4uble, Sie m\u00fcssen sich entscheiden, was Sie wollen: Wenn Sie die Kohle wollen, dann m\u00fcssen Sie auch daf\u00fcr sorgen, dass die Kohle reinkommen kann. Mit dem Ankauf von Steuer-CDs erreichen wir bei weitem mehr als durch die strafbefreiende Selbstanzeige bei Steuerhinterziehung, die Sie gegenw\u00e4rtig verteidigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605479,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":423,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"\u00c4hnlich ist es mit dem Steuerabkommen mit der Schweiz; Herr Sch\u00e4uble, auch das muss ich sagen. Man konnte den Eindruck gewinnen, dass Sie wirklich an das Geld herankommen wollten. Bei dem Steuerabkommen mit der Schweiz ging es aber um nichts anderes als darum, die Anonymit\u00e4t der Straft\u00e4ter zu wahren. Wir unterscheiden offensichtlich Straft\u00e4ter im Steuersystem mit entsprechenden Einkommen von allen anderen Straft\u00e4tern. Das ist nicht akzeptabel, Herr Sch\u00e4uble.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605481,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":425,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Deshalb m\u00f6chte ich hier noch einmal eindeutig sagen: Die strafbefreiende Selbstanzeige geh\u00f6rt abgeschafft. Gleichzeitig muss geregelt werden, dass Bagatelldelikte - die gibt es ja auch; die sind jetzt auch in dieser Regelung enthalten - ausgenommen bleiben, sodass wir nicht den Kleinen erwischen, sondern die Gro\u00dfen, die von der strafbefreienden Selbstanzeige Gebrauch machen.\n\nDer Bundesrepublik gehen nach Angaben der Deutschen Steuer-Gewerkschaft j\u00e4hrlich circa 50 Milliarden Euro durch Steuerhinterziehung verloren. Das ist ein Sechstel des Bundeshaushalts. Eine Klimaver\u00e4nderung ist notwendig: Es muss klar sein, dass Steuerhinterziehung kein Bagatelldelikt ist. Das wird insbesondere dadurch erreicht, dass man den Straftatbestand der Steuerhinterziehung als solchen wertet und die Steuerbetr\u00fcger nicht mit allen m\u00f6glichen Tricks letztendlich straffrei stellt. Das kann nicht sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605483,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":427,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Steuergerechtigkeit ist notwendig: Wer betr\u00fcgt, wird bestraft. Auch wenn dieser Grundsatz gilt, sieht das Strafrecht die M\u00f6glichkeit zur Unterscheidung vor. Ein Richter kann nat\u00fcrlich unterscheiden: Ist der T\u00e4ter gest\u00e4ndig? Macht er freiwillig Angaben? Das kann der Richter beim Strafma\u00df ber\u00fccksichtigen. Aber rechtlich festzulegen, dass ein solcher T\u00e4ter prinzipiell straffrei bleibt, obwohl er den Straftatbestand erf\u00fcllt hat, das geht meines Erachtens \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605485,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":429,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Was wir brauchen, sind mehr Steuerfahnder, Herr Sch\u00e4uble. Wir wissen, dass jeder Steuerfahnder ungef\u00e4hr das Zwanzigfache von dem hereinbringt, was er kostet. Wo bleibt die Initiative dieser Bundesregierung, damit wir durch mehr Steuerfahnder ein wenig von den 50 Milliarden Euro hereinholen, die uns j\u00e4hrlich verloren gehen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605487,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":431,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Kein Steuerfl\u00fcchtling soll sich sicher f\u00fchlen. Deshalb brauchen wir mehr Steuer-CDs. Das ist besser als jede Befreiung von der Strafverfolgung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605489,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":433,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Bundesminister der Finanzen, Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605491,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":435,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege Ernst, im Strafrecht gilt generell: Sie h\u00e4ngen keinen, Sie h\u00e4tten ihn denn. Die erste Voraussetzung, um jemanden, der ein strafbares Verhalten begangen hat, bestrafen zu k\u00f6nnen, ist, dass man seine Straftat erkennt und ihn ertappt. Daraus ergibt sich der Unterschied, nach dem Sie gefragt haben. Es geht gar nicht nur um die fiskalischen Interessen des Staates.\n\nZun\u00e4chst einmal ist das Problem, dass im Steuerrecht etwas ganz anderes gilt als in der sonstigen Rechtsordnung. In Steuerverfahren verlangen wir von allen Steuerpflichtigen eine umfassende Auskunft. Ansonsten gibt es in unserem Rechtsstaat das grundlegende Prinzip, dass niemand sich selbst belasten muss. Daraus ergibt sich ein gewisser Konflikt, der \u00fcbrigens auch die Debatte um die strafbefreiende Selbstanzeige unter Verfassungsgesichtspunkten ziemlich kompliziert macht. Wenn Sie dieses Problem nicht f\u00fcr Zwecke einer nachvollziehbaren, auch relativ einfachen Polemik nutzen, sondern an einer ernsthaften Sacher\u00f6rterung interessiert sind, dann m\u00fcssen Sie sich zun\u00e4chst mit der folgenden Frage auseinandersetzen: Gesetzt den Fall, wir w\u00fcrden abschaffen, was vor etwa 100 Jahren in den Erzberger\u2019schen Steuerreformen eingef\u00fchrt worden ist, was w\u00e4re dann? Das ist ein bew\u00e4hrtes Rechtsinstitut - das ist ja nicht neu -, und es gab daf\u00fcr gute Gr\u00fcnde. Ich k\u00f6nnte Ihnen zu Matthias Erzberger viel erz\u00e4hlen. Es hat lange gedauert, bis man seine Verdienste in Berlin einigerma\u00dfen gew\u00fcrdigt hat. Wir haben einen Saal im Bundesfinanzministerium nach ihm benannt. Dies hat er wirklich verdient. - Seitdem gilt das Prinzip, dass man sich nicht selbst belasten muss, im Steuerrecht nicht; denn sonst kann man die steuerlichen Pflichten nicht erf\u00fcllen, und Vergehen werden auch nicht entdeckt.\n\nDaraus ergibt sich das Problem: Wir verlangen vom Steuerpflichtigen, dass er seine Verh\u00e4ltnisse vollst\u00e4ndig offenbart, damit wir ihn entsprechend den Steuergesetzen besteuern k\u00f6nnen. Er muss sich also, wenn Sie so wollen, selbst belasten. Im Strafrecht muss er das ausdr\u00fccklich nicht. Wenn wir Ihrer Forderung nachk\u00e4men, die strafbefreiende Selbstanzeige ersatzlos abzuschaffen, dann, so wette ich, h\u00e4tten wir in der Mehrzahl der Steuerverfahren folgendes Problem: Die Verteidiger der Angeklagten w\u00fcrden geltend machen, dass das Belastungsmaterial durch Steuererkl\u00e4rungen des Beschuldigten, des Angeklagten erlangt wurde und deswegen strafprozessual nicht verwertbar ist. So w\u00fcrden dann weniger bestraft werden als bisher. Dieses Problem besch\u00e4ftigt Sie bei Ihrer Polemik nicht. Dies ist ein sachliches Argument; Sie sollten es trotzdem ernst nehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605493,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":437,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Und Steuer-CDs? Was ist mit den Steuer-CDs?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":438,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"- Bei Steuer-CDs, Herr Kollege Ernst, sind Sie bei mir nicht an der richtigen Adresse.\n\nIch habe im Fr\u00fchjahr 2010 - da war ich erst relativ kurze Zeit Finanzminister - nach einer sorgf\u00e4ltigen Abw\u00e4gung - der erste Antrag kam vom Land Nordrhein-Westfalen - entschieden, dass wir einem solchen Ankauf von Steuer-CDs zustimmen und die H\u00e4lfte der Kosten \u00fcbernehmen. Wir machen das regelm\u00e4\u00dfig in einem bew\u00e4hrten Verfahren. Es war eine schwierige Abw\u00e4gung, weil nat\u00fcrlich diejenigen, die Steuer-CDs verkaufen, nicht zum erfreulichsten Teil der menschlichen Gesellschaft geh\u00f6ren. Sie handeln anonym und mit allen m\u00f6glichen Tricks. Im \u00dcbrigen ist ihr Handeln nach der Rechtsordnung anderer L\u00e4nder strafbar.\n\nWir haben unsere Vorstellungen von Datenschutz und Datenmissbrauch bzw. vom Versto\u00df gegen Datenschutzbestimmungen, und wir m\u00fcssen Respekt davor haben, dass auch andere derartige Vorstellungen haben. Trotzdem haben wir uns in der Abw\u00e4gung daf\u00fcr entschieden. Denn die Globalisierung schafft sehr viele neue M\u00f6glichkeiten der Steuerhinterziehung, und solange wir nicht den vollen Informationsaustausch zwischen den einzelnen L\u00e4ndern haben, ist der Ankauf von Steuer-CDs, von solchen Datensammlungen in der G\u00fcterabw\u00e4gung richtig.\n\nWir haben diese Entscheidung also getroffen. Wir haben jetzt gerade wieder so entschieden. Der Bund beteiligt sich immer mit 50 Prozent an den Ankaufkosten, obwohl er an dem Mehraufkommen bei der Einkommensteuer nur zu 42,5 Prozent partizipiert. \u00dcbrigens tragen nicht alle L\u00e4nder die restlichen Kosten. Gucken Sie mal nach, ob das Land, in dem Ihre Partei an der Regierung beteiligt ist, sich an den Kosten des Ankaufs beteiligt. Ich bin nicht ganz sicher. Sie k\u00f6nnen das ja parteiintern kl\u00e4ren, Herr Kollege Ernst.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":439,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Da gibt es nicht so viele Million\u00e4re!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":440,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"- Ja, gut. Bei Ihnen darf man nicht so genau hinschauen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605498,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":442,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Der entscheidende Punkt bei der strafbefreienden Selbstanzeige ist nat\u00fcrlich - das m\u00fcssen wir bedenken; wir haben es mit dem hohen Gut der Steuergerechtigkeit zu tun -: Steuerhinterziehung ist strafbares Unrecht und muss bestraft werden. Nichts anderes gilt. Daran gibt es \u00fcberhaupt keinen Zweifel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605500,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":444,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"\u00dcber die Ausreden, die ich zum Teil h\u00f6re, muss ich schon fast mit einer gewissen Milde sagen: Na ja, wenn man in einer bl\u00f6den Lage ist, sagt man manchmal viele dumme Sachen. - Die meisten haben \u00f6ffentlich Ausreden gebraucht, die ihre Lage nicht besser, sondern schlechter gemacht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605502,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":446,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Auch das ist wahr. Aber das will ich hier nicht kommentieren.\n\nWir m\u00fcssen uns ernsthaft damit besch\u00e4ftigen. Wir m\u00fcssen immer wieder das Rechtsinstitut, das wir haben, pr\u00fcfen. Aber wenn wir Steuergerechtigkeit verwirklichen wollen, m\u00fcssen wir einen Anreiz geben f\u00fcr die Menschen, die Steuern hinterzogen haben und deren Tat nicht entdeckt ist und mit einer hohen Wahrscheinlichkeit unentdeckt verj\u00e4hren w\u00fcrde. Wenn es unentdeckt verj\u00e4hrt, w\u00fcrden sie nie zahlen; das w\u00e4re auch nicht Steuergerechtigkeit. Deswegen m\u00fcssen wir ihnen ein Angebot machen, unter Zahlung einer Strafe nicht strafverfolgt zu werden. Sie m\u00fcssen Strafe zahlen; das bleibt strafbares Unrecht. Es ist nach der Systematik der Gesetzes\u00e4nderung, die wir 2011 gemacht haben, nur ein Strafverfolgungshinderungsgrund. Sie m\u00fcssen mehr zahlen - als eine Art pauschalierte Strafe. Wir machen ihnen das Angebot, sich zu stellen, obwohl sie nicht entdeckt sind.\n\nWenn sie bereits entdeckt sind, k\u00f6nnen sie von der Verg\u00fcnstigung der strafbefreienden Selbstanzeige keinen Gebrauch mehr machen. Die Frage ist: Was ist mit denen, die sich nicht stellen oder nicht kooperieren wollen? Ich habe gerade an einer Fernsehsendung teilgenommen, in der auch eine Staatsanw\u00e4ltin zugegen war, die gesagt hat: Wenn die nicht kooperieren, dann wird es schwer, sie zu kriegen. - Deswegen m\u00fcssen wir schauen, wie wir sie dazu kriegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":447,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Beugehaft!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":448,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Aber das ist eine andere Debatte, die ich hier nicht f\u00fchren will.\n\nUnd dann muss man immer wieder pr\u00fcfen, ob angesichts der Entwicklung der Verh\u00e4ltnisse die Regelung noch dem Gerechtigkeitsempfinden der Bev\u00f6lkerung entspricht. Deswegen haben wir das Gesetz im Jahre 2011 versch\u00e4rft. Es ist komplizierter geworden: Wer die strafbefreiende Wirkung will, muss jetzt vollst\u00e4ndig alles aufdecken.\n\nNachdem im vergangenen Jahr einige F\u00e4lle von Steuerhinterziehung die \u00d6ffentlichkeit wieder sehr besch\u00e4ftigt hatten, haben wir uns in der Finanzministerkonferenz der Bundesl\u00e4nder - Steuerverwaltung ist L\u00e4ndersache - mit dieser Frage besch\u00e4ftigt. Es ging unter anderem darum, wie viele Steuerfahnder die L\u00e4nder besch\u00e4ftigen. Der Einzige, der sich dazu vern\u00fcnftigerweise nicht \u00e4u\u00dfern sollte, ist der Bundesfinanzminister: weil ihm die L\u00e4nder sonst unkollegiales Verhalten vorwerfen. Steuerverwaltung ist L\u00e4ndersache; das ist so, Herr Kollege Ernst. Ich bin nicht der Aufseher der Bundesl\u00e4nder - das entspricht nicht unserem f\u00f6deralen Verst\u00e4ndnis -, vielmehr haben die L\u00e4nder ihre eigene, ihnen vom Grundgesetz zugewiesene Verantwortung. Wir haben damals verabredet, dass die Fachleute - die Steuerabteilungsleiter - einen Bericht dar\u00fcber erstellen sollen, welche zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen man vern\u00fcnftigerweise ergreifen kann, ohne das Kind mit dem Bade auszusch\u00fctten. Der Bericht der Fachleute liegt vor, und die Staatssekret\u00e4re bzw. die Finanzminister werden sich demn\u00e4chst damit besch\u00e4ftigen. Ich gehe davon aus, dass wir einvernehmlich vorschlagen werden, den Strafzuschlag entsprechend zu versch\u00e4rfen, und vielleicht, die Frist entsprechend zu verl\u00e4ngern: auf zehn Jahre.\n\nAber es ist eine gemeinsame Haltung der Finanzministerien von Bund und L\u00e4ndern, dass man insgesamt an dem bew\u00e4hrten Rechtsinstitut der strafbefreienden Selbstanzeige - mit den Einschr\u00e4nkungen, die ich genannt habe - festhalten sollte. Sonst werden wir weniger Straft\u00e4ter entdecken. Damit w\u00fcrden wir auch nicht der Gerechtigkeit helfen, allenfalls polemischen Bed\u00fcrfnissen - aber das ist nicht unsere Verantwortung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605506,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605507,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":451,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat nun die Kollegin Lisa Paus das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":452,"sitzung":13,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Sch\u00e4uble, auch wenn Sie es gerne verdr\u00e4ngen und es jetzt mit keinem Wort erw\u00e4hnt haben: Wir f\u00fchren die heutige Debatte nur aus einem einzigen Grund, und zwar weil die rot-gr\u00fcnen Bundesl\u00e4nder im Bundesrat das deutsch-schweizerische Steuerabkommen gestoppt haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605510,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":454,"sitzung":13,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Weder der Fall Hoene\u00df noch der Fall Schwarzer w\u00e4ren bekannt geworden, wenn das Abkommen mit der Schweiz im Sinne von Finanzminister Sch\u00e4uble bzw. der Bundesregierung in Kraft getreten w\u00e4re. Mit seiner Ablehnung des Steuerabkommens hat der Bundesrat den Weg frei gemacht f\u00fcr einen automatischen Informationsaustausch, europ\u00e4isch und international.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mathias-middelberg\/archive\/214529","sequence":455,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":"1729","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt zahlen beide weniger!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":456,"sitzung":13,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Das deutsche Recht kennt die strafbefreiende Selbstanzeige schon seit dem 19. Jahrhundert. Sie hat nicht zu einer nennenswerten Zahl von Selbstanzeigen gef\u00fchrt","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":457,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"70 000!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":458,"sitzung":13,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"und auch nicht zu Milliardenbetr\u00e4gen an Steuern, die nachgezahlt worden w\u00e4ren. Erst seitdem deutsche Beh\u00f6rden Steuer-CDs ankaufen und der Bundesrat das Steuerabkommen mit der Schweiz abgelehnt und damit den Weg f\u00fcr einen automatischen Informationsaustausch frei gemacht hat, ist die Zahl der Selbstanzeigen gestiegen: 2013 gab es mit 25 000 Selbstanzeigen fast dreimal so viele wie 2012. Das zeigt: Mehr Transparenz ist entscheidend f\u00fcr einen erfolgreichen Kampf gegen Steuerbetrug.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605516,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":460,"sitzung":13,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Zu einem erfolgreichen Kampf gegen Steuerhinterziehung geh\u00f6ren allerdings auch staatliche Amtstr\u00e4ger, denen man abnimmt, dass sie bereit sind, sich selbst an die Gesetze zu halten. Der Fall Linssen und der Fall Schmitz - vor allen Dingen der Umgang mit diesen F\u00e4llen - zeigen, dass es auch in Teilen der politischen Elite dieses Landes offenbar nach wie vor eine Doppelmoral gibt, die nicht mehr geduldet werden kann.\n\nDamit muss endlich Schluss sein, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605518,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":462,"sitzung":13,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Bis vor einem halben Jahr h\u00e4tte ich vorwegnehmen k\u00f6nnen, wie eine solche Debatte in diesem Hause verlaufen w\u00fcrde und welche Positionen die Union auf der einen und die SPD auf der anderen Seite vertreten w\u00fcrden. Stellen Sie sich vor, es w\u00e4re damals bekannt geworden, dass der Regierende B\u00fcrgermeister von Berlin, ein Sozialdemokrat, einen \u00fcberf\u00fchrten Steuerhinterzieher in seiner Regierungsmannschaft h\u00e4lt. Herr Schmitz hat sich \u00fcbrigens nicht selbst angezeigt, sondern ist durch eine Steuer-CD \u00fcberf\u00fchrt worden. Dennoch hielt Klaus Wowereit es nicht f\u00fcr n\u00f6tig, ein Disziplinarverfahren einzuleiten. Wenn das vor einem halben Jahr bekannt geworden w\u00e4re, w\u00e4ren hier die Fetzen geflogen. Was ist heute? Nichts. Ich sage Ihnen: Ich als Berlinerin sch\u00e4me mich daf\u00fcr, dass die SPD die Aff\u00e4re Wowereit in Pofalla-Manier f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt und zur Tagesordnung \u00fcbergehen will. Das werden wir nicht durchgehen lassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605520,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605521,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Carsten Sieling [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Wir sind hier ja nicht im Abgeordnetenhaus!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":465,"sitzung":13,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Das zeigt eben leider, dass trotz aller Lippenbekenntnisse und starken Worte relevante Teile der SPD Steuerbetrug immer noch f\u00fcr ein Kavaliersdelikt halten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605523,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":13,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Unfug!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":467,"sitzung":13,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Es ist aber eben eine Straftat.\n\nMeine Damen und Herren von der Union, bevor Sie sich hier gen\u00fcsslich zur\u00fccklehnen, m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Auch Sie m\u00fcssen sich ehrlich machen. Ich habe gerade in der Fragestunde erfahren, dass es auch bei der Bundesregierung keine Leitlinien gibt, die besagen, wie man mit solchen F\u00e4llen umzugehen gedenkt, und dass es offenbar in der 17. Legislaturperiode in der Bundesregierung einen strafrelevanten Fall gegeben haben soll; es war von \u201eseltenen F\u00e4llen\u201c die Rede. Mich interessiert wirklich - es wurde zugesagt, dass dar\u00fcber schriftlich informiert wird -, welche disziplinarrechtlichen Folgen das gehabt hat. Vor allen Dingen interessiert mich aber, wie die jetzige Bundesregierung damit umgehen wird.\n\nDie neue Amtszeit hat eben erst begonnen. Von der einen oder anderen Seite wurden durchaus starke Worte gew\u00e4hlt. Sie sind jetzt in der Regierung. Deswegen werden wir Sie nicht an Ihren Worten, sondern an Ihren -Taten messen. Sie haben es in der Hand, f\u00fcr mehr Transparenz und eine entsprechende Verfolgung von Steuerbetr\u00fcgern zu sorgen. Es ist Ihr Job, die Steuerfahndung auf L\u00e4nder- und Bundesebene mit ausreichend Personal auszustatten und daf\u00fcr zu sorgen, dass es endlich wieder Steuerehrlichkeit in diesem Lande gibt. Packen Sie es an! Die Zeit ist knapp. Sie wissen, was f\u00fcr das Land auf dem Spiel steht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605525,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":469,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Andreas Schwarz f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605527,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":471,"sitzung":13,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bis zu meiner Wahl in den Deutschen Bundestag im letzten Jahr war ich B\u00fcrgermeister im Bamberger Land. In diesen fast 18 Jahren standen meine Gemeinde und ich allzu oft vor der Frage, was wir uns leisten k\u00f6nnen und was nicht. H\u00e4ufig hie\u00df es angesichts knapper Kassen \u201eentweder oder\u201c. Die Kommunen, aber auch alle anderen staatlichen Ebenen im Land k\u00f6nnen nicht auf das Geld verzichten, das durch Steuerhinterziehung verloren geht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605529,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":473,"sitzung":13,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Aber ich bin auch Unternehmer. Als dieser bin ich \u00fcberzeugt, dass die meisten Unternehmerinnen und Unternehmer in unserem Land ehrliche Steuerzahler sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605531,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":475,"sitzung":13,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Steuerhinterziehung bestraft die Ehrlichen unter uns. Vor allem bin ich aber auch B\u00fcrger unseres Landes. Meine Nachbarn in meinem Ort wollen von uns allen wissen, wie wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass Steuerhinterziehung nicht nur verhindert, sondern auch konsequent verfolgt und bestraft wird.\n\nIch finde es verharmlosend und es \u00e4rgert mich, wenn Menschen, die unserem Staat Steuern vorenthalten, \u201eSteuers\u00fcnder\u201c genannt oder ihre Taten gar als Kavaliersdelikte bezeichnet werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605533,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":477,"sitzung":13,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Nein, diese Menschen sind keine S\u00fcnder; sie sind Betr\u00fcger.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605535,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":479,"sitzung":13,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Dabei spielt es keine Rolle, ob es sich um Publizistinnen, Fu\u00dfballmanager, ehemalige DAX-Vorst\u00e4nde oder Staatssekret\u00e4re handelt. Wollen wir den Zusammenhalt in unserer Gesellschaft erhalten, m\u00fcssen wir nicht nur Steuerhinterziehung konsequent verfolgen, sondern auch \u00fcber eine Versch\u00e4rfung der Rechtslage nachdenken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605537,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":481,"sitzung":13,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Dabei gilt es, auch darauf zu achten, dass uns die rechtsstaatlichen Prinzipien gewisse Grenzen bei der Weiterentwicklung unserer Werkzeuge vorgeben.\n\nAufgrund der aktuellen Steuerf\u00e4lle sehen wir als SPD-Fraktion hier weiteren Handlungsbedarf. Wir w\u00fcnschen uns weitere Versch\u00e4rfungen; denn wir m\u00fcssen unbedingt den Eindruck vermeiden, dass jemand, der Steuern hinterzieht und zum Instrument der Selbstanzeige greift, am Ende noch besser dasteht als der ehrliche Steuerzahler oder die ehrliche Steuerzahlerin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605539,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":483,"sitzung":13,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"\u00dcber die H\u00f6he des aktuell formulierten Hinterziehungsvolumens von 50 000 Euro muss deshalb mit Sicherheit diskutiert werden.\n\nWir halten es jedoch auch f\u00fcr geboten, zu hinterfragen, wie lange wir es noch zulassen wollen, dass sich Steuerhinterzieher \u00fcber die aktuell g\u00fcltige Regelung freikaufen k\u00f6nnen. Denkbar w\u00e4re etwa eine \u00dcbergangsfrist, die ein Auslaufen der aktuell g\u00fcltigen Regelung klar festsetzt. Steuerhinterzieher h\u00e4tten dann ausreichend Zeit, daheim reinen Tisch zu machen und zur Steuerehrlichkeit zur\u00fcckzukehren. Dies haben wir als SPD-Bundestagsfraktion bereits im Jahre 2010 in einem Gesetzentwurf gefordert. Wer trotz der aktuellen Debatte k\u00fcnftig Steuern hinterzieht und somit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in unserem Land Schaden zuf\u00fcgt, der sollte sich nicht mehr auf Strafbefreiung verlassen d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605541,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":485,"sitzung":13,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Auch die Ablehnung des Steuerabkommens mit der Schweiz durch die Sozialdemokratie hat sich als absolut richtig erwiesen. Der Fall Hoene\u00df und der Ankauf von Steuer-CDs - \u00fcbrigens nicht nur durch sozialdemokratische Finanzminister - haben den Druck auf die Nichtsteuerzahler so erh\u00f6ht, dass die Zahl der Selbstanzeigen massiv angestiegen ist und weiter ansteigt. Der Staat hat Milliarden an Mehreinnahmen erzielen k\u00f6nnen. Niemand kann sich mehr sicher sein, dass Steuerhinterziehung im Verborgenen bleibt. Das Steuergeheimnis gilt ohne Wenn und Aber. Genauso gilt aber: Das Steuergeheimnis ist zum Schutz der ehrlichen Steuerzahler eingef\u00fchrt worden und nicht als Deckmantel f\u00fcr Steuerhinterziehung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605543,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":487,"sitzung":13,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Auf Betreiben der SPD haben wir uns im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt, weiterhin entschlossen gegen die Steuerhinterziehung vorzugehen und die Regelungen zur strafbefreienden Selbstanzeige weiterzuentwickeln.\n\nAuch auf europ\u00e4ischer Ebene \u00f6ffnet sich jetzt ein Fenster, das wir nutzen m\u00fcssen. Die aktuellen \u00c4u\u00dferungen des luxemburgischen Ministerpr\u00e4sidenten lassen den Schluss zu, dass endlich Bewegung in die Verhandlungen \u00fcber den automatischen Datenaustausch kommt. Bisher haben sich die Schweiz, \u00d6sterreich und Luxem-burg gekonnt stets gegenseitig den Schwarzen Peter des Blockierers zugeschoben. F\u00fcr die weiteren Verhandlungen mit der Schweiz und \u00d6sterreich w\u00fcnschen wir der Bundesregierung viel Erfolg.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605545,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":489,"sitzung":13,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Aber auch wir haben unsere Hausaufgaben zu erledigen. Bereits heute k\u00f6nnten wir deutlich mehr Steuereinnahmen erzielen, wenn wir unsere Finanzverwaltungen in den L\u00e4ndern mit mehr Personal ausstatten w\u00fcrden. Manche Bundesl\u00e4nder sind diesen Weg bereits gegangen. Nordrhein-Westfalen beispielsweise hat Hunderte neue Kr\u00e4fte eingestellt. Ich will aber nicht verhehlen, dass hier vor allem in meinem Heimatbundesland Bayern noch erheblicher Nachholbedarf besteht. Hier muss dringend nachgebessert werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605547,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":491,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Na, na, na!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":492,"sitzung":13,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Sie sehen, wir haben auf allen Ebenen Handlungsbedarf: in Europa, auf Bundes- und auf L\u00e4nderebene. Nur in einem Dreiklang stellen wir sicher, dass sich Steuerhinterziehung k\u00fcnftig nicht mehr lohnt.\n\nIch komme zum Schluss. - Gemeinsam fiebern wir gerade mit unseren Sportlerinnen und Sportlern in Sotschi. Da gerade Olympische Spiele stattfinden: Auch beim Steuerzahlen gilt der olympische Gedanke \u201eDabei sein ist alles\u201c.\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605550,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":494,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Schwarz, das war Ihre erste Rede im Hohen Hause. Wir w\u00fcnschen Ihnen fraktions\u00fcbergreifend viel Erfolg f\u00fcr Ihre weitere Arbeit im Bundestag.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605552,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":496,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Richard Pitterle f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605554,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":498,"sitzung":13,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Nach den Steuerskandalen begann am Montag die Zeitung mit den vier Buchstaben, die sich selbst zur einzigen au\u00dferparlamentarischen Opposition ausgerufen hat, eine gro\u00dfe Diskussion um die Ehrlichkeit der Deutschen. Da durfte ein Geistlicher gestehen, er habe sich in der Schule Mathematikformeln auf die Manschette geschrieben. Eine Julia wird mit dem Gest\u00e4ndnis zitiert, ihrem Mann verschwiegen zu haben, dass sie keine Jungfrau mehr ist; und Kevin schlie\u00dflich hat seine Freundin betrogen. Mit dieser Art der Diskussion und diesen Gest\u00e4ndnissen soll der Eindruck erzeugt werden: Irgendwie betr\u00fcgen doch alle. Also, warum die Aufregung um die k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichten F\u00e4lle von Steuertourismus? - Eine solche Diskussion ist ein Schlag ins Gesicht aller Menschen, die morgens fr\u00fch zur Arbeit gehen und denen Monat f\u00fcr Monat, Jahr f\u00fcr Jahr die Steuer vom Lohn abgezogen wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605556,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":500,"sitzung":13,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Aber auch die meisten Selbstst\u00e4ndigen und die Mittelst\u00e4ndler, die ehrlich ihre Steuern zahlen, m\u00fcssen sich bei diesen Beispielen der Bild-Zeitung veralbert vorkommen.\n\nMit der strafbefreienden Selbstanzeige k\u00f6nnen sich reiche und superreiche Steuertouristen, die ihr Geld in die Schweiz oder in andere Steueroasen gebracht und die Zinseink\u00fcnfte beim Finanzamt verschwiegen haben, von einer Strafverfolgung freikaufen. Sie zahlen nur die in den letzten f\u00fcnf oder zehn Jahren - je nach H\u00f6he - hinterzogenen Steuern zur\u00fcck. Wenn sie 30 Jahre lang den Staat belogen und betrogen haben, brauchen sie f\u00fcr 20 oder 25 Jahre nichts zu zahlen. Meine Damen und Herren von der Koalition, finden Sie das gerecht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605558,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":502,"sitzung":13,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Zwar sind im Nachgang auch die angefallenen Zinsen zu \u00fcberweisen. Das gilt aber f\u00fcr jeden, der seine Steuern zu sp\u00e4t zahlt.\n\nWenn man mehr als 50 000 Euro hinterzogen hat, legen die Steuertouristen noch einmal 5 Prozent der hinterzogenen Steuern drauf und kaufen sich frei. Es gibt kein Strafverfahren, und sie sind auch nicht vorbestraft. Meine Damen und Herren von der Koalition, finden Sie das gerecht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605560,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":504,"sitzung":13,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Fast alle Menschen im Land und auch ich sind der Meinung, dass es an der Zeit ist, die Selbstanzeige f\u00fcr solchen Steuertourismus endlich abzuschaffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605562,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":506,"sitzung":13,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Nehmen wir einmal die Summe von 50 000 Euro an hinterzogenen Steuern. Das ist der Betrag, ab dem man eine Strafsteuer von 5 Prozent zu zahlen hat. Das durchschnittliche Nettoeinkommen - wohlgemerkt: Netto-einkommen - eines Arbeitnehmers betr\u00e4gt rund 24 000 Euro im Jahr. Bis ein durchschnittlicher Arbeitnehmer 50 000 Euro zusammengespart hat, dauert es rund zehn Jahre. Da braucht man sich doch nicht zu wundern, wenn die Leute im Land sagen: Die da oben interessiert nicht das Allgemeinwohl; die wollen sich nur die Taschen f\u00fcllen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605564,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":508,"sitzung":13,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Diese Situation k\u00f6nnen wir nicht so belassen.\n\nNun zur SPD. Ich habe den Sprecher der Bundestagsfraktion, Herrn Oppermann, so verstanden, dass Sie f\u00fcr die Abschaffung der Selbstanzeige sind. Sie haben ja selbst erw\u00e4hnt, dass Sie in der letzten Legislaturperiode einen entsprechenden Antrag gestellt haben. Ihre Finanzminister in den L\u00e4ndern haben ziemlich gebremst und hervorgehoben, lieber von der Selbstanzeige profitieren zu wollen. Ich frage Sie: W\u00e4ren Sie wenigstens bereit, f\u00fcr die Abschaffung der Selbstanzeige im Hinblick auf den Steuertourismus die Hand zu heben? Ich bin mir sicher, daf\u00fcr g\u00e4be es in diesem Parlament eine Mehrheit. Warum nutzen wir sie nicht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605566,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":510,"sitzung":13,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Der Gedanke der Selbstanzeige wird mit dem Verhalten der aktuell bekannt gewordenen F\u00e4lle ins Gegenteil verkehrt. Nicht etwa t\u00e4tige Reue, die R\u00fcckkehr in die Steuerehrlichkeit ist die Motivation f\u00fcr die Selbstanzeige. Es sind vielmehr immer \u00e4u\u00dfere Umst\u00e4nde wie das Scheitern des Steuerabkommens mit der Schweiz oder das Auftauchen der Steuer-CDs, die viele zur Selbstanzeige in diesem Bereich treiben. Erst wenn das Entdeckungsrisiko steigt, halten viele die Zeit f\u00fcr gekommen, sich zu offenbaren. Zu guter Letzt interessiert mich, Herr Sch\u00e4uble: Was will die Bundesregierung konkret gegen diesen Steuertourismus unternehmen?\n\nMeine Damen und Herren, der beste Weg, Steuerhinterziehung zu verhindern, ist, \u00fcber eine ausreichende Personalausstattung der Finanz\u00e4mter und gen\u00fcgend Betriebspr\u00fcfungen daf\u00fcr zu sorgen, dass die Einkommen in der Steuererkl\u00e4rung vollst\u00e4ndig angegeben und die anfallenden Steuern gezahlt werden. Aber es geht nicht nur um Geld. Es geht auch um Steuergerechtigkeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605568,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":512,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun die Kollegin Antje Tillmann das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605570,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":514,"sitzung":13,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Es ist noch gar nicht so lange her, dass wir im Rahmen der Regierungserkl\u00e4rung der Kanzlerin hier die Gelegenheit hatten, uns \u00fcber die Finanz- und Steuerpolitik dieser Regierung auszutauschen. Ich kann mich gut erinnern, dass ich die Einzige war, die f\u00fcr unsere Fraktion gesagt hat, dass wir sicherstellen m\u00fcssen, dass wir mit den Steuern, die heute festgesetzt werden, auskommen, dass wir den Haushalt so aufstellen m\u00fcssen, dass wir die Steuern nicht erh\u00f6hen m\u00fcssen. Alle anderen Fraktionen waren anderer Meinung. Aber weil wir dieses Versprechen gegeben haben und beabsichtigen, diese Zusage, Steuern nicht zu erh\u00f6hen, auch einzuhalten, erwarten wir, dass jeder die gegen ihn festgesetzte Steuer auch zahlt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605572,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":516,"sitzung":13,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Die Gegenleistungen des Gemeinwesens, an das die Steuern zu zahlen sind, k\u00f6nnen sich sehen lassen: kostenlose Bildung, befahrbare Stra\u00dfen oder allein die Tatsache, dass wir unsere Kinder ohne Beaufsichtigung bzw. Bewachung in die Schule schicken k\u00f6nnen, wie es in anderen L\u00e4ndern n\u00f6tig ist. Diese Gegenleistung bekommt jeder, der Steuern zahlt, und ich behaupte, dass es in Deutschland niemanden gibt, der mehr Steuern zahlen muss, als er an solchen Gegenleistungen zur\u00fcckbekommt. Weil das so ist, erwarten wir, dass die festgesetzten Steuern abgef\u00fchrt werden.\n\nHerr Kollege Ernst, es trifft nicht zu, dass die strafbefreiende Selbstanzeige dem Schutz der Steuerhinterzieher dient; sie ist vielmehr daf\u00fcr gedacht, die Steuern einzutreiben, die der Gemeinschaft zustehen. Wir brauchen die strafbefreiende Selbstanzeige aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden. Derjenige, der nach einer begangenen Steuerhinterziehung vollumf\u00e4nglich steuerehrlich werden m\u00f6chte, soll diesen Weg gehen k\u00f6nnen. Das kann der Steuerpflichtige selbst sein, der einen alten Fehler wiedergutmachen will - und das ist eben nicht nur der reiche Steuerhinterzieher, wie Herr Kollege Pitterle gerade gesagt hat, sondern auch die Rentnerin, die \u00fcber Jahre gedacht hat, ihre Rente sei steuerfrei; auch sie profitiert von der strafbefreienden Selbstanzeige -; das kann aber auch die Erbengeneration sein. Was soll denn die Tochter eines Steuerhinterziehers machen, die im Rahmen einer vorweggenommenen Erbfolge das Bankkonto in der Schweiz von ihrem Vater \u00fcbertragen bekommt und die anfallenden Zinsen ordnungsgem\u00e4\u00df erkl\u00e4ren will? Sie kann doch sicher sein, dass die Finanzbeh\u00f6rde sofort nach der Kapitalquelle fragt. Wenn sie verhindern will, dass sie ihren Vater wegen Steuerhinterziehung dranbekommen, dann hilft nur die strafbefreiende Selbstanzeige, die der Vater rechtzeitig vor dieser vorweggenommenen Erbfolge einreicht.\n\nAber auch die Finanzbeh\u00f6rden brauchen die strafbefreiende Selbstanzeige. Sie ben\u00f6tigen die Mitwirkung der Steuerpflichtigen bei der Steuerfestsetzung; denn der Weg von einer Zahl auf einer CD bis zum klagef\u00e4higen Steuerbescheid ist sehr weit, wenn der Steuerpflichtige nicht mitwirken muss. Das muss er nicht, wenn gegen ihn ermittelt wird; denn er hat ein Aussageverweigerungsrecht.\n\nAber noch viel wichtiger finde ich, dass wir die Aussage des Steuerpflichtigen f\u00fcr die Gruppe von Menschen brauchen, die bei Steuerhinterziehung helfen. Banker und Anlageberater haben sich in der Vergangenheit - nat\u00fcrlich in Einzelf\u00e4llen, aber doch immer wieder - dazu hinrei\u00dfen lassen, zu Steuerhinterziehung zu raten. Wir brauchen im Verfahren gegen diese Berater die Aussage des Steuerpflichtigen, die er aber nie machen w\u00fcrde, wenn er sich dadurch selbst belastet. Also brauchen wir auch hier die strafbefreiende Selbstanzeige, um dem Beratungsmissbrauch einen Riegel vorzuschieben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605574,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":13,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":518,"sitzung":13,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Ich gebe gerne zu, dass wir in der Vergangenheit auch unbefriedigende F\u00e4lle hatten. Wir hatten F\u00e4lle, in denen sehr berechnend mit der Selbstanzeige umgegangen worden ist; wir alle kennen sie. Wir werden uns - das ist auch richtig - mit einer Versch\u00e4rfung der strafbefreienden Selbstanzeige anhand der Liste der Vorschl\u00e4ge der Bund-L\u00e4nder-Kommission besch\u00e4ftigen, die \u00fcber ziemlich viele Seiten dargestellt hat, wo Versch\u00e4rfungen sinnvoll und wo Versch\u00e4rfungen nicht sinnvoll sind. Finanzminister Sch\u00e4uble hat einige Beispiele genannt. Ja, nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir \u00fcber den Zeitraum nachdenken, dar\u00fcber, ob es richtig ist, f\u00fcnf Jahre zu erkl\u00e4ren und das sechste hinterzogene Jahr weiter zu verschweigen. Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber diskutieren, ob es richtig ist, dass derjenige, der sich selbst anzeigt, hinterher wirtschaftlich g\u00fcnstiger dasteht, als wenn er von Anfang an die Steuern richtig gezahlt h\u00e4tte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605576,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":520,"sitzung":13,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"All diese F\u00e4lle wollen wir nicht. F\u00fcr all diese F\u00e4lle ist die Selbstanzeige auch nicht geschaffen worden, sondern nur f\u00fcr den, der tats\u00e4chlich steuerehrlich in die Zukunft gehen m\u00f6chte. Ihm m\u00f6chten wir diesen Weg ebnen, weil es im Sinne unserer Gemeinschaft ist, dass die Steuern eingenommen werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605578,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":522,"sitzung":13,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Die strafbefreiende Selbstanzeige muss aber f\u00fcr den Steuerpflichtigen berechenbar sein. Das hei\u00dft, er muss wissen, was auf ihn zukommt. Seine Steuerberater und Anw\u00e4lte m\u00fcssen wissen, was sie ihrem Mandanten raten. Sie m\u00fcssen auch sicher sein, dass das, was wir von ihm verlangen, m\u00f6glich ist. Kontoausz\u00fcge der letzten 20 Jahre zu verlangen, ist ganz sicher nicht m\u00f6glich.\n\nDie Frage, wie weit man steuerehrlich sein kann, wird man im Einzelfall beurteilen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass die betreffenden Mandanten das, was wir beschlie\u00dfen, auch erf\u00fcllen k\u00f6nnen, um das Instrument der Selbstanzeige nicht kaputtzumachen.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00fcssen wir auch \u00fcber das Steuergeheimnis sprechen; denn es steht nirgendwo in der Abgabenordnung, dass das Steuergeheimnis f\u00fcr Prominente und Politiker nicht gilt. Wir m\u00fcssen die M\u00f6glichkeiten bieten, mit der strafbefreienden Selbstanzeige das Leben zu regeln, ohne jeden Tag in den Zeitungen dieser Republik durch den Dreck gezogen zu werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605580,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":524,"sitzung":13,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Das mag vielleicht zu Recht geschehen. Dennoch ist es nicht richtig. Die Strafe, an den Pranger zu stellen, sieht die Abgabenordnung nicht vor.\n\nAbschlie\u00dfend: Wir haben auch andere M\u00f6glichkeiten. Wir sollten Steuerhinterziehung direkt verhindern. Wir haben heute Morgen im Finanzausschuss \u00fcber den automatischen Informationsaustausch gesprochen. Wir diskutieren \u00fcber BEPS, mit dem wir wirtschaftlich unvern\u00fcnftige Steuergestaltungen verhindern wollen. Wir wollen also zuk\u00fcnftig Wege der Steuerhinterziehung erst gar nicht erm\u00f6glichen. Verhinderte Steuerhinterziehung verhindert auch eine strafbefreiende Selbstanzeige. Das werden wir in dieser Legislaturperiode auf jeden Fall weiter forcieren, und zwar auf allen Ebenen. Ich freue mich \u00fcber jeden, der dabei ist.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605582,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":526,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Thomas Gambke f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":527,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u00dcber das Thema \u201estrafbefreiende Selbstanzeige\u201c ist in der Republik, in Talkshows und Presseklubs intensiv diskutiert worden. Ich will das wiederholen, was ich in den letzten drei Jahren bei drei Gelegenheiten zum Steuerabkommen mit der Schweiz sagen durfte. Herr Sch\u00e4uble, ich kann Ihnen nicht ersparen, Ihnen zu sagen, dass ich ein bisschen entt\u00e4uscht dar\u00fcber bin, dass der automatische Informationsaustausch im Steuerabkommen explizit ausgeschlossen wurde, um so zu versuchen, dieses Abkommen - Sie haben darauf hingewiesen, wie wichtig es sei, weil sonst Verj\u00e4hrungsfristen eintreten w\u00fcrden und so dem Staat Geld entgehe - zu retten. Wenn dieses Steuerabkommen verabschiedet worden w\u00e4re, dann h\u00e4tte es keinen Fall Hoene\u00df und keinen Fall Schwarzer gegeben, und dann w\u00fcrden wir \u00fcber den Umgang mit der strafbefreienden Selbstanzeige \u00fcberhaupt nicht diskutieren. Ich finde, da w\u00e4re ein bisschen mehr Ehrlichkeit angebracht gewesen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605585,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":529,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Ich will die Debatte etwas erweitern. Wir tun so, als ob es ausschlie\u00dflich um die strafbefreiende Selbstanzeige ginge. Wir sollten auch einmal vor der eigenen T\u00fcr kehren. In der EU-Zinsrichtlinie und ihrer Erweiterung wird gefordert, Informationen \u00fcber Steuerpflichtige weiterzugeben. Was machen wir in Deutschland? In Deutschland machen wir das nicht. Eine M\u00f6glichkeit, das zu beheben - wir Gr\u00fcne fordern das -, w\u00e4re, die Abgeltungsteuer wieder abzuschaffen, sodass sich jeder erkl\u00e4ren muss. Zumindest muss aber den Banken - das haben wir schon vor drei Jahren gefordert - die Pflicht auferlegt werden, eine Kontrollmitteilung \u00fcber Kapitaleink\u00fcnfte an die Finanz\u00e4mter zu geben. Machen Sie das, damit wir uns auch in Deutschland endlich ehrlich machen und hier Transparenz schaffen! Das ist Voraussetzung f\u00fcr Steuerehrlichkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605587,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":531,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, dass das Instrument der strafbefreienden Selbstanzeige, dessen Schwierigkeiten der Herr Bundesminister dargelegt hat, nach wie vor seine Berechtigung hat; ich m\u00f6chte das gar nicht wiederholen. Aber wir m\u00fcssen genauer hinschauen; denn die Tatsache, dass die strafbefreiende Selbstanzeige dazu f\u00fchren kann, dass sich derjenige, der sie nutzt, besserstellt als der ehrliche Steuerzahler, existiert nicht erst seit heute, Frau Tillmann. Wenn Sie unseren Antrag vor drei Jahren tats\u00e4chlich gelesen","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":532,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben alles gelesen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":533,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"und nicht nur gegen ihn gestimmt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie mitbekommen, dass wir eine Erh\u00f6hung des Strafzuschlags gefordert haben. Die Bund-L\u00e4nder-Kommission fordert das nun. Wir m\u00fcssen aber auch \u00fcber die Fristigkeit, mit der sie f\u00e4llig wird, reden.\n\nDas alles steht darin. Ich vertraue sehr auf die Kollegen der SPD, die hoffentlich unvoreingenommener an das Thema herangehen und sich endlich damit besch\u00e4ftigen, die strafbefreiende Selbstanzeige auch in Deutschland zu einem Instrument zu machen, das fair und richtig ist und nicht den belohnt, der die Steuern nicht zahlt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605591,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":535,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch Unsinn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":536,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"- Das ist kein Unsinn, sondern genau das, was wir machen m\u00fcssen und was ich im \u00dcbrigen Gott sei Dank auch h\u00f6re.\n\nDazu geh\u00f6rt aber auch, dass wir den Abstand zu dem, der straff\u00e4llig wird, weil er sich nicht erkl\u00e4rt, im Auge behalten. Auch daran muss man denken. Es macht keinen Sinn, bei strafbefreienden Selbstanzeigen Fristen, den Strafzuschlag oder andere Details zu korrigieren, aber denjenigen, der eine strafbefreiende Selbstanzeige einreicht, schlechter zu stellen als den, der erwischt wird. Ich bitte Sie, doch sehr darauf zu achten, ein vern\u00fcnftiges Instrument vorzulegen, und nichts zu unternehmen, was nur der momentanen Debatte geschuldet ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605594,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":538,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Ich komme auf das Thema Transparenz zur\u00fcck, weil das der kritische Punkt ist. Das betrifft die CD-Ank\u00e4ufe und den automatischen Informationsaustausch. Ich bitte, noch einmal dar\u00fcber nachzudenken, ob wir nicht mit mehr Nachdruck in die Doppelbesteuerungsabkommen und in die Steuerinformationsaustauschabkommen entsprechende Regelungen aufnehmen sollten. Da vermisse ich - Sie kennen meine Nachfragen im Finanzausschuss - ein wirkliches Bekenntnis dazu, kein einziges Doppelbesteuerungsabkommen abzuschlie\u00dfen, wenn nicht ein automatischer Informationsaustausch vereinbart ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605596,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":540,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Ein letztes Wort dazu: Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir uns endlich damit befassen, dass es nicht nur steuerpflichtige Personen gibt, sondern auch steuerpflichtige Trusts und Stiftungen. Wir m\u00fcssen im Auge behalten, dass es einige gibt, die sich verstecken. Wir haben das lange gehabt. Ich will jetzt nichts zitieren, weil das in die Vergangenheit reicht. Wir m\u00fcssen endlich Transparenz bei Stiftungen und Trusts herstellen. Das sollten Sie mit betrachten, wenn Sie \u00c4nderungen vornehmen. Wir sollten darauf achten, dass auch die unpers\u00f6nlichen Organisationen transparent werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605598,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":542,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ein kleiner Hinweis an die Kolleginnen und Kollegen, die wie Sie zu den Erfahrenen geh\u00f6ren: Die Ank\u00fcndigung des letzten Wortes ersetzt nicht das Ende der Rede, m\u00f6glichst dann auch in der angegebenen Redezeit.\n\nDas Wort hat der Kollege Bernhard Daldrup f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605600,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":544,"sitzung":13,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":"1522","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Gleichviel ob man sich \u00fcber die Anzahl von Selbstanzeigen und den Umfang von Steuerhinterziehungen emp\u00f6rt oder ob man erschrocken ist, in jedem Fall ist schon einmal richtig, dass das Gerechtigkeitsgef\u00fchl der Menschen in unserem Land zutiefst verletzt ist. Deshalb ist die Emp\u00f6rung, die wir in weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung \u00fcber diesen Sachverhalt sp\u00fcren, auch berechtigt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605602,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":546,"sitzung":13,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":"1522","speaker_party":"spd","text":"Richtig ist auch, dass vor allem die Angst vor Strafverfolgung die Selbstanzeigen ausgel\u00f6st hat. Es ist nicht Einsicht oder Reue als Motiv, sondern es ist in Wirklichkeit die Erwartung, qua strafbefreiender Selbstanzeige mit einem blauen Auge davonzukommen, auch wenn die vielen Einzelf\u00e4lle deshalb nicht falsch sind, die Sie, Frau Tillmann, angesprochen haben. Deswegen ist es zun\u00e4chst einmal gut, sich daran zu erinnern, dass seinerzeit der Weg eines quasi amnestierenden Steuerabkommens mit der Schweiz gescheitert ist.\n\nLassen Sie mich als Neuling jenseits der steuer- und auch strafrechtlichen Betrachtung eine Bemerkung machen. Es ist schon mein Eindruck, dass die Selbstanzeigen die politische Kultur, also das Verh\u00e4ltnis der Bev\u00f6lkerung zum Rechtsstaat oder, wie Carlo Schmid das einmal genannt hat, das Verh\u00e4ltnis zur sittlichen Idee von Gerechtigkeit, auf das Schwerste belasten. Ich halte es in der Tat f\u00fcr ein Problem, das jenseits von Fragen zus\u00e4tzlicher finanzieller Eink\u00fcnfte besteht und das eine schwere Belastung der politischen Kultur darstellt. Dieses Problem darf und kann in unserem Land perspektivisch nicht bestehen bleiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605604,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":548,"sitzung":13,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":"1522","speaker_party":"spd","text":"Die prominenten F\u00e4lle der j\u00fcngsten Vergangenheit stehen meines Erachtens pars pro toto f\u00fcr eine vermeintlich gesellschaftliche Elite, die das Vertrauen in und den Glauben an den Rechtsstaat bedroht. Aber es sind nicht nur wenige Promis; wir reden in Wirklichkeit \u00fcber 46 000 Selbstanzeigen mit einem Volumen an zus\u00e4tzlich nachgezahlten Steuern von round about 3 Milliarden Euro. Das sind also schon ganz erhebliche Summen.\n\nDeswegen ist es gut, dass die L\u00e4nderfinanzminister - wenn ich es flapsig sagen darf - die Kavallerie haben ausreiten lassen.\n\nWas sollen wir also tun angesichts eines unterfinanzierten Staates, der auf seine Einnahmen angewiesen ist, und der unzweifelhaften Notwendigkeit, dem Rechtsstaat Geltung zu verschaffen? Was ist eigentlich erforderlich? Emp\u00f6rung, Herr Ernst, ist ein guter Ansporn f\u00fcr politisches Handeln, aber kein hinreichender. Wir m\u00fcssen konkret werden. Wenn vor der perspektivischen Abschaffung der strafbefreienden Selbstanzeige Schritte zur deutlichen Versch\u00e4rfung gegangen werden sollen, dann will ich einige Anforderungen nennen, f\u00fcnf an der Zahl.\n\nErstens. Das Netz zur Vermeidung von Steuerhinterziehung muss engmaschig sein. Das hei\u00dft, Steuerpr\u00fcfung und Steuerfahndung m\u00fcssen wirksam werden. Ihre Ausd\u00fcnnung ist jedenfalls kein Instrument regionaler Wirtschaftsf\u00f6rderung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605606,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":550,"sitzung":13,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":"1522","speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Der automatische Informationsaustausch, auch mit L\u00e4ndern wie der Schweiz, Luxemburg oder weiteren, muss schnellstens internationaler Standard werden.\n\nDrittens. Das Angebot des Staates, durch die Nachzahlung der Steuern zur Steuerehrlichkeit zur\u00fcckzukehren, sollte endlich sein oder allenfalls auf Bagatellf\u00e4lle begrenzt werden. Es gibt jedenfalls gute Gr\u00fcnde, die strafbefreiende Selbstanzeige perspektivisch abzuschaffen. Steuerhinterziehung war und ist kein Kavaliers-delikt, und das sollte auch so bleiben. Frau Paus, die Sozialdemokraten haben dazu keinerlei Belehrungen n\u00f6tig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605608,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":552,"sitzung":13,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":"1522","speaker_party":"spd","text":"Viertens. Die strafbefreiende Selbstanzeige muss so pr\u00e4zise sein, dass Nachzahlungen und Zuschl\u00e4ge \u00fcber der H\u00f6he der Steuerhinterziehung liegen. Sie darf weder eine faktische Einladung zu Steuerhinterziehung noch ein Angebot zum Ablasshandel sein. Keine Regelung sollte den Steuerhinterzieher besser stellen als den ehrlichen Steuerzahler. Die Stichworte dazu, wie es zu einer solchen Versch\u00e4rfung kommen kann, lauten beispielsweise \u201eEntrichtung von Hinterziehungszinsen\u201c, \u201eErh\u00f6hung des Zuschlages\u201c, \u201eSynchronisierung von Verj\u00e4hrungsfristen zwischen Steuerrecht und Steuerstrafrecht\u201c. Das sind Punkte, die zuletzt beispielsweise von Norbert Walter-Borjans angesprochen worden sind. Ich glaube auch, dass die Schwelle f\u00fcr schwere Steuerhinterziehung von 50 000 Euro pro Tat relativ hoch angesetzt ist. 50 000 Euro sind, jedenfalls nach dem Verst\u00e4ndnis des \u00fcberwiegenden Teils der Gesellschaft, nicht gerade eine Bagatelle.\n\nVor der Abschaffung einer strafbefreienden Selbstanzeige hat sich die Koalition darauf verst\u00e4ndigt, dieses Instrument zu versch\u00e4rfen und m\u00f6glichst viel Geld aus illegalen Steuerverstecken in die staatlichen Haushalte flie\u00dfen zu lassen, was ansonsten eben gar nicht erzielbar w\u00e4re. Diesen Weg sollten wir weiter beschreiten. Wir werden sicher schon bald die Neuregelungen bekommen, die aus der entsprechenden Bund-L\u00e4nder-Fach-arbeitsgruppe stammen. Dar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigen wir aber auch eine entsprechende internationale Synchronisierung des Steuerrechts, um berechtigte Anspr\u00fcche durchsetzen zu k\u00f6nnen. Es liegt also eine ganze Menge an praktischer Arbeit vor uns, die wir in der n\u00e4chsten Zeit intensiv verrichten sollten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605610,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":554,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Daldrup, das war Ihre erste Rede im Hohen Hause. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle hervorheben, dass Sie nicht nur Ihre erste Rede erfolgreich gehalten haben, sondern dass Ihnen auch etwas gelungen ist, was den wenigsten Rednerinnen und Rednern bei der ersten, bei der zweiten, manchmal auch bei der hundertsten gelingt: Sie sind in der Redezeit geblieben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605612,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":556,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Gl\u00fcckwunsch und alles Gute f\u00fcr Ihr weiteres Wirken!\n\nF\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Dr. h. c. Hans Michelbach das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605614,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":558,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Angesichts der Debattenbeitr\u00e4ge der Opposition ein paar klarstellende Bemerkungen vorweg:\n\nErstens. Es ist nicht verboten, Geld im Ausland anzulegen.\n\nZweitens. Ein Freispruch ist ein Freispruch, und Steuergeheimnis muss Steuergeheimnis bleiben. Steuerhinterziehung muss bestraft werden. Das scheint sich noch nicht \u00fcberall herumgesprochen zu haben.\n\nDrittens. Wer durch Geldanlage im Ausland Gewinne macht, muss sie ordnungsgem\u00e4\u00df versteuern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":559,"sitzung":13,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":560,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Viertens. Auch heute ist festzustellen, dass das leider nicht alle tun.\n\nDamit w\u00e4ren wir beim eigentlichen Thema der heutigen Aktuellen Stunde. Diese Debatte mit der Attit\u00fcde des Klassenkampfes zu f\u00fchren,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":561,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"So ein Schmarrn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":562,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"wie das heute hier wieder einmal zu erleben war, bringt uns allerdings nicht weiter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605620,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":564,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Gehen Sie auf den Inhalt ein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":565,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Was wir brauchen, ist eine sachliche Debatte mit dem Ziel, Wege zu finden, wie der Staat an die ihm zustehenden Steuern kommt. Deshalb geht es nat\u00fcrlich um Steuerhinterziehung, aber nicht nur um Steuerhinterziehung; es geht auch um falsche grenz\u00fcberschreitende Steuergestaltung, Aush\u00f6hlung der Steuerbemessungsgrundlage, Gewinnverschiebung internationaler Konzerne usw. usf.\n\nEs ist n\u00e4mlich nicht hinnehmbar, dass einige Konzerne hier kaum Steuern zahlen, aber gleichzeitig die steuerzahlenden Mittelst\u00e4ndler das Wasser abgegraben bekommen. Das vernichtet Arbeitspl\u00e4tze vor Ort. Das ist unfaire Konkurrenz. Das bedeutet letzten Endes Wettbewerbsverzerrung. Auch das geh\u00f6rt zum Thema, meine Damen und Herren, \u00fcber das hier zu reden ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605623,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":567,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Weil das so ist, hat diese Koalition vereinbart, die internationale Zusammenarbeit in Steuersachen Schritt f\u00fcr Schritt g\u00e4nzlich zu verbessern. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt dazu insbesondere die Bek\u00e4mpfung der Steuerhinterziehung. Wir, die Union, haben in den vergangenen Jahren Wesentliches dazu beigetragen, um unlauteren Machenschaften einen Riegel vorzuschieben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605625,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":569,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Legalisieren wollten Sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":570,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben 36 bilaterale Abkommen unter dem Bundesminister Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble beschlossen. Unter Rot-Gr\u00fcn waren es leider nur 6 Abkommen. Das sind die Tatsachen, meine Damen und Herren.\n\nWir haben das Instrument der strafbefreienden Selbstanzeige durch die Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfrist auf zehn Jahre und die Verpflichtung zur vollst\u00e4ndigen Offenbarung der hinterzogenen Steuern sinnvoll versch\u00e4rft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605628,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":572,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, es ist auch hier nicht \u00fcberall bekannt, dass Zuschl\u00e4ge von 6 Prozent pro Jahr von dem bezahlt werden m\u00fcssen, der sich endlich ehrlich macht. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit und geh\u00f6rt in der \u00d6ffentlichkeit deutlich gesagt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":573,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":"1824","speaker_party":"gruene","text":"Und den S\u00e4umniszuschlag!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":574,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Er ist nicht vorbestraft!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":575,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Aus verschiedenen Gr\u00fcnden sind wir aber in einigen Punkten bei der Sicherstellung der Steuern nicht so weit gekommen, wie es m\u00f6glich gewesen w\u00e4re - ich stehe dazu -; zum Schaden \u00fcbrigens der Haushalte von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen. Ich will da nicht nachkarten mit dem Hinweis darauf, was wir mit dem Abkommen mit der Schweiz erreicht h\u00e4tten, aber Sie m\u00fcssen sich immer wieder daf\u00fcr verantworten, was in die Verj\u00e4hrung gegangen ist, meine Damen und Herren. Was wir eingenommen h\u00e4tten, das verschweigen Sie n\u00e4mlich, wenn Sie \u00fcber dieses Abkommen sprechen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605633,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":577,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Straft\u00e4ter sch\u00fctzen wollt ihr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":578,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Der Versuch, die Meinungsf\u00fchrerschaft bei der Bek\u00e4mpfung der Steuerhinterziehung zu behaupten, darf nicht zu blankem Populismus f\u00fchren. Den Kollegen sage ich immer wieder nur: In Nordrhein-Westfalen wurden 570 Ermittlungsverfahren begonnen. Bisher sind 19 Steuerhinterzieher bestraft worden. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit, meine Damen und Herren. Also: Jeder kehre vor seiner eigenen T\u00fcr.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605636,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":580,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht jetzt darum, dass wir sachbezogen pr\u00fcfen, ob und, wenn ja, inwieweit eine weitere Reform der strafbefreienden Selbstanzeige notwendig ist. Klar ist: Ohne die strafbefreiende Selbstanzeige w\u00e4ren die vielen F\u00e4lle gar nicht erst ans Licht gekommen; denn bei der strafbefreienden Selbstanzeige erkl\u00e4rt der Steuers\u00fcnder sein Vergehen umfassend; hingegen h\u00e4tte er im Strafverfahren selbst - der Minister hat es gesagt - ein Auskunftsverweigerungsrecht. Deshalb warne ich davor, das Instrument der strafbefreienden Selbstanzeige abzuschaffen. Im Rechtsstaat gilt nun einmal der Grundsatz: Niemand darf gezwungen werden, sich selbst zu belasten. - Das hei\u00dft aber auch: Die Steuerquellen bleiben weiterhin im Dunkeln, und es gibt auch keine Einnahmen; denn Menschen zeigen sich nicht selber an, wenn die Strafe so oder so identisch ausf\u00e4llt.\n\nDie Vergangenheit lehrt zudem: Das Institut der strafbefreienden Selbstanzeige hat funktioniert, meine Damen und Herren. Es hat 70 000 strafbefreiende Selbst-anzeigen gegeben, die \u00fcber 3 Milliarden Euro an Einnahmen erbracht haben. Das ist nicht die Priorit\u00e4t, aber das zeigt auch die Funktionsf\u00e4higkeit des Instruments.\n\nUnser Ziel muss sein, Steuerhinterziehung erst gar nicht zu erm\u00f6glichen. Wir haben vor, den automatischen Informationsaustausch mit allen L\u00e4ndern jetzt auf den Weg zu bringen. Lassen Sie uns gemeinsam mit Sachbezogenheit und Vernunft f\u00fcr mehr Steuergerechtigkeit und mehr Steuerehrlichkeit in diesem Land k\u00e4mpfen. Dann haben wir viel erreicht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605638,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":582,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Margaret Horb f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605640,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":584,"sitzung":13,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Strafbefreiende Selbstanzeige - unter diesem Titel werden hochmoralische Debatten gef\u00fchrt gem\u00e4\u00df dem Kennedy-Motto: Frage nicht, was der Staat f\u00fcr dich tun kann, sondern frage, was du f\u00fcr den Staat tun kannst. - Die Antwort lautet: Das Mindeste ist doch, Steuern zu zahlen. Und jetzt soll man sich Straffreiheit von Steuerhinterziehung einfach erkaufen k\u00f6nnen. Ist das gerecht?\n\nHier muss man ganz klar sagen: Die meisten, die wir durch Selbstanzeige erwischen, w\u00e4ren unentdeckt geblieben. Der Gerechtigkeit w\u00e4re also nicht mehr, -sondern eher weniger Gen\u00fcge getan, wenn wir die Selbstanzeige nicht h\u00e4tten. Wirklich straffrei ist die Selbstanzeige ja ohnehin nicht.\n\nIch sehe diese Debatte aber auch pragmatisch: Die strafbefreiende Selbstanzeige bedeutet unter anderem eine erhebliche Entlastung f\u00fcr unsere Finanz- und Justizbeh\u00f6rden. Fragen Sie doch einmal die Fachpolitiker Ihrer Fraktion. Wenden Sie sich an die Fachleute in der -Finanzverwaltung oder der Justiz, auch und gerade auf Landesebene. Ob in Berlin, Hamburg, Mannheim oder Mosbach, \u00fcberall werden Sie dieselbe Antwort bekommen. Eine Antwort \u00fcbrigens, die Sie selber - mit Ausnahme der Fraktion der Linken - im vergangenen Jahr hier im Bundestag gegeben haben: ein klares Ja zur strafbefreienden Selbstanzeige.\n\nWarum? Weil die hinterzogenen Steuern sofort bezahlt werden, vollst\u00e4ndig, mit Hinterziehungszinsen und gegebenenfalls mit Zuschlag.\n\nDie Alternative zu einer Selbstanzeige kenne ich aus meiner Arbeit in der Finanzverwaltung sehr gut. Bei Steuerhinterziehung liegt die Beweislast bei den Beh\u00f6rden. Aufgrund einer blo\u00dfen Vermutung kann die Steuerfahndung nicht anr\u00fccken. Zun\u00e4chst braucht es erste Hinweise, zum Beispiel aufgrund einer Anzeige oder aufgrund von Daten auf einer Steuer-CD. Erst wenn ein konkreter Anfangsverdacht besteht, wird der Richter das Okay f\u00fcr eine Hausdurchsuchung geben. Bis es so weit ist, muss eine Menge Vorarbeit geleistet werden: Daten m\u00fcssen recherchiert, aufgearbeitet und mit den Daten in der Steuererkl\u00e4rung abgeglichen werden. Wir reden hier aber nicht von einer Nullachtf\u00fcnfzehn-Steuererkl\u00e4rung mit zw\u00f6lf Seiten. In so einem Fall geht es um Aktenordner mit Belegen und Unterlagen, und zwar kistenweise. Die Fahnder m\u00fcssen die Eink\u00fcnfte selbst zusammenstellen, aus Unterlagen, die teilweise in verschiedenen Sprachen verfasst sind, die mehrere Jahre \u00fcbergreifen, und das alles ohne die Mithilfe des Steuerpflichtigen. Steuerhinterzieher und Steuerbeh\u00f6rde verfolgen entgegen-gesetzte Ziele. W\u00e4hrend der eine versucht, m\u00f6glichst wenig preiszugeben, arbeiten die anderen an einer umfassenden Aufkl\u00e4rung. Mit der \u00c4nderung der Steuerbescheide ist es da noch lange nicht getan. Einspruchs- oder gar Klageverfahren sind zu erwarten, und es vergehen oft Jahre, in denen nicht nur die zust\u00e4ndigen Finanzbeh\u00f6rden, sondern auch die Justiz weiter an dem Fall arbeiten. Dann bleibt oft fraglich, ob und wann die geschuldeten Steuern flie\u00dfen. Die Erhebung hierzu bindet weitere enorme Kapazit\u00e4ten. Parallel dazu l\u00e4uft das Strafverfahren. Fakt ist: Das braucht viel Zeit und Personal, und es kostet den Steuerzahler viel Geld.\n\nBei der strafbefreienden Selbstanzeige hingegen arbeiten Steuerpflichtiger und Finanzbeh\u00f6rde zusammen, sodass aufwendige Recherche und Beweisf\u00fchrung entfallen. Der Steuerpflichtige legt seine Steuererkl\u00e4rungen und alle notwendigen Belege in geordneter Art und Weise bei der Finanzbeh\u00f6rde vor. Die Unterlagen m\u00fcssen lediglich noch gepr\u00fcft werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es geht bei der strafbefreienden Selbstanzeige nicht darum, eine bestimmte Gruppe von Straft\u00e4tern zu bevorzugen.\n\nEs geht nicht darum, sie ihrer gesellschaftlichen Pflicht zu entheben. Es geht vielmehr darum, dem Staat bisher verheimlichte Geldmittel und Steuerquellen zu erschlie\u00dfen - Geld, an das wir ohne die strafbefreiende Selbst-anzeige nicht gekommen w\u00e4ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605642,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":586,"sitzung":13,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Ich frage Sie: K\u00f6nnen wir auf dieses Geld verzichten? Nein. Denn wir brauchen es f\u00fcr unsere Schulen, unsere Krankenh\u00e4user und unsere Kommunen. Auch das ist eine Frage der Gerechtigkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605644,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":588,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollegin Horb, das war Ihre erste Rede im Hohen Hause. Ich gratuliere Ihnen dazu und w\u00fcnsche Ihnen im Namen des gesamten Hauses viel Erfolg f\u00fcr Ihre weitere Arbeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605646,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":590,"sitzung":13,"speaker":"Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Danke!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":591,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Carsten Sieling f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605649,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605650,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Zu Beginn will ich noch einmal ausdr\u00fccklich sagen, dass wir in dieser Koalition die Vereinbarung haben, dass wir in der Steuerpolitik einen Schwerpunkt auf die Bek\u00e4mpfung von Steuerhinterziehung und Steuerumgehung setzen. Daf\u00fcr haben wir vereinbart, dass wir die Regelungen zur Selbstanzeige weiterentwickeln. Dazu konnten wir nur kommen - ich muss das an dieser Stelle sagen -, weil f\u00fcr mich Vergangenheit Vergangenheit ist. Kollege Michelbach, Sie -haben das deutsch-schweizerische Steuerabkommen angesprochen. Die Wahrheit ist doch: Wenn dieses Abkommen damals abgeschlossen und nicht von Rot-Gr\u00fcn verhindert worden w\u00e4re,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605651,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":13,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ein paar Milliarden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605652,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"br\u00e4uchten und w\u00fcrden wir heute \u00fcber dieses Thema nicht sprechen. Wir haben gerade deshalb so viele CDs bekommen. Es gibt einen prominenten Steuerhinterzieher aus Bayern, der etwas mit Fu\u00dfball und Wurst zu tun hat. Er hat deutlich gemacht, dass er in die Falle gegangen ist, weil er geglaubt hat, es komme zu dem deutsch-schweizerischen Steuerabkommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":596,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Den habt ihr reingelegt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605654,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns bei der Wahrheit bleiben, meine Damen und Herren. Es war gut, dass dieses Abkommen nicht beschlossen wurde, und das war die Grundlage f\u00fcr das, was wir heute haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605655,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605656,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte betonen, dass wir die Debatte \u00fcber die Frage der Selbstanzeige sehr sensibel f\u00fchren, weil es nat\u00fcrlich eine Belastung - verschiedene Rednerinnen und Redner haben es angesprochen - f\u00fcr das Gerechtigkeitsgef\u00fchl vieler Menschen ist. Ich darf hier sagen: Das betrifft alle Parteien hier im Raum. In einer gestrigen Pressemitteilung hei\u00dft es:\n\nDie Selbstanzeige ist ein Handel mit der Gerechtigkeit zugunsten der \u00f6konomischen Eliten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":600,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Genau so ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605658,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Das hat der Vizevorsitzende der CDA, der Christlich-Demokratischen Arbeitnehmerschaft - einer Organisation der CDU - erkl\u00e4rt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":602,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Recht hat er!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605660,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ich sage das hier nicht, Kollege Ernst, um mit Fingern zu zeigen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":604,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Recht hat er!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605662,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"sondern um darauf hinzuweisen, dass wir sehr sensibel argumentieren und arbeiten m\u00fcssen. Es muss das Prinzip sein, dass wir auch bei den F\u00e4llen der Selbstanzeige eine gro\u00dfe H\u00e4rte an den Tag legen, um mit diesem Instrument eine Glaubw\u00fcrdigkeit zu erreichen, sonst schl\u00e4gt es fehl in der politischen \u00d6ffentlichkeit und in der Gesellschaft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605663,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605664,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Wenn wir bei diesem Thema sind, will ich auch sagen, dass wir auf der Grundlage der Ergebnisse einer Kommission aus Bund und L\u00e4ndern arbeiten werden. Die Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen haben deutlich gemacht, dass das auch unter der Mitwirkung von gr\u00fcnen Landesregierungen - in Nordrhein-Westfalen, in Schleswig-Holstein, in Baden-W\u00fcrttemberg, in Bremen und in vielen anderen Bundesl\u00e4ndern - geschieht. Aber dies geschieht auch unter Beteiligung des Bundeslandes Brandenburg, in dem die Linke mitregiert. Deswegen verstehe ich Ihr Herangehen heute nicht. Machen Sie dort Klarschiff, und machen Sie deutlich, worum es geht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605665,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605666,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Bez\u00fcglich der Glaubw\u00fcrdigkeit m\u00f6chte ich zwei Themen ansprechen, die wir sehr sorgsam diskutieren m\u00fcssen. Uns geht es nicht darum, die Gef\u00e4ngnisse zu f\u00fcllen, wie der Finanzminister aus Rheinland-Pfalz gesagt hat, sondern wir wollen unser Geld haben.\n\nWir erwarten Kooperation, aber wir sind nicht doof. Wir wollen unser Geld zur\u00fcckhaben. Ein Debattenpunkt betrifft dabei die Verj\u00e4hrungsfristen. Es ist richtig - das ist verschiedentlich gesagt worden -, dass wir den Weg in Richtung einer Verj\u00e4hrungsfrist von zehn Jahren gehen. Ich m\u00f6chte aber dazu aufrufen, offen dar\u00fcber zu diskutieren. Der bayerische Finanzminister, Herr S\u00f6der, empfiehlt eine Verj\u00e4hrungsfrist von 15 Jahren. Norbert Walter-Borjans, nordrhein-westf\u00e4lischer Finanzminister, spricht davon, den Zeitpunkt, an dem die Verj\u00e4hrungsfrist beginnt, zu verschieben, weg vom Zeitpunkt der Tat selber, hin zum Zeitpunkt der Entdeckung der Tat. Das w\u00e4re eine weitgehende Ver\u00e4nderung des Sachverhalts. Da geht es darum, dass wir das Geld wieder-bekommen; es geht nicht um den strafrechtlichen Sachverhalt. Ich m\u00f6chte gerne, dass wir dar\u00fcber offen diskutieren und es weiterentwickeln.\n\nZweiter Punkt: die Bagatellgrenze. Bei einer Steuerschuld von bis zu 50 000 Euro spricht man jetzt von einer Bagatelle. Das will ich hier auch vor dem Hintergrund der j\u00fcngsten F\u00e4lle ansprechen. Bei einer Steuerschuld von 50 000 Euro kann man bei einem angenommenen durchschnittlichen Steuersatz von 30 bis 35 Prozent - davon geht man bei Frau Schwarzer aus - auf ein Einkommen von 150 000 Euro schlie\u00dfen, das die entsprechende Person hatte, ohne es zur Versteuerung zu bringen. Wie erzielt man ein solches Einkommen von 150 000 Euro? Wenn die Einnahmen aus Zinseink\u00fcnften aus Verm\u00f6gen stammen und man einen Zinssatz von 4 Prozent zugrunde legt, reden wir \u00fcber ein Verm\u00f6gen von 6 Millionen Euro. Meine Damen und Herren, ich finde, da wird der Begriff Bagatelle \u00fcberdehnt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605667,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605668,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":13,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Deshalb bitte ich sehr darum, die Frage der Stufung und diese Dinge in unsere weiteren Beratungen aufzunehmen.\n\nDie Finanzminister werden einen Vorschlag machen. Vorschl\u00e4ge kommen ins Parlament, und h\u00e4ufig kommen sie ver\u00e4ndert wieder heraus. Vielleicht sollten wir in diese Richtung arbeiten.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605669,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":613,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Philipp Graf Lerchenfeld das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605671,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605672,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":13,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Hohes Haus! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wissen Sie, Kollege Ernst, bei Ihrer Rede habe ich mich ein bisschen an ein Bonmot erinnert gef\u00fchlt:\n\nWissen ist Macht. Nichts wissen macht nichts.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605673,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605674,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":13,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben anscheinend nicht nur keine Ahnung von der Finanzverfassung der Bundesrepublik Deutschland,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":618,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Eine f\u00fcrstliche Einf\u00fchrung war das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":619,"sitzung":13,"speaker":"Gegenruf der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Gr\u00e4flich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605677,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":13,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"sondern Sie haben selbstverst\u00e4ndlich auch nichts von einem - -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605678,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":13,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die erste Rede!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605679,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":13,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sollten die richtigen Titel nehmen, lieber Kollege Ernst. Auch bei Ihnen ist der Titel sicherlich falsch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605680,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":624,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Entschuldigung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":625,"sitzung":13,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Man soll in seiner ersten Rede aber nicht frech werden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605683,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":13,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"- Gew\u00f6hnen Sie sich bitte daran. Ich versuche, das weiter aufrechtzuerhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605684,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605685,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":13,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben keine Ahnung von der Finanzverfassung der Bundesrepublik Deutschland. Sie haben auch behauptet, dass es ein einmaliger Fall im deutschen Strafrecht ist, dass man bei einer Selbstanzeige der Strafe entgehen kann. Hier kann ich Ihnen nur empfehlen, den alten juristischen Satz zu nutzen:\n\nEin Blick ins Gesetzbuch erleichtert die Rechtsfindung.\n\nWenn ein Brandstifter ein von ihm gelegtes Feuer wieder l\u00f6scht, kann das Gericht nach \u00a7 306 e Strafgesetzbuch von einer Bestrafung absehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":629,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Aber er bleibt nicht definitiv straffrei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605687,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":13,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sogar im Fall einer schweren Brandstiftung, die zu den gemeingef\u00e4hrlichen Straftaten geh\u00f6rt, reicht schon sein freiwilliges und ernsthaftes Bem\u00fchen, das von ihm gelegte Feuer zu l\u00f6schen, damit ihm Straffreiheit gew\u00e4hrt wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":631,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Vom Gericht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605689,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":13,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist nicht der einzige Fall, in dem t\u00e4tige Reue zur Straffreiheit f\u00fchrt. Es gibt zahlreiche andere Bestimmungen, die in gleicher Art und Weise zur Straffreiheit -f\u00fchren: Bei Hinterziehung von Sozialbeitr\u00e4gen gibt es strafbefreiende Regelungen der Selbstanzeige. Bei Geldw\u00e4sche, bei Geldf\u00e4lschung, bei Subventionsbetrug kann der T\u00e4ter auch auf Straffreiheit hoffen, wenn er sich selbst bezichtigt. Und, Kollege Ernst, sogar im Parteiengesetz gibt es eine echte strafbefreiende Selbstanzeige.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":633,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Warum eigentlich? Habt ihr dar\u00fcber mal nachgedacht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605691,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":13,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Im Fall der Selbstanzeige bei der Steuerhinterziehung allerdings kann man von einer echten Straffreiheit \u00fcberhaupt nicht sprechen. Wer sich selbst anzeigt, muss die Steuern nachzahlen und hat dazu eine Verzinsung von 6 Prozent pro Jahr zu entrichten. Au\u00dferdem ist, wie vorhin schon von vielen angedeutet wurde, ein Strafzuschlag von 5 Prozent zu zahlen.\n\nIn der letzten Legislaturperiode wurden erhebliche Versch\u00e4rfungen im Bereich der Selbstanzeige vorgenommen. Es sei hier erw\u00e4hnt, dass die Straffreiheit nur noch bei umfassender Selbstanzeige aller Hinterziehungssachverhalte gew\u00e4hrt wird. Der Zeitraum der Selbstanzeige wurde zudem verk\u00fcrzt auf den Zeitpunkt der Bekanntgabe der Pr\u00fcfungsanordnung. Dar\u00fcber hinaus werden, wie erw\u00e4hnt, zus\u00e4tzliche Strafzuschl\u00e4ge in H\u00f6he von 5 Prozent bei einer Steuerhinterziehung von \u00fcber 50 000 Euro erhoben.\n\nWir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass wir Steuerhinterziehung noch st\u00e4rker verfolgen werden. Wir haben dazu viele M\u00f6glichkeiten; das ist von den Vorrednern auch aufgezeigt worden. Aber wir sollten den reuigen Steuerhinterziehern den Weg zur\u00fcck zur Steuerehrlichkeit nicht verbauen, weil dadurch die Aufdeckung aller Sachverhalte im Zusammenhang mit der Steuerhinterziehung durch die Mitwirkung der Steuerpflichtigen gew\u00e4hrleistet wird. Die Zahl der Selbstanzeigen hat in den letzten Jahren deutlich zugenommen. Allein im Jahr 2013 gab es fast 26 000 Selbstanzeigen. Dem deutschen Fiskus sind so immerhin 3,5 Milliarden Euro zugeflossen.\n\nWissen Sie, ein Aspekt kommt mir in der Diskussion, die wir in den letzten Tagen gef\u00fchrt haben, erheblich zu kurz: Wer sich den Finanzbeh\u00f6rden offenbart, hat selbstverst\u00e4ndlich auch das Recht, auf das Steuergeheimnis vertrauen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":635,"sitzung":13,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605693,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":13,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde es unertr\u00e4glich, wenn Einzelne in Finanzbeh\u00f6rden oder Strafverfolgungsbeh\u00f6rden in unglaublicher Art und Weise gegen den \u00a7 30 AO versto\u00dfen und Steuergeheimnisse an die \u00d6ffentlichkeit bringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605694,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605695,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":13,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind Straftaten, die ebenso ernsthaft verfolgt werden m\u00fcssen wie Steuerhinterziehung. Die Weitergabe von Informationen an Medien verletzt nicht nur das Steuergeheimnis, sondern ist im Zweifel auch noch kontraproduktiv hinsichtlich der Ziele der Selbstanzeige; denn der eine oder andere wird sich sicherlich \u00fcberlegen, ob er den Schritt zur\u00fcck in die Steuerehrlichkeit wagt, wenn er sich nicht sicher sein kann, dass er in den Medien nicht durch den Dreck gezogen wird, wie meine Kollegin vorhin gesagt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605696,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605697,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":13,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Die permanente Verletzung des Steuergeheimnisses kann nicht einfach so hingenommen werden. Das Bundesverfassungsgericht umschreibt das so - ich zitiere mit Erlaubnis des Pr\u00e4sidiums -: Mit der Vorschrift - \u00a7 30 AO  Steuergeheimnis - wird \u201eder Zweck verfolgt, durch besonderen Schutz des Vertrauens in die Amtsverschwiegenheit die Bereitschaft zur Offenlegung steuerlicher Sachverhalte zu f\u00f6rdern, um so das Steuerverfahren zu erleichtern, die Steuerquellen vollst\u00e4ndig zu erfassen und eine gesetzm\u00e4\u00dfige, d. h. insbesondere auch eine gleichm\u00e4\u00dfige Besteuerung sicherzustellen\u201c.\n\nDurch die permanente Verletzung des Steuergeheimnisses werden die Grunds\u00e4tze des Bundesverfassungsgerichtes, die ich eben zitiert habe, in str\u00e4flicher Art und Weise missachtet.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605698,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":642,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Graf Lerchenfeld, auch f\u00fcr Sie war das heute die erste Rede im Hohen Hause. Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg f\u00fcr Ihre weitere Arbeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605700,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":644,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Nun hat der Kollege Klaus-Dieter Gr\u00f6hler f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605702,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":646,"sitzung":13,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Letzter Redner zum letzten Tagesordnungspunkt zu sein, ist eine Herausforderung. Aber ich will die Herausforderung als Chance begreifen, eine Zusammenfassung vorzunehmen.\n\nIch will mit dem Kollegen Ernst beginnen, dem es nicht wirklich um eine ernsthafte - Sie sehen mir bitte dieses Wortspiel nach - Auseinandersetzung mit den Vor- und Nachteilen der Abschaffung ging. Vielmehr ging es ihm um eine ganz andere Frage, auf die ich gleich eingehen will.\n\nAuch bei meiner lieben Kollegin Paus habe ich eine ernsthafte Auseinandersetzung mit der Fragestellung vermisst:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":647,"sitzung":13,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Jetzt m\u00fcssen Sie aber auch ernst werden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":648,"sitzung":13,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Was w\u00fcrde denn passieren, wenn man dieses Rechtsin-stitut tats\u00e4chlich aufgeben w\u00fcrde? Wo w\u00e4ren f\u00fcr den Staat die Vor- und die Nachteile? Das ist v\u00f6llig ausgeblendet worden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":649,"sitzung":13,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Habe ich gesagt, dass wir das abschaffen sollen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":650,"sitzung":13,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Dem Kollegen Ernst und seiner Fraktion ging es um etwas ganz anderes, und zwar zum einen offensichtlich um ein Warmlaufen f\u00fcr beginnende Wahlk\u00e4mpfe","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":651,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Worum geht es -Ihnen denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":652,"sitzung":13,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"in diesem Jahr und zum anderen um die Frage der ideologischen Selbstbestimmung: auf der einen Seite diejenigen, die mit den Kleinen Seit\u2019 an Seit\u2019 schreiten, und auf der anderen Seite diejenigen, die die gro\u00dfen Steuerbetr\u00fcger vor dem Zugriff des Staates sch\u00fctzen. Das werden Ihnen die Leute aber nicht durchgehen lassen. Sie werden n\u00e4mlich sehr wohl merken, dass Sie sich mit den eigentlichen Problemen in keiner Weise wirklich ausei-nandergesetzt haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":653,"sitzung":13,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr haben wir ja Sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":654,"sitzung":13,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Probleme hat der Bundesfinanzminister \u00fcbrigens sehr deutlich benannt.\n\nWo sind denn Ihre Stellungnahmen zu den folgenden Fragen: Wie gehen wir damit um, wenn die Menschen in Zukunft im Strafverfolgungsprozess von ihrem Aussageverweigerungsrecht Gebrauch machen? Wie gehen wir damit um, dass die Steuerbeh\u00f6rden teilweise erst durch Selbstanzeigen Zinsquellen im Ausland entdeckt haben, von denen sie gar keine Kenntnis hatten? Wie gehen wir damit um, wenn w\u00e4hrend des langen Ermittlungsverfahrens - die Kollegin hat darauf hingewiesen - die Verj\u00e4hrung eintritt?\n\nDer Kollege Pitterle hat eben gesagt, es sei \u00fcberhaupt nicht in Ordnung, dass f\u00fcr 20 oder 25 Jahre Verj\u00e4hrung eintritt, wenn man 30 Jahre lang Steuern hinterzogen hat. Meine Damen und Herren, Verj\u00e4hrung ist in diesem Rechtsstaat ein ganz normales Instrument. Das gibt es nur in zwei F\u00e4llen nicht: bei Mord und bei V\u00f6lkermord. Selbst Sie werden nicht so weit gehen, diese beiden Straftaten mit Steuerhinterziehung auf eine Stufe stellen zu wollen.\n\nInsofern unterstelle ich Ihnen, dass es Ihnen in Wirklichkeit gar nicht um eine sachgerechte Auseinandersetzung mit dem Thema geht. Sonst h\u00e4tten Sie auch auf die Frage geantwortet, wie der Staat, wenn er jetzt den Verfolgungsdruck erh\u00f6ht, die Einnahmen erreichen will, die er in den letzten Jahren tats\u00e4chlich generiert hat. Der Kollege hat darauf hingewiesen, dass durch Tausende von Selbstanzeigen 3 Milliarden Euro eingenommen wurden. Das m\u00fcssen Sie durch Steuerfahnder erst einmal hereinbekommen.\n\nSie erwecken auch den Eindruck, man k\u00f6nne, wenn die Steuerfahndung an die T\u00fcr klopft und \u201eSteuerfahndung!\u201c sagt, einfach \u201eSelbstanzeige!\u201c br\u00fcllen und alles sei gut. Das ist mitnichten so, meine Damen und Herren! In der Tat ist es so, dass man von der M\u00f6glichkeit der strafbefreienden Selbstanzeige nicht mehr Gebrauch machen kann, wenn die Steuerfahndung schon unterwegs ist. Insofern haben Sie hier einen v\u00f6llig falschen Eindruck erweckt. Das finde ich schade.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605712,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":656,"sitzung":13,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, lieber Herr Kollege von Lerchenfeld, dass Herr Ernst sehr wohl wei\u00df, dass es im Strafgesetzbuch auch an anderen Stellen den Verzicht des Staates auf Strafe gibt. Das ist \u00fcbrigens auch beim Besitz geringer Mengen Rauschgift der Fall. An der Stelle finden Sie es offensichtlich gar nicht schlimm, dass der Staat auf Strafe verzichtet. Ihnen, lieber Herr Ernst, ging es aber darum, hier darzustellen, dass der Staat nur dann auf Strafe verzichtet, wenn es um wichtige und reiche Leute geht.\n\nSie haben sich auch nicht mit der Frage auseinandergesetzt, dass beim Wegfall dieses Rechtsinstrumentariums zum Beispiel der Mittelst\u00e4ndler, der bei seiner Umsatzsteuervoranmeldung einen Fehler gemacht hat, weil er mehr Einnahmen hat und somit mehr Steuern abf\u00fchren m\u00fcsste, sich strafbar machen w\u00fcrde, wenn er dem -Finanzamt nachmeldet, dass er in Wirklichkeit mehr Steuern zu zahlen hat. Das k\u00f6nnen wir doch nicht wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605714,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Alexander Ulrich [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":658,"sitzung":13,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bitte insofern darum, meine Damen und Herren, dass wir uns ernsthaft mit der Frage auseinandersetzen und diese Thematik nicht nutzen, um ideologische Schlachten zu schlagen. Wir sagen ganz klar: Ja, an der einen oder anderen Stellschraube muss man drehen. Ja, wir haben uns im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt, dass dies ein Schwerpunkt der Arbeit sein soll. Ja, es muss f\u00fcr Steuergerechtigkeit gesorgt werden. - Wir sollten aber das Kind nicht mit dem Bade aussch\u00fctten. Wir sollten das Instrument nicht verteufeln. Wir sollten es nicht \u00fcber Bord gehen lassen. Das n\u00fctzt weder dem Staat noch den S\u00fcndern.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605716,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":660,"sitzung":13,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Gr\u00f6hler, als f\u00fcnfter Erstredner in der heutigen Debatte ist es Ihnen gelungen, das Kunstst\u00fcck des SPD-Kollegen, der heute das erste Mal geredet hat, zu wiederholen: Auch Sie sind innerhalb der Redezeit geblieben; Sie haben sie sogar unterboten. Auch dazu gratuliere ich Ihnen. Ansonsten w\u00fcnsche ich Ihnen nat\u00fcrlich viel Erfolg f\u00fcr Ihre weitere Arbeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605718,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":13,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Steuerhinterziehung","top_id":13792,"type":"poi","wahlperiode":18}]