[{"id":751190,"profile_url":null,"sequence":0,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nVor Eintritt in die Tagesordnung m\u00f6chte ich ein Wort zur aktuellen Entwicklung in der Ukraine sagen: Mit gro\u00dfer Sorge verfolgen wir die Eskalation der Gewalt. Die Nachricht von den vielen Toten und Verletzten macht uns tief betroffen. Unsere Gedanken sind bei den Familien und Angeh\u00f6rigen. Gemeinsam mit unseren Partnern in Europa wollen wir dazu beitragen, dass der Konflikt so schnell wie m\u00f6glich beendet wird und die Menschen in der Ukraine ein Leben in Freiheit und Selbstbestimmung f\u00fchren k\u00f6nnen. Wir werden uns als Parlament mit der Entwicklung schon morgen in einer vereinbarten Debatte weiter besch\u00e4ftigen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/527\n\nAls Erstes ist der Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft gefordert. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Peter Bleser bereit.\n\nFrage 1 ist von der Kollegin Abgeordneten Dr. Kirsten Tackmann, Fraktion Die Linke:\n\nWelche nichtintensive Steuerung des Milchmarktes h\u00e4lt die Bundesregierung f\u00fcr das sogenannte Soft Landing f\u00fcr den im Jahr 2015 geplanten Ausstieg aus dem Milchquotensystem f\u00fcr geeignet, wenn sie eine \u201eintensive Steuerung des Milchmarktes\u201c ablehnt - siehe Vorbericht zum Agrar- und Fischereirat, Ausschussdrucksache 18(10)025 des Ausschusses f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft des Deutschen Bundestages?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":1,"sitzung":16,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Werte Frau Kollegin Tackmann, die Bundesregierung setzt den Kurs der Marktausrichtung der Milchwirtschaft fort. Die staatlichen Rahmenbedingungen sollten der Nutzung der sich bietenden Marktchancen nicht entgegenstehen.\n\nF\u00fcr den Fall au\u00dfergew\u00f6hnlicher Marktkrisen setzt die Bundesregierung weiterhin auf das wirksame und verl\u00e4ssliche Sicherheitsnetz der Europ\u00e4ischen Union. Das Sicherheitsnetz hat sich in der Milchkrise bew\u00e4hrt und hat funktioniert. Die Bundesregierung wird darauf achten, dass die Europ\u00e4ische Kommission ihre Aufgaben im Rahmen des Sicherheitsnetzes gegebenenfalls rechtzeitig und verantwortungsvoll wahrnimmt und erforderliche Krisenma\u00dfnahmen ergreift. Die Direktzahlungen stabilisieren zus\u00e4tzlich das Einkommen der Milcherzeuger.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751192,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":3,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751194,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":5,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, der Ausstieg aus der Milchquote ist f\u00fcr 2015 angek\u00fcndigt und ein sogenanntes Soft Landing mit der EU vereinbart. Deswegen meine Frage: Hat die Bundesregierung Kenntnisse dar\u00fcber, wie sich die Erwartungen an die Zeit nach der Milchquote bisher auf den Milchmarkt ausgewirkt haben und wie viele Arbeitspl\u00e4tze dort verloren gegangen sind?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":6,"sitzung":16,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Tackmann, es bleibt dabei: Die Milchquotenregelung endet am 31. M\u00e4rz 2015. Das Soft -Landing funktioniert. Sie kennen die Marktlage. Die Erzeugerpreise haben sich erfreulicherweise sehr gut erholt. Wir befinden uns zurzeit sogar in einer Preissituation, die wir so nicht erwartet haben.\n\nIch kann Ihnen dar\u00fcber hinaus, obwohl Sie jetzt gar nicht danach gefragt haben, berichten, dass die Bundesregierung sich daf\u00fcr einsetzt, M\u00f6glichkeiten zu finden, dass die H\u00f6he der Superabgabe, die f\u00e4llig wird, weil eine leichte \u00dcberlieferung der Quote festzustellen ist, re-duziert wird. Wir denken daran, die sogenannte Fettquote wieder abzuschaffen. Damit w\u00fcrde den deutschen Milcherzeugern ein erheblicher Millionenbetrag zugutekommen. Allerdings ist dieser unser Vorschlag in der Europ\u00e4ischen Union noch nicht mehrheitsf\u00e4hig.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751197,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine weitere Zusatzfrage, Frau Kollegin? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":8,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r hat in vorauseilendem Gehorsam meinen Gedanken schon aufgegriffen. Die Frage der \u00dcberlieferung wird nat\u00fcrlich sehr intensiv diskutiert. Im Rahmen des Soft Landings im Milchmarkt war vereinbart, dass sich die Milchquote j\u00e4hrlich um 1 Prozent erh\u00f6ht. Das war mit allen Mitgliedstaaten abgesprochen. Jetzt stellt sich die Frage, ob Ihre Position, die Regelung zur \u00dcberlieferung infrage zu stellen und die Strafzahlungen, die sich f\u00fcr Deutschland ergeben w\u00fcrden, zur\u00fcckzunehmen, nicht unsolidarisch im Gesamtzusammenhang der Vereinbarung ist. Ich frage dies vor allem vor dem Hintergrund, dass es nach einer -Onlineumfrage von top agrar die Mehrheit der Rinderhalter f\u00fcr durchaus richtig h\u00e4lt, die Vereinbarung einzuhalten und die \u00dcberlieferung mit Geld abzugleichen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":9,"sitzung":16,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wir bewegen uns hier in einem engen rechtlichen Rahmen; da haben Sie v\u00f6llig recht. Es k\u00f6nnte h\u00f6chstens dazu kommen, dass man eine einmal ver\u00e4nderte Fettquote wieder r\u00fcckf\u00fchrt. Dort sehen wir rechtliche M\u00f6glichkeiten.\n\nLassen Sie mich eine Bewertung anschlie\u00dfen. Gerade die Milcherzeuger haben in der Milchkrise 2008\/2009 wirklich schwerwiegenden finanziellen Schaden davontragen m\u00fcssen. Wenn jetzt eine Chance best\u00fcnde, notwendige oder erforderliche Strafzahlungen zu reduzieren, dann w\u00e4re das eine willkommene M\u00f6glichkeit, einen kleinen Ausgleich f\u00fcr die damaligen Beschwernisse zu schaffen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751200,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine zus\u00e4tzliche Frage vom Kollegen Ostendorff, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":11,"sitzung":16,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6nen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben v\u00f6llig richtig geschildert, dass wir eine au\u00dferordentlich positive Preisentwicklung haben, wie sie keiner - egal ob Sie oder wir als Opposition - erwartet h\u00e4tte. Trotzdem bleibt die Frage nach den sensiblen R\u00e4umen. Milchwirtschaft in Deutschland geht einher damit - Sie kennen dies von Ihrer heimischen Situation -, dass sie auch in R\u00e4umen dringend gebraucht wird, in denen aber h\u00f6here Gestehungskosten vorherrschen. Sehen Sie als Bundesregierung nicht die Notwendigkeit, sehr genau im Blick zu behalten, ob bestimmte R\u00e4ume beim Soft Landing in Schieflage geraten? Gibt es Ihrerseits \u00dcberlegungen dazu?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":12,"sitzung":16,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, man muss klar sagen, dass wir solche \u00dcberlegungen nur f\u00fcr die zweite S\u00e4ule anstellen k\u00f6nnen. Hier k\u00f6nnen wir Bewirtschaftungserschwernisse durch Zulagen f\u00fcr benachteiligte Gebiete ausgleichen. Dass das m\u00f6glich ist, begr\u00fc\u00dfen wir nach wie vor. Das wird aber von den L\u00e4ndern umgesetzt. Andererseits haben wir uns - daran war Ihre Partei ja mit beteiligt - bei der Agrarreform 2004 f\u00fcr die Entkopplung aller Direktzahlungen ausgesprochen. Das gilt auch jetzt.\n\nIhren Wunsch jedoch, dass man ein besonderes Augenmerk auf diesen Teil der Fl\u00e4chen in Deutschland, die insbesondere von Gr\u00fcnland gepr\u00e4gt sind, legt, halte ich f\u00fcr berechtigt.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751203,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dann kommen wir zur Frage 2 der Kollegin Dr. Kirsten Tackmann, Fraktion Die Linke:\n\nWelche R\u00fcckschl\u00fcsse zieht die Bundesregierung aus dem Ergebnis des Abschlussberichts zum sogenannten Blutschwitzen bei K\u00e4lbern (F\u00f6rderkennzeichen der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung: 2809HS025), dass diese Erkrankung durch BVD-Impfungen ausgel\u00f6st wurde, hinsichtlich eines \u00c4nderungsbedarfs beim Zulassungsverfahren f\u00fcr veterin\u00e4rmedizinische Impfstoffe mit dem Ziel, solche Nebenwirkungen zuk\u00fcnftig rechtzeitig, das hei\u00dft vor der Zulassung, zu erkennen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Bleser, bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":14,"sitzung":16,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! In dem Forschungsvorhaben sollte prim\u00e4r die Urs\u00e4chlichkeit des sogenannten Blutschwitzens - Bovine Neonatale Panzytopenie, BNP - vor dem Hintergrund gekl\u00e4rt werden, dass die Anwendung eines bestimmten BVD-Impfstoffes im Verdacht stand, das Krankheitsbild des Blutschwitzens zu verursachen. Die epidemiologischen Untersuchungen ergaben einen eindeutigen Zusammenhang zwischen der Impfung mit dem in Rede stehenden Impfstoff und dem Auftreten von BNP. Verantwortlich f\u00fcr BNP sind nach diesen Untersuchungen gegen bestimmte Zellen des Kalbes gerichtete Allo-Antik\u00f6rper, welche nach Impfung genetisch pr\u00e4disponierter weiblicher Rinder von diesen gebildet und von K\u00e4lbern \u00fcber das Kolostrum aufgenommen werden.\n\nIm Abschlussbericht hei\u00dft es, dass nach gegenw\u00e4rtigem Kenntnisstand BNP ein komplexes, prim\u00e4r durch die Applikation eines bestimmten Tierimpfstoffes ausgel\u00f6stes Geschehen ist, dessen Genese zudem von individuellen immunologischen und genetischen Faktoren beeinflusst wird. Vor diesem Hintergrund wurde nicht die Notwendigkeit gesehen, das Zulassungsverfahren veterin\u00e4rmedizinischer Impfstoffe zu \u00e4ndern.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751205,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":16,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Alle, die mit dem Geschehen befasst waren, k\u00f6nnen sich ja noch sehr genau daran erinnern, wie dramatisch die Situation damals war, weil niemand wusste, warum es bei den betroffenen K\u00e4lbern zu solch einem hochakuten Verlauf kommt und sie versterben. Deswegen befriedigt mich Ihre Antwort, dass das Zulassungsverfahren nicht \u00fcberdacht werden m\u00fcsse, nat\u00fcrlich nicht so ganz.\n\nNat\u00fcrlich ist es eine schwierige Situation, wenn es bei Rindern eine genetische Pr\u00e4disposition gibt. Trotzdem m\u00f6chte ich an der Stelle nachfragen, ob es nicht doch einen Anlass dazu gibt, zu pr\u00fcfen, wie man dem Auftreten solcher Zwischenf\u00e4lle, die wirklich schwerwiegende Auswirkungen haben, im Zulassungsverfahren verst\u00e4rkt pr\u00e4ventiv begegnen kann, also ob es nicht Forschungsvorhaben geben sollte, bei denen m\u00f6glicherweise die genetische Pr\u00e4disposition f\u00fcr solche Erkrankungen untersucht wird.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":17,"sitzung":16,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, der besagte Impfstoff, der diese Folgen hervorgerufen hat, wurde nat\u00fcrlich vom Markt genommen. Man hat aber nach \u00dcberpr\u00fcfung keine Notwendigkeit gesehen, das Zulassungsverfahren an sich, das bei der Europ\u00e4ischen Arzneimittel-Agentur durchgef\u00fchrt wird, zu ver\u00e4ndern.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751208,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":19,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Ja, ich habe eine zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751210,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":21,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Wie wurden denn Entsch\u00e4digungen f\u00fcr die Betriebe geleistet? Halten Sie es nicht gerade auch vor dem Hintergrund dieses Falles, des Blutschwitzens bei K\u00e4lbern, f\u00fcr notwendig - die Linke hat die entsprechende Debatte in der vergangenen Wahlperiode sehr intensiv vorangebracht -, einen Nothilfefonds f\u00fcr tierhaltende Betriebe einzurichten? In diesem Fall war es n\u00e4mlich so, dass die Betriebe null Chancen hatten, sich davor zu sch\u00fctzen. Es ging hier also um ein Risiko, dem man, wie bei h\u00f6herer Gewalt und \u00e4hnlichen Dingen, nicht ausweichen konnte. Sollte es daf\u00fcr nicht tats\u00e4chlich einen Nothilfefonds geben?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":22,"sitzung":16,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Ich denke, hier handelt es sich um ein privatrechtliches Problem, das zwischen den Marktbeteiligten geregelt werden muss. Ob man daf\u00fcr einen Fonds braucht, bezweifle ich. Ich will aber gerne Ihrem Wunsch nachkommen und Ihnen Zahlen dazu zur Verf\u00fcgung stellen, wie die Entsch\u00e4digung gelaufen ist, sofern wir Zugang dazu haben; die Zust\u00e4ndigkeit hierf\u00fcr liegt ja nicht bei der Bundesregierung.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751213,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die Fragen 3 und 4 des Kollegen Harald Ebner werden gem\u00e4\u00df Nr. 2 Abs. 2 der Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde schriftlich beantwortet.\n\nWir haben damit den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft abgeschlossen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe bereit.\n\nIch rufe Frage 5 der Abgeordneten Doris Wagner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWelche konkreten Erw\u00e4gungen veranlassen das Bundesministerium der Verteidigung, den Regelbetrieb f\u00fcr die seit dem Jahr 2011 in der Ausbildung befindlichen \u201eLotsen f\u00fcr Einsatzgesch\u00e4digte\u201c erst im Jahr 2015 beginnen zu lassen, und weshalb werden f\u00fcr die bereits ausgebildeten Lotsen noch keine kontinuierlichen Fortbildungen angeboten (vergleiche Zeitschrift der Evangelischen Kirche f\u00fcr junge Soldaten, Heft 11, 2013)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":24,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin, ich antworte Ihnen wie folgt: Lotsinnen und Lotsen f\u00fcr Einsatzgesch\u00e4digte werden bereits seit dem Jahr 2010 in besonders betroffenen Truppenteilen der Bundeswehr eingesetzt. In der seit dem Jahr 2012 am Zentrum Innere F\u00fchrung in Koblenz stattfindenden Lotsenausbildung wurden seither rund 150 Lotsen ausgebildet. Der Lehrgangsbetrieb wird auch in diesem Jahr unvermindert fortgesetzt, und die ausgebildeten Lotsen werden ihrer Ausbildung entsprechend bedarfsgerecht haupt- bzw. nebenamtlich eingesetzt.\n\nDies geschieht unabh\u00e4ngig von den entsprechenden organisatorischen Ma\u00dfnahmen im Zuge der Neuausrichtung und einer noch nicht vollst\u00e4ndig abgeschlossenen strukturellen Verortung im Rahmen eines zuk\u00fcnftigen Regelbetriebes, der f\u00fcr die Wahrnehmung der Arbeit der Lotsen zun\u00e4chst als nachrangig zu betrachten ist. Wichtig ist, dass die Lotsenleistung nach der Ausbildung entsprechend verf\u00fcgbar ist und im konkreten Bedarfsfall auch abgerufen bzw. angewendet werden kann.\n\nZur Schaffung einheitlicher Grundlagen f\u00fcr die Aufgaben und die Aus- und Weiterbildung sowie zur strukturellen Verankerung der Lotsen wurden im Bundesministerium der Verteidigung bundeswehrgemeinsame Zielvorgaben entwickelt, die in K\u00fcrze erlassen werden.\n\nEine Fortbildung der Lotsen, verbunden mit Beratungselementen, erfolgt bereits im Rahmen der fachlichen Begleitung vor Ort, unter anderem durch Truppenpsychologen. Ferner beginnen wir in diesem Jahr damit, am Zentrum Innere F\u00fchrung j\u00e4hrlich eine Fachtagung f\u00fcr die Weiterbildung und den Erfahrungsaustausch der bis jetzt ausgebildeten Lotsen abzuhalten.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751215,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":26,"sitzung":16,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751217,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":28,"sitzung":16,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Danke, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr die Beantwortung meiner Frage. Ich habe in der Tat eine Nachfrage. Sie sagten gerade, dass die strukturelle Verortung im Rahmen der Umstrukturierung noch etwas auf sich warten lassen wird. Es wird doch offenbar als H\u00fcrde wahrgenommen, dass nicht ganz klar ist, an welchem Standort der jeweilige Lotse oder die jeweilige Lotsin zu finden ist. W\u00fcrden Sie es nicht auch f\u00fcr sinnvoll halten, die verschiedenen Ansprechpartner des Psychosozialen Dienstes gemeinsam an einem Ort, in einer Kaserne, zu b\u00fcndeln?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":29,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich bin der Meinung, dass es zun\u00e4chst einmal gut ist, dass wir ein solches Lotsensystem haben. Es ist bei weitem nicht selbstverst\u00e4ndlich.\n\nIch habe einger\u00e4umt, dass der Prozess der strukturellen Neuausrichtung in dem Zusammenhang eine Rolle spielt. Was aus unserer Sicht entscheidend ist: Jedem Einzelnen, der Hilfe braucht, wird geholfen. Das ist gew\u00e4hrleistet, und das ist aus unserer Sicht in diesem Zusammenhang das Wichtigste.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751220,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Haben Sie noch eine Zusatzfrage? - Zu diesem Thema gibt es keine Fragen mehr.\n\nDie Frage 6 der Kollegin Agnieszka Brugger wird schriftlich beantwortet.\n\nFrage 7 des Kollegen Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele:\n\nIn welchen Gebieten werden die von der Bundeswehr angeschafften drei Mobilen Gesch\u00fctzten Fernmeldeaufkl\u00e4rungssysteme, MoGeFA, der Plath GmbH (vergleiche Bundeswehr-Journal vom 10. Februar 2014, www.bundeswehr-journal.de\/2014\/mobile-fernmeldeaufklaerung-in-krisengebieten) eingesetzt, und unter welchen Voraussetzungen werden die in den betroffenen Frequenzbereichen vollst\u00e4ndig und auch verdachtsunabh\u00e4ngig erfassten elektromagnetischen Aussendungen bzw. Funk- und Telekommunikationsdaten erhoben, ausgewertet und an nichtdeutsches Milit\u00e4r bzw. nichtdeutsche Nachrichtendienste weitergegeben?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":31,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich antworte Ihnen wie folgt: Bei dem in Rede stehenden Mobilen Gesch\u00fctzten Fernmeldeaufkl\u00e4rungssystem, MoGeFA, handelt es sich um ein Demonstratorsystem, bestehend aus drei Aufkl\u00e4rungstrupps, das sich zurzeit noch in der Erprobung beim Kommando Strategische Aufkl\u00e4rung befindet. Das Demonstratorsystem wird operationell nicht genutzt und dient als Grundlage f\u00fcr die vom Jahr 2016 an geplante Serienbeschaffung.\n\nEine \u00dcberpr\u00fcfung der operationellen Leistungsf\u00e4higkeit hat noch nicht stattgefunden. Im Rahmen der taktischen Einsatzpr\u00fcfung wird durch die Truppe ein k\u00fcnstliches Funkszenario mit truppeneigenen Funkger\u00e4ten erzeugt und entsprechend aufgekl\u00e4rt. Daher er\u00fcbrigt sich auch die Frage nach der Erfassung und eventuellen Weitergabe von Daten.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751222,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Nachfrage, Herr Kollege Str\u00f6bele? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":33,"sitzung":16,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, mir dr\u00e4ngt sich die Frage auf: Haben Sie das Vorhaben, ein Funkszenario zu simulieren - ich habe Sie so verstanden, dass es hier um Feldversuche geht -, mit dem Datenschutzbeauftragten abgekl\u00e4rt bzw. dessen Stellungnahme dazu eingeholt? Wir wird ausgeschlossen, dass auch andere Telekommunikationsverkehre als die der Bundeswehr dabei erfasst werden?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":34,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich habe darauf hingewiesen, dass sich das System in der Erprobung befindet.\n\nLassen Sie mich einsortieren, wor\u00fcber wir \u00fcberhaupt reden. Wir reden \u00fcber milit\u00e4risch relevante Funkverkehre, die aufgekl\u00e4rt werden sollen, wenn die Erprobung erfolgreich abgeschlossen ist. Es geht um den Ersatz bestehender Technik durch bessere, fortschrittlichere Technik. Es geht um den Landeinsatz und um den Schutz der eigenen Truppe. Ich bin zwar kein Experte im Bereich des Datenschutzes, aber ich glaube nicht, dass das zum klassischen Aufgabengebiet eines Datenschutzbeauftragten geh\u00f6rt. Es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass wir uns darum bem\u00fchen, unsere Soldaten durch moderne Ma\u00dfnahmen zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751225,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Kollege Str\u00f6bele?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":36,"sitzung":16,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nur den ersten Teil meiner Frage beantwortet, in dem es um die Rolle des Datenschutzbeauftragten ging.\n\nMeine Nachfrage bezieht sich auf die Erfassung von Telekommunikationsverkehr; ich wei\u00df nicht, um welche Reichweite es geht. K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass die Telekommunikationsverkehre anderer Nutzer ausgesp\u00e4ht oder - ich formuliere es einmal neutral - festgestellt werden?\n\nTeile meiner schriftlich eingereichten Frage haben Sie \u00fcbrigens auch noch nicht beantwortet: Wo werden die Systeme ausprobiert? In Deutschland oder anderswo?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":37,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, das eine Demonstratorsystem, um das es hier geht, steht in Daun in der Eifel.\n\nAnsonsten kann ich nur meine Ausf\u00fchrungen noch einmal wiederholen: Es geht um milit\u00e4risch relevanten Funkverkehr. Ich vermute, dass Sie sich auf das Thema der sogenannten Beifangf\u00e4higkeit beziehen, das hei\u00dft auf die Frage, ob auf diesem Wege m\u00f6glicherweise auch anderer Funk- bzw. Nachrichtenverkehr aufgenommen werden kann, dessen Empfang vom System gar nicht beabsichtigt ist.\n\nIch bitte um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich dar\u00fcber erst dann detaillierter Auskunft geben kann, wenn die Erprobung des Systems abgeschlossen ist. Prinzipiell ist das nach meinem Kenntnisstand allerdings nicht ausgeschlossen. Das hei\u00dft aber nicht, dass die Weitergabe irgendwelcher Daten an Dritte beabsichtigt w\u00e4re. Schon gar nicht ist sie erfolgt, weil, wie gesagt, dieses System in der Erprobung ist.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751228,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, hat dazu eine Zusatzfrage.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":39,"sitzung":16,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. Auch ich muss da noch einmal nachfragen: Warum ist, wenn Sie nicht ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass nebenbei auch Telekommunikation, in diesem Fall in der Eifel, mit aufgenommen werden k\u00f6nnte, der Datenschutzbeauftragte nicht einbezogen worden, um die ordnungsgem\u00e4\u00dfe L\u00f6schung und Vernichtung dieser Daten sicherzustellen?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751230,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":41,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, es ist schwer - so stelle ich es mir jedenfalls vor -, Daten zu l\u00f6schen, die man noch gar nicht empfangen hat, weil man mit dem System noch gar nicht so weit ist.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":42,"sitzung":16,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Aber man testet es ja!","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":43,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Aber ich ziehe gern Erkundigungen ein, ob es \u00fcblich ist, in dem derzeitigen Erprobungsstadium den Datenschutzbeauftragten hinsichtlich der Erfassung von Daten, deren Erfassung gar nicht beabsichtigt ist,","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":44,"sitzung":16,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Darauf kommt es doch nicht an!","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":45,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"einzubeziehen, und ob dies gegebenenfalls auch erfolgt ist. Das liefere ich gerne nach.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751236,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Wir kommen zur Frage 8 des Kollegen Abgeordneten Andrej Hunko, Fraktion Die Linke:\n\nInwiefern trifft ein Bericht des Magazins Technology Review (Ausgabe 2\/2014) zu oder nicht zu, wonach die Bundeswehr mit einem Kommando \u201eComputer Netzwerk Operationen\u201c Kapazit\u00e4ten f\u00fcr \u201egezielte Angriffe auf Drohnen und andere elektronische Ziele\u201c aufbaut, hierf\u00fcr zur Tarnung \u201eStealth-Techniken\u201c nutzt und lernt, Firewalls und Intrusion-Detection-Systeme oder Verschl\u00fcsselungsverfahren zu umgehen, und inwiefern teilt die Bundesregierung die Position, dass elektronische Systeme aus rechtlicher und moralischer Sicht nur dann milit\u00e4rische Ziele sein k\u00f6nnen, wenn sie allein milit\u00e4rischen Zwecken dienen, was zum Beispiel Angriffe auf Infrastrukturen der Energieversorgung, des Transportes oder der Telekommunikation pauschal ausschlie\u00dft?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Brauksiepe, bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":47,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko, ich antworte auf Ihre Frage wie folgt: Die Bundeswehr hat im Jahr 2007 die Gruppe \u201eComputer Netzwerk Operationen\u201c innerhalb des Kommandos Strategische Aufkl\u00e4rung eingerichtet. Im Rahmen ihres Auftrages werden zur Unterst\u00fctzung von Kr\u00e4ften der Bundeswehr in den Einsatz- und Krisengebieten gegnerische F\u00e4higkeiten analysiert, aber auch das Wirken in gegnerischen Computernetzwerken simuliert. Nach derzeitigem Stand wird davon ausgegangen, dass diese F\u00e4higkeiten dabei nicht isoliert zur Anwendung kommen, sondern nur eingebunden im Rahmen einer Gesamtoperation.\n\nDie in dem in Ihrer Frage genannten Artikel beschriebenen F\u00e4higkeiten sind grunds\u00e4tzlicher Natur. \u00dcber diese wurden die Vertreter des Deutschen Bundestages unter anderem in Sitzungen des Verteidigungsausschusses am 16. Juni 2012 und am 30. Januar 2013 umfassend und detailliert informiert.\n\nDer Aufbau eines gesonderten Kommandos \u201eComputer Netzwerk Operationen\u201c ist derzeit nicht geplant.\n\nAus rechtlicher Sicht gelten auch elektronische Systeme w\u00e4hrend eines bewaffneten Konflikts als milit\u00e4rische Ziele, wenn sie entsprechend der Definition des humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechts aufgrund ihrer Beschaffenheit, ihres Standorts, ihrer Zweckbestimmung oder ihrer Verwendung wirksam zu milit\u00e4rischen Handlungen beitragen und deren g\u00e4nzliche oder teilweise Zerst\u00f6rung oder Neutralisierung einen eindeutigen milit\u00e4rischen Vorteil darstellt. Eine rein milit\u00e4rische Nutzung eines Objekts oder Objektkonglomerats ist gem\u00e4\u00df geltendem Recht keine Voraussetzung f\u00fcr dessen Einordnung als milit\u00e4risches Ziel.\n\nDas humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht bestimmt keinen absoluten Schutz von Energieversorgungseinrichtungen, des Transportwesens oder der Telekommunikation. Ob ein elektronisches System ein ziviles Objekt oder aber ein milit\u00e4risches Ziel darstellt, kann nur unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde des konkreten Einzelfalls bestimmt werden.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751238,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Kollege?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":49,"sitzung":16,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751240,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":51,"sitzung":16,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Dr. Brauksiepe. Es geht ja um die Frage, inwieweit dieses Kommando der Bundeswehr im Rahmen des sogenannten Cyberwar defensiv bzw. offensiv trainiert und inwieweit es bei einem offensiven Training, also beim Eindringen in andere Netzwerke, um rein milit\u00e4rische Aspekte geht oder ob zum Beispiel auch Infrastrukturen wie Energieversorgung, Transportwesen oder Telekommunikation eines Staates, mit dem ein milit\u00e4rischer Konflikt besteht, angegriffen werden k\u00f6nnen. Dazu lautet meine Nachfrage: Sind die von mir erw\u00e4hnten Systeme, die auch der Grundversorgung der Bev\u00f6lkerung dienen - Energieversorgung, Transportwesen, Telekommunikation -, Gegenstand solcher Trainings, oder k\u00f6nnen Sie das ausschlie\u00dfen?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":52,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich habe darauf hingewiesen, dass unter anderem gegnerische F\u00e4higkeiten analysiert werden und das Wirken in gegnerischen Computernetzwerken simuliert wird. Netzwerke bzw. Infrastruktureinrichtungen, die von keinerlei milit\u00e4rischer Bedeutung sind, sind in diesem Zusammenhang nicht als gegnerisch anzusehen.\n\nIch habe aber auch schon darauf hingewiesen - das kann ich hier nur noch einmal wiederholen -, dass die Frage, ob ein bestimmtes elektronisches System, ob ein bestimmtes Objekt gegebenenfalls ein ziviles oder milit\u00e4risches Ziel darstellt, nur unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde des konkreten Einzelfalls entschieden werden kann. Selbstverst\u00e4ndlich erfolgt alles, was seitens der Bundeswehr getan wird, nur im Rahmen ihres verfassungsm\u00e4\u00dfigen Auftrags bzw. im Rahmen ihrer mandatierten Eins\u00e4tze.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751243,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dazu noch eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":54,"sitzung":16,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Den verfassungsm\u00e4\u00dfigen Auftrag nehme ich ja auch durch solche Nachfragen wahr. - Ich habe eine zweite Nachfrage. Mit welchen weiteren Partnern, also zum Beispiel entsprechenden Einheiten anderer Staaten oder auch Herstellern, wird \u00fcber Technologie zum Eindringen in Computersysteme diskutiert? Mit wem sind Sie zu diesem Thema in Kooperationen oder im Gespr\u00e4ch?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":55,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Es gibt derzeit keine Kooperationen mit anderen Staaten, Herr Kollege. Was nationale Kooperationen angeht, kann ich Ihnen Folgendes mitteilen: Es gibt keine CNO-spezifischen, also \u201eComputer Netzwerk Operationen\u201c betreffende Kooperationsvereinbarungen mit anderen Ressorts. Die Bundeswehr wird zum Beispiel im Nationalen Cyber-Abwehrzentrum des Bundesamts f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik durch Verbindungspersonal des Computer Emergency Response Teams, des Betriebszentrums IT-System Bw und des MAD vertreten.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751246,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Dann sind wir bei der Frage 9, ebenfalls des Kollegen Hunko, Fraktion Die Linke:\n\nWelche \u00fcber Berichte der Mitteldeutschen Zeitung vom 13. Februar 2014 hinausgehenden Details kann die Bundesregierung zum j\u00fcngsten Crash der bereits fr\u00fcher in mindestens 52 F\u00e4llen kontrolliert oder unkontrolliert abgest\u00fcrzten Drohne des Typs LUNA in Colbitz mitteilen - bitte insbesondere den Grund des Fluges, die f\u00fcr die Steuerung verantwortlichen Einheiten\/privaten Firmen, genauere Angaben zum \u201etechnischen Problem\u201c als Ursache des Crashs sowie dar\u00fcber, warum die Drohne offensichtlich au\u00dferhalb des Flugbeschr\u00e4nkungsgebietes niederging -, und wo in Deutschland oder im Ausland sollen in diesem Jahr weitere \u00dcbungsfl\u00fcge mit LUNA-Drohnen stattfinden - bitte mit genauem oder wenigstens n\u00e4herungsweisem Datum angeben?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":57,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko, ich antworte Ihnen darauf wie folgt: W\u00e4hrend eines \u00dcbungsfluges des Aufkl\u00e4rungsbataillons 6 im Rahmen der Einsatzvorbereitung verlor das unbemannte Luftfahrzeug des Typs LUNA am 12. Februar 2014 im Flugbeschr\u00e4nkungsgebiet ED-R74 des Truppen\u00fcbungsplatzes Altmark um circa 11.50 Uhr das Navigationssignal des Global Positioning Systems. Nachdem die Verbindung nicht wiederhergestellt werden konnte, leitete der Luftfahrzeugf\u00fchrer \u00fcber unbewohntem Gebiet, \u00fcber einem Feld eine Sicherheitslandung ein. Das Luftfahrzeug landete daraufhin am Fallschirm au\u00dferhalb des Flugbeschr\u00e4nkungsgebietes auf dem Landefeld, das per Kamera-Livebild ausgew\u00e4hlt wurde.\n\nEine Gefahr f\u00fcr Personen bestand nicht. Meldungen \u00fcber Sach- sowie Flursch\u00e4den liegen nicht vor. Derzeit untersucht der Verband in Abstimmung mit der Abteilung Flugsicherheit der Bundeswehr die Ursachen des Zwischenfalls. Mit einem Ergebnisbericht der Abteilung Flugsicherheit der Bundeswehr ist in circa 30 Tagen zu rechnen.\n\n\u00dcbungsvorhaben mit unbemannten Luftfahrzeugen finden grunds\u00e4tzlich bundesweit auf Truppen\u00fcbungspl\u00e4tzen und in den dazugeh\u00f6rigen Flugbeschr\u00e4nkungs-gebieten statt. F\u00fcr das Jahr 2014 sind mit heutigem -Planungsstand bundesweit 128 \u00dcbungswochen von Verb\u00e4nden mit unbemannten Luftfahrzeugen vom Typ LUNA, von denen bereits 18 durchgef\u00fchrt wurden, geplant. Eine Konzentration der \u00dcbungsaktivit\u00e4ten ist auf den Truppen\u00fcbungspl\u00e4tzen Munster und Bergen zu erwarten. Inwieweit und in welchem Umfang unbemannte Luftfahrzeuge in den \u00dcbungswochen tats\u00e4chlich eingesetzt werden, kann zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht konkretisiert werden, da die Planung und die Durchf\u00fchrung von Fl\u00fcgen mit unbemannten Luftfahrzeugen den \u00fcbenden Einheiten obliegen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751248,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":59,"sitzung":16,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Ja. - Vielen Dank, Herr Dr. Brauksiepe. Wenn ich das richtig verstanden habe, ist diese LUNA-Drohne - es handelt sich ja nicht um eine kleine, sondern um eine mittelgro\u00dfe Drohne - au\u00dferhalb des Gefechts\u00fcbungszentrums abgest\u00fcrzt, und es war Gl\u00fcck, dass sie nicht auf bewohntes Gebiet gest\u00fcrzt ist. Deshalb frage ich: Wie soll f\u00fcr die Zukunft sichergestellt werden, dass derartige Flugunf\u00e4lle nicht k\u00fcnftig Menschenleben gef\u00e4hrden, zumal - das kam ja im Ergebnis auf meine Fragen im letzten Jahr heraus - gerade die LUNA-Drohne sehr h\u00e4ufig abst\u00fcrzt. Dies wurde zwar als systemkonforme Landung bezeichnet, aber de facto ist sie abgest\u00fcrzt. Wie wollen Sie also sicherstellen, dass es in Zukunft nicht zu einer Gef\u00e4hrdung der Bev\u00f6lkerung kommt?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":60,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko, der Begriff \u201eAbsturz\u201c ist von Ihnen gew\u00e4hlt worden. Es war kein Absturz, es war eine Sicherheitslandung.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751251,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":62,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Sie ist auch nicht rein zuf\u00e4llig nicht \u00fcber bewohntem Gebiet erfolgt, sondern, wie gesagt, diese Sicherheitslandung ist, nachdem die Verbindung zum GPS nicht wiederhergestellt werden konnte, eingeleitet worden.\n\nEs hat in den vergangenen Jahren eine auch Ihnen bekannte Zahl von Zwischenf\u00e4llen gegeben. Es wird selbstverst\u00e4ndlich immer daran gearbeitet, die Zahl dieser Zwischenf\u00e4lle zu reduzieren. Dem Ziel, daraus Konsequenzen zu ziehen, dient auch der Ergebnisbericht der Abteilung Flugsicherheit, den wir, wie schon gesagt, in circa 30 Tagen erwarten. Wenn wir den Ergebnisbericht haben, sind wir in der Lage, daraus Konsequenzen zu ziehen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751253,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage, Herr Kollege Hunko?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":64,"sitzung":16,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Ja, vielen Dank. - In Ihrer Antwort auf die Frage nach den Fl\u00fcgen von US-Drohnen in der Oberpfalz, in Bayern, teilten Sie mit, man wisse nichts \u00fcber die Absturz-raten der dort geflogenen US-Drohnen. Da sollen ja zwischen den zwei Milit\u00e4rst\u00fctzpunkten Korridore eingerichtet werden, in denen auch Flugm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Drohnen geschaffen werden sollen. Daher meine Frage: Nimmt die Bundesregierung den neuerlichen Absturz einer Bundeswehrdrohne - oder wie auch immer man das bezeichnet - zum Anlass, ihre Haltung zu \u00fcberdenken und die US-Armee in Grafenw\u00f6hr um entsprechende Ausk\u00fcnfte zu bitten? Denn es liegen nach wie vor keine Informationen des US-Milit\u00e4rs in Grafenw\u00f6hr vor.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":65,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko, ich wiederhole mich: Die Erstellung eines solchen Ergebnisberichts ist kein Selbstzweck, sondern dient dem Zweck, den Ursachen des Zwischenfalls, der zu dieser Sicherheitslandung gef\u00fchrt hat, m\u00f6glichst auf den Grund zu gehen. Im Lichte der gewonnenen Erkenntnisse wird dann \u00fcber Konsequenzen zu beraten und zu entscheiden sein.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751256,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage des Kollegen Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":67,"sitzung":16,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, jetzt haben Sie mein Interesse geweckt. Was ist denn eine Sicherheitslandung? Wie viel bleibt dann von dem Gegenstand, der da zur Sicherheit landet, \u00fcbrig?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751258,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":69,"sitzung":16,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Oder wird er besch\u00e4digt? K\u00f6nnen Sie dazu eine Statistik nennen? Kann er noch einmal fliegen? Oder was muss gemacht werden, damit er noch einmal fliegen kann?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751260,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":71,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, es gibt bei Vorkommnissen mit Luftfahrzeugen gem\u00e4\u00df der Zentralen Dienstvorschrift ZDv 19\/6 grunds\u00e4tzlich eine Klassifizierung in vier Kategorien: von A bis D. Bei der Kategorie A handelt es sich um einen Unfall, ein Vorkommnis, bei dem mindestens eine Person t\u00f6dlich oder schwer verletzt worden ist oder als verschollen gilt oder ein Luftfahrzeug zerst\u00f6rt wurde, vermisst wird oder unzug\u00e4nglich ist. Der Schweregrad wird bis zur Kategorie D immer geringer. Es hat in den Jahren 2011 bis 2014 bei der LUNA, \u00fcber die wir hier reden, bundesweit insgesamt zwei solcher Unf\u00e4lle gegeben. Ich wiederhole: Im Zeitraum von 2011 bis heute gab es zwei Unf\u00e4lle mit entsprechend schweren Sch\u00e4den.\n\nIn anderen F\u00e4llen handelte es sich um Zwischenf\u00e4lle. Bei dem hier angesprochenen Fall ist es so, dass das unbemannte Luftfahrzeug, um Ihre Frage pr\u00e4zise zu beantworten, unbesch\u00e4digt am Boden angekommen ist. Es bestand nicht nur keine Gefahr f\u00fcr Personen, sondern es gab auch weder Sach- noch Flursch\u00e4den. Auch das Luftfahrzeug selbst hat den Boden unbesch\u00e4digt erreicht. Es wird jetzt selbstverst\u00e4ndlich untersucht. Nat\u00fcrlich wird \u00fcber einen Wiedereinsatz nicht entschieden, bevor die Untersuchungsergebnisse vorliegen. Aber nach meiner Kenntnis hat es auch schon in der Vergangenheit Sicherheitslandungen von Luftfahrzeugen gegeben, die diese unbeschadet \u00fcberstanden haben und die dann auch wieder eingesetzt werden konnten.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751262,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Eine Zusatzfrage von Frau Kollegin Vogler, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":73,"sitzung":16,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Dr. Brauksiepe, auch mich hat Ihre Antwort neugierig gemacht. Sie haben uns gerade erkl\u00e4rt, dass es, nachdem das GPS-System wieder funktionsf\u00e4hig war, gelungen sei, diese Drohne notzulanden. Jetzt ergibt sich f\u00fcr mich nat\u00fcrlich die Frage, was denn in dem Fall passiert w\u00e4re, wenn dieses GPS-System nicht wieder angesprungen w\u00e4re. Wie gro\u00df ist denn die Reichweite einer solchen LUNA-Drohne? Das hei\u00dft, wo h\u00e4tte sie dann gegebenenfalls selbstt\u00e4tig wieder den Boden erreichen k\u00f6nnen?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":74,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie haben mich bedauerlicherweise falsch verstanden. Ich habe genau das Gegenteil gesagt: Ich habe gesagt, dass um circa 11.50 Uhr das Naviga-tionssignal des GPS verloren wurde und dass - ich -wiederhole es gerne; Sie k\u00f6nnen das im Protokoll nachlesen -, nachdem die Verbindung eben nicht wieder hergestellt werden konnte, der zust\u00e4ndige Luftfahrzeugf\u00fchrer dann sozusagen manuell die Sicherheitslandung dieses Luftfahrzeugs eingeleitet hat.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751265,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n.\n\nDie Fragen 10 und 11 der Kollegin H\u00f6ger werden schriftlich beantwortet.\n\nWir sind damit am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums der Verteidigung.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend.\n\nZur Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Elke Ferner bereit.\n\nWir kommen zur Frage 12 der Kollegin Ulle Schauws, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWird die Bundesregierung beim deutsch-franz\u00f6sischen Ministertreffen am 19. Februar 2014 die franz\u00f6sische Regierung als starke Verfechterin der EU-Richtlinie zur Frauenquote unterst\u00fctzen und, falls ja, wie?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":76,"sitzung":16,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":"1841","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schauws, die Antwort lautet wie folgt: Im Rahmen des deutsch-franz\u00f6sischen Ministerrates hat es ein bilaterales Treffen zwischen Frau Ministerin Manuela Schwesig und der Ministerin f\u00fcr die Rechte von Frauen und Sprecherin der franz\u00f6sischen Regierung, Frau Najat Vallaud-Belkacem, gegeben. Dabei ist auch der Vorschlag der EU-Kommission f\u00fcr eine Richtlinie zur Gew\u00e4hrleistung einer ausgewogeneren Vertretung von Frauen und M\u00e4nnern unter den Direktoren b\u00f6rsennotierter Gesellschaften und \u00fcber damit zusammenh\u00e4ngende Ma\u00dfnahmen, die sogenannte F\u00fchrungspositionenrichtlinie, angesprochen worden.\n\nDeutschland und Frankreich werden den Austausch dar\u00fcber, was sich in der Praxis insbesondere hinsichtlich der Vereinbarkeit von Berufs- und Familienleben bew\u00e4hrt hat, intensivieren. Sie werden die n\u00f6tigen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine bessere Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern treffen, welche ein bestimmendes Element f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit, das Wachstum und den sozialen Fortschritt darstellt. Sie werden insbesondere vorschlagen, dass in Verbindung mit den Sozialpartnern die Teilhabe der Frauen am Arbeitsmarkt in vollem Umfang in die Strategie \u201eEuropa 2020\u201c einbezogen wird.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751267,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage, Frau Kollegin Schauws?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":78,"sitzung":16,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin Ferner. Ich sehe eine gewisse Diskrepanz, wenn auf der EU-Ebene f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te eine 40-Prozent-Quote angestrebt wird, in Ihrem Ministerium dagegen von einer 30-Prozent-Quote die Rede ist. Wird dieses Thema angesprochen? Gibt es dazu noch weitere Ausf\u00fchrungen von Ihrer Seite?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":79,"sitzung":16,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":"1841","speaker_party":null,"text":"Sie wissen - die Ministerin hat das in der letzten Ausschusssitzung dargelegt -, dass die Bundesregierung in diesem Jahr ein Gesetz einbringen will, durch das drei Punkte geregelt werden:\n\nErstens. In b\u00f6rsennotierten und voll mitbestimmungspflichtigen Unternehmen soll ab dem Jahr 2016 f\u00fcr neu zu besetzende Aufsichtsr\u00e4te eine Frauenquote von mindestens 30 Prozent eingef\u00fchrt werden.\n\nZweitens soll f\u00fcr b\u00f6rsennotierte oder mitbestimmungspflichtige Unternehmen eine gesetzliche Verpflichtung verankert werden, wonach sich diese Unternehmen ab 2015 eigene Zielvorgaben hinsichtlich einer Frauenquote f\u00fcr ihre F\u00fchrungspositionen geben m\u00fcssen, die bis Ende dieser Wahlperiode des Deutschen Bundestages, bis 2017, erf\u00fcllt werden m\u00fcssen und die auch nicht mehr unterschritten werden d\u00fcrfen.\n\nDrittens will der Bund selber mit gutem Beispiel vo-rangehen, indem er sich das Bundesgremienbesetzungsgesetz und das Bundesgleichstellungsgesetz noch einmal vornimmt.\n\nDas Ganze wird im Rahmen eines Artikelgesetzes in diesem Jahr im Bundestag beraten werden.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751270,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie dazu eine Zusatzfrage? - Nein.\n\nDann rufe ich die Frage 13 der Kollegin Schauws auf:\n\nBeabsichtigt die Bundesregierung, beim Treffen der Arbeits- und Sozialminister der Europ\u00e4ischen Union am 10. M\u00e4rz 2014 das Thema Frauenquote konstruktiv voranzubringen und damit die Vorgabe aus dem Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU und SPD umzusetzen, und, falls ja, wie?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":81,"sitzung":16,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":"1841","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schauws, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Das Thema Frauenquote bzw. der Entwurf der F\u00fchrungspositionenrichtlinie steht nicht auf der Tagesordnung des Rates der EU-Arbeits- und -Sozialminister am 10. M\u00e4rz 2014. Es findet dazu also auch keine Aussprache statt. Die Pr\u00e4sidentschaft wird unter dem Tagesordnungspunkt \u201eVerschiedenes\u201c allenfalls \u00fcber den Stand der Beratungen informieren.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751272,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie dazu eine Zusatzfrage? - Nein.\n\nDann verlassen wir den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit.\n\nZur Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Ingrid Fischbach bereit.\n\nIch rufe die Frage 14 der Abgeordneten Kathrin Vogler, Fraktion Die Linke, auf:\n\nKann die Bundesregierung best\u00e4tigen, dass die Firma Booz & Company, eine Ausgr\u00fcndung der US-Firma Booz -Allen Hamilton, an der Entwicklung von Sicherheitsverfahren f\u00fcr die elektronische Gesundheitskarte beteiligt ist (vergleiche Meldung vom 3. Dezember 2013: www.ad-hoc-news.de\/com pugroup-medical-ag-gesundheitswesen-setzt-bei- -\/de\/News\/33210322), und kann die Bundesregierung sicherstellen, dass diese Firma bzw. ihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter keinen Kontakt mehr zum US-Geheimdienst NSA, National Security Agency, unterhalten - angesichts der T\u00e4tigkeit von Edward Snowden f\u00fcr Booz Allen Hamilton bis Mai 2013 (siehe http:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Edward_Snowden)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":83,"sitzung":16,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Frau Kollegin Vogler, gerne antworte ich Ihnen wie folgt: F\u00fcr den Aufbau eines sicheren Netzes f\u00fcr das Gesundheitswesen - es geht um die gesamte Telematikinfrastruktur - sind die Organisationen der Selbstverwaltung zust\u00e4ndig. Sie haben hierf\u00fcr die Gesellschaft f\u00fcr Telematikanwendungen der Gesundheitskarte mbH, die sogenannte gematik, gegr\u00fcndet.\n\nDie gematik hat im Dezember 2013 nach zuvor erfolgter europaweiter Ausschreibung den Zuschlag f\u00fcr gro\u00dffl\u00e4chige Tests der ersten Ausbaustufe der Telematik-infrastruktur erteilt. Getestet werden ein modernes Versichertenstammdatenmanagement - hier geht es um die Online\u00fcberpr\u00fcfung und Onlineaktualisierung der Versichertenstammdaten - und die qualifizierte elektronische Signatur, mit der Dokumente elektronisch rechtswirksam unterschrieben werden k\u00f6nnen.\n\nF\u00fcr die Vergabeverfahren gelten rechtliche Vorgaben, die von der gematik einzuhalten waren. Die Bundesregierung hat keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass die gematik diese Vorgaben nicht beachtet hat.\n\nEine Bietergemeinschaft, die den Zuschlag erhalten hat, besteht aus den Firmen Booz & Company GmbH, CompuGroup Medical AG und KoCo Connector AG. Sie hat den Auftrag, ein gro\u00dffl\u00e4chiges Testverfahren in der Testregion Nordwest durchzuf\u00fchren.\n\nDie Firma Booz & Company ist nach den vorliegenden Kenntnissen seit 2008 organisatorisch und rechtlich von Booz Allen Hamilton, der Mutterfirma, getrennt und hat seit diesem Zeitpunkt keinerlei Verflechtungen mehr mit ihr. Nach Auskunft der gematik hat die Bietergemeinschaft im Teilnahmewettbewerb s\u00e4mtliche von der gematik geforderten Nachweise zur Fachkunde, Leistungsf\u00e4higkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit - die sogenannte Eignungspr\u00fcfung - erbracht.\n\nDie gematik hat dar\u00fcber hinaus mitgeteilt, dass die Firma Booz & Company vor allem die Aufgabe der Projektsteuerung hat. Sie ist nicht an der Festlegung der Anforderungen f\u00fcr die Sicherheitsinfrastruktur beteiligt. Das ist Aufgabe der gematik, die dabei die Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit und das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik intensiv eingebunden hat.\n\nBevor Hard- und Softwareprodukte in der Telematik-infrastruktur des deutschen Gesundheitswesens verwendet werden, werden sie durch die gematik getestet und zugelassen. Voraussetzung daf\u00fcr ist die \u00dcberpr\u00fcfung der Sicherheit der Produkte durch das BSI.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751274,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Eine Zusatzfrage der Frau Kollegin Vogler.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":85,"sitzung":16,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie werden mir verzeihen, dass ich mir die Bemerkung nicht verkneifen kann, dass wir bisher auch immer davon ausgegangen sind, dass das Handy der Kanzlerin sicherheits\u00fcberpr\u00fcft und abgeschirmt ist. Jetzt haben wir hier aber neue Erkenntnisse.\n\nEs ist ja nichts Neues, dass Booz & Company nicht nur die gematik, sondern seit 2013 auch die Bundesregierung ber\u00e4t. Der Spiegel berichtet:\n\nF\u00fcr einen Auftragswert zwischen 16,5 Millionen und 19,5 Millionen Euro solle die Firma die Regierung bei \u201estrategischen IT-Grundsatzentscheidungen und deren Umsetzung in die Praxis unterst\u00fctzen\u201c. Der Vertrag umfasse Leistungen zu \u201eDatenschutz\u201c und \u201eGew\u00e4hrleistung von Sicherheit\u201c.\n\nDa Sie das in Bezug auf die gematik ausschlie\u00dfen, frage ich jetzt noch einmal nach, ob Sie auch f\u00fcr diesen Rahmenvertrag, den die Bundesregierung mit der Booz & Company geschlossen hat, ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass an irgendeiner Stelle dieses Projektes Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter dieser Firma beteiligt sind, die nach wie vor Kontakte zum US-Geheimdienst NSA unterhalten.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":86,"sitzung":16,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich kann Ihnen versichern, dass alle Vorgaben eingehalten und alle eingegangenen Eingaben und Erkl\u00e4rungen \u00fcberpr\u00fcft worden sind. Ich glaube, alles andere w\u00e4re Kaffeesatzleserei. Sie wissen selber, dass man Menschen nur vor den Kopf gucken kann. Man wei\u00df aber nicht, was dahinter vor sich geht.\n\nAll das, was wir sicherheitstechnisch \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen und m\u00fcssen, haben wir \u00fcberpr\u00fcft. Das kann ich Ihnen versichern.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751277,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":88,"sitzung":16,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Ich habe noch eine zweite Nachfrage.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751279,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":90,"sitzung":16,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung ist nicht nur \u00fcber die Firma Booz & Company indirekt in Beziehung mit Booz Allen Hamilton, sondern auch ganz direkt. So hat zum Beispiel die Secartis AG zusammen mit der Unternehmensberatung Booz Allen Hamilton in den Jahren 2002 bis 2005 die E-Government-Initiative \u201eBundOnline 2005\u201c mit erarbeitet. Sie hatte dabei den Auftrag, Konzepte und L\u00f6sungen zu erarbeiten, um Beh\u00f6rdeng\u00e4nge per Mausklick sicher zu gestalten.\n\nDa habe ich jetzt die Frage, ob die Bundesregierung im Lichte der neuesten Erkenntnisse und der Informationen, die uns Edward Snowden hat zukommen lassen, schon einmal daran gedacht hat, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob in dem Zeitraum von 2002 bis 2005, in dem erstmals auch das Handy von Kanzler Schr\u00f6der abgeh\u00f6rt wurde, Vorf\u00e4lle passiert sein k\u00f6nnten, die die Sicherheit der E-Government-Initiative der Bundesrepublik Deutschland gef\u00e4hrden k\u00f6nnten.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751281,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":92,"sitzung":16,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich kann Ihnen versichern, dass immer dann, wenn neue Erkenntnisse vorliegen, die Bundes-regierung dementsprechend handeln wird und gehandelt hat und \u00dcberpr\u00fcfungen stattfinden werden. Aber dann, wenn noch keine Erkenntnisse da sind, kann man auch nicht handeln. Das tun wir immer zu dem Zeitpunkt, zu dem neue Erkenntnisse vorliegen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751283,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage von Frau Kollegin Zimmermann, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":94,"sitzung":16,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Fischbach, die Firma Booz & Company hat ihren Sitz in London. In Bezug auf die eben im Zusammenhang mit den Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen genannten Kriterien frage ich: Kann die Bundesregierung eine Zusammenarbeit mit dem britischen Geheimdienst GCHQ definitiv ausschlie\u00dfen?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":95,"sitzung":16,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, zu der Bietergemeinschaft, die den Zuschlag bekommen hat, geh\u00f6rt auch die Firma Booz & Company. Bei der Firma Booz & Company handelt es sich um ein deutsches Unternehmen unter der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung deutscher Partner mit Sitz in D\u00fcsseldorf.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":96,"sitzung":16,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Ich h\u00e4tte noch eine Nachfrage!","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751287,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie d\u00fcrfen leider keine Nachfrage mehr stellen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit.\n\nZur Beantwortung steht die Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 15 des Abgeordneten Peter Meiwald, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nPlant die Bundesregierung, \u00fcber die EU-weit festgeschriebenen R\u00fccknahmen von Elektrokleinger\u00e4ten im Handel -hinaus die Vorschl\u00e4ge der Expertinnen und Experten des Nachhaltigkeitsrates und des Sachverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr Umweltfragen (Umweltgutachten 2012) zur Einf\u00fchrung eines Handypfandes umzusetzen, um die R\u00fccklaufquoten von Handys und Smartphones zu verbessern und sicherzustellen, dass wertvolle Rohstoffe aus Elektroger\u00e4ten zuk\u00fcnftig sachgerecht recycelt werden k\u00f6nnen?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":98,"sitzung":16,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Lieber Kollege Meiwald, auch wenn die R\u00fcckgewinnung von umweltrelevanten Metallen aus Elektro- und Elektronikger\u00e4ten unter Ressourcenschutzaspekten von gro\u00dfer Bedeutung ist und deshalb grunds\u00e4tzlich alle Ma\u00dfnahmen und Instrumente zu pr\u00fcfen sind, mit denen die Sammelmenge und damit auch die Menge der zur\u00fcckzugewinnenden Metalle gesteigert werden kann, plant die Bundesregierung nicht, ein Handypfand einzuf\u00fchren.\n\nDie Erhebung eines Pfands f\u00fcr Handys wird als kritisch betrachtet, da beim Erlass von Vorschriften zu beachten ist, dass der staatliche Eingriff in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zum Nutzen der betreffenden Regelung stehen muss. Es ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass durch die Einf\u00fchrung eines Pfands auf die Handys Potenziale zur R\u00fcckgewinnung von umwelt- und ressourcenrelevanten Metallen erschlossen werden k\u00f6nnen. Um aber ein Handypfand europarechtskonform und zugleich b\u00fcrgerfreundlich zu gestalten, m\u00fcsste sichergestellt sein, dass die R\u00fcckgabe nicht nur dort m\u00f6glich ist, wo das Handy urspr\u00fcnglich erworben wurde. Dieses wiederum w\u00fcrde den Aufbau eines Pfand-Clearing-Systems erfordern, das die interne Verrechnung der einzelnen Pfandbetr\u00e4ge sicherstellt. Hierdurch entst\u00fcnde ein nicht unerheblicher b\u00fcrokratischer Aufwand, der letztendlich den Verbrauchern in Form erh\u00f6hter Handypreise angelastet w\u00fcrde.\n\nDar\u00fcber hinaus werden Handys in Deutschland nicht nur \u00fcber den im Inland ans\u00e4ssigen H\u00e4ndler, sondern zunehmend auch durch Fernabsatzverk\u00e4ufer, insbesondere \u00fcber den Internethandel, vertrieben. Die Durchsetzung eines Handypfands auch f\u00fcr Fernabsatzverk\u00e4ufer erscheint problematisch. Ein alleiniges Handypfand f\u00fcr in Deutschland ans\u00e4ssige H\u00e4ndler hingegen w\u00fcrde zu Wettbewerbsverzerrungen zulasten dieser H\u00e4ndler f\u00fchren.\n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen Hersteller Elektroaltger\u00e4te wie Handys auch freiwillig zur\u00fccknehmen.\n\nAus den zuvor genannten Gr\u00fcnden und vor dem Hintergrund des wachsenden wirtschaftlichen Interesses der Hersteller an den in den Handys enthaltenen Wertstoffen setzt das Bundesumweltministerium au\u00dfer auf die bereits vorgesehenen gesetzlichen R\u00fccknahmeverpflichtungen insbesondere auch auf die freiwillige Initiative von Produktverantwortlichen und Umweltverb\u00e4nden zur Optimierung der Sammlung von Althandys.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751289,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege Meiwald? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":100,"sitzung":16,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die klare Antwort. So etwas ist nicht immer selbstverst\u00e4ndlich.\n\nTrotz alledem bleibt nat\u00fcrlich das Problem bestehen. Die Recyclingquoten bei Elektroschrott einschlie\u00dflich der darin enthaltenen Rohstoffe sind - das ist auch Ihnen bekannt - sehr gering. Plant die Bundesregierung bei der \u00dcberarbeitung des ElektroG andere Ma\u00dfnahmen, um diese Quoten zu verbessern?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":101,"sitzung":16,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Mit der Novelle des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes sollen entscheidende Weichen mit Blick auf die Steigerung der Sammelmenge gestellt werden. Dabei wird es insbesondere darum gehen, die Sammlung von Elektro- und Elektronikaltger\u00e4ten f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher so zu vereinfachen, dass zuk\u00fcnftig deutlich mehr Elektro- und Elektronikaltger\u00e4te einer getrennten Sammlung und damit einem hochwertigen Recycling zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\n\nDie Vereinfachung bei der Sammlung soll dabei durch eine Verdichtung des Sammelnetzes erreicht werden. Bei dieser Verdichtung des Sammelnetzes kommt dem Handel aufgrund seiner Verbreitung und der damit verbundenen r\u00e4umlichen N\u00e4he zu den Verbraucherinnen und Verbrauchern eine ganz zentrale Rolle zu. Die Umsetzung der in der WEEE-Richtlinie vorgesehenen Verpflichtungen des Handels zur R\u00fccknahme von Elektro- und Elektronikaltger\u00e4ten kann insofern einen wichtigen Beitrag zur Steigerung der Ressourceneffizienz und zur Erreichung der angehobenen Sammelvorgaben der WEEE-Richtlinie leisten.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751292,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":103,"sitzung":16,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Ja, ganz kurz nur. - Vielen Dank. Das l\u00e4sst ja hoffen. Haben Sie schon eine Einsch\u00e4tzung zum Zeitplan?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":104,"sitzung":16,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Wir sind quasi in der Ressortabstimmung. Also, wir sind dabei. Die Frist lief ja bis 14. Februar. Insofern: Wir arbeiten daran, dass es m\u00f6glichst zeitnah umgesetzt wird.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751295,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n.\n\nDie Frage 16 der Abgeordneten Kotting-Uhl wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zu Frage 17 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl:\n\nTeilt die Bundesregierung zum jetzigen Zeitpunkt bzw. nach derzeitiger Kenntnislage bereits vollumf\u00e4nglich die Aussage des Betreibers des Kernkraftwerks Gundremmingen, KRB, dass \u201edie Auslegung der Nachk\u00fchlsysteme den Anforderungen\u201c entspricht - bitte mit Begr\u00fcndung; vergleiche hierzu Pressemitteilung des Betreibers vom 9. Februar 2014 sowie die Antworten der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zu den Fragen 11 bis 13 und 14 bis 16 auf Bundestagsdrucksache 17\/14606 zu noch nicht vorliegenden abschlie\u00dfenden Bewertungen -, und teilt sie insbesondere die Aussage des Betreibers in der oben genannten Pressemitteilung, die Antwort der Bundesregierung auf die schriftliche Frage 41 auf Bundestagsdrucksache 18\/298 zu Einzelaspekten des Zus\u00e4tzlichen Nachw\u00e4rmeabfuhr- und Einspeisesystems, ZUNA, im KRB w\u00fcrde best\u00e4tigen, dass die Auslegung der Nachk\u00fchlsysteme des KRB den Anforderungen entspricht - bitte mit Begr\u00fcndung?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":106,"sitzung":16,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Kotting-Uhl, in der auf seiner Internetseite ver\u00f6ffentlichten Pressemitteilung vom 9. Februar 2014 teilt der Betreiber des Kernkraftwerkes Gundremmingen mit Verweis auf Aussagen der Bundesregierung mit - ich zitiere -:\n\n\u2026 dass die Auslegung der Nachk\u00fchlsysteme den Anforderungen entspricht. Von beh\u00f6rdlicher Seite wurde das zuletzt durch die Antwort der Bundesregierung auf eine schriftliche Frage der Abgeordneten Kotting-Uhl im Januar 2014 erneut best\u00e4tigt.\n\nEs wird auf die Drucksache 18\/298 verwiesen. In der Antwort der Bundesregierung auf diese schriftliche Frage wurde ausgef\u00fchrt - ich zitiere ebenfalls -:\n\nNach Aussage der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde, dem Bayerischen Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz, liegen auch f\u00fcr alle im nuklearen Betriebsgeb\u00e4ude befindlichen Teile des -zus\u00e4tzlichen Nachw\u00e4rmeabfuhr- und Einspeisesystems (ZUNA) selbst vollst\u00e4ndige Erdbebensicherheitsnachweise vor.\n\nDie Aussagen in dieser Antwort beziehen sich ausschlie\u00dflich auf die Erdbebensicherheit des ZUNA. Die Beurteilung der Frage, ob eine Anlage den strengen Anforderungen des Atomgesetzes gen\u00fcgt, obliegt dem -zust\u00e4ndigen Landesministerium. Dessen Gesamtbetrachtung ist ein Ergebnis laufender Kontrollen, wiederkehrender Pr\u00fcfungen und der Ergebnisse aus den Sicherheitspr\u00fcfungen nach \u00a7 19 a Atomgesetz.\n\nAus der Sicht des Bayerischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz haben sich keine Anhaltspunkte ergeben, dass die nach dem Stand von Wissenschaft und Technik erforderliche Schadensvorsorge im Hinblick auf die Auslegung der Not- und Nachk\u00fchlsysteme des Kernkraftwerks Gundremmingen infrage zu stellen w\u00e4re.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751297,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage, Frau Kollegin Kotting-Uhl.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":108,"sitzung":16,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr diese Antwort. Ich habe schon des \u00d6fteren nach den Sicherheitsbedingungen und der Regelkonformit\u00e4t vor allem des Betriebssystems ZUNA beim AKW Gundremmingen gefragt, auch in der letzten Legislaturperiode die Vorg\u00e4ngerregierung, als das Umweltministerium noch Minister Altmaier unterstand. Auf eine Kleine Anfrage zu diesem ganzen Komplex bekam ich am 22. August 2013 die Antwort - es waren mehrere Fragen, die dann gemeinsam beantwortet wurden -, dass die abschlie\u00dfende Bewertung zu diesen Sicherheitsnachweisen noch nicht vorliegt. Darf ich davon ausgehen, dass die inzwischen vorliegt?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":109,"sitzung":16,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Kotting-Uhl, das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit steht in st\u00e4ndigem Kontakt mit dem Bayerischen Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz. Dieses hat uns mitgeteilt, dass seine Bewertung in K\u00fcrze schriftlich vorliegt.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751300,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":111,"sitzung":16,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751302,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":113,"sitzung":16,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Sie haben sich in Ihrer Eingangsantwort darauf bezogen, was das bayerische Umweltministerium, also die bayerische Atomaufsicht, Ihnen \u00fcbermitteln wird. Darf ich das so verstehen, dass Sie sich mit der Aussage der bayerischen Atomaufsicht gemeinmachen, dass Sie das also f\u00fcr sich \u00fcbernehmen?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":114,"sitzung":16,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Nein. Wir werden, wenn uns die Bewertung vorliegt, diese pr\u00fcfen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751305,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die Fragen 18 und 19 des Kollegen Stephan K\u00fchn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir sind damit am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die Frage 20 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes. Die Fragen 21 und 22 des Kollegen Christian K\u00fchn sowie die Fragen 23 und 24 der Abgeordneten Steffi Lemke werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Die Fragen 25 und 26 des Kollegen Oliver Krischer sowie die Fragen 27 und 28 der Kollegin Dr. Julia Verlinden werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung steht Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer bereit.\n\nDie Frage 29 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn und die Fra-ge 30 der Kollegin Agnieszka Brugger werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 31 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWarum will die Bundesregierung Bundeswehrsoldaten zur Teilnahme an der EU-Ausbildungsmission EUTM Somalia am Flughafen Mogadischu anbieten (vergleiche Spiegel -Online vom 9. Februar 2014), obwohl sie dies erst vor sieben Wochen als zu unsicher und gef\u00e4hrlich abgelehnt - fehlende \u201eRahmenbedingungen zum Schutz\u201c, \u201ead\u00e4quate medizinische und logistische Versorgung\u201c und n\u00f6tige Infrastruktur, vergleiche Spiegel Online vom 11. Januar 2014 - sowie daher alle 20 Bundeswehrausbilder bei EUTM Somalia aus Uganda abgezogen hatte, als die EUTM Somalia von da nach Moga-dischu umzog, und wie hat die Bundesregierung bei diesem Positionswechsel - neben 61 Prozent W\u00e4hlerablehnung solcher Eins\u00e4tze laut aktueller ARD-Umfrage sowie dem n\u00f6tigen Bundestagsvotum zu solchem Einsatz - bedacht, dass nicht nur 1993 beim gescheiterten US-Einsatz in Mogadischu 18 US-Soldaten starben - Black Hawk Down -, sondern dort bis heute h\u00e4ufig Ausl\u00e4nder durch Anschl\u00e4ge get\u00f6tet werden - gerade nah jenes Flughafens (vergleiche die exakte Auflistung etwa bei Wikipedia zu \u201eGefechte in Mogadischu seit 2010\u201c), wobei die T\u00e4ter nicht unterscheiden nach zivilem, Kampf- oder \u201enur\u201c Ausbildungsauftrag der Opfer, wie sich etwa am 18. Juni 2013 bei der T\u00f6tung von mindestens acht UN-Entwicklungshelfern und Sprengung ihres UNDP-Geb\u00e4udes - UNDP: United Nations Development Programme - wenige 100 Meter vom Flughafen zeigte?\n\nFrau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":116,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich darf wie folgt antworten: Die Ausbildungs- und Beratungsmission der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Somalia ist ein wesentliches Element des internationalen Engagements zur Befriedung und Stabilisierung des Landes nach jahrzehntelangem B\u00fcrgerkrieg und zum Wiederaufbau staatlicher Institutionen. Der Aufbau funktionierender somalischer Sicherheitskr\u00e4fte ist hierbei besonders wichtig. Bis Ende 2013 hat die EUTM Somalia etwa 3 600 somalische Soldaten in Bihanga in der Republik Uganda ausgebildet. Wir haben uns dort durchaus sehr erfolgreich engagiert.\n\nDie Verlegung der Aktivit\u00e4ten nach Mogadischu stand im Kontext der Etablierung neuer politischer Strukturen wie Parlament, \u00dcbergangsverfassung, Pr\u00e4sident und Regierung in der Republik Somalia im Herbst 2012. Die neue Regierung in Somalia ist glaubhaft bem\u00fcht, eine Befriedung und Stabilisierung herbeizuf\u00fchren und hierzu ihren Einflussbereich im Land auszuweiten. Hinter der Verlegung der Mission nach Mogadischu stand daher der Wunsch der somalischen Regierung, ihre Soldaten im eigenen Land auszubilden. Das Trainingslager der Mission in Uganda, in dem das deutsche Kontingent eingesetzt war, wurde Ende 2013 geschlossen. Damit wurde auch der deutsche Einsatz zun\u00e4chst beendet.\n\nDie ehemalige Bundesregierung hatte entschieden, eine m\u00f6gliche erneute deutsche Beteiligung der neuen Bundesregierung zu \u00fcberlassen. Die Bundesregierung pr\u00fcft die Frage derzeit auch vor dem Hintergrund der Sicherheitslage in Mogadischu. Sie analysiert diese sehr sorgf\u00e4ltig und wertet dabei Informationen \u00fcber die Hintergr\u00fcnde der j\u00fcngsten Anschl\u00e4ge, die Ergebnisse einer gemeinsamen Dienstreise von Vertretern des Ausw\u00e4rtigen Amts und des Bundesministeriums der Verteidigung in der vorvergangenen Woche und die Ergebnisse einer Reise des Einsatzf\u00fchrungskommandos der Bundeswehr aus.\n\nHerr Kollege, da die Zeit etwas knapp ist, bringe ich es auf den Punkt: \u00dcber Einzelheiten zur Sicherheitslage werden weiterhin die Fachaussch\u00fcsse des Deutschen Bundestages unterrichtet. Der Pr\u00e4sident des Bundesnachrichtendienstes hat hierzu am 12. Februar im Verteidigungsausschuss vorgetragen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751307,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ihre Zusatzfrage, Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":118,"sitzung":16,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Letzteres ist richtig. Wir haben auch heute im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss dar\u00fcber gesprochen. Trotzdem haben Sie meine Frage nicht beantwortet. Noch vor sechs oder sieben Wochen hat die Bundesregierung es abgelehnt - weil die Situation zu gef\u00e4hrlich ist und weil keine ausreichende medizinische Versorgung vorhanden ist -, im Rahmen der Ausbildungsmission am Flughafen von Mogadischu t\u00e4tig zu werden. In der Zwischenzeit gab es dort einen schlimmen Anschlag. Was veranlasst die Bundesregierung, nun dieser Frage wieder n\u00e4herzutreten? Welche Erkenntnisse hat sie dar\u00fcber, dass die Gef\u00e4hrdungen geringer sind und dass sich die medizinische Versorgung verbessert hat?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":119,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich will gern noch einmal an den Wunsch der somalischen Regierung erinnern, dass die Ausbildung nun in Somalia selbst, also in Mogadischu, stattfinden soll. Dass die vorangegangene Mission in Uganda beendet worden ist, stellt uns vor diese Frage. Aber ich habe sehr deutlich gemacht, dass wir die Risikosituation sehr ernst nehmen und die Sicherheitsfrage vor diesem Hintergrund sehr ausf\u00fchrlich und gr\u00fcndlich pr\u00fcfen werden, dass dies aber noch nicht abschlie\u00dfend geschehen ist.\n\nIch kann Ihnen versichern, dass es uns ein ganz zentrales Anliegen ist, dass wir so weit wie irgendwie m\u00f6glich zu einer Risikominimierung kommen. Aber das muss gut und gr\u00fcndlich gepr\u00fcft werden.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751310,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":121,"sitzung":16,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch eine Zusatzfrage. Der letzte Anschlag, den ich schon erw\u00e4hnt habe, soll knapp 100 Meter entfernt stattgefunden haben. Der war ziemlich f\u00fcrchterlich. Wie kann man dann auf die Idee kommen, zu sagen: \u201eJetzt geht es; jetzt k\u00f6nnen wir ausbilden, ohne dass Bundeswehrsoldaten gef\u00e4hrdet werden\u201c? 100 Meter sind nicht weit.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751312,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":123,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, genau das ist ein Punkt, der mit gepr\u00fcft wird. Es gibt die eine Sicht, dass innerhalb des Flughafens selbst die Lage relativ sicher ist. Der Gef\u00e4hrdungssituation au\u00dferhalb sind wir uns sehr wohl bewusst. Wenn hier gepr\u00fcft wird, dann muss dieses - das habe ich explizit gesagt - vor dem Hintergrund der j\u00fcngsten Anschl\u00e4ge getan werden. Dazu geh\u00f6rt auch dieser Anschlag.\n\nMir ist es genauso gegangen. Auch ich habe \u00fcberlegt: Wenige Meter entfernt, was bedeutet das? Wie kann man sch\u00fctzen? Damit ist es umso wichtiger, dass bei dem Ausbau der Mission auch immer wieder deutlich wird, welche Schritte erfolgen, um Sicherheit zu schaffen. Das bewegt uns, und das wird auch gepr\u00fcft, und zwar sehr intensiv und sehr gr\u00fcndlich.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751314,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Eine Zusatzfrage der Kollegin Da?delen, Fraktion Die Linke. Danach gibt es eine Zusatzfrage der Kollegin Keul, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nErst Frau Kollegin Da?delen, bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751315,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":16,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatsministerin, wie mein Kollege Str\u00f6bele schon gesagt hat, haben wir das Thema heute schon im Ausschuss gehabt, wo Sie leider nicht zugegen sein konnten. Deshalb m\u00f6chte ich eine Frage an Sie richten. Neben der Neubewertung der Sicherheitslage in Somalia, in Mogadischu, die laut Presseberichten immer noch katastrophal ist, w\u00fcrde ich gerne Folgendes wissen: Sie berichteten, dass 3 600 somalische Sicherheitskr\u00e4fte fertig ausgebildet worden sind. Laut der Somalia Monitoring Group der Vereinten Nationen sind 80 Prozent der auszubildenden Sicherheitskr\u00e4fte bei dieser Mission mitsamt der Ausr\u00fcstung desertiert und sind teilweise zu der anderen Seite \u00fcbergelaufen, die man vorgeblich bek\u00e4mpfen m\u00f6chte, n\u00e4mlich zu den Milizen, zu der Al-Schabab-Miliz oder auch zu anderen Milizen, die f\u00fcr die Privatinteressen verschiedener Warlords k\u00e4mpfen.\n\nWelche Kenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber den Verbleib der mitsamt der Ausr\u00fcstung Desertierten? Wie viele sind desertiert? Wie viele haben die Ausbildung abgebrochen? K\u00f6nnen Sie sicherstellen, dass nicht wie 2010 Kindersoldaten von der deutschen Bundeswehr im Rahmen dieser Mission als somalische Sicherheitskr\u00e4fte ausgebildet werden?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751316,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":127,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Da?delen, mir ist bekannt, dass Sie die Frage nach den Kindersoldaten schon einmal gestellt haben. Sie stellen jetzt weitere, sehr detaillierte Fragen. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, wenn ich hier nicht direkt antworte, sondern Ihnen auf diese detaillierten Fragen eine schriftliche Antwort zukommen lassen werde. Das tue ich gerne.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751318,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":16,"speaker":"Sevim Da?delen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja! Danke!","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751319,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das wird angenommen. - Frau Kollegin Keul, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, zu einer Nachfrage.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":130,"sitzung":16,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Staatsministerin, mich w\u00fcrde interessieren, wie eigentlich unsere europ\u00e4ischen Partner darauf reagiert haben, dass wir zun\u00e4chst dezidiert aus Sicherheitsgr\u00fcnden aus einer EU-Mission aussteigen, und zwar mit der Begr\u00fcndung, nach Mogadischu k\u00f6nnten wir wegen mangelnder Sicherheit nicht mitgehen, und es uns sieben Wochen sp\u00e4ter wieder anders \u00fcberlegen und sagen: Vielleicht ist die Sicherheitslage doch gar nicht so schlecht. - Wie haben unsere europ\u00e4ischen Partner darauf reagiert?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":131,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Wir pflegen hier eine Gemeinsamkeit, und Sie wissen, dass wir uns bei der Entscheidung gut abgestimmt haben. Sie heben insbesondere auf die Einsch\u00e4tzung der Sicherheitslage ab, die - das habe ich gesagt - gepr\u00fcft wird.\n\nIch will aber noch einen zweiten Punkt nennen, der zu bedenken ist. Das habe ich auch in meiner ersten Antwort gesagt: Wir haben den \u00dcbergang von der alten Bundesregierung zur neuen Bundesregierung und damit auch den \u00dcbergang vom bisherigen Parlament zum neuen Deutschen Bundestag zu bew\u00e4ltigen. Ich finde, es gebietet auch der Respekt vor dem Bundestag genauso wie vor der Arbeit einer neuen Bundesregierung, dass man in dieser neuen Situation noch einmal zusammenkommt und gemeinsam abw\u00e4gt. Sie wissen: Wenn eine Entscheidung in diese Richtung getroffen werden w\u00fcrde, w\u00fcrde diese Frage dem Bundestag zur Befassung vorgelegt werden.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751322,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n.\n\nWir kommen zur Frage 32 der Abgeordneten Sevim Da?delen, Die Linke:\n\nWelche Instanz hat, unter Angabe des Zeitpunkts - angesichts des Beschlusses 2013\/44\/GASP zur \u00c4nderung und Verl\u00e4ngerung des Beschlusses 2010\/96\/GASP \u00fcber eine Milit\u00e4rmission der Europ\u00e4ischen Union als Beitrag zur Ausbildung somalischer Sicherheitskr\u00e4fte des Rates der Europ\u00e4ischen Union vom 22. Januar 2013, in welchem es hie\u00df, dass das Hauptquartier lediglich \u201em\u00f6glicherweise nach Somalia\u201c verlegt wird -, beschlossen, das Hauptquartier der Mission EUTM Somalia nach Mogadischu zu verlegen?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":133,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Im EU-Ratsbeschluss 2013\/44\/GASP zur Verl\u00e4ngerung und Ausweitung der Ausbildungs- und Beratungsmission der Europ\u00e4ischen Union vor Somalia wird auf das durch den Rat am 10. Dezember 2012 gebilligte \u00fcberarbeitete Krisenmanagementkonzept der EU-Milit\u00e4rmission verwiesen, in dem die Schlie\u00dfung des Trainingslagers in der Republik Uganda und die schrittweise Verlegung der Missionsaktivit\u00e4ten in die Republik Somalia bereits grunds\u00e4tzlich angelegt sind.\n\nWeitere Grundlage f\u00fcr die Ausweitung der Mission ist der am 20. M\u00e4rz 2013 vom Rat gebilligte Missionsplan, der eine schrittweise Entwicklung vorsieht, bei der jede Phase an die Erf\u00fcllung konkreter Voraussetzungen gebunden ist. Am 6. Januar 2014 informierte der Missionskommandeur den Vorsitzenden des EU-Milit\u00e4rausschusses, dass die Voraussetzungen f\u00fcr die Verlegung des Hauptquartiers gem\u00e4\u00df Missionsplan nunmehr vorliegen und die Verlegung mit Wirkung vom 14. Januar 2014 wirksam w\u00fcrde.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751324,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie dazu eine Zusatzfrage, Frau Kollegin Da?delen?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751325,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":16,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751326,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751327,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":16,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Vielen herzlichen Dank. - Frau Ministerin, es war wirklich ganz schwierig, \u00fcberhaupt einen Beschluss zu finden. Der einzige uns Abgeordneten vorliegende ist n\u00e4mlich der vom 22. Januar 2013, in dem eigentlich nur steht: M\u00f6glicherweise kann das Hauptquartier der Mission EUTM nach Somalia verlegt werden und diese EU-Milit\u00e4rmission k\u00f6nnte Somalia und Uganda - beides - umfassen. Ist es m\u00f6glich, dass die Mitglieder des Deutschen Bundestages den formalen Beschluss, von dem Sie jetzt hier gesprochen haben, zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen? Bis heute liegt uns kein Beschluss vor, und nichts ist an uns weitergegeben worden.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751328,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":139,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich sehe auf den ersten Blick keinen Hinderungsgrund.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751330,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":16,"speaker":"Sevim Da?delen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ich danke -Ihnen!","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751331,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 33, ebenfalls der Kollegin Sevim Da?delen:\n\nWie sch\u00e4tzt die Bundesregierung die Situation im Kosovo angesichts der gewaltt\u00e4tigen Studentenproteste dort ein (http:\/\/de.ria.ru\/politics\/20140208\/267790277.html), und welche Kenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber die Studierendenproteste Anfang Februar 2014 in Pristina und deren gewaltsame Niederschlagung durch die dortige Polizei?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":142,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Die Studierendenproteste an der Universit\u00e4t Pristina wurden ausgel\u00f6st durch eine Pressever\u00f6ffentlichung vom 22. Januar 2014, wonach der Rektor der Universit\u00e4t sich internationale Ver\u00f6ffentlichungen erschlichen haben soll. Diese bilden einen Teil der Amtsvoraussetzung. Die Demonstranten forderten in erster Linie den R\u00fccktritt des Rektors.\n\nAm 7. Februar 2014 kam es im Rahmen der Proteste zu gewaltt\u00e4tigen Ausschreitungen, gegen die die Polizei vorging. Bei den Auseinandersetzungen zwischen gewaltt\u00e4tigen Demonstranten und der Polizei wurden laut Medienberichten 33 Polizisten und 39 Demonstranten verletzt. \u00dcber 30 Demonstranten wurden wegen Widerstands gegen die Staatsgewalt vor\u00fcbergehend festgenommen. Von diesen ist zumindest ein Teil inzwischen wieder auf freiem Fu\u00df.\n\nNachdem am darauffolgenden Wochenende die Universit\u00e4tsleitung zur\u00fcckgetreten war, sagten die Studierenden weitere Protestkundgebungen ab. Die Studierendenproteste, die von verschiedenen zivilgesellschaftlichen Gruppen unterst\u00fctzt wurden und Gegenstand einer Sondersitzung des Parlaments waren, sind Ausdruck einer funktionierenden Demokratie. Die Bundesregierung verurteilt die Gewalt. Die Proteste haben jedoch keine Auswirkungen auf die allgemeine Sicherheitslage im S\u00fcden Kosovos, die seit langem stabil ist.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751333,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751334,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":16,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das habe ich, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751335,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751336,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":16,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Weil es in Bosnien-Herzegowina in den letzten Wochen und Monaten wirklich viele harte Proteste gegeben hat und der Hohe Vertreter dort angek\u00fcndigt hatte, Truppen gegen die Demonstrantinnen und Demonstranten einzusetzen - die Bundeswehr ist auch vor Ort -, w\u00fcrde ich gern fragen, ob im Kosovo die KFOR-Einheiten f\u00fcr die Niederschlagung der Studierendenproteste angefragt worden sind.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751337,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":148,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Da?delen, mir ist davon nichts bekannt.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751339,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n.\n\nDann kommen wir zur Frage 34 der Kollegin Christine Buchholz, Fraktion Die Linke:\n\nWird die auf Beschluss der EU-Au\u00dfenminister eingerichtete Mission EUFOR RCA die Regierungstruppen der Forces Arm\u00e9es Centrafricaines, FACA, als Verb\u00fcndete oder als Gegner betrachten, nachdem der Kommandeur der vor Ort operierenden Mission der Afrikanischen Union, General Martin -Tumenta Chomu, die FACA am 8. Februar 2014 aufforderte, in den Kasernen zu bleiben, da sie sonst als \u201egesetzlose Banditen\u201c betrachtet werden w\u00fcrden?\n\nFrau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":150,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Die staatlichen Sicherheitskr\u00e4fte der Zentralafrikanischen Republik sind bis auf Restbest\u00e4nde zerfallen und verf\u00fcgen nur \u00fcber sehr begrenzte funktionsf\u00e4hige Kommandostrukturen. Ich glaube, das sagt an und f\u00fcr sich alles zu der Einsch\u00e4tzung.\n\nIch kann aber gern fortfahren: Die Mission im Rahmen der Gemeinsamen Sicherheits- und Verteidigungspolitik der EU in der Zentralafrikanischen Republik ist zeitlich befristet sowie funktional und r\u00e4umlich begrenzt. Sie hat das Ziel, im Verbund mit den bereits vor Ort im Einsatz befindlichen Truppen der von der Afrikanischen Union gef\u00fchrten internationalen Unterst\u00fctzungsmission in der Zentralafrikanischen Republik und der franz\u00f6sischen Operation die Sicherheitslage in Bangui zu stabilisieren. Dies ist wichtig, um auch humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr die notleidende Bev\u00f6lkerung zu erm\u00f6glichen. Alle drei vorgenannten Missionen haben den Auftrag, die Zivilbev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen und die Anwendung von Gewalt zu verhindern, insbesondere durch Ab-schreckung und Entwaffnung irregul\u00e4r bewaffneter Gruppen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751341,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nachfrage, Frau Kollegin? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":152,"sitzung":16,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Frau Kollegin, ich habe eine Nachfrage: Warum wurde in dem Einrichtungsbeschluss der EU gar kein Verh\u00e4ltnis zu der Armee Zentralafrikas bestimmt, die, wie Sie richtigerweise sagen, in einem desolaten Zustand ist, aber zumindest noch agiert und aus der heraus in einzelnen F\u00e4llen auch Gewalttaten ver\u00fcbt wurden?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751343,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":154,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich w\u00fcrde inzwischen sehr bezweifeln, ob es sich noch um Regierungstruppen handelt; das habe ich, glaube ich, auch dargelegt. Zu der eigentlichen Frage und zu dem, worauf Sie rekurriert haben, kann ich Ihnen gern eine Antwort nachreichen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751345,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie dazu noch eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":156,"sitzung":16,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Wie erkl\u00e4ren Sie sich dann, dass die Pr\u00e4sidentin Samba-Panza, ich glaube, noch vor zwei Wochen eine Ansprache an, ich glaube, 1 000 Soldaten gehalten hat? Da stellt sich die Frage ja schon. Offensichtlich gibt es in Zentralafrika ein Verh\u00e4ltnis der Regierung zu der Armee, der FACA.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":157,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, wir m\u00fcssen sehen, dass in diesem Land Zust\u00e4nde und Strukturen herrschen, die nicht mit normalen Ma\u00dfst\u00e4ben gemessen werden k\u00f6nnen. Es ist eine chaotische Lage. Deshalb wird auch von Regierungsseite versucht, die Dinge einigerma\u00dfen nach vorn zu treiben. Wir sind dort mit einer wirklich sehr desolaten Situation konfrontiert.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751348,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Nachfrage der Kollegin Da?delen, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751349,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":16,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, heute soll nach uns vorliegenden Informationen Bundeskanzlerin Merkel den ersten Einsatz der Deutsch-Franz\u00f6sischen Brigade, dieser Spezialeinheit, in Paris verk\u00fcnden. Es soll nach Zentralafrika gehen. Ich m\u00f6chte Sie gern Folgendes fragen, auch insgesamt zu der Mission in Zentralafrika: Wie gehen Sie eigentlich mit der Kritik um, die es aus dem Land und aus umliegenden L\u00e4ndern auf dem Kontinent Afrika gibt, n\u00e4mlich dass das nichts weiter ist als eine Neuauflage der kolonialistischen Politik von Fran\u00e7afrique? Es gibt in der franz\u00f6sischsprachigen Presse in Afrika eine ganz massive Kritik daran, wie in Afrika - in Mali, in Zentralafrika, aber auch in anderen L\u00e4ndern dort - interveniert wird. Da m\u00f6chte ich gerne wissen: Wie geht die Bundesregierung eigentlich mit dieser Kritik um, die es aus der Region gibt?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751350,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":161,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Da?delen, ich kann Ihre Einsch\u00e4tzung nicht nachvollziehen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751352,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke.\n\nDann kommen wir zur Frage 35 der Abgeordneten Christine Buchholz:\n\nZum Schutz gegen welche potenziell feindliche Armee oder gegen welche sonstige potenziell feindliche Gruppierung richtet sich der anvisierte Begleitschutz durch die deutsche Marine bei dem Transport syrischer Giftgasbest\u00e4nde \u00fcber das Mittelmeer, und \u00fcber welche maritimen F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen diese potenziellen Bedrohungen?\n\nFrau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":163,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ja, gerne. - Frau Kollegin Buchholz, Ziel der Operation ist es, das US-Spezialschiff \u201eCape Ray\u201c auf seinen Fahrten und auch w\u00e4hrend der Hydrolyse selbst gegen potenzielle Bedrohungen zu sch\u00fctzen. Wir haben ein gro\u00dfes Interesse daran, dass Transport und Hydrolyse der hochtoxischen syrischen Chemiekampfstoffe in einer sicheren und st\u00f6rungsfreien Umgebung stattfinden k\u00f6nnen. Ein unbewaffnetes US-Schiff mit aufwendiger umger\u00fcsteter Hochtechnologie und hochgef\u00e4hrlichen chemischen Kampfstoffen an Bord ist grunds\u00e4tzlich ein potenzielles Angriffsziel. Der Schaden im Falle eines Angriffs auf das mit Chemiewaffen beladene US-Schiff oder eines Raubes der Chemiewaffen w\u00e4re so gro\u00df, dass eine Absicherung in jedem Fall geboten ist.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751354,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Eine Nachfrage, Frau Kollegin Buchholz? - Bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":165,"sitzung":16,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde gern wissen, von wem genau die Anfrage kam. Im Verteidigungsausschuss wurde der NATO-Russland-Rat erw\u00e4hnt. Kam sie von dort, oder kam sie von der OPCW, also der Organisation f\u00fcr das Verbot chemischer Waffen, oder von der UNO oder von der Joint Mission, also der UN und der OPCW, oder von D\u00e4nemark, dem Lead Country?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751356,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":167,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Gerne. - Im Rahmen der laufenden Beratung des NATO-Russland-Rates - Sie haben ihn schon erw\u00e4hnt - hat das oberste NATO-Hauptquartier wie bei der Vorbereitung eines jeden Einsatzes die Alliierten um Anzeige von F\u00e4higkeiten, die zur Eskortierung auf dem Transit bzw. zum Schutz der \u201eCape Ray\u201c im Operationsgebiet geeignet sind, gebeten. Auch die USA haben an einer deutschen Beteiligung an der Begleitoperation Interesse gezeigt. Ich sage auch ganz deutlich, dass Deutschland selbst ein Interesse daran hat, dass Abtransport und Vernichtung der syrischen Chemiekampfstoffe erfolgreich und in einem sicheren und st\u00f6rungsfreien Umfeld geschehen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751358,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":169,"sitzung":16,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Meine zweite Nachfrage: Auf Basis welcher Sicherheitsanalyse wird der Einsatz durchgef\u00fchrt? Kommt sie von der Sicherheitsabteilung der UNO oder von der Joint Mission oder von D\u00e4nemark? Liegt diese Analyse vor, und ist es m\u00f6glich, uns das jeweilige Dokument, das die Grundlage des Einsatzes darstellt, vorzulegen?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":170,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich will das gerne kl\u00e4ren. Wenn es m\u00f6glich ist, Ihnen zus\u00e4tzliche Informationen zu geben, dann sollen Sie sie auch erhalten.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751361,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Kollege Dr. Neu, Ihre Zusatzfrage.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":172,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatsministerin, teilen Sie meine Auffassung, dass dieser Begleitschutz auch im Rahmen von OAE geschehen k\u00f6nnte? Schlie\u00dflich beinhaltet das Mandat, das der Bundestag vor wenigen Wochen verabschiedet hat, auch die Nothilfe und die Selbstverteidigung. Es w\u00e4re also durchaus m\u00f6glich, dass ein Bundeswehrschiff, das im Rahmen von OAE im Mittelmeer herumschippert, unter diesem Mandat Begleitschutz gibt. Das ist die erste Frage.\n\nMeine zweite Frage. Wie sieht es derzeit aus: Laufen die Kriegsschiffe, die den Transport von Syrien nach Italien begleiten, unter OAE oder unter irgendeiner anderen Mission? Und werden die Schiffe, zum Beispiel der USA - sie haben ja angek\u00fcndigt, dass sie gegebenenfalls Schiffe zur Verf\u00fcgung stellen werden -, auch unter OAE laufen, oder ist das jenseits von OAE?","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":173,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Zu Ihrer ersten Frage will ich sagen, dass ich diese Gemeinschaftsaktion zum Schutz der \u201eCape Ray\u201c f\u00fcr wichtig halte. Denn damit zeigt die internationale Gemeinschaft, dass sie zusammensteht. Mir ist wichtig, dass diese Aktion nicht nur auf einer Schulter liegt, sondern gemeinsam getragen wird. Von daher ist das ein wichtiges Signal, das wir hier aussenden.\n\nIhre zweite Frage war eine sehr spezielle Nachfrage. Ich mache es genau wie vorher: Sie erhalten die detaillierteren Informationen gerne schriftlich.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751364,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Kollegin Da?delen hat noch eine Zusatzfrage.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751365,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":16,"speaker":"Sevim Da?delen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Hat sich erledigt!","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751366,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Hat sich erledigt; danke sch\u00f6n.\n\nDie Frage 36 der Kollegin H\u00e4nsel wird schriftlich beantwortet.\n\nWir verlassen damit den Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers des Innern. Zur Beantwortung steht der Herr Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Professor Dr. G\u00fcnter Krings bereit.\n\nIch rufe die Frage 37 der Abgeordneten Martina Renner auf:\n\nWelche Kenntnisse hat die Bundesregierung dar\u00fcber, dass das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Niedersachsen \u00fcber mehrere Jahre die Daten von mindestens sieben Journalistinnen und Journalisten, darunter der Rechtsextremismusexpertin Andrea R\u00f6pke, erhoben und diese Daten dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, BfV, zur Verf\u00fcgung gestellt hat und das BfV dar\u00fcber hinaus eigene Daten zu den in Niedersachsen betroffenen Journalistinnen und Journalisten erhoben hat?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":177,"sitzung":16,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, es geht hier um m\u00f6gliche Daten im Kontext des Nachrichtendienstlichen Informationssystems NADIS. Die im Nachrichtendienstlichen Informationssystem gespeicherten Daten stehen aufgrund der Verbundeigenschaft dieser Datei den zugriffsberechtigten Verfassungsschutzbeh\u00f6rden der L\u00e4nder und des Bundes zur Verf\u00fcgung. Das muss man sich in etwa wie folgt vorstellen: Alle Verfassungsschutzbeh\u00f6rden k\u00f6nnen dort hineinschreiben, und alle k\u00f6nnen das entsprechend auch lesen.\n\nEine Speicherung seitens des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz erfolgt nach den einschl\u00e4gigen Bestimmungen des Bundesverfassungsschutzgesetzes, also \u00a7 10 Abs. 1 Nr. 1 oder Nr. 2 in Verbindung mit den \u00a7\u00a7 3 und 4 des Bundesverfassungsschutzgesetzes, und ist - weil Sie auf den Begriff \u201eJournalist\u201c in der Frage abhoben - unabh\u00e4ngig von der beruflichen Bet\u00e4tigung der Person.\n\nN\u00e4here Einzelheiten zu den in Ihrer Frage angesprochenen Journalisten kann ich \u00f6ffentlich sowohl zur Wahrung von deren Pers\u00f6nlichkeitsrechten als auch aus Gr\u00fcnden der operativen Sicherheit hier nicht darlegen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751368,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":179,"sitzung":16,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Dr. Krings, ich w\u00fcrde gerne wissen, ob das BfV neben der Datenverarbeitung zu diesen Personen in NADIS in anderen Speicherungssystemen - es gibt daneben ja durchaus noch eine andere Aktenhaltung - zu diesen Personen Daten erfasst hat.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":180,"sitzung":16,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Mir liegen keine Kenntnisse dar\u00fcber vor. Im \u00dcbrigen bleibt es dabei: Das sind Fragen der operativen Sicherheit. Es sind auch Pers\u00f6nlichkeitsrechte betroffen. In dieser Sitzung werden wir das nicht er\u00f6rtern k\u00f6nnen. Das gilt auch f\u00fcr weitere Nachfragen; denn wir k\u00f6nnen das hier nicht einfach als Verschlusssache einstufen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751371,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Haben Sie dazu noch eine Zusatzfrage? - Nein.\n\nWir kommen zur Frage 38, ebenfalls von der Kollegin Martina Renner, Fraktion Die Linke:\n\nMit welchen personenbezogenen Daten, Merkmalen und Berufsbezeichnungen werden Personen in dem Nachrichtendienstlichen Informationssystem, NADIS, gespeichert?\n\nAuch hier steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings bereit. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":182,"sitzung":16,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Das Nachrichtendienstliche Informationssystem -NADIS ist eine Datei des Bundesamtes und der Landesbeh\u00f6rden f\u00fcr Verfassungsschutz. Eine Speicherung in NADIS erfolgt nach Ma\u00dfgabe der gesetzlichen Bestimmungen der entsprechenden Verfassungsschutzgesetze. NADIS enth\u00e4lt vor allem Daten, die zur Identifizierung erforderlich sind. Dazu z\u00e4hlen personenbezogene Grunddaten der Betroffenen wie zum Beispiel Name, Anschrift, Geburtsdatum etc.\n\nIch bitte auch hier um Verst\u00e4ndnis, dass ich aus Gr\u00fcnden der operativen Sicherheit keine weiteren detaillierten Ausf\u00fchrungen zum Datenmodell des NADIS und zur Datenspeicherung \u00f6ffentlich machen darf, da dadurch m\u00f6glicherweise R\u00fcckschl\u00fcsse auf Arbeitsweise und Beobachtungsschwerpunkte gezogen werden k\u00f6nnten bzw. nachrichtendienstliche Arbeitsweisen des Verfassungsschutzverbundes offenbart w\u00fcrden. Man kann also jetzt nicht alle Datens\u00e4tze im Einzelnen auflisten. Wie gesagt: Im Mittelpunkt steht das Ziel der Identifizierung der betroffenen Personen.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751373,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Nachfrage, Frau Kollegin? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":184,"sitzung":16,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Herr Dr. Krings, ich m\u00f6chte keine Datens\u00e4tze von Ihnen bekommen. Ich hatte gefragt, nach welchen Kriterien in NADIS personenbezogene Daten gespeichert werden. Meine Nachfrage lautet ganz konkret, ob dort neben Name, Anschrift und Alter - diese Kriterien haben Sie genannt - auch eine Berufsbezeichnung erfasst ist.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":185,"sitzung":16,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Das Ziel ist ganz klar - das ist sozusagen auch die Zweckbestimmung -: Es geht um verfassungsfeindliche Tendenzen und um Gefahren f\u00fcr die Verfassung. Daraufhin sind diese Kriterien angeordnet. Es gibt wohl ein Freifeld, in das Berufsbezeichnungen eingetragen werden k\u00f6nnen. Es ist aber kein festes Feld mit bestimmten Kriterien, die zur Identifizierung geeignet sind. Es gibt keinen Katalog mit bestimmten Berufen oder Berufsgruppen, die dort systematisch erfasst werden. Es gibt aber, wie gesagt, ein Freifeld, in das man einen Beruf eintragen kann.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751376,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine zweite Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin Renner.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":187,"sitzung":16,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr mich w\u00fcrde sich die Nachfrage anschlie\u00dfen, ob denn, wenn in dieses Freifeld eine Berufsbezeichnung eingetragen ist, dann auch mit einem Suchbegriff, zum Beispiel \u201eJournalist\u201c, \u201eArzt\u201c oder \u201eAnwalt\u201c, nach Personen gesucht werden kann.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":188,"sitzung":16,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich gehe davon aus, dass die gesamte Datei eine Suchfunktion hat. Es ist bei einem Freifeld nat\u00fcrlich nicht sichergestellt, dass immer der gleiche Begriff verwandt wird. Nehmen wir beispielsweise einmal einen ganz anderen Beruf: Man kann \u201eMetzger\u201c, \u201eSchlachter\u201c oder \u201eFleischer\u201c eintragen. Insofern ist es kein klassisches kategorisiertes Suchsystem. Nat\u00fcrlich ist aber die gesamte Datei - soweit mir bekannt - suchf\u00e4hig.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":189,"sitzung":16,"speaker":"Martina Renner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Danke!","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751380,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":16,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Damit sind wir am Ende der Beantwortung. Die restlichen Fragen sind zur schriftlichen Beantwortung angemeldet oder werden gem\u00e4\u00df Nr. 2 Abs. 2 der Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde schriftlich beantwortet.\n\nIch unterbreche die Sitzung des Deutschen Bundestages. Die Aktuelle Stunde wird p\u00fcnktlich um 15 Uhr hier im Plenarsaal stattfinden.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751381,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.24 bis 15.01 Uhr","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":192,"sitzung":16,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nUmgang in der Bundesregierung und im Deutschen Bundestag mit den Vorw\u00fcrfen gegen Sebastian Edathy\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort erh\u00e4lt zun\u00e4chst der Kollege Stephan Mayer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751383,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Fragestunde","top_id":13807,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":194,"sitzung":16,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Die Angelegenheit, deretwegen heute die Aktuelle Stunde stattfindet, ist mit Sicherheit nicht sch\u00f6n und auch nicht angenehm. Ich glaube, man kann auch behaupten: Es gab in dieser Angelegenheit bisher nur Verlierer. Verlierer waren alle betroffenen Personen, aus meiner Sicht aber auch die Parteien. Die Integrit\u00e4t und die Rechtschaffenheit des Parlamentes, des Bundestages insgesamt, ist in Zweifel gezogen worden. Aber auch die Justiz ist in der Kritik.\n\nIch m\u00f6chte zu Beginn dem bisherigen Bundesminister Dr. Hans-Peter Friedrich hohen Respekt und Hochachtung aussprechen, der am vergangenen Freitag die Entscheidung getroffen hat, sein Amt als Bundeslandwirtschaftsminister niederzulegen. Ich m\u00f6chte hier betonen: Hans-Peter Friedrich ist ein in h\u00f6chstem Ma\u00dfe integrer, rechtschaffener und angesehener Kollege.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751385,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":196,"sitzung":16,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auch behaupten, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, dass sich Hans-Peter Friedrich moralisch vollkommen anst\u00e4ndig verhalten hat, als er im Herbst letzten Jahres die Information, dass der damalige Kollege Sebastian Edathy Gegenstand eines Ermittlungsverfahrens ist - es wird zwar nicht gegen ihn ermittelt -, an den SPD-Vorsitzenden Gabriel weitergegeben hat. Er wollte damit nicht kungeln, sondern er wollte unseren jetzigen und sich damals anbahnenden Koalitionspartner - ich sage ganz offen: auch die Bundesregierung insgesamt und die Bundesrepublik Deutschland - vor Schaden bewahren. Dies hat aus meiner Sicht Respekt und Hochachtung verdient.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751387,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":198,"sitzung":16,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ob sich der Kollege Hans-Peter Friedrich ein strafrechtlich vorwerfbares Verhalten vorhalten lassen muss, wird an anderer Stelle zu kl\u00e4ren sein. Hier gibt es unterschiedliche Rechtsauffassungen. Aber das ist mit Sicherheit jetzt nicht Gegenstand der Debatte.\n\nEs gibt, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen - das kann man gut nachvollziehen -, eine gro\u00dfe Entr\u00fcstung und Entt\u00e4uschung insbesondere in der CSU, auch an der CSU-Basis, dass ein h\u00f6chst angesehener und veritabler CSU-Bundesminister sein Amt aufgrund des m\u00f6glicherweise strafrechtlich vorwerfbaren Verhaltens eines ehemaligen SPD-Bundestagsabgeordneten niederlegen musste. Ich glaube, auch f\u00fcr diese Entr\u00fcstung und dieses Unverst\u00e4ndnis muss man Verst\u00e4ndnis haben.\n\nInfolge dieser Angelegenheit gibt es auch einen Vertrauensverlust f\u00fcr die Bundesregierung. Das Vertrauen ist ersch\u00fcttert. Ich sage aber auch ganz offen, meine Kolleginnen und Kollegen: Es kann hier nicht nach dem archaischen Grundsatz \u201eAuge um Auge, Zahn um Zahn\u201c gehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":199,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Gut, dass Sie das sagen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":200,"sitzung":16,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht \u201earchaisch\u201c, das ist alttestamentarisch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":201,"sitzung":16,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht uns, der CDU\/CSU, insbesondere darum, eine vollst\u00e4ndige und l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung zu erm\u00f6glichen. Wir sinnen nicht auf Rache, sondern wir wollen wirklich Transparenz und Offenheit in diese Angelegenheit bringen.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ein sehr wichtiger erster Beitrag dazu ist aus meiner Sicht schon heute Vormittag in der Innenausschusssitzung geleistet worden. Wir sind im Innenausschuss nicht Ankl\u00e4ger; wir sind kein Untersuchungsausschuss, und wir veranstalten auch kein Tribunal. Wir haben heute den BKA-Pr\u00e4sidenten Ziercke und den Staatssekret\u00e4r Fritsche auf freiwilliger Basis befragt. Sie haben uns sehr profund Auskunft gegeben. BKA-Pr\u00e4sident Ziercke hat den Ablauf des Telefongespr\u00e4chs vom 17. Oktober letzten Jahres zwischen ihm und dem Kollegen Oppermann aus seiner Sicht dargestellt. Ich sage ganz offen: Der Ball liegt jetzt bei der SPD; sie ist in der Bringschuld und muss f\u00fcr Transparenz und Klarheit sorgen. Ich sehe hier nat\u00fcrlich vor allem den SPD-Fraktionsvorsitzenden Thomas Oppermann in der Verantwortung, insbesondere in der anschlie\u00dfenden Innenausschusssitzung den Ablauf des Telefongespr\u00e4chs vom 17. Oktober aus seiner Sicht darzustellen und dar\u00fcber Auskunft zu geben, welchen Zweck dieses Telefongespr\u00e4ch \u00fcberhaupt hatte.\n\nIch sage aber auch ganz offen: Bei aller Aufgeregtheit und Entr\u00fcstung angesichts mancher Abl\u00e4ufe in dieser Angelegenheit sollten wir das Wesentliche nicht aus dem Blick verlieren. Es geht hier nicht um eine Aff\u00e4re Friedrich, und es geht hier nicht - auch das sage ich hier ganz offen - um eine Aff\u00e4re Oppermann; es geht um eine Aff\u00e4re um den ehemaligen Kollegen Sebastian Edathy.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751392,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":203,"sitzung":16,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Der ehemalige Bundestagskollege Sebastian Edathy hat sich offenbar seit 2005 \u00fcber Jahre hinweg fortgesetzt wirklich sehr unappetitliche und geschmacklose Bilder und Videos bestellt und schicken lassen, in insgesamt 31 F\u00e4llen. Ich muss ganz offen gestehen: Ich wusste gar nicht, dass es da verschiedene Kategorisierungen gibt. Es handelt sich hier offenbar um Material der sogenannten Kategorie 2, das strafrechtlich nicht relevant ist. Ich sage aber auch ganz offen, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen: Insbesondere vor dem Hintergrund des Artikels im Spiegel in der Ausgabe dieser Woche, der uns vor Augen f\u00fchrt, unter welchen Umst\u00e4nden diese Videos und Fotos etwa in Rum\u00e4nien zustande kommen - man wei\u00df, dass die Jungen, die auf diesen Bildern zu sehen sind, dies beileibe nicht freiwillig gemacht haben -, m\u00fcssen wir uns hier im Haus die Frage stellen, ob es nicht erforderlich ist, den entsprechenden Straftatbestand der Verbreitung, des Erwerbs und des Besitzes kinderpornografischer Schriften entsprechend zu versch\u00e4rfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751394,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":205,"sitzung":16,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, es gibt die klare Erwartung unserer B\u00fcrger, dass wir seri\u00f6s und verantwortungsvoll zusammenarbeiten. Die Grundlage dieser Zusammenarbeit kann nur Vertrauen sein. Vertrauen entsteht in erster Linie nicht durch Worte, sondern durch Taten. Es ist hier - das m\u00f6chte ich zum Abschluss sagen - wie so h\u00e4ufig im Leben, wenn man sich zusammenfindet, egal, in welcher Konstellation, sei es im beruflichen, im privaten oder auch im politischen Bereich: So ein Schuss vor den Bug tut hin und wieder mal ganz gut. Die Folge kann durchaus sein, dass wir aufgrund der Erfahrungen der letzten Tage und Wochen noch besser zusammenwachsen und damit auch zusammenarbeiten. In diesem Sinne sollten wir unsere Zukunft gestalten.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751396,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":207,"sitzung":16,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dietmar Bartsch ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751398,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":209,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Thema der Aktuellen Stunde lautet: Umgang in der Bundesregierung und im Deutschen Bundestag mit den Vorw\u00fcrfen gegen Sebastian Edathy. - Auch der Kollege Mayer hat eben ausgef\u00fchrt, dass es darum geht. Wir sind da g\u00e4nzlich anderer Auffassung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":210,"sitzung":16,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ach was!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":211,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Hier geht es nicht zuallererst um einen Fall Edathy. Es geht hier um eine Krise der Bundesregierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751402,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751403,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":16,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_fp":"von-der-cdu-csu-und-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu:spd","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":214,"sitzung":16,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU], an die SPD gewandt","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"So was schwei\u00dft uns zusammen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":215,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Es geht darum, wie die Bundesregierung mit dem Rechtsstaat umgeht; das ist hier die Frage. Da ist im -\u00dcbrigen eine Aktuelle Stunde - um das gleich vorweg zu sagen - wirklich unangemessen. Wir haben \u00fcberlegt - die Kollegen von den Gr\u00fcnen sicherlich auch -, ob sie der richtige Umgang damit ist. Das ist sie mit Sicherheit nicht. Denn in der Aktuellen Stunde kommt es nicht zur Aufkl\u00e4rung; es werden nur nacheinander Reden gehalten. Das ist nach unserer Auffassung der falsche Weg. Das wirkt wie eine Alibiveranstaltung, und so etwas brauchen wir angesichts der Dimensionen wirklich nicht, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751406,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":217,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Es ist und es bleibt Fakt: Es gibt extrem viel aufzukl\u00e4ren. Aber wie ist das mit dem Willen zur Aufkl\u00e4rung? Herr Oppermann ist hier - nichts gegen die Kollegen Lischka und Rix -, redet aber nicht. Der Abgeordnete Friedrich k\u00f6nnte hier zum Thema Stellung nehmen, aber auch das ist nicht der Fall. Alles wird eher heruntergekocht.\n\nWir als Parlament, aber vor allen Dingen die \u00d6ffentlichkeit, haben ein Recht darauf, pr\u00e4zise zu erfahren, wie die Abl\u00e4ufe waren. Sie m\u00fcssen die Fakten auf den Tisch legen! Sie m\u00fcssen Nachfragen zulassen. Eine Aktuelle Stunde erweckt den Eindruck, dass Sie etwas vertuschen wollen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751408,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":219,"sitzung":16,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist absurd!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":220,"sitzung":16,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Deshalb gehen wir in den Innenausschuss!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":221,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Es gibt den Verdacht, dass der Betroffene vorher etwas erfahren hat. Wir m\u00fcssen doch irgendwie herausfinden, auf welchem Weg das geschehen ist. Das muss doch aufgekl\u00e4rt werden, oder nicht? - Nat\u00fcrlich muss es das. Ein ehemaliger Innenminister aus Niedersachsen sagt, Herr Edathy habe von mehreren Quellen von den Vorg\u00e4ngen erfahren. Auch hier m\u00fcssen wir aufkl\u00e4ren, warum das so war. Wieso konnte er Festplatten vernichten? Wieso konnte er offensichtlich seinen Laptop verschwinden lassen?\n\nDie Kernfrage ist allerdings: Welches Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis hat die Bundesregierung?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751412,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":223,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Damit komme ich auf den von Ihnen hochgelobten Herrn Friedrich zu sprechen. Beim besten Willen: Wie kann es sein, dass Herr Friedrich, der einmal Verfassungsminister war, Herrn Gabriel \u00fcber die Vorg\u00e4nge informiert? Das ist rechtswidrig, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":224,"sitzung":16,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00e4re vorsichtig mit solchen Spr\u00fcchen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":225,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Nebenbei gefragt: Herrn Seehofer und Frau Merkel hat er nicht informiert? Das werden wir vielleicht noch he-rausbekommen. Aber inakzeptabel ist, dass er diesen Weg gew\u00e4hlt hat.\n\nEs ist auch sehr \u00fcberraschend, wie schnell das in der SPD herumging. Herr Gabriel informiert Herrn Steinmeier und Herrn Oppermann, und Herr Oppermann informiert dann Frau Lambrecht. Das soll alles in Ordnung sein? Nein, meine Damen und Herren, das alles ist rechtswi-drig.\n\nHerr Friedrich wurde auf dem CSU-Parteitag ebenso wie hier gefeiert. Aber auch f\u00fcr denjenigen, der die absolute Mehrheit hat, gilt, sich an Recht und Gesetz zu halten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751416,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":227,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Unser Land w\u00fcrde sich andernfalls zu einer Gurkenrepublik entwickeln.\n\nZu dem ber\u00fchmten Telefonat zwischen Herrn Oppermann und Herrn Ziercke. Hier gibt es sehr unterschiedliche Varianten. Erst haben wir geh\u00f6rt, dass Herr Oppermann telefoniert und eine Best\u00e4tigung erhalten hat. Herr Ziercke hat heute im Innenausschuss offensichtlich etwas anderes gesagt. Das ist schon sehr bemerkenswert. Nun gilt es, sehr genau herauszufinden, wer was gesagt hat.\n\nWas soll der normale B\u00fcrger denken? Denkt er, dass er seinen Polizeichef anrufen kann: Ich habe da eine Frage, die meinen Nachbarn betrifft, k\u00f6nnten Sie mir Auskunft geben?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":228,"sitzung":16,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Da sagt der auch nix!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":229,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wollen wir uns in diese Richtung entwickeln? Das kann ja wohl nicht wahr sein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751420,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":231,"sitzung":16,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Anrufen kann er!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":232,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich einen weiteren Punkt ansprechen. Wir stehen vor folgendem Problem, auch Sie, Herr Bundestagspr\u00e4sident: Wer bearbeitet hier im Hause die Post? Das ist offensichtlich kein Problem der Poststelle. Zu lesen war, dass der Brief der Staatsanwaltschaft Hannover offensichtlich abgegriffen wurde. Er hatte beispielsweise zwei Stempel. Was ist das f\u00fcr ein Staat, in dem Briefe von Staatsanw\u00e4lten an den Bundestagspr\u00e4sidenten ge\u00f6ffnet werden? Wo leben wir denn, wenn das eventuell sogar Normalit\u00e4t ist? Das kann doch nicht wahr sein!\n\nZu den viele Spekulationen. Herr Mayer sagt, Vertrauen entstehe durch Taten. Das impliziert offensichtlich das, was einige in der \u00d6ffentlichkeit sagen: Die Sozialdemokratie muss jetzt einen Preis zahlen. Wie soll denn das in der Praxis aussehen? Das hat mit Rechtsstaat \u00fcberhaupt nichts zu tun. Das ist Teil eines Vertuschungsszenarios!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751423,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":234,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr uns gilt - und ich hoffe in diesem Fall: gemeinsam f\u00fcr die Linke und die Gr\u00fcnen, ich bin da sehr zuversichtlich -: Wir werden an diesem Thema dranbleiben. Aufkl\u00e4rung, Aufkl\u00e4rung und nochmals Aufkl\u00e4rung darf man nicht nur postulieren. Wir werden alle Mittel nutzen, damit uns dies auch gelingt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":235,"sitzung":16,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die Aktuelle Stunde beantragt und nicht Sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":236,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Dazu z\u00e4hlt nicht in erster Linie die Aktuelle Stunde, sondern der Innenausschuss; eventuell m\u00fcssen weitere Mittel zum Einsatz kommen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751427,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":238,"sitzung":16,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Eva H\u00f6gl f\u00fcr die SPD Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751429,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":240,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Die Vorw\u00fcrfe gegen unseren ehemaligen Kollegen Sebastian Edathy haben nicht nur uns alle hier ersch\u00fcttert, sondern die gesamte \u00d6ffentlichkeit. Ich sage deshalb ganz deutlich: Es ist richtig und wichtig, dass wir heute im Innenausschuss Befragungen und hier diese Aktuelle Stunde durchf\u00fchren. Es ist absolut richtig, dass wir uns heute hier mit diesen Vorg\u00e4ngen besch\u00e4ftigen. Wir d\u00fcrfen dabei nicht - Herr Bartsch, das muss ich ganz deutlich sagen - mit Unterstellungen arbeiten und argumentieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751431,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":242,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Welche?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":243,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das hilft uns in diesem komplizierten Sachverhalt \u00fcberhaupt nicht weiter. Wir tun hier genau das Gegenteil von dem, was Sie uns unterstellt haben. Es gibt gerade kein Vertuschungsszenario, sondern eine \u00f6ffentliche Debatte hier, in der Aktuellen Stunde, und eine Befragung im Innenausschuss. Das ist das Gegenteil von einem Vertuschungsszenario.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751434,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":245,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir haben heute Vormittag im Innenausschuss des Deutschen Bundestages sehr ruhig, sehr konzentriert und sehr sachlich Befragungen vorgenommen. Die Befragungen von Staatssekret\u00e4r Fritsche und BKA-Pr\u00e4sident Ziercke haben ganz klar zur Aufkl\u00e4rung des Sachverhalts und der Informationswege beigetragen. Ich m\u00f6chte drei Punkte festhalten:\n\nErstens. Nach den Befragungen heute im Innenausschuss steht fest, dass bereits Mitte Oktober 2013 zahlreiche Stellen im gesamten Bundesgebiet Akten des Bundeskriminalamtes vorliegen hatten, in denen der Name von Sebastian Edathy zu finden war. Das Bundeskriminalamt hatte s\u00e4mtliche Landeskriminal\u00e4mter gebeten, die Hinweise zu \u00fcberpr\u00fcfen und die notwendigen polizeilichen Ermittlungen vor Ort zu \u00fcbernehmen. Was heute neu war bei den Befragungen im Innenausschuss des Deutschen Bundestages und was uns alle einigerma\u00dfen erstaunt hat, ist, dass der Name Edathy erst am 15. Oktober 2013 bei der \u00f6rtlichen Polizei in Nienburg erkannt worden ist und dort angeblich wie eine Bombe eingeschlagen ist. Man kann sich gut vorstellen, wie das ist, wenn die \u00f6rtliche Polizei in so einem Vorermittlungsverfahren auf den Namen eines Bundestagsabgeordneten st\u00f6\u00dft. Damit ist auch klar: Die \u00f6rtliche Polizei wusste Bescheid. Die \u00f6rtliche Polizei hat das Bundeskriminalamt informiert. Damit war eine Vielzahl von Personen im ganzen Bundesgebiet, auch in Niedersachsen - die waren in diesen Informationsfluss eingebunden -, davon in Kenntnis gesetzt worden, dass der Name Sebastian Edathy im Zusammenhang mit diesem gefundenen Material aufgetaucht ist. Diese Bombe in Nienburg war f\u00fcr uns alle heute im Innenausschuss eine neue Information.\n\nZweitens steht fest - das haben die Befragungen heute ganz klar ergeben -, dass der BKA-Pr\u00e4sident Ziercke sofort den Innenstaatssekret\u00e4r Fritsche \u00fcber den Umstand informiert hat, dass der Name Sebastian Edathy auf dieser Liste zu finden ist. Ziercke hat damit tadellos gehandelt und alles richtig gemacht. Er hat n\u00e4mlich auf dem Dienstweg den zust\u00e4ndigen Staatssekret\u00e4r informiert. Er wusste, dass das Informationen von besonderer Bedeutung, von gewaltiger Tragweite waren. Er hat deswegen sehr richtig und vor allen Dingen sehr verantwortungsvoll gehandelt, indem er den Staatssekret\u00e4r Fritsche informiert hat. Im \u00dcbrigen gibt es auch entsprechende Weisungen, die in der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien niedergelegt sind. Es ist v\u00f6llig klar, dass der Informationsfluss so zu laufen hat.\n\nDrittens. Die Befragungen heute haben auch ergeben, dass das Telefonat zwischen BKA-Pr\u00e4sident Ziercke und unserem Fraktionsvorsitzenden Thomas Oppermann v\u00f6llig korrekt ablief. Thomas Oppermann hat sich allein aus F\u00fcrsorgepflicht, als er erfahren hat, dass der Name Sebastian Edathy im Zusammenhang mit diesen gefundenen Unterlagen auftaucht, dass der Name Sebastian Edathy auf den Listen steht, erkundigen m\u00fcssen, ob das korrekt ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751436,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":247,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Deswegen war das Telefonat v\u00f6llig richtig. Herr Ziercke hat heute im Innenausschuss ganz klar und ganz deutlich gesagt, dass er das nicht kommentiert hat, dass er keine weiteren Informationen gegeben hat, dass Thomas Oppermann aber aus seiner Reaktion schlie\u00dfen durfte, dass die Informationen, die Thomas Oppermann hatte, korrekt waren und zutrafen. Deswegen ist das Telefonat zwischen Thomas Oppermann und BKA-Pr\u00e4sident Ziercke meiner Meinung nach v\u00f6llig zu Unrecht skandalisiert worden. Es ist v\u00f6llig korrekt abgelaufen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751438,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":249,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir d\u00fcrfen von einem Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer im \u00dcbrigen erwarten, dass er sich informiert, dass er nachfragt, wenn er solche Informationen hat. Dass das strafrechtlich nicht relevant ist, hat die Staatsanwaltschaft in Hessen, die keinen Ansatz f\u00fcr ein Fehlverhalten von Herrn Ziercke erkennt, im \u00dcbrigen l\u00e4ngst festgestellt. Das Weitere wird die Befragung um 16 Uhr im Innenausschuss ergeben. Da wird Thomas Oppermann von uns befragt werden.\n\nMeine Damen und Herren, ich bin sehr optimistisch, dass wir am Ende dieses Tages sagen k\u00f6nnen: Die Fragen zumindest zu dem Umgang mit den Vorw\u00fcrfen gegen Sebastian Edathy sind beantwortet, auch wenn wir sicherlich rund um den ganzen Komplex noch viele weitere Fragen haben werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751440,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":251,"sitzung":16,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Konstantin von Notz ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":252,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Keine 100 Tage gibt es Ihre Gro\u00dfe Koalition, schon jetzt ist ein Minister weg und die GroKo steht wie ein Kartenhaus im Wind da. So sieht es doch aus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751443,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":254,"sitzung":16,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sehe nichts von Wind und nichts von Kartenhaus!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":255,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Zu der Aktuellen Stunde hier sage ich Folgendes: Sie tun ja so, als sei das ein gro\u00dfer Dienst an der Demokratie. Tats\u00e4chlich haben Sie hier ein taktisches Man\u00f6ver vollzogen. Wir hatten hier Fragen angemeldet, Fragen, die wir in der Fragestunde in der \u00d6ffentlichkeit stellen wollten statt in der nicht\u00f6ffentlichen Ausschusssitzung. Weil Sie sich diesen Fragen nicht stellen wollten, haben Sie hier heute eine Aktuelle Stunde angesetzt, obwohl die Sitzung des Innenausschusses noch lange nicht beendet ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751446,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":257,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein rein taktisches Man\u00f6ver. So geht Aufkl\u00e4rung nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":258,"sitzung":16,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Die Fragen werden doch beantwortet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":259,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Insofern kann das, was wir hier heute machen, nur ein Zwischenbericht der Arbeit des Innenausschusses sein. Frau H\u00f6gl hat eben damit angefangen und einige Ergebnisse vorgetragen. Hier Menschen freizusprechen oder auch zu verurteilen, ist nicht angezeigt. Die Sitzung des Innenausschusses l\u00e4uft ja heute Nachmittag weiter. Nach den ersten Stunden bleiben noch viele Fragen. Ich m\u00f6chte nur zwei nennen.\n\nDie Rechtsgrundlage bez\u00fcglich der Weitergabe dieser sensiblen Informationen aus dem BKA an das BMI steht infrage. Sie ist nicht schl\u00fcssig dargelegt worden. Es ist nur sehr allgemein auf Art. 20 des Grundgesetzes verwiesen worden. Au\u00dferdem ist angesichts der Sensibilit\u00e4t der Informationen nicht verst\u00e4ndlich, warum der Staatssekret\u00e4r dazwischengeschaltet wurde und warum der BKA-Pr\u00e4sident den Minister nicht direkt informierte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751450,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":16,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Un\u00fcblich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":261,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Bez\u00fcglich des omin\u00f6sen Telefonats sage ich - Herr Oppermann, Sie \u00e4u\u00dfern sich ja leider erst heute Abend in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung dazu -: Die ganze Verwirrung gibt es nur, weil Sie am 13. Februar eine schriftliche Erkl\u00e4rung abgegeben haben, in der Sie geschrieben haben, dass Sie sich den Sachverhalt haben best\u00e4tigen lassen. Jetzt sollen wir glauben, dass ein Telefonat - so wurde es heute dargestellt - ohne Ziel und ohne Inhalt stattgefunden hat. Zwei M\u00e4nner schweigen sich an, und beide wissen danach Bescheid - wer soll denn das bitte sch\u00f6n glauben?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751452,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":263,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber diese relevanten Vorg\u00e4nge machen dann zwei solch erfahrene Menschen keinen Vermerk. Man ist sich also der Brisanz bewusst, und deswegen schweigt man und fertigt lieber keinen Vermerk an. Auch das wirkt auf mich wenig schl\u00fcssig.\n\nZu der These, dass jetzt das Vertrauen in die GroKo wiederhergestellt werden soll - das war heute auch die Ansage f\u00fcr den Innenausschuss -, kann ich nur sagen: Das ist nicht Sinn und Zweck dieses Parlaments. Das k\u00f6nnen Sie in Kamingespr\u00e4chen mit der Kanzlerin machen. Dieses Parlament ist f\u00fcr tats\u00e4chliche Aufkl\u00e4rung zust\u00e4ndig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751454,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":265,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben den Vorwurf der Kumpanei leider noch nicht ausger\u00e4umt. Es ist eben unklar, wie sich die Exekutive im Verh\u00e4ltnis zu parteipolitischen Interessen, im Verh\u00e4ltnis zu den Interessen der Koalitionsbildung zu diesem sensiblen Zeitpunkt verhalten hat. Sie verkl\u00e4ren das hier, Herr Kollege Mayer, indem Sie sagen, Herr Friedrich h\u00e4tte f\u00fcr Deutschland gehandelt. Der Vorwurf, der im Raum steht, ist, dass er f\u00fcr die GroKo gehandelt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":266,"sitzung":16,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":"1390","speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Nein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":267,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Skandal, wenn es so ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751458,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":269,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Bis heute l\u00e4uft die CSU angesichts des Wahlkampfes in Bayern herum und sagt, das sei alles so traurig. Herr Friedrich ist doch nicht zur\u00fcckgetreten, weil die Gr\u00fcnen oder die Linken das gefordert haben. Herr Friedrich ist zur\u00fcckgetreten, weil Frau Merkel und Herr Seehofer es f\u00fcr politisch opportun hielten, dass er zur\u00fccktritt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751460,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":271,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Die Kanzlerin hat gesagt, dass das Vertrauen in den Rechtsstaat ersch\u00fcttert ist. Ich teile ihre Ansicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751462,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":273,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ganz zum Schluss. Ich lese bei Spiegel Online: Der Ministerpr\u00e4sident von Bayern droht damit, einen Parlamentarischen Untersuchungsausschuss einzusetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751464,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":275,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja an Kuriosit\u00e4t nicht mehr zu \u00fcberbieten. Da wahlk\u00e4mpfelt es an allen Ecken. Dass Sie sich solche Aussagen gefallen lassen, m\u00fcssen Sie mit Ihrem Selbstwertgef\u00fchl als Parlamentarier irgendwie in Einklang bringen. Aber ich sage Ihnen: Um den Eindruck zu erwecken, dass sich die Gro\u00dfe Koalition den Staat nicht zu eigen macht, ist das denkbar ungeeignet. Deswegen lehnen wir auch das aufs Sch\u00e4rfste ab.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751466,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":277,"sitzung":16,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Armin Schuster f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751468,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":279,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr Tempel, lieber Herr Korte und liebe Frau Jelpke, wer auch immer das bei Ihnen entscheidet: Schicken Sie uns doch bitte jemanden hier vorne ans Pult, der Sachkenntnis hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751470,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751471,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":282,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Die konnte man heute Morgen im Innenausschuss reichlich erwerben. Ich erinnere daran, dass Herr Dr. Risse zum Thema \u201eBrief und Briefversand\u201c eine wirklich bemerkenswert eindeutige Klarstellung vorgenommen hat. Keiner der Kollegen im Innenausschuss hat noch irgendeinen Zweifel, dass da etwas schiefgelaufen sei.\n\nHerr von Notz, den Vorwurf der Kumpanei weise ich auf das Sch\u00e4rfste zur\u00fcck. Das ist eine unversch\u00e4mte Unterstellung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751473,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":284,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Wir bieten Ihnen im Innenausschuss alles, was demokratisch m\u00f6glich ist, und wir bieten Ihnen eine Aktuelle Stunde, die dann angeblich Mauschelei sein soll; das schlie\u00dft sich ja sowieso gegenseitig aus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":285,"sitzung":16,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Nein, es ist ganz einfach: Sie wollen uns die M\u00f6glichkeit, zu fragen, abschneiden! Sonst nichts!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":286,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Selbst das Angebot eines Ministerpr\u00e4sidenten, einen Untersuchungsausschuss einzusetzen, k\u00f6nnte ein demokratisches Angebot sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":287,"sitzung":16,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Na, dann soll er doch einen beantragen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":288,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df gar nicht, was Sie noch mehr wollen. Sie kriegen von der Gro\u00dfen Koalition all-inclusive. Da kann man sich einmal bedanken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751479,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":290,"sitzung":16,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ihre Rede ist wohl f\u00fcr den Aschermittwoch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":291,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Mit Ihrer Erlaubnis, Herr Pr\u00e4sident, zitiere ich den Leiter der Staatsanwaltschaft Hannover, der am 14. Februar 2014 sagte:\n\nDie Frage, ob es sich um Kinderpornos handelt, ist eine schwierige Bewertungsfrage. Auf jeden Fall befinden wir uns hier im Grenzbereich zu dem, was Justiz unter Kinderpornografie versteht.\n\nGenau das haben wir heute Morgen auch im Innenausschuss von etlichen Experten geh\u00f6rt. Zwar verlangt der Fall Edathy nach vielen Antworten, nach einer Antwort aber ganz besonders - das trifft auch auf gro\u00dfe Verwunderung bei den Menschen -: Warum kann jemand in diesem Land derartige Bilder und Videos erwerben, und wir streiten dar\u00fcber, ob das strafbar sein soll?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":292,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Silke Launert [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":293,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wenn Sie an die Kinder denken, die man ben\u00f6tigt, um so etwas herzustellen, dann muss das Signal, das von dieser Debatte ausgeht, wohl sein: Da muss etwas ge\u00e4ndert werden. Der \u00a7 184 b des Strafgesetzbuches geh\u00f6rt pr\u00e4zisiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751484,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":295,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt zu den unangenehmeren Punkten. Bundesminister Friedrich hat aus meiner Sicht - ich bin Nichtjurist; vielleicht f\u00e4llt es mir leichter, dazu arglos etwas zu sagen -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":296,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Haben Sie keine Sachkenntnis, oder was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":297,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"menschlich, moralisch und auch juristisch einwandfrei gehandelt; das sage ich jetzt einfach mal so.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":298,"sitzung":16,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"\u201eDas sage ich jetzt einfach mal so\u201c? Was soll das denn jetzt? So gehen wir doch nicht mit dem Rechtsstaat um!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":299,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Er hat weder Strafvereitelung begangen noch das Amtsgeheimnis verletzt. Herr Friedrich hatte einen sehr berechtigten Grund. Deshalb war er auch befugt, Herrn Gabriel - Achtung, nicht als SPD-Parteivorsitzenden, ausdr\u00fccklich nicht, sondern als k\u00fcnftigen Vizekanzler einer Regierung,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":300,"sitzung":16,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"\u201eK\u00fcnftiger Vizekanzler\u201c? Was ist denn das f\u00fcr ein Amt? Das kenne ich ja gar nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":301,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"wie deutlich zu erkennen war - vor einer eventuell falschen Personalentscheidung zu warnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751492,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":303,"sitzung":16,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ach so! Na, dann haben wir ja gar kein Problem!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":304,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Sorge um eine Sch\u00e4digung des Ansehens der Bundesrepublik Deutschland, h\u00e4tte man beispielsweise einen Staatsminister Edathy im Ausw\u00e4rtigen Amt - Vorwurf: P\u00e4dophilie -, ist der Grund, warum Herr Friedrich so handeln musste, warum er gezwungen war, Herrn Gabriel diese Information zu geben, n\u00e4mlich mit Blick auf eine m\u00f6gliche k\u00fcnftige Regierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":305,"sitzung":16,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ach! Jetzt sind wir doch zehnmal mehr besch\u00e4digt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":306,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe SPD, bei aller Koalitionsliebe: Wir haben bzw. Herr Friedrich hat das nicht Ihrem Parteivorsitzenden gesagt. Wir haben es dem potenziellen Vizekanzler gesagt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":307,"sitzung":16,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Aha, dem -\u201epotenziellen\u201c!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":308,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"\u201eWir\u201c? Sie also auch?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":309,"sitzung":16,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ach, Sie waren auch dabei?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":310,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kenne aus meinem F\u00fchrungsalltag von fr\u00fcher den Satz: F\u00fchren macht hin und wieder einsam.\n\nJe gr\u00fcner der Stift, desto einsamer bist du.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":311,"sitzung":16,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Meine G\u00fcte! Wenn man in der Bundesregierung ist, muss man sich doch an Gesetze, an Recht halten, Herr Schuster!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":312,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Entscheidung, Herrn Gabriel diese Information zu geben, war richtig. Die Entscheidung von Herrn Gabriel, sie weiterzugeben, war in dem Sinne nicht richtig. Das war eines der Dinge, die er h\u00e4tte aushalten m\u00fcssen; so sind diese einsamen Entscheidungen. Vier Wochen - vielleicht drei Wochen - h\u00e4tte er in diesem Fall einfach sagen m\u00fcssen: Nicht mit mir!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":313,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Warum ist Herr Friedrich zur\u00fcckgetreten?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":314,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Sie h\u00e4tten sich vielleicht gewundert; aber drei Wochen sp\u00e4ter h\u00e4tten Sie es verstanden. Dann h\u00e4tten wir heute \u00fcberhaupt nicht diese Debatte. Die Weitergabe der Information an Herrn Oppermann, an Herrn Steinmeier sehe ich an dem Punkt wirklich kritisch.\n\nHerr Oppermann, ich finde es stark, dass Sie da sind. Ich brauche Sie gar nicht reden zu h\u00f6ren, weil Sie danach im Ausschuss sind. Sie stellen sich heute hier der Debatte; das finde ich gut. Ich fordere nicht Ihren R\u00fccktritt, auf keinen Fall. Aber Sie m\u00fcssen sich gefallen lassen, dass man Ihnen sagt, dass das einfach zu h\u00e4ufig passiert: Wenn Sie mit Menschen reden, kommen die sofort in Schwierigkeiten - ob das Ihre Kollegin Lambrecht ist, die neben Ihnen sitzt, oder ob das der BKA-Pr\u00e4sident ist. Er sagte heute Morgen im Ausschuss: Der Anruf war f\u00fcr mich einfach schwierig. - Er war, wie er sagte, deswegen an der Grenze der Freundlichkeit, weil er wusste: Ich kann eigentlich gar nicht mit ihm reden.\n\nDer Pressedruck, dem Sie am Mittwoch erlegen sind, verursachte Herrn Friedrich Schwierigkeiten mit ultimativen Auswirkungen. Deswegen m\u00fcssen Sie das jetzt aushalten, und ich glaube, das kann man aushalten - Sie benutzen auch einen gr\u00fcnen Stift -; so ist das Leben. Wie das am Ende ausgeht, entscheiden Sie nachher selber. Wir sind gespannt darauf, was Sie uns dann zu sagen haben.\n\nMeine Damen und Herren, bei meinen Wahlkreis-terminen habe ich in den letzten Wochen gesagt: So sieht der Start einer guten Koalition aus. - Ich habe schon einmal einen mitgemacht, den ich am Anfang nicht so stark fand.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":315,"sitzung":16,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":316,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten uns nicht aus der Bahn werfen lassen durch diesen Vorgang,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":317,"sitzung":16,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt wei\u00df ich, was mit Geschw\u00e4tzigkeit gemeint ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":318,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"sondern, wie es Herr Mayer gesagt hat, neue Kraft sch\u00f6pfen, uns unmissverst\u00e4ndlich aussprechen - manchmal auch hinter verschlossenen T\u00fcren wie gestern Abend -,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":319,"sitzung":16,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnt ihr unter euch machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":320,"sitzung":16,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"nachher sauber abarbeiten und aufkl\u00e4ren und dann, meine Damen und Herren, uns gemeinsam dem \u00a7 184 b Strafgesetzbuch zuwenden, damit solche Debatten hier ein Ende haben.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751511,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":322,"sitzung":16,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frank Tempel erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751513,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":324,"sitzung":16,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Schuster, \u201epotenzieller Vizekanzler\u201c ist keine Rechtsstellung. Vielleicht k\u00f6nnte sich jemand von Ihnen in den n\u00e4chsten Beitr\u00e4gen etwas kompetenter damit auseinandersetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751515,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":326,"sitzung":16,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"In meiner Zeit als Kriminalbeamter hatte ich mit Korruptionsdelikten zu tun. Dabei habe ich pers\u00f6nlich den Eindruck gewonnen, dass ab einer gewissen gesellschaftlichen Position Menschen dazu neigen - dem Gef\u00fchl nachgeben -, rechtliche Spielr\u00e4ume f\u00fcr sich weiter auslegen zu k\u00f6nnen, als das f\u00fcr den normalen B\u00fcrger gilt. In Ihrer Abgeordnetent\u00e4tigkeit werden Sie ein Klischee kennengelernt haben, das uns in der Bev\u00f6lkerung recht h\u00e4ufig begegnet: Die Gro\u00dfkopferten machen doch eigentlich, was sie wollen. - Das politische Verhalten, das heute in dieser Diskussion zutage tritt, hat dieses Klischee, dass es innerhalb der politischen Elite ein eingeschr\u00e4nktes Rechtsstaatsverh\u00e4ltnis gibt, sehr deutlich bedient.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751517,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":328,"sitzung":16,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Von wem reden Sie jetzt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":329,"sitzung":16,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Wenn wir heute h\u00e4ufig h\u00f6ren, dass es darum gegangen sei, Schaden vom deutschen Volk abzuwenden, muss ich sagen: Hier ist politischer Schaden entstanden.\n\nEs wurde ganz richtig gesagt, dass es in unserem System eine Gewaltenteilung gibt. Das hei\u00dft, die Entscheidung, wer sich tats\u00e4chlich strafbar gemacht hat, obliegt den Gerichten. Das gilt auch f\u00fcr den Fall Edathy. Deswegen bitte ich Sie, vom eigenen Verhalten nicht permanent mit Hinweisen auf den Fall Edathy abzulenken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751520,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":331,"sitzung":16,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Was wir zu beurteilen und zu diskutieren haben, ist politisches Fehlverhalten von einzelnen Abgeordneten, von Bundesbeh\u00f6rden und auch von Bundesministern. Da hei\u00dft es, politische Gr\u00f6\u00dfe zu zeigen, auch einmal zu sagen: Hier lag ein Fehler vor, hier m\u00fcssen wir umsteuern; wir m\u00fcssen schauen, dass dieser Fehler nie wieder passiert. - Da kann man nicht permanent in Verteidigungshaltung gehen und sagen, man habe doch alles richtig gemacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751522,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":333,"sitzung":16,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Wenn weder Frau Merkel noch Herr Seehofer Herrn Friedrich R\u00fcckendeckung geben will, dann kann ja wohl nicht alles richtig gewesen sein. Warum haben Sie nicht die politische Gr\u00f6\u00dfe, in dieser Aktuellen Stunde, die Sie auf die Tagesordnung gesetzt haben, auch einmal zu sagen: \u201eDas war falsch, und das m\u00fcssen wir \u00e4ndern\u201c?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751524,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":335,"sitzung":16,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Der Innenausschuss ist durchaus geeignet, ein gewisses Ma\u00df an Aufkl\u00e4rung zu erm\u00f6glichen. Es ist aber bedauerlich, dass das hinter verschlossenen T\u00fcren erfolgt.\n\nWir haben konkrete Sachverhalte und Vorw\u00fcrfe zumindest zu diskutieren, unter anderem, was ein Minister darf und was nicht. Der Geheimnisverrat ist nicht nur ein Straftatbestand, sondern damit geht auch der Vorwurf einer Dienstpflichtverletzung einher, und nat\u00fcrlich haben wir uns damit zu besch\u00e4ftigen.\n\nWas ein Geheimnisverrat ist, ist im Gesetz nun einmal definiert. Wenn ein Amtstr\u00e4ger ein Geheimnis an unberechtigte Personen weitergibt, ist das strafbar. Bei der rechtlichen Bewertung ist \u00fcbrigens zu bedenken, dass das \u00f6ffentliche Interesse besonders gro\u00df ist, wenn es um staatsanwaltschaftliche Ermittlungen geht. Das kann man in jedem Rechtskommentar nachlesen, Herr Schuster. Auch Polizeibeamte haben durchaus diese Kenntnis. Sie kommen in ihrer beruflichen Laufbahn n\u00e4mlich permanent mit dem Thema Geheimnisverrat in Ber\u00fchrung und haben entsprechende Regelungen zu beachten.\n\nIch verstehe in dieser Diskussion auch nicht, warum permanent in Verteidigungshaltung darauf abgestellt wird, dass zu diesem Zeitpunkt noch kein Strafverfahren bestand. Das spielt keine Rolle. Auch Geheimnisse in Bezug auf staatsanwaltschaftliche Vorermittlungen d\u00fcrfen nicht weitergegeben werden. Das m\u00fcssen wir einfach einmal festhalten. Es ist ein Ablenkungsman\u00f6ver, dass Sie permanent dar\u00fcber sprechen, dass noch nicht feststeht, ob eine Straftat definitiv vorliegt. Dieses Argument ist einfach falsch.\n\nWarum m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden? Dieser ganze Vorgang hat doch dazu gef\u00fchrt, dass der Innenminister in dem Moment, in dem er die Information weitergegeben hat - und zwar an Personen, bei denen die Information vielleicht doch nicht zuverl\u00e4ssig verblieben ist -, nicht mehr Herr \u00fcber diese Information war. Das ist ganz einfach Fakt. Er hat die Hoheit \u00fcber diese Information aufgegeben. Er hat aber politisch zu verantworten, was mit dieser Information passiert.\n\nSie stellen sehr gerne darauf ab, wie viele Menschen in den Landeskriminal\u00e4mtern, in den Dienststellen von den Ermittlungen insgesamt Bescheid gewusst haben m\u00fcssen. Bisher ist lediglich bekannt, dass Herr Friedrich die Information aus dieser Kette weitergegeben hat. Alles andere sind Unterstellungen, die gepr\u00fcft werden m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751526,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":337,"sitzung":16,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Wir haben heute Herrn Ziercke im Innenausschuss gefragt, ob bekannt ist, dass irgendwo in einer dieser Dienststellen gegen die Verschwiegenheitspflicht versto\u00dfen wurde. Die Antwort war: Das ist bisher nicht bekannt. - Bekannt ist aber aus der Aussage von Herrn Gabriel und aus der Aussage von Herrn Friedrich - \u00f6ffentlich vor Kameras -, dass die Information zumindest zwischen diesen beiden ausgetauscht wurde. Das ist der einzig vorliegende Fakt im Zusammenhang mit der Weitergabe dieser Information.\n\nWas ist die Folge daraus? Der Gesch\u00e4digte in diesem Verfahren ist in jedem Fall der Rechtsstaat; denn mit Blick auf die Schuld eines Herrn Edathy wird es Zweifel geben, weil es den Vorwurf gibt, dass hier Geheimnisse weitergegeben worden sind.\n\nDamit komme ich zum Schluss. Wir m\u00fcssen auch fragen - die Sitzung des Innenausschusses ist noch nicht beendet; wir haben viele Fragen noch nicht gestellt -, aus welcher Rechtsstellung heraus der Abgeordnete Oppermann Herrn Ziercke angerufen hat, der sich bei Beantwortung der telefonischen Anfrage ebenfalls des Geheimnisverrates schuldig gemacht h\u00e4tte. Das hat er heute im Innenausschuss \u00fcbrigens auch noch einmal best\u00e4tigt: Er konnte nicht antworten. Er war durch den Anruf von Herrn Oppermann rechtlich in einer Bredouille. Denn wie soll er mit diesem Anruf anders umgehen, als zu schweigen, was de facto als Best\u00e4tigung gesehen werden kann?\n\nDiese Frage werden wir Herrn Oppermann heute im Innenausschuss selbstverst\u00e4ndlich stellen, damit er sich dazu \u00e4u\u00dfern kann - leider nicht \u00f6ffentlich.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751528,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":339,"sitzung":16,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die weiteren Redner will ich nur noch einmal darauf hinweisen, dass in unserer Gesch\u00e4ftsordnung hinsichtlich der Aktuellen Stunden unmissverst\u00e4ndlich festgehalten ist, dass der einzelne Redner nicht l\u00e4nger als f\u00fcnf Minuten sprechen darf. Insofern ist der Gro\u00dfz\u00fcgigkeit des Pr\u00e4sidenten hier eine ziemlich unmissverst\u00e4ndliche Grenze gesetzt. Deswegen bitte ich, das Signal so ernst zu nehmen, wie es im \u00dcbrigen auch bei anderen Debatten eigentlich gemeint ist.\n\nAls n\u00e4chster Redner hat nun der Kollege Burkhard Lischka das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751530,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":341,"sitzung":16,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Fall Sebastian Edathy, den wir heute hier debattieren, wirft zahlreiche Fragen auf. So ist bei diesem Fall beispielsweise sehr h\u00e4ufig die Rede davon, dass sich die Bilder, die Herr Edathy offensichtlich bezogen hat, in einer sogenannten rechtlichen Grauzone zur Kinderpornografie befinden. Das muss uns als Gesetzgeber ja hellh\u00f6rig machen: Grauzone! Ich finde, eine Grauzone ist, wenn es um den Schutz unserer Kinder und Jugendlichen geht, nicht hinnehmbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751532,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":343,"sitzung":16,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Wenn Fotos von nackten Kindern und Jugendlichen vermarktet werden, dann ist das ein schwerer Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrde dieser Kinder und Jugendlichen. Wir als Gesetzgeber sind aufgefordert, ernsthaft dar\u00fcber nachzudenken, ob wir in der Vergangenheit alles, aber auch wirklich alles getan haben, um Kinder und Jugendliche als die schw\u00e4chsten Mitglieder unserer Gesellschaft bestm\u00f6glich zu sch\u00fctzen. Ich sage f\u00fcr meine Fraktion ganz deutlich: Mit den Bildern, auf denen die K\u00f6rper von nackten Kindern und Jugendlichen zu sehen sind, d\u00fcrfen keine Gesch\u00e4fte gemacht werden. Das ist nicht zu tolerieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751534,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":345,"sitzung":16,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Was sich hinter diesen Bildern verbirgt, sind sehr h\u00e4ufig gebrochene Kinderseelen; Menschen, die sehr oft ein Leben lang darunter leiden, dass Nacktfotos von ihnen im Internet vertrieben werden. Deshalb werden wir sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen haben, wie wir diese ekelhaften \u201eGrauzonen\u201c beseitigen.\n\nSehr grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen wir uns alle gemeinsam fragen, wie wir mit diesem Fall eigentlich umgehen. Mit jeder neuen voreiligen Schuldzuweisung, mit jeder ins Blaue gemachten Spekulation und Mutma\u00dfung s\u00e4en wir zus\u00e4tzliches Misstrauen gegen Politik im Allgemeinen, und zwar grunds\u00e4tzlich gegen jede Form von Politik, unabh\u00e4ngig von der Farbe.\n\nDer Fall Sebastian Edathy ist ein Einzelfall. Was es heute noch an offenen Fragen gibt, das muss aufgekl\u00e4rt werden und das wird aufgekl\u00e4rt werden. Was die strafrechtliche Aufkl\u00e4rung angeht, so ist das Sache der zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft. Bei aller Kritik, die ich an der staatsanwaltschaftlichen Arbeit in den letzten Tagen lesen konnte, sage ich hier sehr deutlich: Lasst die Staatsanw\u00e4lte ihre Arbeit machen. Bei ihnen ist die strafrechtliche Aufkl\u00e4rung gut aufgehoben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751536,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":347,"sitzung":16,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Was die sonstige Aufarbeitung dieses Falles angeht, so sage ich f\u00fcr meine Fraktion: Wir haben nichts zu vertuschen. Wir haben nichts zu verheimlichen. Mein Fraktionsvorsitzender hat von Anfang an in dieser Sache reinen Tisch gemacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751538,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":349,"sitzung":16,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Er hat offengelegt, was er wusste. Daf\u00fcr hat er Kritik einstecken m\u00fcssen, ja. Aber er hat vor allen Dingen die Transparenz und die Wahrhaftigkeit an den Tag gelegt, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von uns Politikern jeden Tag zu Recht erwarten d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751540,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":351,"sitzung":16,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Deshalb sage ich allen, die jetzt sehr leichtfertig, wie ich finde, von einer \u201eKoalitionskrise\u201c oder gar einer \u201eRegierungskrise\u201c sprechen: Wir, CDU, CSU und SPD, werden uns wegen dieser Sache nicht entzweien.\n\nRecht herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751542,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":353,"sitzung":16,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Irene Mihalic hat nun das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":354,"sitzung":16,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebe Vertreterinnen und Vertreter der Koalition! Herr Lischka, diese Aktuelle Stunde \u201eKrise der Gro\u00dfen Koalition\u201c zu nennen, w\u00e4re weitaus treffender gewesen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751545,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":356,"sitzung":16,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ich gehe sogar noch weiter: Ihr Lavieren, Ihre Widerspr\u00fcche und Ihre gegenseitigen Schuldzuweisungen in dieser Sache sind ein Offenbarungseid. Das ist eine schwere Hypothek f\u00fcr die politische Kultur unseres Landes.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":357,"sitzung":16,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wahnsinn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":358,"sitzung":16,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Die Krise der Gro\u00dfen Koalition hat drei Dimensionen:\n\nErstens. Die politische Krise: Ein Minister musste bereits gehen, weitere Funktionstr\u00e4ger stehen hier massiv unter Druck. Aber wo war denn die Kanzlerin in den letzten Tagen? Das ist ihre Regierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751549,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":360,"sitzung":16,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Sie sollte doch diejenige sein, die im Zentrum der Krisenkommunikation steht. Sie sollte diejenige sein, die erkennbar daf\u00fcr sorgt, dass diese Vorg\u00e4nge umfassend aufgekl\u00e4rt werden. Stattdessen erkl\u00e4rt die Kanzlerin eher beil\u00e4ufig in der \u00d6ffentlichkeit, dass sie wieder Vertrauen herstellen will, h\u00e4lt aber dann Geheimtreffen im Kanzleramt ab. Das, was hier in Sachen Krisenmanagement abgeliefert wird, ist ein Trauerspiel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751551,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":362,"sitzung":16,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Wir erleben eine schwere Vertrauenskrise in Bezug auf die Institutionen unseres Rechtsstaates. Auch hier w\u00e4re ein entsprechendes Krisenmanagement bitter n\u00f6tig. Die Kommunikation zwischen dem BKA und dem Bundesinnenministerium verlief - zumindest rechtlich - auf sehr zweifelhaften Bahnen.\n\nLandeskriminal\u00e4mter werden breit \u00fcber den Fall Edathy informiert. Herr Oppermann ruft beim BKA-Pr\u00e4sidenten an, um sich Sachverhalte aus laufenden Ermittlungen best\u00e4tigen zu lassen. Frau H\u00f6gl und auch Herr Schuster - er ist -offenbar gerade nicht anwesend; wir sind beide Polizisten -, wir wissen doch, dass ein Polizist, der zu so etwas Auskunft geben w\u00fcrde, sofort vom Dienst suspendiert werden w\u00fcrde. Das muss doch klar sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751553,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":364,"sitzung":16,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Die Menschen vertrauen darauf, dass solche Dinge nach Recht und Gesetz ablaufen und dass Informationswege stets nachvollziehbar sind und auf einer klaren Rechtsgrundlage basieren. Dieses Vertrauen muss dringend wiederhergestellt werden, indem haarklein aufgekl\u00e4rt wird. Aber dazu sind Sie offensichtlich nicht bereit. Herr Oppermann hat gestern auch deutlich gemacht, dass Sie in den Alltagsmodus zur\u00fcckkehren m\u00f6chten. Sie ducken sich weg, aber das werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751555,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":366,"sitzung":16,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Drittens haben wir es mit einer tiefen moralischen Krise in dieser Regierungskoalition zu tun. Kaum hat Herr Friedrich die richtigen Konsequenzen f\u00fcr seinen Umgang mit den Informationen gezogen, beginnt jetzt eine v\u00f6llig schiefe Debatte. Statt nun im Bewusstsein f\u00fcr die staatspolitische Verantwortung klare Konsequenzen im Regierungshandeln zu ziehen, zerlegen Sie sich im Parteienstreit.\n\nDas Hauptproblem der CSU ist doch die Frage, wer jetzt aufseiten der SPD als Kompensation f\u00fcr Herrn Friedrich seinen Posten r\u00e4umen muss. Selbst bei R\u00fccktritten soll es also proportional zugehen. Am Samstag holte Herr Seehofer emp\u00f6rt zum Gegenschlag aus und zeigte damit, dass ihm die rechtsstaatlichen Aspekte in dieser Angelegenheit v\u00f6llig egal sind. Er beklagt sich \u00fcber die Geschw\u00e4tzigkeit der SPD, statt die verantwortungslose Informationspolitik der Regierung selbstkritisch zu hinterfragen. Das zeigt wieder einmal deutlich das Verh\u00e4ltnis der CSU zur politischen Kultur: Partner oder Freunde taugen eben nur etwas, wenn sie sich als Amigos beweisen. Da dies nicht geschehen ist, wird nur noch \u00fcber Rache statt \u00fcber Aufkl\u00e4rung geredet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":367,"sitzung":16,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt mal nicht \u00fcbertreiben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":368,"sitzung":16,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Es wird sogar laut dar\u00fcber nachgedacht, ob Zugest\u00e4ndnisse der SPD, zum Beispiel bei der Pkw-Maut, nicht die Schmerzen \u00fcber den R\u00fccktritt etwas lindern k\u00f6nnen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wo sind wir denn hier?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751559,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":370,"sitzung":16,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Dieser Cliquengeist, der in den \u00c4u\u00dferungen der letzten Tage deutlich wurde, war doch der entscheidende Kitt bei den Koalitionsverhandlungen. Wir fordern Sie auf, endlich im Sinne derjenigen zu handeln, die Sie regieren sollen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben eine solche Selbstbezogenheit der Gro\u00dfen Koalition nicht verdient. Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass das Vertrauen in unseren Rechtsstaat und in die Politik wiederhergestellt wird. Das alles beginnt mit einer l\u00fcckenlosen Aufkl\u00e4rung.\n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, wie auch Sie, Herr Oppermann, k\u00f6nnen Ihren Beitrag dazu heute Nachmittag im Innenausschuss noch leisten.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751561,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":372,"sitzung":16,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nun hat die Kollegin Silke Launert das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751563,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":374,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verkehrte Welt: Das habe ich Freitagabend gedacht, als ich erfahren habe, dass der ehemalige Bundesinnenminister, inzwischen Landwirtschaftsminister, Dr. Hans-Peter Friedrich zur\u00fccktreten musste.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751565,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":16,"speaker":"Zurufe von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"von-der-linken-und-dem-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene:linke","text":"Auch ehemals!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":376,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"- Jetzt auch ehemals. Das stimmt. - Der Grund: Er wollte durch das Informieren von Herrn Gabriel verhindern, dass jemand, der Bilder von nackten Jungs k\u00e4uflich erworben hat, zum Beispiel Staatssekret\u00e4r oder vielleicht sogar Justizminister wird.\n\nIch bin baff angesichts der juristischen Kenntnisse einiger Kolleginnen und Kollegen. Ich war zehn Jahre lang in der Justiz, aber ich konnte Fragen im Zusammenhang mit einem solchen Fall nicht so schnell eindeutig beantworten, die Staatsanwaltschaft auch nicht. Sie pr\u00fcft erst einmal, ob sie ein Ermittlungsverfahren einleitet. Aber Sie wissen, wie das alles zu beurteilen ist. Donnerwetter!\n\nUnabh\u00e4ngig davon, wie man das letztlich juristisch beurteilt, muss ich sagen: Ich finde es menschlich sehr nachvollziehbar, dass er nicht wollte, dass so jemand Staatssekret\u00e4r oder Minister wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751567,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":378,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Auf der anderen Seite gibt es gro\u00dfes Geschrei. Herr Edathy f\u00fchlt sich als Opfer. Denn der Kauf von Bildern nackter Jungs ist kein strafbares Verhalten. Jetzt wird auch noch im Ernst die Frage aufgeworfen, ob dieser straffreie Besitz \u00fcberhaupt eine Durchsuchung rechtfertigen kann. Wissen Sie, was ich mich sofort gefragt habe? - Wer denkt denn an die Opfer? Wer denkt an die Kinder, und warum sind Besitz und Erwerb von Bildern mit nackten Kindern nicht strafbar? Diese Fragen habe ich mir schon gestellt, als ich noch als Staatsanw\u00e4ltin mit der Verfolgung von Kinderpornografie befasst war.\n\nWie sieht die Praxis aus? Sie haben endlich gen\u00fcgend Anhaltspunkte gegen einen P\u00e4dophilen, ordnen eine Durchsuchung an und finden dabei Hunderte Bilder mit nackten Kindern. Dann muss das gesamte Material gesichtet werden: Ist das eine sexuelle Handlung von, an oder vor einem Kind? Ist das eine geschlechtsbetonte Pose, ja oder nein? Ist es eine Handlung in diesem Rechtssinne, wenn das Kind nackt schl\u00e4ft und breitbeinig daliegt? H\u00e4ufig lautet die Antwort in der Praxis: Nein, das ist keine solche Handlung. Das ist also nicht strafbar. - Wenn aber jemand eine Kopie von einer DVD oder CD macht, dann kann strafbares Verhalten vorliegen. Auf der einen Seite geht es um Verm\u00f6gensinteressen, auf der anderen Seite um das Wohl der Kinder.\n\nAuch wenn es bedauerlich ist, dass es erst einen Fall Edathy brauchte, freue ich mich sehr, dass nun endlich eine Diskussion \u00fcber die Versch\u00e4rfung der Strafvorschriften im Bereich der Kinderpornografie in Gang gekommen ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751569,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":380,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Meiner Ansicht nach sollten diese Straftaten strenger bewertet und h\u00e4rter bestraft werden. Der Erwerb von Bildern mit nackten Kindern sollte strafbar sein; denn diese Bilder m\u00fcssen irgendwo gemacht werden. Es ist nicht so, dass ein Nachbar \u00fcber den Gartenzaun schaut und fotografiert, wie nackte Kinder durch den Garten rennen. Vielmehr werden die Kinder ganz gezielt angesprochen, beeinflusst und f\u00fcr die Herstellung solcher Bilder benutzt. Glauben Sie, dass die Herstellung und die Tatsache, dass solche Nacktbilder vielleicht ein Leben lang im Internet stehen, spurlos an den Kindern vorbeigehen?\n\nSowohl diejenigen, die solche Bilder herstellen, als auch diejenigen, die solche Bilder erwerben und damit \u00fcberhaupt erst einen entsprechenden Markt erm\u00f6glichen, spielen mit den Seelen von Kindern, die vielleicht ein Leben lang darunter leiden. Deshalb ist der Staat verpflichtet, sich vor diese Kinder zu stellen. Es ist toll, dass schon viele andere das gesagt haben. Es ist toll, dass von hier aus das Signal ausgeht: Wir wollen die Opfer sch\u00fctzen. - Denn es darf nicht immer nur - das wei\u00df ich aufgrund meiner eigenen praktischen Erfahrungen - um T\u00e4terschutz gehen. Wir brauchen auch Opferschutz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751571,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":382,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Ganz ehrlich, das ist mir viel wichtiger als die Frage, ob ein Herr Oppermann geht oder nicht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751573,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":384,"sitzung":16,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Launert, das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Es gibt einfachere Debatten als diese. Ich gratuliere Ihnen herzlich zu Ihrem ersten Beitrag und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute f\u00fcr die weitere parlamentarische Arbeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751575,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":386,"sitzung":16,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"S\u00f6nke Rix erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751577,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":388,"sitzung":16,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es wird uns allen so gehen: Wenn es um das Thema Kindesmissbrauch geht, wenn es um Gewalt, insbesondere um sexuelle Gewalt, gegen Kinder geht, dann haben wir einen Klo\u00df im Hals. Wir versp\u00fcren Unbehagen und sind emotional sehr ergriffen. Das ist auch gut so; denn es gibt nichts Schlimmeres, als Kindern Gewalt anzutun, egal ob seelische oder k\u00f6rperliche.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751579,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":390,"sitzung":16,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Ganz besonders schockierend ist es, wenn diese Thematik mit jemandem in Verbindung gebracht wird, den man pers\u00f6nlich kennt. Dann ist man emotional noch mehr ergriffen. Umso schwieriger ist es dann, mit einer solchen Thematik umzugehen. Aber wir als Familien-, Kinder- und Jugendpolitiker gehen regelm\u00e4\u00dfig mit dieser Thematik um. Es ist unsere Aufgabe, uns st\u00e4ndig um den Kinder- und Jugendschutz zu k\u00fcmmern. Es ist eine dauerhafte Aufgabe f\u00fcr uns, nicht nur dann, wenn der sogenannte Fall Edathy auf der Tagesordnung steht. Unabh\u00e4ngig von diesem Fall ist es leider harter Alltag, dass sich p\u00e4dophile, kranke Menschen an solchen Bildern erg\u00f6tzen. Es ist aber auch harter Alltag, dass Menschen mit solchem Bildmaterial Gesch\u00e4fte machen. Es ist unsere Aufgabe, dieses zu beenden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751581,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":392,"sitzung":16,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Das haben wir in den letzten Jahren auch getan. Vor zwei Wahlperioden haben wir uns mit genau diesem Thema schon auseinandergesetzt und sind teilweise auch zu gesetzlichen Versch\u00e4rfungen in diesem Bereich gekommen.\n\nAber eine vielleicht viel wichtigere Aufgabe ist es, zu schauen, wie wir pr\u00e4ventiv mit dieser Thematik umgehen. Wie gehen wir damit um, dass es Menschen gibt, die sich durch das Betrachten solcher Bilder befriedigen, und solche, die mit diesen Bildern Geld verdienen? Was k\u00f6nnen wir daf\u00fcr tun, dass Kinder nicht Opfer solcher Gewalt werden? Wie st\u00e4rken wir Kinder in dieser Situation? Wie kl\u00e4ren wir Eltern, Erzieherinnen und Erzieher, Lehrerinnen und Lehrer dar\u00fcber auf? Ich glaube nicht, dass wir in einen Wettlauf dar\u00fcber eintreten sollten, wie hoch wir die einzelnen Strafgrenzen setzen, wobei ich sagen muss: Wir m\u00fcssen genau an dieser Grauzone - Burkhard Lischka hat es bereits gesagt - ansetzen; es darf in diesem Bereich keine Grauzone geben. Es darf aber nicht das Einzige sein, dass wir nur an den strafrechtlichen Grenzen arbeiten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751583,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":394,"sitzung":16,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Ich bin der Familienministerin und dem Justizminister sehr dankbar, dass sie gesagt haben, dass sie sich mit diesem Thema besch\u00e4ftigen werden. Beide haben aber auch gesagt, dass sie zun\u00e4chst einmal M\u00f6glichkeiten pr\u00fcfen werden, und haben davor gewarnt, zu hohe Anspr\u00fcche an dieser Stelle zu haben. Wir m\u00fcssen tats\u00e4chlich sagen: Es gibt leider Grenzen, an die der Rechtsstaat und die Gesellschaft sto\u00dfen. Aber wir m\u00fcssen immer weiter daran arbeiten, dass diese Grenzen neu gesetzt werden, sodass die Grauzonen \u00fcberwunden werden k\u00f6nnen. Ziel unserer Politik muss dabei vor allen Dingen ein Grundsatz sein: Bildmaterial von kleinen Kindern, nackt oder freiz\u00fcgig, darf keine Ware sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751585,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":396,"sitzung":16,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Vor 25 Jahren ist die UN-Kinderrechtskonvention verabschiedet worden. Wir feiern jetzt das 25-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um. Eines der wichtigsten Rechte, die dort formuliert sind, ist, dass Kinder ohne k\u00f6rperliche und seelische Gewalt aufwachsen sollen. Ich finde, das ist ein guter Grundsatz. Wir sollten unsere Arbeit im Parlament in diesem Jahr diesem Grundsatz widmen und daran arbeiten, dass dieser Grundsatz Wirklichkeit wird.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch eine Bemerkung zu der Frage machen, ob wir eine Staatskrise, eine Regierungskrise oder eine Koalitionskrise haben. Es bezweifelt gar keiner, dass in der Koalition nat\u00fcrlich jetzt Vertrauen wiederhergestellt werden muss. Ich glaube, Herr Kollege Seehofer hat heute gesagt: Wir haben eine Arbeitsgrundlage, aber an der Vertrauensgrundlage m\u00fcssen wir noch arbeiten. - Ich sage Ihnen aber: Durch vern\u00fcnftige Arbeit - die wird diese Gro\u00dfe Koalition machen - wird auch wieder Vertrauen entstehen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751587,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":398,"sitzung":16,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Hans-Peter Uhl erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751589,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":400,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Pr\u00e4sident des Bundeskriminalamts hat heute fr\u00fch eindrucksvoll berichtet, dass uns allein im Rahmen der Aktion der Kanadier 800 Menschen aus Deutschland gemeldet worden sind, nicht nur einer, nicht nur Edathy; es gibt 800 Edathys unter uns. Wir sollten nicht pharis\u00e4erhaft in eine Richtung zeigen. Sie sind \u00fcberall unter uns. Es ist gut so, dass wir heute diese sehr ernsthafte und offene Debatte \u00fcber die Umst\u00e4nde und \u00fcber die Fragen f\u00fchren, wie wir mit solchen F\u00e4llen umgehen und wie wir rechtspolitisch darauf antworten wollen.\n\nZun\u00e4chst zu der Frage, wie der Rechtsstaat damit umgeht. Die B\u00fcrger achten sehr genau darauf, ob sie Vertrauen in diesen Staat haben k\u00f6nnen. Das gilt gerade f\u00fcr den Fall, wenn ein Prominenter in ein so schreckliches Verbrechen verstrickt ist, in welcher Form auch immer; ich will nichts unterstellen. Sie wollen sehen, ob die Politiker und die Justiz, die Exekutive und die Legislative korrekt mit dem Fall umgehen. Auf diese Frage der Korrektheit m\u00f6chte ich eingehen.\n\nIch m\u00f6chte mit dem ausl\u00f6senden Element, also mit dem Handeln des ehemaligen Bundesinnenministers Friedrich, anfangen. Dazu sind einige richtige Dinge und einige nicht ganz richtige gesagt worden.\n\nStichwort \u201eGeheimnisverrat\u201c. Der Tatbestand hei\u00dft - das ist nachzulesen in \u00a7 353 b Strafgesetzbuch -: Wenn ein Amtstr\u00e4ger \u201eunbefugt\u201c - ganz wichtig: unbefugt - Geheimnisse \u201eoffenbart und dadurch wichtige \u00f6ffentliche Interessen gef\u00e4hrdet \u2026\u201c. Wenden Sie diesen Tatbestand auf das Verhalten von Friedrich an. Ein Minister ist im Umgang mit Abgeordneten oder wem auch immer befugt, zu entscheiden, was er sagen darf und was nicht. Ein Polizist, Herr Kollege von den Linken, ist dazu nicht befugt, sondern er ist im Weisungsstrang; er darf Geheimnisse nicht verraten. Beim Minister sieht das anders aus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":401,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ach so! Er darf das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751592,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":16,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wo steht das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":403,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, so ist das. - Er kann ja niemanden fragen. Der Minister ist der Chef der Beh\u00f6rde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":404,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wo ist das niedergelegt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":405,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Die Frage, ob wichtige \u00f6ffentliche Interessen gef\u00e4hrdet sind, wurde hinreichend diskutiert; sie will ich jetzt nicht weiter er\u00f6rtern. Da kann man verschiedene Meinungen vertreten.\n\nIch sage Ihnen eines - zur Frage: geht der Rechtsstaat korrekt mit den Dingen um? -: Ich an seiner Stelle h\u00e4tte die Dinge nicht weiterberichtet, auch nicht andeutungsweise. Ich h\u00e4tte mich anders verhalten. Wenn er in ein paar Monaten noch einmal dar\u00fcber nachdenkt und in sich geht, wird er vielleicht zum gleichen Ergebnis kommen, vielleicht auch nicht. Nur, rechtswidrig war sein Verhalten zu keinem Zeitpunkt. Das wird auch die Staatsanwaltschaft in Berlin noch zu lernen haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":406,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Die Staatsanwaltschaft hat von Abgeordneten zu lernen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":407,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Auf die Staatsanwaltschaft will ich ganz gern eingehen, weil ich mich immer wieder wundere \u00fcber die \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Staatsanwaltschaften in Deutschland. Meine Damen und Herren, es kann so nicht weitergehen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751598,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":409,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"dass schon die Vorermittlungen per Presseerkl\u00e4rung mitgeteilt werden, mit allen Details von betroffenen Menschen, v\u00f6llig unschuldigen Menschen. Das geht so nicht weiter! Die Justizminister unserer L\u00e4nder m\u00fcssen auf die Generalstaatsanw\u00e4lte und diese auf die Staatsanwaltschaften einwirken, dass sie dieses Treiben unterlassen und die Medien dabei leider entt\u00e4uschen. Es ist ihre Pflicht, zu schweigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751600,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":411,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Nun zu Ihnen, Herr Oppermann. Ich will Sie hier nicht ohne Not angreifen. Die Dinge sind ja zum gro\u00dfen Teil aufgekl\u00e4rt. Sie werden nachher noch die Gelegenheit haben, im Innenausschuss zu sprechen. Herr Ziercke hat es ja eindrucksvoll getan. Er schilderte seinen Eindruck von dem Telefonat mit Ihnen. Er hat geschwiegen, weil er durch das Telefonat in Verlegenheit gebracht wurde. Denn bei ihm w\u00e4re es nat\u00fcrlich Geheimnisverrat gewesen, wenn er gesprochen h\u00e4tte, vielleicht sogar ein weiter gehendes Delikt, n\u00e4mlich Strafvereitelung im Amte. Also, er hat geschwiegen. Das glaube ich ihm auch.\n\nAber auch Sie sollten sich \u00fcberlegen: Wie geht der Rechtsstaat mit solchen F\u00e4llen um, wenn ein Abgeordneter betroffen ist? War es politisch klug - ich rede nicht von Rechtswidrigkeit -, den Anschein zu erwecken, in einem Telefongespr\u00e4ch k\u00f6nnte das eine oder andere nicht ganz sauber ausgehandelt werden? Das darf in einer unabh\u00e4ngigen Judikative nicht sein. - Das h\u00e4tten Sie vielleicht doch besser vermeiden sollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751602,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":413,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss. Ich finde, wir sollten aus allen diesen Dingen lernen. Es ist schon angesprochen worden: Wenn Staatsanwaltschaften in ganz Deutschland mit dem Umstand, dass widerw\u00e4rtige Menschen nackte Buben fotografieren - sie m\u00fcssen gegen ihren Willen posieren - und damit Geld machen und dass andere - kranke Menschen, p\u00e4dophile Menschen - Geld f\u00fcr diese Bilder geben, umzugehen haben und unsere Staatsanwaltschaften sagen: \u201eDas ist eine Grauzone\u201c, dann stimmt etwas nicht in unserem Rechtsstaat. Die muss weg, diese Grauzone. Das ist unsere gemeinsame Aufgabe. Ich m\u00f6chte Sie alle gemeinsam bitten, m\u00f6glichst rasch die Vorschriften zu verbessern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751604,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":415,"sitzung":16,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in der Aktuellen Stunde ist der Kollege Helmut Brandt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":751606,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-brandt\/archive\/214618","sequence":417,"sitzung":16,"speaker":"Helmut Brandt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Brandt","speaker_fp":"helmut-brandt","speaker_key":"1857","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich als letzten Redner zu Beginn auf zwei Kollegen eingehen, die gesprochen haben.\n\nHerr Bartsch, nat\u00fcrlich haben Sie das gute Recht, hier zu diesem Thema zu reden. Aber Sie sollten sich dann wirklich vorher \u00fcber das Ergebnis des heutigen Innenausschusses informieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":418,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Habe ich bei meinen Kollegen gemacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-brandt\/archive\/214618","sequence":419,"sitzung":16,"speaker":"Helmut Brandt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Brandt","speaker_fp":"helmut-brandt","speaker_key":"1857","speaker_party":"cducsu","text":"Dann h\u00e4tten Sie gewusst, dass das mit der Postversendung etwas anders war, als Sie es hier dargestellt haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751610,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-brandt\/archive\/214618","sequence":421,"sitzung":16,"speaker":"Helmut Brandt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Brandt","speaker_fp":"helmut-brandt","speaker_key":"1857","speaker_party":"cducsu","text":"Wor\u00fcber ich mich auch sehr wundere, sind die Ausf\u00fchrungen von Konstantin von Notz. Herr von Notz, Sie als Jurist m\u00fcssten im Grunde genommen wissen - ohne dass Sie es im Innenausschuss noch hinterfragen m\u00fcssen -, dass eine Unterrichtungsverpflichtung zwischen dem Bundeskriminalamt und dem Innenministerium besteht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751612,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-brandt\/archive\/214618","sequence":423,"sitzung":16,"speaker":"Helmut Brandt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Brandt","speaker_fp":"helmut-brandt","speaker_key":"1857","speaker_party":"cducsu","text":"Dass Sie das hinterfragen, kann ich wirklich nicht mehr nachvollziehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751614,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-brandt\/archive\/214618","sequence":425,"sitzung":16,"speaker":"Helmut Brandt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Brandt","speaker_fp":"helmut-brandt","speaker_key":"1857","speaker_party":"cducsu","text":"Dass hier dann aber auch noch behauptet wird, das sei heute Morgen nicht hinreichend gekl\u00e4rt worden, macht mich - das muss ich ehrlich sagen - fast sprachlos.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751616,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":427,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das werden wir sehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-brandt\/archive\/214618","sequence":428,"sitzung":16,"speaker":"Helmut Brandt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Brandt","speaker_fp":"helmut-brandt","speaker_key":"1857","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist mir wirklich ein Anliegen, hier noch einmal auf Hans-Peter Friedrich zu sprechen zu kommen. Ich finde es schon unanst\u00e4ndig, bei jemandem, der Minister gewesen ist, der sich w\u00e4hrend seiner ganzen Amtszeit gegen\u00fcber jedermann immer fair und ordentlich benommen hat und der wegen einer solchen Sache zur\u00fccktreten musste, hier und heute sozusagen nachzutreten. Das finde ich wirklich nicht angemessen; im Gegenteil. Ich habe mit vielen anderen gerade Hans-Peter Friedrich immer wieder als einen rechtschaffenen und wirklich sehr guten und sehr gewissenhaften Minister erlebt. Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit in der Vergangenheit an dieser Stelle einmal ganz herzlich bedanken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751619,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-brandt\/archive\/214618","sequence":430,"sitzung":16,"speaker":"Helmut Brandt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Brandt","speaker_fp":"helmut-brandt","speaker_key":"1857","speaker_party":"cducsu","text":"Neben dem R\u00fccktritt, neben dieser politischen Dimension, derentwegen wir heute diese Debatte f\u00fchren - das ist eben schon angesprochen worden, auch von Herrn Tempel; ich will darauf zum Schluss noch einmal zur\u00fcckkommen -, gibt es nat\u00fcrlich die Frage: Hat sich der Minister seinerzeit in irgendeiner Form strafbar gemacht? Es gibt ja immerhin die Meldung, dass das von der Staatsanwaltschaft \u00fcberpr\u00fcft wird. Hans-Peter Uhl hat die Vorschrift bereits zitiert. Ich m\u00f6chte das noch einmal etwas genauer beleuchten, weil auch hier immer wieder der Eindruck erweckt wird - das h\u00f6re ich ja auch bei den Zwischenrufen -, als sei ganz klar, dass das, was Hans-Peter Friedrich in dieser konkreten Situation getan hat, etwas Rechtswidriges gewesen ist. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass das nicht der Fall ist, und zwar aus zwei Gr\u00fcnden.\n\nDen Hintergrund brauche ich nicht noch einmal darzustellen. Dass in der konkreten Situation zumindest die M\u00f6glichkeit bestand, dass der inzwischen ausgeschiedene Kollege Edathy in ein Regierungsamt kommt, wei\u00df jeder; das wusste nat\u00fcrlich auch der Minister. Dass er in dieser Situation Schaden von uns allen abwenden wollte, dass er verhindern wollte, dass dies passiert, war die Motivation.\n\nAber die Fragen sind: Erstens. War er dazu befugt? Zweitens. Standen dieser vertraulichen Weiterleitung an Herrn Gabriel \u00f6ffentliche Interessen entgegen? Waren solche gef\u00e4hrdet? Da muss man bei sachlicher und n\u00fcchterner \u00dcberlegung Folgendes sehen: Wir haben heute Morgen im Ausschuss von Herrn Staatssekret\u00e4r Fritsche geh\u00f6rt, dass Hans-Peter Friedrich dem Herrn Gabriel diese Information vertraulich und in der notwendigen K\u00fcrze - sie lag ihm auch nur so vor - zur Kenntnis gebracht hat. Einmal k\u00f6nnte man sagen, dass er als Minister durchaus dazu befugt war; da teile ich die Meinung von Hans-Peter Uhl. Damit hat er auch nichts getan, was wichtige \u00f6ffentliche Interessen gef\u00e4hrdet h\u00e4tte, sondern im Gegenteil: Was er in der konkreten Situation empfunden hat, war, dass wichtige \u00f6ffentliche Interessen gerade daf\u00fcr sprachen, so zu handeln, wie er gehandelt hat. Deshalb ist nach meiner Auffassung das, was er getan hat, weder strafrechtlich noch moralisch, noch politisch in irgendeiner Form in Zweifel zu ziehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":431,"sitzung":16,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wieso ist er denn dann zur\u00fcckgetreten, wenn er es richtig gemacht hat?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751622,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-brandt\/archive\/214618","sequence":433,"sitzung":16,"speaker":"Helmut Brandt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Brandt","speaker_fp":"helmut-brandt","speaker_key":"1857","speaker_party":"cducsu","text":"- Er ist zur\u00fcckgetreten, Herr Kollege Beck, weil er aufgrund der \u00f6ffentlichen Handhabung dieses Themas in eine Situation geraten ist, in der man als verantwortungsvoller Politiker \u00fcberlegen muss: Kann ich in dieser Situation, bei dieser \u00f6ffentlichen Darstellung das Amt noch weiter ausf\u00fcllen? - Er hat im Morgenmagazin selbst sehr deutlich gemacht, dass er nicht mehr das Gef\u00fchl hatte, dass das geht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":434,"sitzung":16,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Es geht doch hier nicht nach Gef\u00fchl!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":751625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-brandt\/archive\/214618","sequence":435,"sitzung":16,"speaker":"Helmut Brandt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Brandt","speaker_fp":"helmut-brandt","speaker_key":"1857","speaker_party":"cducsu","text":"Man ist - das muss ich ganz ehrlich sagen - verantwortungsbewusst, wenn man daraus die entsprechenden Konsequenzen zieht.\n\nWir haben gleich nach dieser Aktuellen Stunde die Fortsetzung der Innenausschusssitzung. Die eben Angesprochenen, aber auch Herr Gabriel und Herr Steinmeier werden dem Innenausschuss heute Rede und Antwort stehen. Wir sind nat\u00fcrlich gespannt - nachdem wir heute Morgen schon einiges erfahren konnten -, wie diese Sache sich aufkl\u00e4rt. Dann kann letztlich auch, denke ich, die Arbeit in diesem Hause, in der Gro\u00dfen Koalition und mit allen erfolgreich fortgesetzt werden.\n\nBesten Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":751626,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":16,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":13808,"type":"poi","wahlperiode":18}]