[{"id":11342,"sequence":0,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 16 a und 16 b auf:\n\na)\t-\tZweite und dritte Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines \u2026 Gesetzes zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes und eines \u2026 Gesetzes zur \u00c4nderung des Europaabgeordnetengesetzes\n\nDrucksache 18\/477\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung (1. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/619\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/620\n\nb)\tZweite und dritte Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines \u2026 Strafrechts\u00e4nderungsgesetzes - Erweiterung des Straftatbestandes der Abgeordnetenbestechung\n\nDrucksache 18\/476\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (6. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/607\n\nZu dem Entwurf eines Strafrechts\u00e4nderungsgesetzes liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor. \u00dcber beide Gesetzentw\u00fcrfe werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner hat der Kollege Bernhard Kaster das Wort.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11343,"sequence":1,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11344,"sequence":2,"sitzung":18,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":514.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zu Beginn der Debatte zun\u00e4chst einmal ein Wort des herzlichen Dankes an alle Mitglieder der Unabh\u00e4ngigen Kommission sagen, die aufgrund eines einvernehmlichen Auftrags des Deutschen Bundestages zum Ende der letzten Legislaturperiode einen sehr umfangreichen Bericht mit Fragestellungen und Empfehlungen zum Abgeordnetenrecht vorgelegt hat. Das war sehr wertvoll, und das war eine m\u00fchsame Arbeit in 17 Sitzungen. Daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n an die Kommission.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11345,"sequence":3,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11346,"sequence":4,"sitzung":18,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":514.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Empfehlungen des Berichts waren auch Gegenstand einer dreist\u00fcndigen Anh\u00f6rung am vergangenen Montag, und sie bilden die Grundlage f\u00fcr die \u00c4nderungen des Abgeordnetenrechts, insbesondere im Bereich der Abgeordnetenentsch\u00e4digung und im Bereich der K\u00fcrzungen bei der Altersversorgung. Ich sage zur Information: Diese Unabh\u00e4ngige Kommission war eine externe Kommission, eine Kommission mit Mitgliedern aus den Bereichen Wirtschaft, Handwerk, Verwaltung und Wissenschaft.\n\nUnsere Verfassung, aber auch das bekannte Di\u00e4tenurteil des Bundesverfassungsgerichts geben uns vor, dass wir unsere Abgeordnetenentsch\u00e4digung selbst festsetzen m\u00fcssen. Daf\u00fcr sprechen viele gute staatsrechtliche Gr\u00fcnde. Man k\u00f6nnte da in die Geschichte gehen. Verst\u00e4ndlich ist es, dass wir uns regelm\u00e4\u00dfig - eigentlich seit Jahren und Jahrzehnten - mit dieser Regelung schwertun. Genauso verst\u00e4ndlich ist es, dass B\u00fcrger, die \u00d6ffentlichkeit, sich ebenfalls mit dieser Regelung schwertun und jeder mit unterschiedlichem, subjektivem Blickwinkel, ob jetzt als Arbeitnehmer, als Rentner oder auch als gut bezahlte F\u00fchrungskraft, die Entsch\u00e4digungsregelungen bewertet oder auch kritisiert.\n\nDeshalb ist es so wichtig, mit diesem Thema verantwortungsvoll und transparent umzugehen. Das liegt auch im Interesse des ganzen Deutschen Bundestages. Deshalb sind die Vorschl\u00e4ge, die die Kommission hierzu gemacht hat, so wertvoll f\u00fcr unsere Arbeit hier im Parlament.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11347,"sequence":5,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11348,"sequence":6,"sitzung":18,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":514.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seit 1995 sind im Abgeordnetengesetz die Besoldungsgruppen R 6 bzw. B 6 als Orientierungsgr\u00f6\u00dfen verankert. Diese Besoldungsgruppen gelten f\u00fcr einfache Richter an Bundesgerichten - mit dem Bundesverfassungsgericht nicht zu verwechseln - bzw. f\u00fcr B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te mittelgro\u00dfer St\u00e4dte und Landkreise. Es gibt viele gute Gr\u00fcnde, selbstbewusst zu dieser Orientierungsgr\u00f6\u00dfe zu stehen. Auch die Unabh\u00e4ngige Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung des Abgeordnetenrechts hat diese Besoldungsgruppen als richtigen Ma\u00dfstab angesehen und best\u00e4tigt. Dieser Ma\u00dfstab orientiert sich an der Bedeutung des demokratisch legitimierten Verfassungsorgans Deutscher Bundestag, an der Verantwortung in Bezug auf die Mitwirkung an Gesetzen zu allen politischen Themen.\n\nWir sind ein Arbeitsparlament. Das gilt in Bezug auf die Verantwortung f\u00fcr die gesamte Gesetzgebung des Bundes, die Verantwortung f\u00fcr die kritisch hinterfragende Regierungskontrolle, die Verantwortung f\u00fcr Alternativen, die Detailarbeit und K\u00e4rrnerarbeit in den Aussch\u00fcssen und die Aufgaben im w\u00f6chentlichen Spagat zwischen Berlin und den jeweiligen Wahlkreisen. Die direkte Kommunikation mit den B\u00fcrgern vor Ort \u00fcber Politik ist auch ein ganz wichtiger Arbeitsbereich der Abgeordneten.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11349,"sequence":7,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11350,"sequence":8,"sitzung":18,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":514.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sage ich: Wir, der Deutsche Bundestag und seine Abgeordneten, brauchen den Vergleich zu anderen F\u00fchrungsaufgaben und Verantwortlichkeiten wirklich nicht zu scheuen. Dennoch wird das Thema Di\u00e4ten immer und immer wieder von Selbstbedienungsvorw\u00fcrfen oder Willk\u00fcrvorw\u00fcrfen begleitet. Solche Vorw\u00fcrfe werden nicht in allen Politikbereichen erhoben. Ich selbst war vor meiner T\u00e4tigkeit im Deutschen Bundestag hauptamtlicher B\u00fcrgermeister. Ich kann mich nicht daran erinnern, dass ich in dieser Zeit jemals kritisch gefragt worden bin, ob ich zu viel verdiene. So ist das in anderen Bereichen auch. Das sollte uns dahin gehend zu denken geben, wie wir die T\u00e4tigkeit des Abgeordneten nach au\u00dfen noch besser darstellen k\u00f6nnen.\n\nDie Unabh\u00e4ngige Kommission hat ihren Bericht zum Ende der letzten Legislaturperiode vorgelegt. Daher ist es folgerichtig, dass wir nun, zu Beginn der Legislaturperiode, diesen Gesetzentwurf verabschieden.\n\nEs ist auch eine Systemumstellung. Wir, der Deutsche Bundestag, die Abgeordneten, m\u00f6chten in Zukunft keine Besserstellung bei unseren Bez\u00fcgen - noch nicht einmal den Eindruck einer solchen Besserstellung - gegen\u00fcber Eink\u00fcnften der B\u00fcrger aus nichtselbstst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit. Deswegen ist die Entscheidung, die Abgeordnetenentsch\u00e4digung in der jeweiligen Wahlperiode an den Nominallohnindex zu koppeln, richtig; es ist eine Entscheidung, die wir in jeder Wahlperiode treffen m\u00fcssen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11351,"sequence":9,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11352,"sequence":10,"sitzung":18,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":514.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet, dass wir nach fast 20 Jahren einmalig die Besoldungsgruppe R 6 als Bezugsgr\u00f6\u00dfe fixieren, und danach gilt die Koppelung an den Nominallohnindex. Wenn wir es ernst damit meinen, den Eindruck von Willk\u00fcr zu vermeiden, m\u00fcssen wir aber auch zu dem stehen, was die Unabh\u00e4ngige Kommission und was wir auch selbst f\u00fcr richtig halten. Mein Kollege Max Straubinger hat es schon in der ersten Lesung auf den Punkt gebracht, indem er sagte: Was wir f\u00fcr richtig halten, m\u00fcssen wir auch tun. - Ich denke, wir sind hier auf einem guten Weg.\n\nDie Altersversorgung wird - um auch das zu sagen - ebenfalls reformiert. Bei den Beratungen der Unabh\u00e4ngigen Kommission standen zwei Modelle im Raum: zum einen die Modifizierung des bisherigen Altersversorgungssystems, zum anderen ein sogenanntes Bausteinsystem unter Einschluss des bisherigen Systems mit verschiedenen Bestandteilen. Bei der Diskussion in der Unabh\u00e4ngigen Kommission \u00fcber die beiden m\u00f6glichen Modelle war die H\u00f6he der Altersversorgung unstrittig. Die Anh\u00f6rung am vergangenen Montag hat noch einmal sehr sch\u00f6n deutlich gemacht, dass das Bausteinmodell unter den Gesichtspunkten \u201etats\u00e4chliche Kosten\u201c, \u201eVerwaltungsaufwand\u201c und auch \u201eTransparenz\u201c mit dem jetzigen Altersversorgungssystem nicht vergleichbar ist, sodass vieles f\u00fcr die Beibehaltung und Modifizierung spricht. Bisherige Regelungen zu einer vorgezogenen Altersversorgung f\u00fcr langj\u00e4hrige Kolleginnen und Kollegen werden f\u00fcr die Zukunft komplett abgeschafft. Ich denke, diese Regelungen w\u00e4ren in der heutigen Zeit nicht mehr vermittelbar und damit vollziehen wir den richtigen Schritt.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11353,"sequence":11,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11354,"sequence":12,"sitzung":18,"speaker":"Bernhard Kaster (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":514.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich zum Schluss noch einmal betonen, dass wir bei dem, was wir heute beraten und beschlie\u00dfen, nicht in erster Linie uns, die wir jetzt aktuell im Bundestag sind, im Blick haben. Es geht letztlich darum: Welche Rahmenbedingungen bieten wir B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern an, die bereit sind, f\u00fcr vier, f\u00fcr acht, f\u00fcr zw\u00f6lf oder m\u00f6glicherweise mehr Jahre ihre eigene Lebens- und Arbeitsbiografie zugunsten der Arbeit im deutschen Parlament zu unterbrechen? Es geht um die Unabh\u00e4ngigkeit des Parlaments, die Unabh\u00e4ngigkeit auch des freien Mandats.\n\nWir brauchen Bedingungen in unserem Parlament, dass Menschen mit unterschiedlichsten Qualifikationen, unterschiedlichem Alter, unterschiedlicher beruflicher Herkunft mit den damit verbundenen Risiken und Chancen unabh\u00e4ngig - unabh\u00e4ngig! - und der Bedeutung des Verfassungsorgans entsprechend ihr Mandat aus\u00fcben k\u00f6nnen. Ich denke, daf\u00fcr tragen wir hier Verantwortung, Verantwortung f\u00fcr den Deutschen Bundestag, f\u00fcr das Verfassungsorgan. Mit diesen Gesetzes\u00e4nderungen tragen wir dieser Verantwortung auch Rechnung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11355,"sequence":13,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11356,"sequence":14,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Sitte das Wort.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11357,"sequence":15,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11358,"sequence":16,"sitzung":18,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Rei\u00dfen Sie sich am Riemen, Frau Sitte!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11359,"sequence":17,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Guten Morgen, meine Damen und Herren! Dass wir den Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes bereits eine Woche nach der Einbringung beschlie\u00dfen, hat nicht wirklich etwas mit politischer Effizienz zu tun.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11360,"sequence":18,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11361,"sequence":19,"sitzung":18,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11362,"sequence":20,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau genommen wollen Sie den Gegenstand \u201eAbgeordnetenentsch\u00e4digung\u201c quasi wie eine hei\u00dfe Kartoffel ganz schnell loswerden.\n\nIch will noch einmal daran erinnern - mein Kollege hat es schon angesprochen -: Es hat eine Expertenkommission fast eineinhalb Jahre an Empfehlungen zur Reform des Systems \u201eAbgeordnetenrecht\u201c gearbeitet. Sie hat 17 Sitzungen abgehalten.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11363,"sequence":21,"sitzung":18,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Gr\u00fcndlich vorbereitet!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11364,"sequence":22,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Am Ende ist ein umfangreicher Bericht vorgestellt worden. \u00dcber diesen Bericht haben wir hier und in den Aussch\u00fcssen nie im Einzelnen geredet. Er hat bei der Anh\u00f6rung eine Rolle gespielt - das ist wohl wahr -; das reicht aber nicht; das ist unangemessen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11365,"sequence":23,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11366,"sequence":24,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, die Gro\u00dfe Koalition hat au\u00dfer einem mittelschweren politischen Erdbeben noch nichts ausgel\u00f6st, auch keines ihrer Gro\u00dfvorhaben. Aber die \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes rauscht jetzt innerhalb einer Woche ganz schnell durch den Bundestag, quasi wie durch ein Wurmloch, w\u00e4hrend andere Gesetzesvorhaben monatelang quasi scheintot in den Aussch\u00fcssen schmoren. Mit diesem Verfahren nehmen Sie auch der \u00d6ffentlichkeit die Chance, sich kritisch dazu zu verhalten oder eben auch sich einzumischen. Dabei bedarf aus unserer Sicht gerade ein so hochsensibles Thema einer \u00f6ffentlichen Mitsprache und einer \u00f6ffentlichen, transparenten Darstellung.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11367,"sequence":25,"sitzung":18,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, was machen wir denn gerade?","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11368,"sequence":26,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch davon leitet sich Akzeptanz ab.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11369,"sequence":27,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11370,"sequence":28,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, das Grundgesetz spricht von angemessener, die Unabh\u00e4ngigkeit sichernder Entsch\u00e4digung.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11371,"sequence":29,"sitzung":18,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11372,"sequence":30,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Was angemessen ist, wird nat\u00fcrlich je nach konkreter pers\u00f6nlicher sozialer Situation unterschiedlich bewertet; dar\u00fcber sind wir uns hier klar, und das sollten wir vor allem auch nicht ausblenden. Selbst wenn das Richtergehalt hier mehrheitlich als Richtgr\u00f6\u00dfe hingenommen wird, so muss man sich doch die Frage stellen, ob das Angleichungstempo angemessen ist.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11373,"sequence":31,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11374,"sequence":32,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir meinen, eine Erh\u00f6hung um 830 Euro, also um 10 Prozent, innerhalb von konkret sieben Monaten, das ist schon ziemlich drastisch. Ich glaube, man findet keine Berufsgruppe, die eine solche Steigerung verbuchen kann.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11375,"sequence":33,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11376,"sequence":34,"sitzung":18,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11377,"sequence":35,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Dieser Prozentsatz, finden wir, passt einfach nicht in eine Gesellschaft, in der f\u00fcr die Masse der Besch\u00e4ftigten die Reall\u00f6hne seit 2000 stagnieren, w\u00e4hrend unsere Bez\u00fcge seit 2000 eine Steigerung um 25 Prozent erfahren haben. Meine Damen und Herren, es ist kein Opfer, im Bundestag zu sitzen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11378,"sequence":36,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11379,"sequence":37,"sitzung":18,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man euch anh\u00f6ren muss, schon!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11380,"sequence":38,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"So forsch Sie nun die Di\u00e4tenerh\u00f6hung angehen, so schaumgebremst sind Sie bei Ver\u00e4nderungen der Altersversorgung. Es gab nicht wirklich ein Signal an irgendeiner Stelle, dass Sie bereit sind, das bestehende System infrage zu stellen. Sie balsamieren mit dieser Gesetzes\u00e4nderung das bestehende beamtenrechts\u00e4hnliche Modell. Die \u00c4nderungen sind, wenn man es genau nimmt, eigentlich eher kosmetischer Natur. Da besteht der Leistungsanspruch etwas sp\u00e4ter, da liegt das Leistungsniveau etwas niedriger, w\u00e4hrend man durch die Di\u00e4tenerh\u00f6hung schon einen sp\u00fcrbaren Verlustausgleich feststellen kann. Auch ein Rentenanspruch in H\u00f6he von 65 Prozent, bezogen auf unsere Di\u00e4t, steht, selbst wenn dieser erst nach 26 Jahren bestehen soll, immer noch in einem krassen Widerspruch zum Rentenanspruch der Masse der Bev\u00f6lkerung, der ja bis 2030 nach Ihren Beschl\u00fcssen auf 43 Prozent reduziert werden soll.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11381,"sequence":39,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11382,"sequence":40,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Wort \u201eArmutsrente\u201c geh\u00f6rt mittlerweise zu unserem allt\u00e4glichen Wortschatz. Wir haben immer die Position vertreten, dass Abgeordnete und alle anderen Menschen mit Erwerbseinkommen in die gesetzliche Rentenkasse einzahlen sollten. Damit ist dann eben nicht nur den \u00f6ffentlichen Systemen geholfen, sondern dann w\u00fcrden vielmehr eben auch - Sie haben ja von der Vergleichbarkeit der Abgeordneten mit allen anderen im Land gesprochen - Ma\u00dfst\u00e4be wieder geradeger\u00fcckt.\n\nFazit: Eine echte Reform des Abgeordnetenrechts w\u00e4re dringend notwendig gewesen. Die Gro\u00dfe Koalition hat aber nun mit ihrem Turboverfahren diese Chance auf Jahre vertan; denn es ist klar, dass dieses Gesetz \u00fcber Jahre Bestand haben wird. Ich und meine Fraktion, vielleicht auch die \u00d6ffentlichkeit, haben gelernt: Gro\u00dfe Koalition bedeutet nicht automatisch gro\u00dfer Entwurf.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11383,"sequence":41,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11384,"sequence":42,"sitzung":18,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt! Automatisch nicht!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11385,"sequence":43,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Axel Sch\u00e4fer das Wort.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11386,"sequence":44,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Hans-Werner Kammer [CDU\/CSU]","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11387,"sequence":45,"sitzung":18,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 19. M\u00e4rz 2013 hat uns eine unabh\u00e4ngige Kommission ihre Empfehlungen bez\u00fcglich der Stellung der Abgeordneten, ihrer Bez\u00fcge und ihrer Versorgung vorgelegt. Heute entscheiden wir \u00fcber eine Reihe von Gesetzes\u00e4nderungen. Das ist wichtig, und das ist richtig so, dass wir das heute gemeinsam tun.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11388,"sequence":46,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11389,"sequence":47,"sitzung":18,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt drei Fragen, die wir beantworten m\u00fcssen.\n\nDie erste Frage ist: Stimmen die Proportionen noch? Die heutige Situation ist so, dass das Verh\u00e4ltnis zwischen dem Einkommen eines vollbesch\u00e4ftigten Arbeitnehmers, einer Arbeitnehmerin und den Bez\u00fcgen der Abgeordneten etwa 1: 3 betr\u00e4gt. Ich glaube, das Verh\u00e4ltnis ist v\u00f6llig in Ordnung. Das war auch in der gesamten Zeit so, seit Abgeordneter im Bundestag als Vollzeitberuf eingeordnet wird. Das Verh\u00e4ltnis zwischen dem durchschnittlichen Einkommen eines vollbesch\u00e4ftigten Arbeitnehmers in Deutschland und dem eines Konzernchefs dagegen hat sich in dieser Zeit - nicht von 1: 3; es betrug einmal 1: 30 - zu 1: 300 entwickelt. Da sind die Verh\u00e4ltnisse auseinandergelaufen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11390,"sequence":48,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wollen wir auch \u00e4ndern!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11391,"sequence":49,"sitzung":18,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist schlecht f\u00fcr diese Gesellschaft. Deshalb ist es richtig, dass wir bei diesen Proportionen bleiben.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11392,"sequence":50,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11393,"sequence":51,"sitzung":18,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe f\u00fcr mich pers\u00f6nlich auch einen Ma\u00dfstab. Der hat nichts mit Richtern zu tun, sondern mit dem B\u00fcrgermeister einer mittelgro\u00dfen Stadt. Ich kenne einen. Der hei\u00dft auch Sch\u00e4fer, Roland Sch\u00e4fer, Bergkamen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11394,"sequence":52,"sitzung":18,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kenne ich auch!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11395,"sequence":53,"sitzung":18,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem habe ich gestern noch einmal telefoniert und habe ihn gefragt: Was h\u00e4ltst du eigentlich davon, wie wir es machen? Er hat gesagt: \u201eV\u00f6llig in Ordnung. Es gibt einen Unterschied zwischen euch und uns. Bei uns B\u00fcrgermeistern ist es so, dass wir f\u00fcr alles verantwortlich gemacht werden, was in der Verwaltung schiefl\u00e4uft, aber nicht f\u00fcr unser Gehalt. Das wird im Landtag festgelegt. Ihr habt andere Verh\u00e4ltnisse, aber ihr habt auch 100 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in euren Wahlkreisen.\u201c","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11396,"sequence":54,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11397,"sequence":55,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"200 000!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11398,"sequence":56,"sitzung":18,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"260 000!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11399,"sequence":57,"sitzung":18,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"250 000!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11400,"sequence":58,"sitzung":18,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also m\u00fcssen die Di\u00e4ten noch h\u00f6her sein! Alles falsch berechnet!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11401,"sequence":59,"sitzung":18,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"- Bei 62 Millionen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern und 631 Abgeordneten kommt man insgesamt so etwa auf ein Verh\u00e4ltnis von 1: 100 000. Ich glaube, dar\u00fcber brauchen wir nicht zu streiten.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11402,"sequence":60,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11403,"sequence":61,"sitzung":18,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Die zweite Frage - ich bin ja froh, dass es bei so einer Debatte auch noch Erheiterung gibt - ist: Ist der Bundestag lernf\u00e4hig? Dazu ist in keiner \u00f6ffentlichen Diskussion etwas gesagt worden. Wir haben seit 1977 hier 14 Nullrunden beschlossen. Wir haben seit 1977 eine Reihe von Schritten unternommen, um die Altersversorgung abzusenken. Nachdem wir 1990 erfreulicherweise die deutsche Einheit hatten, haben wir zehn Jahre sp\u00e4ter den Bundestag in seiner Gr\u00f6\u00dfe um 10 Prozent der Abgeordneten reduziert. Auch das hat etwas mit der Geschichte dieses Parlaments, mit seiner Zusammensetzung, seinen Abgeordneten und dem, was hier ansteht, zu tun. Wir haben auch von uns aus bereits Reduzierungen vorgenommen. Dar\u00fcber muss man einmal \u00f6ffentlich reden. Ich sage: Wo, wenn nicht hier in diesem Hause?\n\nIch komme zu meiner dritten Frage: Sind wir damit zukunftsf\u00e4hig? Generationen von Abgeordneten haben hier in diesem Haus versucht, eine L\u00f6sung zu finden. Das ist trotz vieler Bem\u00fchungen irgendwie dann doch immer nicht \u00fcberzeugend und auf Dauer gelungen. Ich bin der Meinung: Jetzt haben wir die Chance dazu und sollten diese auch nutzen.\n\nMein Sohn ist Jahrgang 1980, meine Schwiegertochter ist Jahrgang 1982. Ich habe mir einmal angeschaut, wer aus dieser Generation hier im Parlament sitzt: Das sind zum Beispiel Niema Movassat, Katrin Albsteiger, Manuel Sarrazin und aus unserer Fraktion Christina Kampmann. Wollen wir ihnen wirklich zumuten, dass sie die n\u00e4chsten 20 Jahre solche Diskussionen f\u00fchren m\u00fcssen? Es w\u00e4re doch besser, sagen zu k\u00f6nnen: Wir haben uns auf etwas verst\u00e4ndigt, das tragbar ist, und zwar darauf, dass sich die Bez\u00fcge in den n\u00e4chsten Jahren am Einkommen eines B\u00fcrgermeisters einer mittelgro\u00dfen Stadt orientieren. Das ist doch v\u00f6llig in Ordnung. Ich wollte das insbesondere in Bezug auf diese Generation einmal erw\u00e4hnen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11404,"sequence":62,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die m\u00fcssen ja nicht 20 Jahre hier sein!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11405,"sequence":63,"sitzung":18,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist hier kein lebenslanger Job!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11406,"sequence":64,"sitzung":18,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin Jahrgang 1952. Im Unterschied zu meiner Generation hat diese Generation ein paar andere Probleme zu l\u00f6sen. Das Hauptproblem dieser Generation wird sein, dass es in dieser Gesellschaft weniger Menschen geben wird, die bereit sind, sich dauerhaft in Gewerkschaften, Vereinen, Kirchen oder Initiativen zu engagieren.\n\nDie Art und Weise, in der wir hier \u00fcber unsere Bez\u00fcge diskutieren, stellt eine Form von Besch\u00e4mung und Besch\u00e4digung von Politik dar. Wir m\u00fcssen zu einer klaren Regelung kommen. Die Chance dazu haben wir heute, und diese sollten wir wahrnehmen. Wir sollten sie auch mit einer gewissen Haltung wahrnehmen. Wir k\u00f6nnen das machen, weil wir die au\u00dfergew\u00f6hnliche Freiheit haben, zu gestalten, und weil wir uns gleichzeitig eine Selbstverpflichtung auferlegt haben.\n\nWir k\u00f6nnen auch selbstbewusst an die Sache herangehen. Denn wir alle, egal in welcher Partei wir sind, arbeiten ziemlich viel. Sechs oder sieben Tage die Woche hat die Politik f\u00fcr uns Priorit\u00e4t. Das k\u00f6nnen wir nicht ewig, sondern nur f\u00fcr eine bestimmte Zeit machen. Im Durchschnitt sind das hier in diesem Hause zehn Jahre. Was wir damit an Bez\u00fcgen auf der einen Seite und an Altersabsicherung auf der anderen Seite haben, entspricht diesen Realit\u00e4ten und vor allen Dingen auch diesen Relationen.\n\nIch f\u00e4nde es gut, wenn wir in diesem Haus zu einer gro\u00dfen \u00dcbereinstimmung k\u00e4men. Wir m\u00fcssen uns wegen unserer Entscheidungen nirgendwo verstecken. Das muss das Selbstverst\u00e4ndnis dieses Parlaments sein. Wir k\u00f6nnen heute etwas vorlegen, das tragf\u00e4hig ist. Deshalb werbe ich daf\u00fcr, dass wir das heute gem\u00e4\u00df den entsprechenden Empfehlungen der Unabh\u00e4ngigen Kommission auf den Weg bringen und zu einer Entscheidung kommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11407,"sequence":65,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11408,"sequence":66,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11409,"sequence":67,"sitzung":18,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auf der Regierungsbank sehe ich Frau Hendricks sitzen. Es ist also eine Ministerin da.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11410,"sequence":68,"sitzung":18,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja keine Regierungsangelegenheit!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11411,"sequence":69,"sitzung":18,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Staatssekret\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4re! Lieber Axel Sch\u00e4fer, ich muss ehrlich sagen: Dem Argument, dass die j\u00fcngeren Abgeordneten die n\u00e4chsten 20 Jahre im Parlament sind und sich solchen Fragen sonst immer wieder stellen m\u00fcssten, kann ich \u00fcberhaupt nicht folgen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11412,"sequence":70,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11413,"sequence":71,"sitzung":18,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben ein Mandat auf Zeit. Niemand wei\u00df, ob ich oder die Kolleginnen und Kollegen, die du genannt hast, die n\u00e4chsten 20 Jahre im Parlament sein werden. Dessen sollten wir uns bewusst sein.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11414,"sequence":72,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11415,"sequence":73,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Und sie m\u00fcssen es auch nicht sein!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11416,"sequence":74,"sitzung":18,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich haben wir f\u00fcr jede Entscheidung im Parlament als einzelne Abgeordnete geradezustehen und m\u00fcssen jede Entscheidung auch jederzeit gegen\u00fcber den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern legitimieren und erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Deshalb kann ich Ihr Argument \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11417,"sequence":75,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11418,"sequence":76,"sitzung":18,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Schade!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11419,"sequence":77,"sitzung":18,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun aber zur Sache: Wir haben in der Tat hier im Deutschen Bundestag sehr lange, sehr oft und sehr intensiv \u00fcber die Frage, wie die k\u00fcnftige Abgeordnetenentsch\u00e4digung und die Altersversorgung aussehen sollen, diskutiert. Im Jahr 2011 haben wir uns dazu entschlossen, eine Kommission aus unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen einzurichten, weil immer wieder Kritik von au\u00dfen an uns herangetragen wurde. Zentrale Frage: Warum entscheidet ihr das im Parlament eigentlich selbst? Deshalb war es gut und richtig, diese Unabh\u00e4ngige Kommission einzurichten. Mit ihren Vorschl\u00e4gen setzen wir uns heute auseinander.\n\nEs ist aber nicht so, dass der 18. Deutsche Bundestag die Zeit und Ruhe hatte, die vorliegenden Vorschl\u00e4ge zu beraten.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11420,"sequence":78,"sitzung":18,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der 17. hat das schon gemacht!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11421,"sequence":79,"sitzung":18,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb ist die Frage des Verfahrens keine Petitesse.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11422,"sequence":80,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11423,"sequence":81,"sitzung":18,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben hier noch nicht dar\u00fcber diskutiert.\n\nIch frage einmal die Fraktionen: Wer kennt denn diesen Bericht? Wer hat ihn in Ruhe gelesen?","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11424,"sequence":82,"sitzung":18,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11425,"sequence":83,"sitzung":18,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ihn jemand in Ruhe gelesen hat, wei\u00df er oder sie auch, dass bei der Frage der grunds\u00e4tzlichen Orientierung an der Besoldungsgruppe R 6 eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung besteht. Das sehen auch wir Gr\u00fcne so.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11426,"sequence":84,"sitzung":18,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut! Zustimmen!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11427,"sequence":85,"sitzung":18,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Klar ist, dass die Fragen des Mandates auf Zeit, der Unabh\u00e4ngigkeit des Abgeordneten, der Bestechlichkeit und deshalb der Unabh\u00e4ngigkeit so wesentlich sind. Wir haben auch in Bezug auf unsere Verfassung unglaublich wichtige Entscheidungen zu treffen. Wir wirken an Gesetzgebungen mit. Also lassen sich viele Gr\u00fcnde finden f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Orientierung an R 6. Das ist zutreffend. Warum wir aber R 6 innerhalb eines halben Jahres - Erh\u00f6hung in zwei Schritten um 10 Prozent - erreichen wollen, ist nicht diskutiert.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11428,"sequence":86,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11429,"sequence":87,"sitzung":18,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil wir es seit zehn Jahren diskutieren!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11430,"sequence":88,"sitzung":18,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hier k\u00f6nnten wir auch ein Signal senden, dass wir die Erh\u00f6hung zwar anstreben, aber gestaffelt und in Ma\u00dfen vornehmen.\n\nDer Hauptkritikpunkt f\u00fcr uns betrifft allerdings die Frage der Altersversorgung. Ich glaube, hier gibt es auch \u00f6ffentlich die gr\u00f6\u00dfte Kritik. Viele Menschen verstehen nicht, warum wir im Vergleich zu Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern mit einer normalen Erwerbsbiografie in so kurzer Zeit sehr hohe Rentenanspr\u00fcche erwerben k\u00f6nnen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11431,"sequence":89,"sitzung":18,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Pensionen!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11432,"sequence":90,"sitzung":18,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein gro\u00dfer Kritikpunkt. Hier h\u00e4tten wir die Chance nutzen sollen, den Bericht auch ernst zu nehmen, ihn in Ruhe zu pr\u00fcfen und zu diskutieren, welche Vorteile sich beim sogenannten Bausteinmodell, n\u00e4mlich der Einbeziehung in die gesetzliche Rentenversicherung plus Zusatzversorgungskasse und Eigenvorsorge ergeben.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11433,"sequence":91,"sitzung":18,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"W\u00e4re nicht g\u00fcnstiger!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11434,"sequence":92,"sitzung":18,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist ein Modell, das wir B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die in einem normalen Erwerbsleben sind, zumuten, indem wir sagen: Das ist die k\u00fcnftige Art der Altersversorgung. Unser gr\u00f6\u00dfter Kritikpunkt ist, dass wir bei dem schnellen Verfahren - letzen Freitag erste Lesung und heute zweite und dritte Lesung - nicht die Chance haben, das Altersvorsorgesystem der Abgeordneten n\u00e4her an das einer normalen Erwerbsbiografie anzupassen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11435,"sequence":93,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11436,"sequence":94,"sitzung":18,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir h\u00e4tten uns die Zeit nehmen k\u00f6nnen, um zu einer einvernehmlichen L\u00f6sung im Parlament zu kommen. Die Chance haben Sie aber verstreichen lassen, da wir nur eine Woche Zeit zur Beratung des Bausteinmodells - Einbeziehung in die Rentenversicherung, Anpassung an eine normale Erwerbsbiografie - hatten. Deshalb werden wir dem Gesetzentwurf heute nicht zustimmen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11437,"sequence":95,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11438,"sequence":96,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Dr. Uhl das Wort.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11439,"sequence":97,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11440,"sequence":98,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Das Grundgesetz belehrt uns: Wir Abgeordnete sind die Vertreter des ganzen Volkes. Wir sind an Weisungen nicht gebunden und nur unserem Gewissen unterworfen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11441,"sequence":99,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und nehmen keine Auftr\u00e4ge an!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11442,"sequence":100,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11443,"sequence":101,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Berufsbeschreibung ist au\u00dfergew\u00f6hnlich. Sie ist von einer gewissen Erhabenheit. Ich kenne keine andere Berufsbeschreibung, die so formuliert ist. Wer diesem hohen Anspruch gerecht wird, soll gerecht belohnt werden.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11444,"sequence":102,"sitzung":18,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11445,"sequence":103,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer sein Handeln nicht an seinem Gewissen orientiert, sondern sich anderen Geldgebern unterwirft, soll auch bestraft werden.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11446,"sequence":104,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11447,"sequence":105,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beides regeln wir heute.\n\nWir regeln heute die Entlohnung f\u00fcr diejenigen, die diesem hohen Anspruch gerecht werden und sich das ganze Jahr bem\u00fchen. Das sind alle hier im Saal, und sie sollen sich angesichts dieser Arbeit nicht verstecken, sollen vor das Volk treten und sagen, was sie tun und ob die Entlohnung gerecht ist. Ich habe gegen\u00fcber jeder Besuchergruppe, die ich hier im Hause empfangen habe, dieses Thema immer proaktiv, von mir aus, angesprochen. Ich sage, was wir tun, und sage dann von mir aus - auch gestern wieder -, was wir daf\u00fcr bekommen. Gestern sagte ich auch, dass wir heute die Bez\u00fcge erh\u00f6hen. Ich habe noch nie Probleme mit dem Thema gehabt.\n\nIch pers\u00f6nlich habe aus einem ganz einfachen Grund keine Probleme mit dem Thema: Bevor ich vor 16 Jahren hierher kam, hatte ich als kommunaler Wahlbeamter eine B-7-Besoldung bekommen, also mehr als das, was wir jetzt festsetzen. Ich habe mich damals nicht \u00fcber B 7 beschwert, und ich habe mich auch nicht dar\u00fcber beschwert, dass ich heute weniger - unter B 6 - bekomme. Ich habe es hingenommen; aber gerecht, meine Damen und Herren, war das zu keiner Zeit.\n\nWenn Sie, Frau Ha\u00dfelmann, kunstvoll eine Gehaltserh\u00f6hung um 10 Prozent in einem Jahr errechnen,","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11448,"sequence":106,"sitzung":18,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ist doch so!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11449,"sequence":107,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann mache ich meine Rechnung auf: 1995 haben wir beschlossen, die H\u00f6he der Entlohnung entsprechend Besoldungsgruppe B 6 anzusetzen,","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11450,"sequence":108,"sitzung":18,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"R 6!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11451,"sequence":109,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und hatten 20 Jahre lang nicht den Mut, vor den W\u00e4hler zu treten und diesen Beschluss zu vollziehen. Feigheit vor dem W\u00e4hler nenne ich so etwas. Wir h\u00e4tten es schon vor 20 Jahren machen m\u00fcssen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11452,"sequence":110,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11453,"sequence":111,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und jetzt tun wir es. Deswegen setze ich die Erh\u00f6hung in Bezug zu den 20 Jahren, in denen wir es nicht getan haben.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11454,"sequence":112,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11455,"sequence":113,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir sollten uns kurz mit dem Thema Mandatstr\u00e4ger- oder Abgeordnetenbestechung auseinandersetzen. Es ist ein hochkomplexes und schwieriges Thema.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11456,"sequence":114,"sitzung":18,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann machen wir es in einer Woche!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11457,"sequence":115,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum? Wir sind Vertreter des ganzen Volkes. Das hei\u00dft, unsere Aufgabe ist es, aus den Partikularinteressen, die das ganze Jahr \u00fcber auf uns einstr\u00f6men, das Gemeinwohl, die Gemeininteressen herauszusch\u00e4len. Da gibt es Interessen, die man vertreten kann, und solche, die man besser nicht vertreten sollte. Das ist unsere Aufgabe, dieser anspruchsvollen T\u00e4tigkeit m\u00fcssen wir nachgehen. Also sind wir im wohlverstandenen Sinne auch Interessenvertreter, aber es gilt, die richtigen Interessen zu vertreten.\n\nJetzt ist es nat\u00fcrlich schwierig, jeden Tag mit Vertretern von Gewerkschaften und Wirtschaftsverb\u00e4nden und mit Lobbyisten aller Art zu sprechen - \u00fcbrigens teils sehr viel besser bezahlt, als wir es sind - und ihre Interessen zu bewerten, zu sortieren, f\u00fcr gut oder schlecht zu erkl\u00e4ren und das Gemeinwohl herauszusch\u00e4len. Wir haben da eine sehr anspruchsvolle, immens schwierige Aufgabe, bei der man auch Fehler machen kann. Wenn wir uns auf unseren Anspruch besinnen, dass wir Vertreter des ganzen Volkes sind, dann m\u00fcssen wir, wie ich meine, zum einen das Gespr\u00e4ch mit den Interessenvertretern suchen - das tun wir auch - und zum anderen immer wieder zu dem r\u00fcckkoppeln, was auch andere wollen.\n\nIch erinnere mich jetzt gerade an die unendlich m\u00fchseligen Gespr\u00e4che der letzten Legislaturperiode zum Thema Arbeitnehmerdatenschutz. Da hatten wir m\u00fchsame Gespr\u00e4che mit den Gewerkschaftsvertretern, die die Interessen der Arbeitnehmer hinsichtlich des Schutzes ihrer Daten vorgetragen haben. Dann folgten die Gespr\u00e4che mit den Arbeitgebern, Wirtschaftsverb\u00e4nden und Versicherungsunternehmen, die ihrerseits auch gute Argumente hatten. Diese Interessen gilt es auszugleichen. Das ist das ewige, schwierige Bem\u00fchen, dem wir nachkommen m\u00fcssen.\n\nNat\u00fcrlich muss man dabei integer bleiben. Aber es gibt im politischen Meinungskampf auch die politische Denunziation. Das hei\u00dft, dass einem Abgeordneten unterstellt wird, dass er nicht das Volk mit seinen Interessen vertritt, sondern einzelne Partikularinteressen, bei denen es unverantwortlich ist, sie zum Gesetz zu machen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11458,"sequence":116,"sitzung":18,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Reden Sie jetzt noch zum Abgeordnetengesetz?","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11459,"sequence":117,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir sollten einen Blick auf den Umgang mit solchen Denunziationen richten. Die Staatsanwaltschaften m\u00fcssen bei solchen Dingen nat\u00fcrlich vorermitteln und ermitteln; sie m\u00fcssen ihnen nachgehen. Aber wir leben in einer Zeit, in der sich in unserer Medienlandschaft etwas entwickelt hat, das wir immer wieder ansprechen m\u00fcssen, weil es eine Fehlentwicklung ist. Vorermittlungen von Staatsanwaltschaften sind Gift f\u00fcr unsere Arbeit, wenn sie in der Medienlandschaft breitgetreten werden. Es kommt der \u00f6ffentlichen Hinrichtung eines Abgeordneten gleich, wenn aufgrund von politischer Denunziation durch die Schlagzeilen geht, dass Vorermittlungen eingeleitet worden sind, auch wenn diese sich sp\u00e4ter als haltlos erweisen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11460,"sequence":118,"sitzung":18,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn keiner quatscht, kann das ja nicht passieren!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11461,"sequence":119,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen an die Staatsanwaltschaften appellieren, dass sie sensationsl\u00fcsternen Medienvertretern nicht nachgeben d\u00fcrfen, weil die Unschuldsvermutung - Herr Str\u00f6bele, als alter Advokat wissen Sie das - eine Errungenschaft zivilisierter Rechtsstaaten ist.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11462,"sequence":120,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11463,"sequence":121,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn der Fall nur eines Abgeordneter von uns 631 Abgeordneten pro Jahr durch die Medien geht und sich hinterher auch noch als falsch herausstellt, dann entsteht trotzdem das Bild eines bestechlichen Parlamentes. Das m\u00fcssen wir gemeinsam verhindern.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11464,"sequence":122,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11465,"sequence":123,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir alle sollten und wollen dem Art. 38 Grundgesetz gerecht werden. Wir sind unserem Gewissen unterworfen und wollen das Gemeinwohl aus den vielen Partikularinteressen heraussch\u00e4len, jeder auf seine Weise, je nach parteipolitischer Zugeh\u00f6rigkeit und Gesinnung.\n\nWir sollten das Bild vom unbestechlichen Volksvertreter verk\u00f6rpern. Denjenigen, der dem Bild nicht gerecht wird, der bei dieser Arbeit strauchelt, der sich anderen Geldgebern unterwirft, m\u00fcssen wir aus diesem Hohen Hause verabschieden. Er soll bestraft werden. Das ist die Aufgabe.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11466,"sequence":124,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11467,"sequence":125,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sollte sich herausstellen, dass der heute vorliegende Gesetzentwurf geeignet ist, dann belassen wir es so. Wenn sich herausstellen sollte, dass im praktischen Vollzug Probleme auftauchen, sollten wir heute schon vereinbaren, dass wir das Gesetz nachbessern.\n\nIch bedanke mich sehr herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11468,"sequence":126,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11469,"sequence":127,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Frank Tempel das Wort.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11470,"sequence":128,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11471,"sequence":129,"sitzung":18,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Bis heute musste sich der Bundestag zu Recht international den Vorwurf gefallen lassen, eine wirkliche Verfolgung korrupten Verhaltens von Abgeordneten durch Unt\u00e4tigkeit als Gesetzgeber zu verhindern. Da die Bestimmungen zum Stimmenkauf v\u00f6llig unzureichend waren, hie\u00df das also: Der Bauamtsleiter einer Kleinstadt kann wegen Korruption und Bestechlichkeit von einem Gericht bestraft werden, der Bundestagsabgeordnete nicht. Das versteht in der Bev\u00f6lkerung niemand.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11472,"sequence":130,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11473,"sequence":131,"sitzung":18,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Rest der Welt auch nicht!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11474,"sequence":132,"sitzung":18,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass der heute vorliegende Gesetzentwurf zur Abgeordnetenbestechung parallel mit einer deutlichen Di\u00e4tenerh\u00f6hung beschlossen wird, spricht f\u00fcr sich. Unabh\u00e4ngig davon sage ich Ihnen, dass es die Linke begr\u00fc\u00dft, dass es mit der heutigen Abstimmung endlich eine gesetzliche Regelung zur Bestechung und Bestechlichkeit von Abgeordneten in Deutschland geben wird.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11475,"sequence":133,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11476,"sequence":134,"sitzung":18,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke begr\u00fc\u00dft auch die Zusammenarbeit der Fraktionen bei der Entstehung des Gesetzentwurfs. Neben den Vorstellungen anderer Fraktionen wurden zum Beispiel auch unsere Vorschl\u00e4ge zu den Verhaltensregelungen in Abs. 4 \u00fcbernommen sowie die Ansiedlung m\u00f6glicher Verfahren bei Oberlandesgerichten festgelegt.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11477,"sequence":135,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11478,"sequence":136,"sitzung":18,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich den \u00c4nderungsantrag der Gr\u00fcnen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11479,"sequence":137,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11480,"sequence":138,"sitzung":18,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit Blick auf eine vern\u00fcnftige Oppositionsarbeit haben wir \u00fcbrigens darauf verzichtet, schnell einen weitergehenden \u00c4nderungsantrag vorzulegen, in der Hoffnung, dass der hier vorliegende \u00c4nderungsantrag von allen Fraktionen getragen werden kann. Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, in der Opposition geht das schon mal.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11481,"sequence":139,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11482,"sequence":140,"sitzung":18,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Am vergangenen Montag fand zum vorliegenden Gesetzentwurf eine Anh\u00f6rung im Rechtsausschusses statt. Was dort gesagt wurde, fand ich schon ein wenig merkw\u00fcrdig. Ziel des Gesetzes soll eigentlich sein, korruptes Verhalten von Abgeordneten unter Strafe zu stellen. Aber kaum einer, vor allem nicht von den Regierungsfraktionen, fragte, ob das mit dem vorliegenden Wortlaut, also mit den Tatbestandsmerkmalen tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist. Die Tatbestandsmerkmale m\u00fcssen in den Ermittlungen beweisbar sein, sonst n\u00fctzt dieser Paragraf nichts.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11483,"sequence":141,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11484,"sequence":142,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist bei jeder Korruption so!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11485,"sequence":143,"sitzung":18,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe drei Jahre in der Korruptionsbek\u00e4mpfung in Th\u00fcringen gearbeitet. Ich kenne mich also aus. Ich wei\u00df, wie schwer eine solche Beweisf\u00fchrung ist. Die Fragen, die im Rechtsausschuss gestellt wurden, gerade von Ihnen, Herr Uhl, drehten sich aber zum gr\u00f6\u00dften Teil eher darum, wer f\u00fcr was zu Unrecht belangt werden k\u00f6nnte. Das wirkte eher wie Strafverteidigung, wie ein Selbstschutzreflex. Damit kann man aber keine Korruptionsbek\u00e4mpfung gew\u00e4hrleisten. Einige konstruierten in der Anh\u00f6rung lieber kommunale Beispiele, um diesen Eindruck etwas abzuschw\u00e4chen. Aber ich bitte Sie: Es geht darum, einen ungerechtfertigten - ich betone: einen ungerechtfertigten - Vorteil zu verbieten. Sie fassen das nun deutlich enger und verbinden das mit dem Tatbestandsmerkmal, dass damit eine Gegenleistung verbunden sein muss, die der Abgeordnete nach Auftrag oder Weisung erbringt. Aus Sicht eines Ermittlers muss ich Sie warnen: Dieser enge Rahmen wird sehr, sehr schwer zu beweisen sein.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11486,"sequence":144,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11487,"sequence":145,"sitzung":18,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Begr\u00fcndung, dass die Worte \u201eAuftrag\u201c und \u201eWeisung\u201c nicht w\u00f6rtlich zu nehmen sind, gilt nicht; denn wenn das so im Gesetz steht, dann muss das einem Beschuldigten auch genau so nachgewiesen werden. Der Vorschlag der Gr\u00fcnen, diesen Passus durch eine andere Formulierung zu ersetzen - das ist etwas milder als die von uns bevorzugte Variante, ihn komplett zu streichen -, ist vielleicht ein annehmbarer Kompromiss f\u00fcr die Regierungskoalition. Deswegen kein weiter gehender \u00c4nderungsantrag von uns.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11488,"sequence":146,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11489,"sequence":147,"sitzung":18,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Nehmen wir diese \u00c4nderung nicht vor, bef\u00fcrchte ich eine fast v\u00f6llige Wirkungslosigkeit dieses Paragrafen. \u00a7 108 e des Strafgesetzbuches k\u00f6nnte dann ganz schnell Placeboparagraf hei\u00dfen. Das hei\u00dft, wir h\u00e4tten zwar eine Rechtsvorschrift, aber wenn man sich nicht zu dusselig anstellt, kann einem nichts passieren.\n\nUm einen langen Prozess jetzt vern\u00fcnftig abzuschlie\u00dfen, schl\u00e4gt die Linke Ihnen vor: Lassen Sie uns zun\u00e4chst dem \u00c4nderungsantrag und dann dem Gesetzentwurf einstimmig zustimmen. Korruptionsbek\u00e4mpfung oder Placeboparagraf? - Das ist jetzt hier die Frage.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11490,"sequence":148,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11491,"sequence":149,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist kein Placeboparagraf!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11492,"sequence":150,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Sonja Steffen das Wort.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11493,"sequence":151,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11494,"sequence":152,"sitzung":18,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Es gibt eine Frage, die in Deutschland selten gestellt und noch seltener ehrlich beantwortet wird. Das ist die Frage: Und was verdienst du? Nach einer Umfrage, dem Gehaltsreport des manager magazins, wei\u00df nicht einmal jeder F\u00fcnfte, was seine Kollegen verdienen. Je h\u00f6her die Hierarchiestufe, desto wortkarger werden die Menschen. Das ist kein Wunder: Wer \u00fcber dem Schnitt verdient, f\u00fcrchtet den Neid der anderen, und wer weniger verdient, der sch\u00e4mt sich vielleicht. Hinzu kommt, dass die Gehaltsstrukturen oftmals als sehr ungerecht empfunden werden. H\u00e4ufig hei\u00dft es: Wer laut genug schreit, der bekommt auch was. So k\u00f6nnen sogar Geh\u00e4lter f\u00fcr die gleiche T\u00e4tigkeit stark variieren.\n\nIn Bezug auf die Geh\u00e4lter der Abgeordneten gilt jedoch etwas v\u00f6llig anderes: Das Grundgesetz verpflichtet uns selbst, in eigener Sache zu entscheiden. Das demokratische Prinzip verlangt, dass der gesamte Willensbildungsprozess f\u00fcr den B\u00fcrger durchschaubar ist und das Ergebnis vor den Augen der \u00d6ffentlichkeit beschlossen wird. Dies ist n\u00e4mlich die einzig wirksame Kontrolle in diesem Zusammenhang.\n\nFrau Sitte, ich bin der Meinung, wir gew\u00e4hren diese Transparenz. Sie haben selber darauf hingewiesen: Wir haben 2011 eine unabh\u00e4ngige Kommission eingerichtet, in die \u00fcbrigens auch von der Linken und den Gr\u00fcnen benannte Experten entsandt wurden. Alle Fraktionen haben Experten f\u00fcr die Kommission benannt. Diese Kommission hat dieses Thema ausf\u00fchrlich, mehrere Jahre lang, er\u00f6rtert und eine Empfehlung f\u00fcr die Abgeordnetenentsch\u00e4digung erarbeitet. Von einer \u201ehei\u00dfen Kartoffel\u201c kann man in dem Zusammenhang nicht reden.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11495,"sequence":153,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11496,"sequence":154,"sitzung":18,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf wurde intensiv diskutiert. Wir beraten ihn heute in zweiter und dritter Lesung zu prominenter Stunde.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich und v\u00f6llig zu Recht schauen die B\u00fcrger kritisch auf unsere Pl\u00e4ne. Schnell, aber auch verst\u00e4ndlicherweise wird der Ruf laut, dass das Parlament ein Selbstbedienungsladen sei. Jedoch hat das Bundesverfassungsgericht in seinem sogenannten Di\u00e4tenurteil betont, dass diese h\u00e4ufig kritisierte Entscheidung in eigener Sache zwingend ist, genauso wie die Transparenz. Das kann uns niemand abnehmen. Das f\u00fchrt aber dazu, dass die Bev\u00f6lkerung - ebenfalls zu Recht - \u00fcber die angemessene H\u00f6he der Abgeordnetenentsch\u00e4digung diskutiert. Schlie\u00dflich geht es bei dieser Frage auch um die Verteilung von Steuergeldern.\n\nIch will den Blick auf die einzige Vorschrift im Grundgesetz lenken, die sich damit besch\u00e4ftigt. Das ist der Art. 48. Hier hei\u00dft es:\n\nDie Abgeordneten des Bundestages haben Anspruch auf eine angemessene, ihre Unabh\u00e4ngigkeit sichernde Entsch\u00e4digung.\n\nDie wichtige Frage, die wir uns beantworten m\u00fcssen, lautet also: Was ist angemessen, und was ist die Unabh\u00e4ngigkeit sichernd?\n\nIm 19. Jahrhundert herrschte \u00fcbrigens die Auffassung, dass das Abgeordnetenmandat selbstverst\u00e4ndlich ein unbezahltes Ehrenamt sei. Wenn dies heute noch so w\u00e4re, dann h\u00e4tten wir diese Debatte nicht. Aber dann k\u00f6nnten sich nur richtig Wohlhabende ein Mandat leisten, und das will in unserer modernen Demokratie wohl niemand.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11497,"sequence":155,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11498,"sequence":156,"sitzung":18,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Laufe der Zeit ist also eine Vollalimentation der Abgeordneten aus der Staatskasse entstanden. Auf die mit dem Mandat verbundenen zeitlichen und auch inhaltlichen Belastungen m\u00f6chte ich an dieser Stelle nicht mehr eingehen; das haben meine Kollegen Herr Uhl und auch Herr Kaster bereits gemacht. Auch in der ersten Lesung ist dies schon angesprochen worden.\n\nEine Orientierung an den Einkommen in der Privatwirtschaft, vielleicht mit Blick auf Gesch\u00e4ftsf\u00fchrergeh\u00e4lter, kann allein aufgrund der dort vorhandenen Einkommensunterschiede nicht erfolgen. Das Abgeordnetengesetz orientiert sich daher bereits seit 1995, also schon seit beinahe 20 Jahren, an den Bez\u00fcgen eines Bundesrichters oder eines h\u00f6heren kommunalen Wahlbeamten auf Zeit. Ich meine, dies ist ein schl\u00fcssiges Ma\u00df der Ausrichtung. Wir setzen uns damit in der Tat mit einem B\u00fcrgermeister einer mittelgro\u00dfen Stadt und einem Landrat gleich, wobei der Landrat ein Gebiet mit einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 80 000 bis 100 000 Einwohnern betreut. Kollege Sch\u00e4fer hat darauf schon hingewiesen.\n\nOb dies nun in zwei oder in zehn Stufen geschieht, macht letztendlich keinen Unterschied.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11499,"sequence":157,"sitzung":18,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11500,"sequence":158,"sitzung":18,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Meiner Meinung nach w\u00e4re eine mehrstufige, beispielsweise eine zehnstufige, Anpassung sogar Augenwischerei. In Anbetracht der Transparenz, die wir den B\u00fcrgern schuldig sind, ist eine zweistufige Anpassung offener.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11501,"sequence":159,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11502,"sequence":160,"sitzung":18,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Redezeit ist fast zu Ende. Ich m\u00f6chte nur noch kurz darauf hinweisen, dass das Bausteinmodell, Frau Ha\u00dfelmann, von allen Experten in der Anh\u00f6rung zwar als f\u00fcr durchaus m\u00f6glich befunden wurde, aber auch teurer. Sie werden sich daran erinnern. Insofern, denke ich, sollten wir auch aus Kostengr\u00fcnden dem Steuerzahler dieses von uns bevorzugte Modell vorstellen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11503,"sequence":161,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11504,"sequence":162,"sitzung":18,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Letztendlich haben wir heute \u00fcber noch einen Gesetzentwurf zu entscheiden. Dabei geht es um ein sehr wichtiges Thema. Die SPD-Fraktion hat sich schon seit langem daf\u00fcr eingesetzt. Es handelt sich um die Bestrafung der Abgeordnetenbestechung. Mein Kollege Lischka wird gleich ausf\u00fchrlicher darauf eingehen. Ich will Ihnen nur noch sagen: Ich freue mich ganz besonders, dass wir nach so vielen Anl\u00e4ufen nun auch unseren Koalitionspartner, die CDU\/CSU-Fraktion, endlich von der Notwendigkeit dieses Straftatbestandes \u00fcberzeugen konnten.\n\nVielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11505,"sequence":163,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11506,"sequence":164,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner, liebe Kolleginnen und Kollegen, spricht der Kollege Hans-Christian Str\u00f6bele.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11507,"sequence":165,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es war vor langer, langer Zeit,","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11508,"sequence":166,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11509,"sequence":167,"sitzung":18,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Opa Str\u00f6bele erz\u00e4hlt!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11510,"sequence":168,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"da hat eine Ministerin einer rot-gr\u00fcnen Regierung die Abgeordneten des Bundestages dar\u00fcber informiert, dass sie bei der UNO ein Abkommen vereinbart habe,","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11511,"sequence":169,"sitzung":18,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist zehn Jahre her!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11512,"sequence":170,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"das weltweit die Abgeordnetenbestechung wie die Bestechung von Amtspersonen unter Strafe stellen soll. Sie hat gesagt, dass sie das unterschreiben m\u00f6chte. Viele, viele Abgeordnete haben gesagt: Tu das nicht, tu das nicht!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11513,"sequence":171,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11514,"sequence":172,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Staatsanw\u00e4lte werden uns alle ins Gef\u00e4ngnis bringen oder jedenfalls unseren Ruf sch\u00e4digen. - Die mutige Ministerin hat trotzdem am 9. Dezember 2003 unterschrieben, also vor mehr als einem Jahrzehnt. Heute sollten wir dieses Abkommen endlich ratifizieren. Wir haben einen Vorschlag dazu vorgelegt.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11515,"sequence":173,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11516,"sequence":174,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden ja hier heute nicht nur \u00fcber Di\u00e4tenerh\u00f6hungen, sondern auch \u00fcber den von der Koalition vorgelegten Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des \u00a7 108 e Strafgesetzbuch, Abgeordnetenbestechung. Ich sage: Es ist gut, dass endlich das ganze Haus einen solchen Gesetzentwurf verabschiedet.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11517,"sequence":175,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11518,"sequence":176,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur: Auch ein guter Gesetzentwurf kann noch besser werden.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11519,"sequence":177,"sitzung":18,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nur, wenn Str\u00f6bele mitmacht!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11520,"sequence":178,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb haben wir einen \u00c4nderungsantrag vorgelegt. Wir sagen: Die Einschr\u00e4nkung, dass nur dann bestraft wird, wenn ein Auftrag oder eine Weisung nachgewiesen wird - das wird ganz selten der Fall sein -,","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11521,"sequence":179,"sitzung":18,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist wie im Strafrecht!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11522,"sequence":180,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"ist zu eng. Wir wollen diese Worte ganz streichen; denn wir brauchen sie nicht. Wir haben dazu aber auch eine Alternative vorgelegt und gesagt: Wenn das Handeln des Abgeordneten zur Durchsetzung der Interessen eines Dritten geschieht, dann soll die Strafbarkeit einsetzen. - Ich sage Ihnen: Nehmen Sie unseren \u00c4nderungsantrag an! Dann k\u00f6nnen wir mit noch besserem Gewissen zustimmen. Wir werden aber in jedem Fall zustimmen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11523,"sequence":181,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11524,"sequence":182,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun haben Sie diesen Gesetzentwurf, der positiv ist, mit der Debatte \u00fcber die Abgeordnetendi\u00e4tenerh\u00f6hung verbunden. Ich sage Ihnen: Dieser gute Gesetzentwurf darf nicht als Alibi f\u00fcr die schnelle Verabschiedung des Entwurfs des Di\u00e4tenerh\u00f6hungsgesetzes dienen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11525,"sequence":183,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11526,"sequence":184,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Eile, mit der der Gesetzentwurf zur Di\u00e4tenerh\u00f6hung durch den Bundestag gewunken werden soll - innerhalb von einer Woche und ohne anst\u00e4ndige Beratung -, zeigt bzw. atmet Ihr schlechtes Gewissen, Ihre Furcht. Da m\u00fcssen Sie sich nicht wundern, dass Sie deshalb \u201egebissen\u201c werden, von der \u00d6ffentlichkeit und von uns.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11527,"sequence":185,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11528,"sequence":186,"sitzung":18,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was, \u201egebissen\u201c? Sind Sie jetzt auf einmal f\u00fcr K\u00f6rperverletzung? Das ist ja ein dickes Ei!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11529,"sequence":187,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat der Kollege Johann Wadephul das Wort.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11530,"sequence":188,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11531,"sequence":189,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":54.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege Str\u00f6bele, ich glaube, dass wir dem Selbstverst\u00e4ndnis des Mandats und dem Selbstverst\u00e4ndnis des Parlaments keinen Dienst erweisen, wenn wir alle Regelungen, die hier zu treffen sind, \u00f6ffentlich darstellen, sozusagen als Akt der Selbstkasteiung.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11532,"sequence":190,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":376.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11533,"sequence":191,"sitzung":18,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat doch gar keiner gesagt! Str\u00f6bele versteht nichts von Selbstkasteiung!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11534,"sequence":192,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":54.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferdem wird von manchen unterstellt, wir h\u00e4tten einen ungez\u00fcgelten Entwicklungsdrang, vielleicht auch einen Bereicherungsdrang, vielleicht auch einen Gestaltungsdrang - als wenn wir uns st\u00e4ndig z\u00fcgeln m\u00fcssten.\n\nMeine Fraktion - das sage ich nicht deshalb, weil ich irgendeiner rechtswidrigen Verhaltensweise von Abgeordneten Vorschub leisten m\u00f6chte - geht den schweren Weg dieser Gesetzgebung zur strafrechtlichen Regelung der Abgeordnetenbestechung mit; wir stimmen dem Gesetzentwurf zu. Aber der Kollege Uhl hat einige Bedenken zum Ausdruck gebracht, die unser Erleben in Deutschland widerspiegeln. Man kann in unserer Mediengesellschaft n\u00e4mlich recht fr\u00fchzeitig Opfer eines Vorverurteilungsprozesses werden.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11535,"sequence":193,"sitzung":18,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nur, wenn jemand quatscht!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11536,"sequence":194,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":54.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das muss uns beiden als Anw\u00e4lte, die die Unschuldsvermutung hochhalten m\u00fcssen - sie ist Ihnen ja besonders wichtig, Herr Kollege Str\u00f6bele -, zu denken geben. Wir gehen in diesen Gesetzgebungsprozess - das sage ich ganz offen - nicht ohne Sorge und nicht ohne den deutlichen Appell an die Staatsanwaltschaften in Deutschland, mit diesem Instrumentarium vorsichtig, sorgf\u00e4ltig und angemessen umzugehen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11537,"sequence":195,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11538,"sequence":196,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":54.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was das Verfahren, die Abgeordnetenentsch\u00e4digung zu regeln, angeht, muss man sagen: Wir haben in der Tat einen z\u00fcgigen Beratungsprozess gehabt.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11539,"sequence":197,"sitzung":18,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann man wohl sagen!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11540,"sequence":198,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist untertrieben!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11541,"sequence":199,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":54.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir hatten sehr sorgf\u00e4ltige Beratungen. Ich m\u00f6chte ganz herzlich allen danken, die daran mitgewirkt haben. Es hat kritische Fragen gegeben, auch im Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss. Wir haben lange beraten. Wir hatten aber Grundlagen. Wir hatten die Vorschl\u00e4ge der Unabh\u00e4ngigen Kommission aus der letzten Legislaturperiode. Nat\u00fcrlich gilt die Diskontinuit\u00e4t; sie gilt aber f\u00fcr Gesetzgebungsvorhaben. Das hei\u00dft nicht, dass wir in der neuen Legislaturperiode d\u00fcmmer werden. Wir bauen auf dem auf, was die Kommission erarbeitet hat. Wir k\u00f6nnen auch darauf aufbauen. Wir haben eine \u00fcber dreist\u00fcndige Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt. Es sind alle Aspekte er\u00f6rtert worden. Deswegen k\u00f6nnen wir heute guten Gewissens entscheiden, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11542,"sequence":200,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11543,"sequence":201,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":54.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin nicht der Auffassung, dass eine l\u00e4ngere Er\u00f6rterung uns irgendwie kl\u00fcger machen w\u00fcrde.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11544,"sequence":202,"sitzung":18,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sowieso nicht! Aber besser informiert!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11545,"sequence":203,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":54.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin \u00fcbrigens auch nicht der Auffassung, dass sie die Debatte in der deutschen \u00d6ffentlichkeit insgesamt versachlichen w\u00fcrde - man muss eher gegenteilige Bef\u00fcrchtungen haben.\n\nWir k\u00f6nnen, meine sehr verehrten Damen und Herren - das soll bei aller Kritik, die ge\u00e4u\u00dfert wurde, nicht in den Hintergrund treten -, Einigkeit feststellen \u00fcber die wesentlichen Ziele der Reform des Abgeordnetenrechts. Die Abgeordnetenentsch\u00e4digung soll sich am Gehalt eines Bundesrichters orientieren. Warum wir dieses f\u00fcr angemessen halten, ist mehrfach hergeleitet worden. Wenn wir dieses Ziel ins Gesetz schreiben, dann liegt es - die Kollegen Uhl und Kaster haben das schon hervorgehoben - in unserem ureigensten Interesse als Gesetzgeber, der ernst genommen werden will, daf\u00fcr zu sorgen, dass diese Gesetzeslage auch Wirklichkeit wird. Deswegen f\u00fchren wir die Anpassung jetzt durch, in zwei Schritten.\n\nDie Sachverst\u00e4ndigen haben uns bescheinigt, dass wir selber gestalten k\u00f6nnen, auf welchem Wege wir diese Anpassung erreichen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnte man sie genauso gut in vier Schritten vornehmen. Ich will hier aber nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass wir aufgefordert worden sind, wenn wir denn der \u00dcberzeugung seien, dass diese Anpassung berechtigt ist - und dieser \u00dcberzeugung sind wir -, diese Anpassung sofort, in einem Schritt, vorzunehmen. Die Emp\u00f6rung w\u00fcrde wahrscheinlich gr\u00f6\u00dfer ausfallen; aber zul\u00e4ssig w\u00e4re das in jedem Fall - und konsequent: Wenn man der Meinung ist, dass das Gehalt eines Bundesrichters der Ma\u00dfstab f\u00fcr die Abgeordnetenentsch\u00e4digung sein muss, dann muss man diese Anpassung auch durchf\u00fchren. Dass Begeisterung und Nachvollziehbarkeit im Hinblick auf diese Regelung in der deutschen \u00d6ffentlichkeit zun\u00e4hmen, wenn wir die Anpassung in hom\u00f6opathischen Dosen - in vier, f\u00fcnf, zehn, zw\u00f6lf Schritten - durchf\u00fchrten, das glaube ich im Ernst nicht. Deswegen ist eine Anpassung in zwei Schritten angemessen, und wir stehen dazu.\n\nZweiter Grundsatz. Wir stehen auch zur Transparenz. Die Kollegin Steffen hat angesprochen, dass man, wenn man sich damit besch\u00e4ftigt, wer in Deutschland wie viel verdient, festhalten muss, dass kaum ein Gehalt so transparent ist wie die Abgeordnetenentsch\u00e4digung. Und das ist auch gut so - um es mit diesem ber\u00fchmten Satz eines Berliners zu sagen -, und das bleibt auch so, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11546,"sequence":204,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11547,"sequence":205,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":54.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben jetzt eine Regelung gefunden; aber wir werden in jeder Wahlperiode gesondert festlegen, dass wir uns an diese Regelung halten, das hei\u00dft, es wird eine Beschlussfassung durch das Plenum des Deutschen Bundestages geben - transparenter geht es insgesamt nicht.\n\nDritter Punkt. Unstreitig ist in der Kommission auch die H\u00f6he der Altersentsch\u00e4digung gewesen. Das ist von den Kritikern des jetzigen Modells etwas verschwiegen worden. Man muss aber einmal darauf hinweisen, dass, wenn dieselbe H\u00f6he der Altersentsch\u00e4digung erreicht werden soll, wie sie jetzt geregelt ist - und wie wir sie f\u00fcr die Zukunft regeln wollen -, es schwierig wird, dies mit einem Bausteinmodell - gesetzliche Rentenversicherung plus eine Art betriebliche Zusatzversorgung - zu erreichen. Dies richte ich auch an die Gr\u00fcnen; der Kollege Strengmann-Kuhn hat sich ja in der ersten Lesung als ausgewiesener Rentenexperte zu Wort gemeldet. Wenn man f\u00fcr die Altersentsch\u00e4digung ein dreistufiges Bausteinmodell einf\u00fchren wollte, wie es in der Arbeits- und Lebenswirklichkeit Deutschlands in der Tat nicht unbekannt ist, ergeben sich zwei Probleme: Man erreicht so keine Transparenz, und es wird eine Ungleichbehandlung von Abgeordneten geben. Wie Professor Zeh gesagt hat: Die Aus\u00fcbung eines Staatsamtes nun gerade der Entwicklung der Kapitalm\u00e4rkte zu \u00fcberlassen, das ist schon fragw\u00fcrdig.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11548,"sequence":206,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11549,"sequence":207,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":54.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass dieser Vorschlag aus den Reihen der Gr\u00fcnen kommt, hat mich, gelinde ausgedr\u00fcckt, schon etwas \u00fcberrascht.\n\nWir stehen, meine sehr verehrten Damen und Herren, am Ende eines langen Diskussionsprozesses.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11550,"sequence":208,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der war diesmal kurz!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11551,"sequence":209,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":54.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin mit unserem Sachverst\u00e4ndigen, Herrn Spranger - er ist ein langj\u00e4hriger ehemaliger Kollege -, einig in der Hoffnung, dass das Dauerbrennerthema Abgeordnetenrecht\/Abgeordnetenentsch\u00e4digung hiermit endlich zu einer befriedigenden L\u00f6sung kommt. Ich meine das ganz w\u00f6rtlich; denn eine hervorragende L\u00f6sung wird man selten erreichen. Wenn die Selbstbesch\u00e4ftigung mit diesem Thema einen vern\u00fcnftigen Abschluss gefunden hat, kann das dazu beitragen, dass wir uns um unsere eigentlichen Aufgaben k\u00fcmmern k\u00f6nnen. In diesem Sinne appelliere ich an Sie alle, den vorliegenden Beschlussempfehlungen des Rechtsausschusses und des Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses zuzustimmen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11552,"sequence":210,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11553,"sequence":211,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner erh\u00e4lt der Kollege Burkhard Lischka das Wort.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11554,"sequence":212,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11555,"sequence":213,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Seit \u00fcber zehn Jahren warten die Vereinten Nationen auf den heutigen Tag. Sie warten darauf, dass wir endlich auch in Deutschland die Bestechung und die Bestechlichkeit von Abgeordneten unter Strafe stellen, wie das bereits 169 L\u00e4nder weltweit getan haben. In wenigen Minuten hat das Warten ein Ende.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11556,"sequence":214,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11557,"sequence":215,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn sich k\u00fcnftig ein Abgeordneter kaufen l\u00e4sst, dann ist das strafbar, und das ist auch gut so.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11558,"sequence":216,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11559,"sequence":217,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Heute Morgen wird das verboten, was in einer Demokratie definitiv nicht erlaubt sein sollte, n\u00e4mlich die Bestechung und das Schmieren von frei gew\u00e4hlten Abgeordneten; denn jede Demokratie lebt doch vor allen Dingen davon, dass die Auseinandersetzungen hier im Parlament mit Argumenten gef\u00fchrt werden und nicht durch die Bestechung einzelner Abgeordneter beeinflusst werden k\u00f6nnen. Jede Demokratie lebt auch davon, dass Politiker das Gemeinwohl im Blick haben und sich nicht nur von Einzelinteressen leiten, geschweige denn, von Einzelnen kaufen lassen. Jede Demokratie lebt schlie\u00dflich auch von unabh\u00e4ngigen Parlamentariern, die sich nicht in die H\u00e4nde von irgendwelchen Geldgebern begeben.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11560,"sequence":218,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Lischka, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Keul?","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11561,"sequence":219,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gerne.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11562,"sequence":220,"sitzung":18,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Lischka. - Sie haben eben gesagt, es sei jetzt Gott sei Dank endlich soweit, dass strengere Regelungen gegen die Abgeordnetenbestechung in Kraft treten. Ich frage Sie: Warum haben Sie unseren Gesetzentwurf, der die Schaffung von Voraussetzungen f\u00fcr die Ratifikation der UN-Konvention zum Inhalt hat, von der Tagesordnung genommen?\n\nWir behandeln jetzt die Abgeordnetenbestechung und werden zustimmen. Nach wie vor werden wir aber die UN-Konvention nicht ratifiziert haben, obwohl das ohne Weiteres zeitgleich mit der Verabschiedung der strengeren Regelungen gegen die Abgeordnetenbestechung m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Warum haben Sie auf Vertagung gedr\u00e4ngt?","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11563,"sequence":221,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11564,"sequence":222,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Keul, ich habe dar\u00fcber bereits im Rechtsausschuss gesprochen und gesagt, dass wir bestimmte Rechtsf\u00f6rmlichkeitsregelungen haben, die voraussetzen, dass diese Regelungen, die wir heute verabschieden, ins Bundesgesetzblatt kommen. Danach k\u00f6nnen wir das Ratifizierungsverfahren einleiten. Das wird die Bundesregierung tun; das ist klar. Das ist ja auch ein Ziel des Gesetzentwurfes, den wir heute verabschieden.\n\nMeine Damen und Herren, die Bestechung eines Abgeordneten ist wahrscheinlich der schwerste Angriff auf ein Parlament und auf die Funktionsweise einer Demokratie, den man sich \u00fcberhaupt vorstellen kann. Das trifft eine Demokratie mitten ins Herz. Deshalb sagen wir klar und deutlich: In Deutschland ist das in Zukunft ein Straftatbestand.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11565,"sequence":223,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11566,"sequence":224,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit diesen Regelungen, die wir heute verabschieden, verlassen wir schlie\u00dflich auch diesen wirklich uns\u00e4glichen Dunstkreis von Nordkorea, Sudan und Syrien. Dass wir wie diese L\u00e4nder in der Vergangenheit keine umfassende Regelung zur Abgeordnetenbestechung hatten, war peinlich und besch\u00e4mend. Es war aber auch vollkommen unn\u00f6tig, sich zehn Jahre lang mit diesen L\u00e4ndern auf eine Stufe zu stellen. Deutschland hat es wirklich nicht verdient, in diesem l\u00e4cherlichen und absurden Licht dazustehen;","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11567,"sequence":225,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11568,"sequence":226,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"denn wir sind ja nun wirklich kein Land, in dem die Korruption bl\u00fcht und in dem sich Volksvertreter schmieren lassen. Deshalb wurde es jetzt wirklich h\u00f6chste Zeit, das zu regeln, was in unseren Breitengraden eigentlich selbstverst\u00e4ndlich ist: Wer sich als Abgeordneter kaufen l\u00e4sst, begeht ein Unrecht und muss daf\u00fcr geradestehen. Diese Selbstverst\u00e4ndlichkeit kommt jetzt in das Bundesgesetzblatt.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11569,"sequence":227,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11570,"sequence":228,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann ja verstehen, dass die Opposition auch bei einem so guten Gesetzentwurf immer noch versucht, das Haar in der Suppe zu finden.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11571,"sequence":229,"sitzung":18,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist gar nicht so schwierig!","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11572,"sequence":230,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist das meines Erachtens \u00fcbrigens auch mit einer Weisung oder einem Auftrag: Jedes Korruptionsdelikt - das ist kennzeichnend - beruht auf einem Gegenseitigkeitsverh\u00e4ltnis.\n\nNoch etwas: Ich habe in den letzten Tagen vonseiten der Opposition geh\u00f6rt, wir w\u00fcrden auch bei diesem Entwurf eines Gesetzes gegen die Abgeordnetenbestechung \u00fcberhastet vorgehen und gro\u00dfe Eile an den Tag legen. Dazu sage ich deutlich: Das fand ich pers\u00f6nlich etwas d\u00fcrftig.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11573,"sequence":231,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11574,"sequence":232,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Europarat wartet seit 1999 darauf, dass wir eine Regelung zur Abgeordnetenbestechung schaffen. Die Vereinten Nationen - Herr Kollege Str\u00f6bele, Sie haben es gesagt - warten seit 2003 darauf. Der Bundesgerichtshof hat uns 2006 angemahnt, hierzu endlich eine Regelung auf den Weg zu bringen. Nein, \u00fcbergro\u00dfe Eile hat der Deutsche Bundestag bei diesem Thema wirklich nicht an den Tag gelegt.\n\nEs wird jetzt wirklich h\u00f6chste Zeit, dass wir diese Peinlichkeit schnellstm\u00f6glich beenden. Die Gro\u00dfe Koalition wird das tun. Ich freue mich, wenn heute die Opposition an diesem \u00fcberf\u00e4lligen Schritt mitwirkt.\n\nRecht herzlichen Dank.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11575,"sequence":233,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11576,"sequence":234,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes und zur \u00c4nderung des Europaabgeordnetengesetzes. Es liegen mehrere Erkl\u00e4rungen zur Abstimmung nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor.1\n\nDer Ausschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/619, den Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/477 anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Gesetzentwurf mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD bei Gegenstimmen aus den Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und einigen Enthaltungen seitens der Fraktion Die Linke in zweiter Beratung angenommen worden.\n\nWir kommen jetzt zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Es ist namentliche Abstimmung verlangt worden. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auch noch darauf hinweisen, dass im Anschluss an diese namentliche Abstimmung dann eine zweite namentliche Abstimmung erfolgt. Deshalb bitte ich die Kolleginnen und Kollegen, im Saal zu bleiben.\n\nIch bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen, damit wir mit der Abstimmung beginnen k\u00f6nnen. Sind alle Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Dann ist die Abstimmung er\u00f6ffnet.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.2\n\nDie Kolleginnen und Kollegen bitte ich, sich wieder zu setzen, damit wir mit unseren Beratungen und Abstimmungen fortfahren k\u00f6nnen.\n\nTagesordnungspunkt 16 b. Abstimmung \u00fcber den von den Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD eingebrachten Entwurf eines Strafrechts\u00e4nderungsgesetzes - Erweiterung des Straftatbestandes der Abgeordnetenbestechung. Der Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/607, den Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/476 in der Ausschussfassung anzunehmen.\n\nHierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/624 vor, \u00fcber den wir zuerst abstimmen. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt worden mit den Stimmen der CDU\/CSU und SPD bei Zustimmung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Linken.\n\nIch bitte nun diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf einstimmig in zweiter Beratung angenommen.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11577,"sequence":235,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11578,"sequence":236,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Damit sind wir hier endlich unserer Verpflichtung nachgekommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir kommen jetzt zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Hierzu ist wiederum namentliche Abstimmung verlangt worden. Deshalb frage ich: Haben die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer ihre Pl\u00e4tze an den Urnen eingenommen? - Das ist der Fall. Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Damit schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Auch das Ergebnis dieser Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.3\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 17 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nJahresbericht der Bundesregierung zum Stand der Deutschen Einheit 2013\n\nDrucksache 18\/107\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nInnenausschuss\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nHaushaltsauschuss\n\nHierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erste Rednerin hat die Staatssekret\u00e4rin Frau Gleicke das Wort.","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11579,"sequence":237,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 Abgeordnetengesetz, Abgeordnetenbestechung","top_id":1677,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11580,"sequence":238,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann diese Debatte zum Stand der deutschen Einheit nicht er\u00f6ffnen, ohne ein Wort zu den Ereignissen in der Ukraine zu sagen. Wir erleben in diesen Tagen wieder, wie Menschen um Freiheit und Demokratie ringen und sich der Unterdr\u00fcckung entgegenstellen. Sie stehen in der Tradition all derer, die dazu beigetragen haben, die Teilung Europas und damit auch unseres Landes zu \u00fcberwinden. Diese Menschen verdienen unsere uneingeschr\u00e4nkte Solidarit\u00e4t.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11581,"sequence":239,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11582,"sequence":240,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte ein Wort des Dankes an meinen Vorg\u00e4nger richten. Sehr geehrter Herr Kollege Bergner, Ihre Arbeit verdient Dank und Respekt. Ich denke, ich spreche da im Namen des ganzen Hauses.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11583,"sequence":241,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11584,"sequence":242,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"In diesem und im kommenden Jahr gibt es mit Blick auf die deutsche Einheit einiges zu feiern. Ich will den Festreden hier und heute nicht vorgreifen. Ich werde mich als Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Neuen Bundesl\u00e4nder in den kommenden Jahren ganz bestimmt nicht darauf beschr\u00e4nken, feierliche Reden zu halten; das d\u00fcrfen Sie mir glauben. Nein, ich gehe dieses Amt mit ganzer Kraft an, mit viel Optimismus und voller Zuversicht, etwas zu bewegen, auch wenn es nach meiner Ernennung Kritik daran gab, dass nur eine \u201ehalbe Staatssekret\u00e4rin\u201c zur Ostbeauftragten ernannt worden sei. Sagen Sie dem Kollegen Gysi einen sch\u00f6nen Gru\u00df! Mich hat schon lange niemand mehr als halbe Portion bezeichnet.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11585,"sequence":243,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11586,"sequence":244,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Scherz beiseite! Mich treibt nat\u00fcrlich die Sorge um, dass der eine oder die andere der Versuchung erliegt, die vor uns liegenden Jubil\u00e4en als willkommene Gelegenheit f\u00fcr einen Schlussstrich zu betrachten. Aber wir brauchen 25 Jahre nach der friedlichen Revolution alles andere als einen Schlussstrich. Wir brauchen keinen Schlussstrich unter eine Vergangenheit, die vielleicht nicht f\u00fcr alle, wohl aber f\u00fcr viele noch sehr lebendig ist, auch wenn manch einer sie am liebsten vergessen oder vergessen machen m\u00f6chte. Wir brauchen auch keinen Schlussstrich unter die deutsche Einheit als solche, weil sie eben noch nicht vollendet ist. Genau deshalb wird jedes Jahr ein Bericht zur deutschen Einheit vorgelegt: damit wir einigerma\u00dfen genau wissen, wo wir bei der Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland stehen.\n\nWir haben wirklich viel erreicht. Die Lebensverh\u00e4ltnisse und der materielle Wohlstand in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern haben sich kontinuierlich verbessert. Aber der Abstand zum Westen bei der Wirtschaftskraft liegt noch immer bei rund 30 Prozent. Die Einkommensunterschiede liegen im Durchschnitt bei knapp 20 Prozent. In manchen Branchen d\u00fcmpeln die Einkommen sogar noch immer bei 45 Prozent unter Westniveau. Wenn wir daran etwas \u00e4ndern wollen, m\u00fcssen wir die ostdeutsche Wirtschaftskraft st\u00e4rken und daf\u00fcr sorgen, dass sich bei den L\u00f6hnen etwas tut.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11587,"sequence":245,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11588,"sequence":246,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Unser Ansatz f\u00fcr die ostdeutsche Wirtschaft besteht unter anderem darin, den Mittelstand bei den notwendigen Innovationen zu unterst\u00fctzen, damit er wachsen und im europ\u00e4ischen und internationalen Wettbewerb bestehen kann. Das tun wir etwa mit Programmen wie dem Zentralen Innovationsprogramm Mittelstand, ZIM, des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n\nAber machen wir uns nichts vor: Bereits heute ist absehbar, dass die neuen Bundesl\u00e4nder und Berlin auch nach Auslaufen des Solidarpakts II auf die Unterst\u00fctzung des Bundes und die gemeinsame Solidarit\u00e4t aller L\u00e4nder angewiesen sein werden. Genau deshalb muss eine verl\u00e4ssliche und gerechte Anschlussregelung im Rahmen der Neuverhandlungen der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen ganz oben auf der wirtschafts- und finanzpolitischen Agenda stehen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11589,"sequence":247,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11590,"sequence":248,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"K\u00fcnftig m\u00fcssen sich alle strukturschwachen Regionen in ganz Deutschland auf ein verl\u00e4ssliches und aufgabengerechtes Finanzierungssystem st\u00fctzen k\u00f6nnen. Das m\u00fcssen wir erreichen, und deshalb ist ein festes B\u00fcndnis Ostdeutschlands mit den strukturschwachen Regionen im Westen eines meiner erkl\u00e4rten politischen Ziele.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11591,"sequence":249,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11592,"sequence":250,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Wir brauchen dieses B\u00fcndnis angesichts der jetzt schon sichtbaren und f\u00fcr die Zukunft absehbaren Verteilungsk\u00e4mpfe. Entweder tun wir uns zusammen und sind gemeinsam stark, oder wir gehen getrennt voneinander unter.\n\nWir d\u00fcrfen uns nicht damit begn\u00fcgen, die ostdeutsche Wirtschaft zu unterst\u00fctzen. Wir m\u00fcssen auch etwas bei den L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern tun. Die Unterschiede bei den L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern sind nicht nur ungerecht und eine der wesentlichen Ursachen f\u00fcr die Abwanderung, sondern sie f\u00fchren auch zu einer geringeren Binnennachfrage. Auch deshalb ist die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindestlohns besonders f\u00fcr Ostdeutschland wichtig und richtig.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11593,"sequence":251,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11594,"sequence":252,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Das wird eine Premiere. Damit wird erstmals bundesweit ein einheitlicher Verdienst festgeschrieben, und damit setzen wir ein wichtiges Signal; damit zeigen wir, dass wir es mit der Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland ernst meinen.\n\nIch wei\u00df, dass wieder Bedenkentr\u00e4ger unterwegs sind. Da wird zum Teil der Teufel an die Wand gemalt. Trotzdem bin ich strikt gegen Ausnahmeregelungen, die \u00fcber das im Koalitionsvertrag Vereinbarte hinausgehen. Nat\u00fcrlich wird die Einf\u00fchrung des Mindestlohns einige Betriebe vor Probleme stellen, im Osten, aber auch im Westen; kein Mensch leugnet das. Nat\u00fcrlich werden die Preise im Dienstleistungssektor zum Teil steigen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11595,"sequence":253,"sitzung":18,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Und Jobs verloren gehen!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11596,"sequence":254,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Aber wer selber einigerma\u00dfen anst\u00e4ndig verdient, der wird auch nichts dagegen haben, beim Friseur oder im Blumenladen etwas mehr zu bezahlen. Es muss doch darum gehen, dass alle vern\u00fcnftig \u00fcber die Runden kommen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11597,"sequence":255,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11598,"sequence":256,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Derzeit verdient etwa ein F\u00fcnftel der ostdeutschen Arbeitnehmer weniger als 8,50 Euro pro Stunde, viele m\u00fcssen zus\u00e4tzlich Hartz IV beantragen, um ihren Lebensunterhalt zu bestreiten. Damit muss endlich Schluss sein.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11599,"sequence":257,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie des Abg. Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11600,"sequence":258,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Allen Betrieben, die glauben, die 8,50 Euro nicht bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen, sage ich: Ihr habt immer noch die M\u00f6glichkeit, vorher einen Tarifvertrag abzuschlie\u00dfen, bei dem der Lohn unter 8,50 Euro liegt. Dann greift der Mindestlohn erst ab Anfang 2017. - In diesem Zusammenhang finde ich es wirklich bemerkenswert, dass allein die Ank\u00fcndigung des Mindestlohns innerhalb weniger Wochen dazu gef\u00fchrt hat, dass auf einmal Tarifvertr\u00e4ge geschlossen werden. Alleine das ist schon ein Erfolg; denn da geht es auch um so elementare Fragen wie Urlaubstage und Arbeitsbedingungen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11601,"sequence":259,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11602,"sequence":260,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Das alles ist auch von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr ein in Ost und West einheitliches Rentensystem. Das wird 2019 mit dem Auslaufen des Solidarpakts kommen. Das haben wir so in den Koalitionsvertrag geschrieben. Ob wir bis dahin einen Zwischenschritt in Form einer teilweisen Rentenangleichung brauchen, werden wir 2016 pr\u00fcfen. Das h\u00e4ngt wiederum davon ab, in welchem Umfang die ostdeutschen Einkommen und damit auch die Renten steigen.\n\nDie Forderung nach einem einheitlichen Rentensystem ist fast 25 Jahre nach der Einheit nat\u00fcrlich berechtigt. Ich habe sie selber oft genug mit Nachdruck erhoben. Und dennoch ist die Rentengeschichte der vergangenen 25 Jahre eine Erfolgsgeschichte. Das Renten-\u00dcberleitungsgesetz ist Ausdruck gelebter Solidarit\u00e4t von Ost und West. Niemand im Osten musste nach der Wende von einer DDR-Rente leben. Die Ostrenten sind seither auf fast 92 Prozent des Westniveaus gestiegen. Jetzt arbeiten wir an der vollst\u00e4ndigen Angleichung, und die wird kommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in den Jahren seit der friedlichen Revolution und der Wiedervereinigung sind wir ein anderes Land geworden. Wir haben uns weiterentwickelt und werden das auch weiter tun. Wir haben viel erreicht; aber es bleibt auch noch viel zu tun, zum Beispiel bei der entschiedenen Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus. Das ist ein Thema, das mich seit vielen Jahren bewegt. Ich versichere Ihnen: Ich werde alle mir zur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten nutzen, um unsere Kinder und Kindeskinder, unsere ganze Gesellschaft vor diesem braunen Pack zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11603,"sequence":261,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11604,"sequence":262,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Gott sei Dank f\u00fchrt die Generation unserer Kinder ein freies Leben ohne Mauer, Teilung und Diktatur. Dennoch begegnet uns die Teilung mit ihren langandauernden Folgen immer wieder im Alltag und in der Politik. Das ist zum Beispiel so beim Heimkinderfonds Ost, der vom Bund und von den ostdeutschen L\u00e4ndern getragen wird. Aus diesem Fonds werden Menschen unterst\u00fctzt, die in sehr jungen Jahren zum Opfer staatlicher Repression geworden sind, und das ist gut und richtig so.\n\nAber es hat sich herausgestellt, dass das urspr\u00fcnglich eingeplante Geld wider Erwarten nicht reicht. Es steht fest, dass dieser Fonds erheblich aufgestockt werden muss, und das wird nicht billig. Aber die Vorstellung, hier sparen zu k\u00f6nnen, indem man den Zugang zu diesem Fonds im Nachhinein st\u00e4rker beschr\u00e4nkt und den Leistungskatalog ver\u00e4ndert, ist einfach abenteuerlich.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11605,"sequence":263,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11606,"sequence":264,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Damit h\u00e4tten wir dann nicht nur unterschiedliche Leistungen in Ost und West, sondern auch innerhalb der Gruppe der ehemaligen ostdeutschen Heimkinder, und das geht nun wirklich \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11607,"sequence":265,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11608,"sequence":266,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Da steht der Bund gemeinsam mit den ostdeutschen L\u00e4ndern in der Pflicht, eine gute L\u00f6sung im Sinne der Betroffenen zu finden. Ich bin durchaus zuversichtlich, was die Beratungen in der kommenden Woche angeht.\n\nBei diesem und bei anderen Themen wird jedenfalls deutlich, dass es noch immer Folgen der Teilung gibt, die es zu \u00fcberwinden gilt. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass uns das gelingen wird. Die deutsche Einheit ist eben nichts Statisches. Sie will und sie muss immer wieder neu gestaltet werden. Dazu will ich meinen Beitrag leisten.\n\nIch bin in den vergangenen Wochen immer wieder gefragt worden, ob ich stolz darauf bin, aus Ostdeutschland zu kommen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11609,"sequence":267,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11610,"sequence":268,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Wir Ostdeutsche haben einiges durchgemacht. Wir stehen zu unserer friedlichen Revolution und zur Verantwortung f\u00fcr unsere Geschichte. Wir haben besondere Talente und Ressourcen. Und: Wir k\u00f6nnen Ver\u00e4nderung. Deshalb ist der Osten in manchen Bereichen unterdessen wirklich Avantgarde. Darauf kann man schon stolz sein; ich bin es jedenfalls. Ich bin stolz darauf, aus Ostdeutschland zu kommen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11611,"sequence":269,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11612,"sequence":270,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als n\u00e4chster Redner erh\u00e4lt der Kollege Dietmar Bartsch das Wort.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11613,"sequence":271,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11614,"sequence":272,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Gleicke, das verbindet uns: dass wir stolz sind, aus Ostdeutschland zu kommen. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer! Ja - um es klar und deutlich zu sagen -, auch die Linke freut sich \u00fcber alle Fortschritte bei der Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11615,"sequence":273,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11616,"sequence":274,"sitzung":18,"speaker":"Wolfgang Tiefensee [SPD]","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Aber?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11617,"sequence":275,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist gut so, dass das Ganze bei allen europ\u00e4ischen Problemen, die wir haben, weiter ein Thema bleibt. Wir freuen uns, wenn sich die Infrastruktur entwickelt, die Verkehrswege, die Kommunikationswege. Im Osten gibt es international anerkannte Hochschulen, Universit\u00e4ten, Forschungseinrichtungen. Es gibt wunderbare Beispiele beim St\u00e4dtebau, beim Stadtumbau. Da haben wir aus der Opposition und mit den L\u00e4ndern daf\u00fcr gesorgt, dass die K\u00fcrzungen, die Herr Ramsauer immer wollte, nicht eingetreten sind.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11618,"sequence":276,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11619,"sequence":277,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Darauf k\u00f6nnen wir, gemeinsam mit den Sozialdemokraten, auch ein bisschen stolz sein. Auf diese Leistungen k\u00f6nnen die Menschen stolz sein, besonders die Menschen in den neuen L\u00e4ndern.\n\nAber zur Realit\u00e4t im Osten - im \u00dcbrigen auch im Westen - z\u00e4hlt im Jahre 2014 auch, dass in oft fabelhaft sanierten St\u00e4dten viele L\u00e4den leer stehen. Dazu z\u00e4hlt auch, dass wir \u00fcberall weltber\u00fchmte K\u00fcnstler engagieren, aber dass es viele Eltern gibt, die den Kinobesuch ihrer Kinder nicht bezahlen k\u00f6nnen.\n\nDie Herstellung gleicher Lebensverh\u00e4ltnisse ist eben nicht nur eine Erfolgsgeschichte. Wir alle wissen: Die Arbeitslosigkeit in den neuen L\u00e4ndern ist weiterhin nahezu doppelt so hoch wie in den alten L\u00e4ndern. Es wiegt besonders schwer, dass seit 1992 in den neuen L\u00e4ndern die Zahl sozialversicherungspflichtiger Arbeitspl\u00e4tze um 17,5 Prozent, n\u00e4mlich um 1,2 Millionen, gesunken ist. Im gleichen Zeitraum ist in den alten L\u00e4ndern die Zahl dieser Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse um 5 Prozent gestiegen. Das ist ein wirklich schwerwiegendes Problem.\n\nBei den L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern hat sich der Unterschied zwischen Ost und West seit Mitte der 90er-Jahre nicht wesentlich ver\u00e4ndert. Das sage ich jetzt, da wir ja gerade \u00fcber die Di\u00e4tenerh\u00f6hung diskutiert haben.\n\nDie Verm\u00f6gensungleichheit ist geblieben. Haushalte im Osten verf\u00fcgen im Schnitt nur \u00fcber 42 Prozent des Verm\u00f6gens von Haushalten im Westen. Das alles sind doch Riesenprobleme.\n\nFrau Gleicke, Sie verweisen auf die Wirtschaftskraft. Jawohl, einverstanden! Daf\u00fcr ist das Bruttoinlandsprodukt pro Kopf der Bev\u00f6lkerung ein ganz wichtiger Indikator. Wenn wir uns die Zeit von 2001 bis 2012 anschauen, stellen wir fest: Alle drei Jahre gab es eine Angleichung um 1 Prozent. Wir sind jetzt bei 75,5 Prozent des Westniveaus. Wenn wir die Aufholjagd mit diesem \u201erasanten\u201c Tempo fortsetzen, dann haben wir 2085 gleichwertige Verh\u00e4ltnisse - fast 100 Jahre nach Herstellung der deutschen Einheit! Sie haben nicht einen einzigen Vorschlag gemacht, wie wir das wirklich \u00e4ndern wollen. Nicht die Langsamkeit ist das Problem, sondern dass es keinen einzigen Vorschlag gibt. Sie setzen im Kern auf ein Weiter-so.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11620,"sequence":278,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11621,"sequence":279,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun haben Sie etwas zur Rente gesagt. Das war schon einigerma\u00dfen verwunderlich. Nat\u00fcrlich ist das eine zentrale Frage f\u00fcr viele Menschen in den neuen L\u00e4ndern. Ich will noch einmal daran erinnern: Die th\u00fcringische Ministerpr\u00e4sidentin, Frau Lieberknecht - noch stellt in Th\u00fcringen die CDU den Ministerpr\u00e4sidenten -,","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11622,"sequence":280,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Gl\u00fcck!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11623,"sequence":281,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"hat im Jahr 2012 gesagt, dass das Agieren der damaligen Koalition auf Bundesebene offensichtlich einen Fall von Arbeitsverweigerung darstellt. Das haben auch Sie damals kritisiert. Aber auch an diesem Punkt nehmen Sie \u00fcberhaupt keine Ver\u00e4nderung vor. Schwarz-Rot stellt auf diesem Gebiet das Handeln wirklich ein.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11624,"sequence":282,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Kolbe [SPD]","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt ja gar nicht!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11625,"sequence":283,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie pr\u00fcfen nur. Sie k\u00fcndigen nur an. Das ist skandal\u00f6s, und das ist auch mit dem Verfassungsauftrag \u201eHerstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c nicht vereinbar.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11626,"sequence":284,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11627,"sequence":285,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun noch zu einem Thema, bei dem mich etwas besonders st\u00f6rt, zur M\u00fctterrente. Wir alle wissen: Ostm\u00fctter bekommen f\u00fcr ein Kind, das vor 1992 geboren ist, 25,74 Euro. Bei Westm\u00fcttern sind die Kinder wertvoller; daf\u00fcr gibt es n\u00e4mlich 28,14 Euro.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11628,"sequence":286,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11629,"sequence":287,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein dummes Zeug!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11630,"sequence":288,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sagen ganz klar und deutlich: Jedes Kind muss auf dem Rentenkonto gleich viel wert sein,","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11631,"sequence":289,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11632,"sequence":290,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"egal ob es 1958 oder 2012, ob es in Schwerin oder in M\u00fcnchen geboren ist. Hier muss wirklich etwas neu verstanden werden. Das kann so nicht weitergehen.\n\nDie deutsche Einheit muss neu verstanden und politisch auch anders gestaltet werden. Der Aufbau Ost als Nachbau West ist letztlich gescheitert. Wir brauchen eine gezielte Struktur- und Regionalpolitik und auch da nicht nur Ank\u00fcndigungen, dass wir neue Wege erproben m\u00fcssen, wie es bei Ihnen steht. Nein, da m\u00fcssen die Erfahrungen des Ostens in ganz anderer Weise aufgegriffen werden.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11633,"sequence":291,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11634,"sequence":292,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben, Frau Gleicke, heute und in den letzten Tagen viel angek\u00fcndigt, vieles zum Thema Ost. Wir werden Sie bei vielen Dingen auch unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Ich hoffe, dass Sie da einen langen Atem haben. Nutzen Sie Ihre Chance! Sie haben eine. Sie sind neu im Amt. Sagen Sie vor allen Dingen laut und rechtzeitig, wenn etwas nicht klappt! Sie haben Ihren Vorg\u00e4nger gelobt. Den habe ich in den vergangenen vier Jahren zu dieser Frage nicht einmal geh\u00f6rt. Ich w\u00fcnsche mir, dass Sie in der Bundesregierung laut und deutlich sagen, wenn irgendetwas in Bezug auf den Aufbau Ost nicht l\u00e4uft.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11635,"sequence":293,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11636,"sequence":294,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11637,"sequence":295,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Der erste Punkt w\u00e4re zum Beispiel, dass Sie bei den Regionalisierungsmitteln daf\u00fcr sorgen, dass der Osten nicht weniger davon bekommt. Das ist eine ganz zentrale Frage. Daran werden wir Sie messen. Wenn das weniger wird, haben Sie Ihren Auftrag nicht erf\u00fcllt.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11638,"sequence":296,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11639,"sequence":297,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Es muss ganz klar sein, dass das funktioniert.\n\nDann noch eine Bemerkung zum Mindestlohn. Sie haben damals gesagt: Ohne Wenn und Aber und sofort. - Na ja, das kann ich im Koalitionsvertrag wirklich nicht feststellen. Wo ist denn da der Mindestlohn ohne Wenn und Aber? Wann ist denn der Zeitpunkt? Bis es so weit ist, sind die geplanten 8,50 Euro doch viel weniger wert. Vor allen Dingen m\u00fcssen Sie daf\u00fcr sorgen, dass f\u00fcr die kleinen und mittleren Unternehmen \u00dcberg\u00e4nge geschaffen werden, sodass sie das zahlen k\u00f6nnen und nicht Arbeitspl\u00e4tze kaputtgehen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11640,"sequence":298,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11641,"sequence":299,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Kolbe [SPD]","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist aber jetzt widerspr\u00fcchlich!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11642,"sequence":300,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen in dieser Legislatur dringend die Verabschiedung eines Solidarpakts III. Das kriegen wir in der n\u00e4chsten Legislatur nicht hin; das muss jetzt geschehen. Dabei muss es darum gehen, strukturschwache Regionen in Ost und in West zu f\u00f6rdern. Das ist notwendig. Wir m\u00fcssen die Finanzbeziehungen zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen insgesamt neu regeln. Eine F\u00f6deralismuskommission III ist angesagt. Das ist extrem notwendig. Es w\u00e4re im \u00dcbrigen sinnvoll, liebe Kolleginnen und Kollegen aus Bayern und Hessen, wenn die Klagen zur\u00fcckgezogen w\u00fcrden.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11643,"sequence":301,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11644,"sequence":302,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist n\u00e4mlich destruktiv und verunsichert die Menschen in den neuen L\u00e4ndern.\n\nGanz klar und eindeutig: Die R\u00fcckst\u00e4nde des Ostens im Hinblick auf gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse m\u00fcssen gezielt und vorrangig \u00fcberwunden werden. Das darf nicht irgendein Punkt der Wirtschaftspolitik oder im Wirtschaftsministerium sein. Es w\u00e4re auch sinnvoll, wenn der Minister bei diesem Punkt einmal anwesend w\u00e4re.\n\nWir werden Sie genau betrachten; ich habe das angek\u00fcndigt. Ich hoffe, dass das, was Sie angek\u00fcndigt haben, mit ganzer Kraft umgesetzt wird. Dann werde ich mich auch nachhaltig daf\u00fcr einsetzen, dass mein Kollege Gysi von der halben Portion zur ganzen kommt. Das verspreche ich Ihnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11645,"sequence":303,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11646,"sequence":304,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, bevor ich dem n\u00e4chsten Redner das Wort erteile, m\u00f6chte ich Ihnen die von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisse der beiden namentlichen Abstimmungen zur Kenntnis geben.\n\nZun\u00e4chst das Ergebnis der Abstimmung \u00fcber den Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes und eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Europaabgeordnetengesetzes. Abgegeben wurden 589 Stimmen. Mit Ja haben gestimmt 464, mit Nein haben gestimmt 115, und 10 Kolleginnen und Kollegen haben sich enthalten.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t589;\n\ndavon\n\nja:\t464\n\nnein:\t115\n\nenthalten:\t10\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nChristian Haase\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nAndreas Jung (Konstanz)\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Andreas Schockenhoff\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo?uz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder (Schwandorf)\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nKordula Kovac\n\nMartin Patzelt\n\nSPD\n\nRalf Kapschack\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nAndreas Schwarz\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nCDU\/CSU\n\nReinhard Grindel\n\nUlrich Petzold\n\nDieter Stier\n\nSPD\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Johannes Fechner\n\nAchim Post (Minden)\n\nDIE LINKE\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nRichard Pitterle\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nZur namentlichen Abstimmung \u00fcber den Entwurf eines Strafrechts\u00e4nderungsgesetzes - Erweiterung des Straftatbestandes der Abgeordnetenbestechung. Hier sind 593 Stimmen abgegeben worden. Mit Ja haben gestimmt 583, mit Nein haben gestimmt 3, und 7 Kolleginnen und Kollegen haben sich enthalten.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t592;\n\ndavon\n\nja:\t582\n\nnein:\t3\n\nenthalten:\t7\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andre Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nChristian Haase\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nAndreas Jung (Konstanz)\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Andreas Schockenhoff\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nMarco B\u00fclow\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h.c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zoguz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder (Schwandorf)\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andre Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nEnthalten\n\nCDU\/CSU\n\nReinhard Grindel\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nDieter Stier\n\nIngo Wellenreuther\n\nJetzt fahren wir fort in unserer Debatte. Das Wort erh\u00e4lt der Kollege Mark Hauptmann.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11647,"sequence":305,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11648,"sequence":306,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 2014 ist f\u00fcr mich als Th\u00fcringer Mitglied dieses Deutschen Bundestages ein ganz besonderes Jahr. Wir feiern im November dieses Jahres 25 Jahre Fall der Berliner Mauer. Dass meine ostdeutschen Kollegen und ich heute hier an diesem Pult frei sprechen d\u00fcrfen, dass wir diese Gelegenheit haben, alleine das ist schon ein herausragendes Ergebnis der deutschen Einheit, f\u00fcr die viele Menschen hart, lange und mutig gek\u00e4mpft haben.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11649,"sequence":307,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11650,"sequence":308,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vieles ist in den vergangenen 25 Jahren politisch umgesetzt worden. So hat besonders der Umgang mit der politischen Vergangenheit der DDR eine wichtige Rolle gespielt. Nach wie vor ist das Interesse der B\u00fcrger an dem SED-Regime gro\u00df. Alleine im Jahre 2013 wurden noch exakt 64 246 Antr\u00e4ge auf Akteneinsicht bei der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde gestellt. Dennoch geht der Trend gerade bei den j\u00fcngeren Menschen zu einer Verharmlosung der DDR-Diktatur. Im Fernsehen l\u00e4uft beispielsweise eine TV-Show mit dem Titel Nicht alles war schlecht. Dabei entsteht aus meiner Sicht der Eindruck, dass die DDR ein normaler Staat gewesen ist. Das ist mitnichten der Fall. Ein Beleg daf\u00fcr ist: Am 5. Februar dieses Jahres haben wir des letzten Maueropfers, des 20-j\u00e4hrigen Chris Gueffroy, gedacht, der vor 25 Jahren bei einem Fluchtversuch das letzte Opfer des Schie\u00dfbefehls in einem nichtdemokratischen, totalit\u00e4ren Unrechtsstaat war. Sein Tod mahnt uns alle zu einer kontinuierlichen Aufarbeitung dieses SED-Regimes.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11651,"sequence":309,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11652,"sequence":310,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Kollege Bartsch, Sie sprachen davon, dass Sie stolz sind, Ostdeutscher zu sein. Das bin ich auch; das sind wahrscheinlich viele von uns. Aber ich wei\u00df, worauf Sie und Ihre Fraktion mitnichten stolz sein k\u00f6nnen: Das ist die Aufarbeitung Ihrer eigenen Geschichte.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11653,"sequence":311,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Das m\u00fcssen Sie nachlesen!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11654,"sequence":312,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das geh\u00f6rt zu 25 Jahren deutsche Einheit.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11655,"sequence":313,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11656,"sequence":314,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neben der Aufarbeitung waren die vergangenen 25 Jah-re aber auch durch \u00f6konomische Herausforderungen gepr\u00e4gt. Der ehemalige Bundeskanzler Helmut Kohl hat einmal gesagt, dass im Rahmen der deutschen Einheit bl\u00fchende Landschaften entwickelt werden sollen. Tats\u00e4chlich k\u00f6nnen wir heute, wenn wir offenen Auges durch die neuen L\u00e4nder fahren, ein Aufbl\u00fchen Ostdeutschlands sehen. Die in den letzten Jahrzehnten ergriffenen politischen Ma\u00dfnahmen haben dazu gef\u00fchrt, dass die neuen L\u00e4nder heute auf einem guten Weg sind, so wie das auch in dem Bericht der Bundesregierung steht.\n\nIch m\u00f6chte daf\u00fcr einige Beispiele nennen; in den neuen L\u00e4ndern gibt es sie in gen\u00fcgender Zahl. Gestehen Sie mir als Th\u00fcringer zu, dass ich ein paar Beispiele aus meiner Heimat bringe.\n\nIch komme zu meinem ersten Beispiel: Wir haben heute die niedrigste Arbeitslosenquote seit der Wiedervereinigung. Wir im Freistaat Th\u00fcringen hatten 2008 noch eine Arbeitslosenquote von 11,4 Prozent. Im Jahr 2013 betrug sie nur noch 8,2 Prozent.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11657,"sequence":315,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11658,"sequence":316,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Erreichen von Vollbesch\u00e4ftigung in absehbarer Zeit ist kein leeres Versprechen mehr, sondern kann schon bald Wirklichkeit werden. Das ist ein Erfolg, auf den wir stolz stein k\u00f6nnen.\n\nDas zweite Beispiel ist der Aufbau der deutschen Infrastruktur. Denken Sie nur an die Verkehrsprojekte Deutsche Einheit!\n\nDas dritte Beispiel ist die Entwicklung der Haushaltskonsolidierung in den neuen L\u00e4ndern. Wir haben 2013 und 2014 im Freistaat Th\u00fcringen nicht nur keine neuen Schulden gemacht, sondern auch insgesamt 130 Millionen Euro alte Schulden getilgt.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11659,"sequence":317,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Das zweitschlechteste Land!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11660,"sequence":318,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Th\u00fcringen hat nach dem Freistaat Bayern die zweith\u00f6chste Pro-Kopf-Tilgungsrate der Bundesrepublik Deutschland. Das kann auch Vorbild f\u00fcr alte Bundesl\u00e4nder wie Nordrhein-Westfalen und Baden-W\u00fcrttemberg oder f\u00fcr uns hier im Bund sein.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11661,"sequence":319,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11662,"sequence":320,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch auch bereits bl\u00fchende Landschaften m\u00fcssen gepflegt werden. Vor allem mittelst\u00e4ndische Unternehmen als Fundament des wirtschaftlichen Aufschwungs in Ostdeutschland d\u00fcrfen nicht alleine gelassen werden. Besonders zukunftsrelevant sind daher drei Sachgebiete, auf die ich nun n\u00e4her eingehen will: erstens die Energiekosten bzw. die Belastung der ostdeutschen Unternehmen, zweitens die Entwicklung der Wirtschaft in Ostdeutschland und drittens der demografische Trend, mit dem wir es zu tun haben: Schrumpfung und Alterung.\n\nIch komme zu meinem ersten Punkt: den Energiekosten. In den neuen Bundesl\u00e4ndern sind wir Vorreiter in der Energiewende geworden. Darauf k\u00f6nnen wir zu Recht stolz sein. Der Anteil der erneuerbaren Energien an der Bruttostromerzeugung betrug im Jahr 2012 bereits 29 Prozent, w\u00e4hrend er im Westteil des Landes 20 Prozent betrug. Die neuen Bundesl\u00e4nder produzieren insgesamt mehr Strom, als vor Ort nachgefragt wird. Der \u00fcbersch\u00fcssige Strom flie\u00dft in alle Teile Deutschlands. Das hei\u00dft: Der Osten ist heute schon Stromexporteur. Das hei\u00dft aber auch, dass die ostdeutschen Unternehmen dringend auf einen verl\u00e4sslichen, deutschlandweiten Netzausbau im Rahmen der Energiewende angewiesen sind.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11663,"sequence":321,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das muss man mal Horst Seehofer erz\u00e4hlen!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11664,"sequence":322,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da die Kosten f\u00fcr die Modernisierung der Energienetze und f\u00fcr den Neubau der Stromtrassen aber \u00fcber die Netzentgelte bezahlt werden, sind die Stromkosten im Osten heute h\u00f6her als in vielen Gebieten der alten Bundesl\u00e4nder. Ostdeutschland darf nicht zum Transitlastenzahler f\u00fcr die anderen Bundesl\u00e4nder werden. Wir m\u00fcssten aufpassen, dass der Ausbau der erneuerbaren Energien nicht \u00fcberdurchschnittliche Belastungen f\u00fcr unsere Regionen zwischen der Insel R\u00fcgen und der Th\u00fcringer Rh\u00f6n, zwischen G\u00f6rlitz und Eisenach bringt.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11665,"sequence":323,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11666,"sequence":324,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die bisherigen Vorschl\u00e4ge zur EEG-Novelle gehen in die richtige Richtung, m\u00fcssen aber weitergedacht werden. Gerade in meiner Heimat Th\u00fcringen ist ein Gro\u00dfteil der Unternehmen im produzierenden und verarbeitenden Gewerbe t\u00e4tig. Steigende Energiekosten sind daher gerade aufgrund der r\u00e4umlichen N\u00e4he zu anderen osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern eine ernsthafte Gefahr f\u00fcr diese Wirtschaftsstandorte und somit auch f\u00fcr Tausende Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.\n\nIch komme zu meinem zweiten Punkt: zur Wirtschaft und zum Arbeitsmarkt. Dass in Deutschland Wirtschaft und Arbeitsmarkt in guter Verfassung sind, ist unbestritten. Das gilt auch f\u00fcr die neuen L\u00e4nder, in denen es in der Vergangenheit ein Wirtschaftswachstum gegeben hat, das gerade auch neue Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse geschaffen hat. Beim R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit hat der Osten die alten Bundesl\u00e4nder sogar \u00fcberholt. Das Institut der deutschen Wirtschaft hat erst Anfang dieses Monats in einer Studie festgestellt, dass gerade strukturschwache Regionen in den neuen L\u00e4ndern positive Entwicklungen aufweisen k\u00f6nnen. Als Beispiele nenne ich den Kyffh\u00e4userkreis und den Landkreis S\u00f6mmerda in Th\u00fcringen, die trotz der Finanzkrise in den Jahren 2008 bis 2013 die Arbeitslosigkeit um 5,5 Prozent bzw. um 5,1 Prozent reduzieren konnten.\n\nDie Arbeitslosenquote in den neuen L\u00e4ndern ist seit 2005 von 18,7 auf 10,7 Prozent gesunken. Auch die Zahl der Langzeitarbeitslosen geht Gott sei Dank zur\u00fcck. Trotzdem ist die Arbeitslosenquote in Ostdeutschland mit 10,7 Prozent immer noch fast doppelt so hoch wie in den alten Bundesl\u00e4ndern. Es gibt auch bei uns in den neuen L\u00e4ndern Unterschiede zwischen strukturstarken und strukturschwachen Regionen, die in dieser Frage deutlich werden.\n\nDas bringt mich zu meinem dritten Punkt: der Demografie. Der Jahresbericht der Bundesregierung macht deutlich, dass bei rund einem Drittel der Betriebe freie Stellen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte nicht besetzt werden k\u00f6nnen. Das Problem des Facharbeitermangels, gerade mit Blick auf den demografischen Wandel, ist real und bedrohlich. Zwar konnte die Abwanderung aus Ostdeutschland in den letzten Jahren nahezu gestoppt werden, aber vor dem Hintergrund des demografischen Trends von Schrumpfung und Alterung m\u00fcssen wir in den n\u00e4chsten Jahren gravierende Folgen f\u00fcr die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen abwenden. In den neuen Bundesl\u00e4ndern wird die Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter bis zum Jahr 2030 wahrscheinlich noch einmal um 27 Prozent sinken. Diese demografische Entwicklung wird durch Abwanderung aus den l\u00e4ndlichen Regionen in die St\u00e4dte weiter beschleunigt. Der bereits bestehende Fachkr\u00e4ftemangel wird sich dadurch besonders in l\u00e4ndlichen Regionen mit kleinen Betrieben und einer geringen Siedlungsdichte auswirken.\n\nMeine Damen und Herren, das sind allerdings Prognosen und keine Fakten. Wir, die flei\u00dfigen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und die Unternehmen k\u00f6nnen das positiv beeinflussen. Deshalb m\u00fcssen wir auch in Zukunft f\u00fcr regionales Wachstum und die Schaffung dauerhaft wettbewerbsf\u00e4higer Arbeitspl\u00e4tze vor allem in den l\u00e4ndlichen Regionen Sorge tragen. Wir m\u00fcssen uns flexibel auf die demografischen Entwicklungen einstellen und insbesondere \u00e4lteren Menschen Zugang zu kulturellen, medizinischen und sozialen Infrastrukturen erm\u00f6glichen. Aber der l\u00e4ndliche Raum muss auch f\u00fcr die j\u00fcngere Generation attraktiv bleiben. Gezielte Anreize, wie der im Koalitionsvertrag festgeschriebene Sanierungsbonus f\u00fcr die vom demografischen Wandel besonders betroffenen Gebiete, m\u00fcssen realisiert werden. Wachstumsdynamik, Innovationskraft und Internationalisierung der ostdeutschen Wirtschaft m\u00fcssen weiter gest\u00e4rkt werden. Wir m\u00fcssen diese Punkte im Rahmen des Solidarpakts II und der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c weiter angehen.\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss auf das Bild vom Anfang meiner Rede zur\u00fcckkommen. Wir haben viel erreicht in den letzten zwei Jahrzehnten. Ostdeutschland hat sich bei Vergangenheitsbew\u00e4ltigung und wirtschaftlicher Entwicklung mit gro\u00dfen Schritten in die richtige Richtung bewegt. Um dieses Bild vom Anfang aufzugreifen: Ja, die Landschaften, sie bl\u00fchen. Um dies allerdings nachhaltig zu bewahren, m\u00fcssen wir die Gestaltung des demografischen Wandels und seiner Auswirkungen und die weitere wirtschaftliche Entwicklung Ostdeutschlands als zentrale Aufgabe in den Fokus r\u00fccken und hierbei besonders darauf achten, dass die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen als R\u00fcckgrat dieser Entwicklung nicht \u00fcber Geb\u00fchr belastet werden. Lassen Sie uns also gemeinsam nach Ma\u00dfnahmen suchen, mit denen wir unsere bl\u00fchenden Landschaften weiter ausgestalten und pflegen k\u00f6nnen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11667,"sequence":325,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11668,"sequence":326,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ganz herzlichen Dank. - Das war die erste Rede des Kollegen. Gratulation!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11669,"sequence":327,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11670,"sequence":328,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Stephan K\u00fchn das Wort.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11671,"sequence":329,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Kollegin Staatssekret\u00e4rin! Meine Damen und Herren! Ich freue mich, dass wir heute an einer etwas prominenteren Stelle \u00fcber den Bericht zum Stand der deutschen Einheit sprechen. Das war in der Vergangenheit nicht immer so. Dennoch muss man konstatieren: Die ganz gro\u00dfe Bedeutung scheint die Koalition dem Thema nicht beizumessen. Zweimal wurde die Debatte \u00fcber den Bericht zum Stand der deutschen Einheit verschoben, sie war nur Platzhalter. Ihnen war es in der letzten Woche wichtiger, statt \u00fcber die L\u00f6hne im Osten zu sprechen, die immer noch deutlich unter Westniveau liegen, \u00fcber die Abgeordnetendi\u00e4ten zu diskutieren.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11672,"sequence":330,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist sehr billig, Herr Kollege!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11673,"sequence":331,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unterirdisch!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11674,"sequence":332,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine sehr schwache Priorit\u00e4tensetzung, wie ich finde.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11675,"sequence":333,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11676,"sequence":334,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der vorliegende Bericht zum Stand der deutschen Einheit beschreibt wieder nur den Status quo, liefert keine neuen Erkenntnisse und setzt keine neuen Impulse. Dabei haben wir auch im 25. Jahr der friedlichen Revolution unver\u00e4ndert besondere Herausforderungen in Ostdeutschland. Ein Routinebericht ist deshalb zu wenig.\n\nDie Geschichte Ostdeutschlands seit der Wiedervereinigung ist in vielerlei Hinsicht eine Erfolgsgeschichte: Unbestreitbar sind der Freiheitsgewinn und ein gelungener politischer und rechtsstaatlicher Systemwechsel. Die Umweltbedingungen haben sich verbessert, und die Infrastruktur wurde modernisiert.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11677,"sequence":335,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11678,"sequence":336,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dennoch ist es nicht gelungen, einen selbsttragenden wirtschaftlich dynamischen Entwicklungspfad zu etablieren. Man muss einfach sagen: Die wirtschaftliche Angleichung stagniert seit Mitte der 90er-Jahre. Da halte ich es, Herr Kollege Hauptmann, schon ein bisschen f\u00fcr Sch\u00f6nf\u00e4rberei, zu sagen: Wir haben hier nur bl\u00fchende Landschaften.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11679,"sequence":337,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11680,"sequence":338,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das habe ich gar nicht gesagt!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11681,"sequence":339,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn die Arbeitslosenquote ist immer noch doppelt so hoch wie im Westen, und das Steueraufkommen der ostdeutschen L\u00e4nder liegt gerade mal bei 50 Prozent des Niveaus der finanzschwachen Fl\u00e4chenl\u00e4nder im Westen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11682,"sequence":340,"sitzung":18,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Alles schlechtreden!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11683,"sequence":341,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn schon der Bericht der alten Regierung - das muss man an der Stelle fairerweise sagen - keine Impulse gesetzt hat, hatte ich die Hoffnung, dass im Koalitionsvertrag der neuen Regierung wenigstens Ideen f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder zu finden sind. Gefunden habe ich aber nur Prosa wie: \u201eWir wollen eine stabile und gute wirtschaftliche sowie soziale Entwicklung Ostdeutschlands erreichen.\u201c Wer wollte das nicht! Aber wo sind, bitte sch\u00f6n, die konkreten Ma\u00dfnahmen, um dahin zu kommen?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11684,"sequence":342,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11685,"sequence":343,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcnen sind \u00fcberzeugt, dass die weiteren Entwicklungschancen der neuen Bundesl\u00e4nder davon abh\u00e4ngen, wie stark Innovation, Forschung, Erfindergeist, mutiges Unternehmertum, aber auch der Einsatz f\u00fcr gelebte Demokratie und f\u00fcr eine aktive B\u00fcrgergesellschaft unterst\u00fctzt werden. In den neuen Bundesl\u00e4ndern, so kann man im Bericht zu Recht nachlesen, ist \u201eeine wissensbasierte Industrieregion\u201c entstanden. Das ist zweifellos ein Erfolg. Der Anteil von FuE am Bruttoinlandsprodukt ist in Ostdeutschland h\u00f6her als im Westen.\n\nWir haben in Ostdeutschland eine h\u00f6here Drittmitteleinwerbung bei den Professuren an Fachhochschulen zu verzeichnen. Es sind gerade die Fachhochschulen, die man - oft au\u00dferhalb von Wachstumskernen angesiedelt - als schlafende Innovationsriesen bezeichnen kann. Wir m\u00fcssen erm\u00f6glichen, dass sich die Fachhochschulen als Motoren der regionalen Wirtschaft besser entfalten.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11686,"sequence":344,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11687,"sequence":345,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es muss gelingen, die gut ausgebildeten Fachkr\u00e4fte durch Unternehmensausgr\u00fcndungen und -ansiedlungen im Umkreis von Universit\u00e4ten, Fachhochschulen und Forschungseinrichtungen in der Region zu halten und den Braindrain zu stoppen.\n\nDies wird aber nicht gelingen, meine Damen und Herren, wenn, wie jetzt in Sachsen, damit begonnen wird, angesichts zur\u00fcckgehender Studierendenzahlen Hochschulstrukturen abzubauen. Die KMU sind auf Fachkr\u00e4fte und \u00f6ffentliche FuE-Investitionen angewiesen. Wir brauchen deshalb aus meiner Sicht eine Lockerung des Kooperationsverbots bei der Hochschulfinanzierung. Sonst droht in den n\u00e4chsten Jahren eine Abw\u00e4rtsspirale.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11688,"sequence":346,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11689,"sequence":347,"sitzung":18,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da darf die SPD nicht mitklatschen!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11690,"sequence":348,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein wesentliches Hemmnis bei der Entwicklung einer wissensbasierten Industriestruktur ist eine mangelnde Breitbandversorgung. Die ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder sind im Vergleich zu den westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern hinsichtlich der Erschlie\u00dfung mit Hochgeschwindigkeitsanschl\u00fcssen deutlich unterversorgt. Die Versorgung mit Breitbandanschl\u00fcssen mit einer Geschwindigkeit von 50 Megabit pro Sekunde und mehr liegt gerade einmal bei 30 Prozent, in Sachsen-Anhalt sogar bei nur 10 Prozent. Die urspr\u00fcnglich vorgesehene 1 Milliarde Euro f\u00fcr den Ausbau der Breitbandversorgung ist aus dem Koalitionsvertrag gestrichen worden.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11691,"sequence":349,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, das bedauere ich auch!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11692,"sequence":350,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was bleibt, ist die blo\u00dfe Ank\u00fcndigung; eine Finanzierung des Breitbandausbaus fehlt v\u00f6llig. Sie wollen, dass 2016 Anschl\u00fcsse mit 50 Megabit pro Sekunde fl\u00e4chendeckend verf\u00fcgbar sind. Dann verraten Sie uns doch mal bitte, wie das ohne Konzept und vor allen Dingen ohne Geld bewerkstelligt werden soll!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11693,"sequence":351,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das zaubert der Dobrindt schon!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11694,"sequence":352,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11695,"sequence":353,"sitzung":18,"speaker":"Gegenruf der Abg. Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kommt ins Protokoll!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11696,"sequence":354,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ich frage auch gerne wieder Herrn Dobrindt. Ich bin gespannt, ob es dieses Mal Antworten gibt.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11697,"sequence":355,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11698,"sequence":356,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Bezug auf den demografischen Wandel hei\u00dft es, Ostdeutschland sei ein Labor f\u00fcr wirtschaftliche und gesellschaftliche Transformationsprozesse oder - es ist schon gesagt worden - nehme eine Vorreiterrolle bei der Entwicklung neuer L\u00f6sungen ein. Dazu ist zweierlei zu sagen:\n\nErstens. Daf\u00fcr brauchen wir neue Formen der Zusammenarbeit und Vernetzung zwischen Politik, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, Verwaltung und Unternehmen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen lokales Engagement bef\u00f6rdern und nicht behindern. Die B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerdemokratie, die wir 1989 erk\u00e4mpft haben, ist leider an vielen Stellen nur noch rudiment\u00e4r entwickelt. Das muss sich dringend \u00e4ndern.\n\nZweitens. Die Neugestaltung der Daseinsvorsorge mit Blick auf das Ziel gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse l\u00e4sst sich nicht nur mit Pilotprojekten und Modellvorhaben bewerkstelligen.\n\nIch bin - \u00e4hnlich wie der Kollege, der vor mir geredet hat - gespannt, wie es denn aussieht, wenn es konkret wird, beispielsweise bei der Frage der Revision der Regionalisierungsmittel. Dann ist n\u00e4mlich die Frage, ob es einen fairen Interessenausgleich zwischen einer Sicherung des Grundangebotes in der Fl\u00e4che und einem Zusatzangebot in Wachstumsregionen gibt.\n\nLassen Sie mich mit Blick auf die Zeit noch einen wichtigen Punkt sagen. Wir f\u00fchren eine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber die Zukunft der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde. Ich sage dazu: Auch 25 Jahre nach der friedlichen Revolution ist die Notwendigkeit einer Aufarbeitung der Vergangenheit der SED-Diktatur in all ihren Facetten weder \u00fcberfl\u00fcssig noch r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11699,"sequence":357,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11700,"sequence":358,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie ist die Voraussetzung f\u00fcr eine gelingende Demokratie, um die wir jeden Tag neu k\u00e4mpfen m\u00fcssen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11701,"sequence":359,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11702,"sequence":360,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Herr Kollege. - Guten Morgen von meiner Seite an Sie alle.\n\nN\u00e4chste Rednerin ist Andrea Wicklein f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11703,"sequence":361,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11704,"sequence":362,"sitzung":18,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer auf den Besucherr\u00e4ngen! Vor 25 Jahren ist die Mauer gefallen. Angesichts der dramatischen Bilder aus der Ukraine bin ich heute noch froh und dankbar daf\u00fcr, dass die Revolution in Ostdeutschland friedlich und ohne Blutvergie\u00dfen verlief.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11705,"sequence":363,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11706,"sequence":364,"sitzung":18,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Was seitdem in zweieinhalb Jahrzehnten in den neuen Bundesl\u00e4ndern aufgebaut wurde, das war und ist eine gro\u00dfe Gemeinschaftsleistung. Es ist dem Mut, dem Flei\u00df und der Solidarit\u00e4t vieler Menschen in Ost und West zu verdanken, dass Mauern, auch die in den K\u00f6pfen, \u00fcberwunden werden.\n\nIch pers\u00f6nlich kann mich noch sehr gut an die ersten Jahre nach dem Mauerfall erinnern. Freude \u00fcber die gewonnene Freiheit und Unsicherheit in Anbetracht der ungewissen Zukunft lagen dicht beieinander. Die tiefgreifenden Ver\u00e4nderungen in allen Bereichen des Lebens waren f\u00fcr uns Ostdeutsche eine gro\u00dfe Herausforderung. Laut einer Untersuchung des Wissenschaftszentrums Berlin f\u00fcr Sozialforschung gingen allein zwischen 1989 und 1992 ein Drittel aller Arbeitspl\u00e4tze verloren. Heute, nach 25 Jahren, stelle ich mir folgende Fragen: Wie weit sind wir tats\u00e4chlich mit der Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse in unserem Land gekommen? Wie weit ist die Teilung, die vier Jahrzehnte andauerte, heute \u00fcberwunden?\n\nInfratest dimap sagt dazu, dass 70 Prozent der befragten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Ost und West mit ihrer wirtschaftlichen Situation zufrieden sind. Das ist doch eine sehr gute Nachricht.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11707,"sequence":365,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11708,"sequence":366,"sitzung":18,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch die Lebenserwartung hat sich in beiden Teilen des Landes fast angeglichen. Ostdeutschland kann inzwischen gute Rahmenbedingungen zum Leben und Arbeiten vorweisen; die Erfolge wurden von meinen Vorrednern schon genannt. Unterm Strich k\u00f6nnen wir stolz auf das sein, was wir in den vergangenen 25 Jahren gemeinsam erreicht haben.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11709,"sequence":367,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11710,"sequence":368,"sitzung":18,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Dennoch gibt es im Ost-West-Vergleich nach wie vor gro\u00dfe Unterschiede bei der Arbeitslosigkeit, vor allen Dingen bei der wirtschaftlichen Angleichung, bei Forschung und Entwicklung, bei der Exportquote und auch beim Bruttoinlandsprodukt, das im Osten nur bei 71 Prozent des Westniveaus liegt. Ja, es gibt im Ost-West-Vergleich auch nach wie vor Ungerechtigkeiten. Zum Beispiel empfinden die Menschen in den ostdeutschen L\u00e4ndern das bestehende Lohngef\u00e4lle zwischen Ost und West oder das unterschiedliche Rentenberechnungssystem als ungerecht, zumal sich die Lebenshaltungskosten l\u00e4ngst angeglichen haben. Bei Wasser und Energie sind sie teilweise h\u00f6her als in den alten Bundesl\u00e4ndern.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11711,"sequence":369,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11712,"sequence":370,"sitzung":18,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin froh dar\u00fcber, dass wir im Koalitionsvertrag konkret festgelegt haben, wie wir die Unterschiede ausgleichen und die Ungerechtigkeiten weiter abbauen wollen. Dazu z\u00e4hlt insbesondere die Einf\u00fchrung eines einheitlichen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohnes in Ost und West.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11713,"sequence":371,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11714,"sequence":372,"sitzung":18,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu z\u00e4hlt die \u00fcberf\u00e4llige Angleichung der Rentensysteme bis Ende 2019. Wir haben daf\u00fcr, Herr Bartsch, im Koalitionsvertrag einen klaren Fahrplan vereinbart und werden darauf achten, dass er auch umgesetzt wird.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11715,"sequence":373,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11716,"sequence":374,"sitzung":18,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu z\u00e4hlen aber auch diverse Bundesprogramme und Bundesmittel: Wir erh\u00f6hen die Mittel f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung und das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c, wir f\u00fchren die regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr strukturschwache Regionen fort, wir unterst\u00fctzen den innovativen Mittelstand, und - nicht zuletzt - wir unterst\u00fctzen auch die Hochschulen und erh\u00f6hen die Mittel f\u00fcr die \u00f6ffentliche Forschungsf\u00f6rderung. Das sind nur einige Punkte, die dazu beitragen werden, die wirtschaftliche Entwicklung in Ost und West weiter anzugleichen.\n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass vor allem die F\u00f6rderung von Wirtschaft und Innovation der richtige Weg ist, um auch die sozialen Verh\u00e4ltnisse auf ein ann\u00e4hernd gleiches Niveau zu bringen. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich es ausdr\u00fccklich, dass die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Neuen Bundesl\u00e4nder im Wirtschaftsministerium angesiedelt ist. Ich w\u00fcnsche Iris Gleicke viel Erfolg bei ihrer Arbeit. - Ich werde dich nat\u00fcrlich nach bestem Wissen und Gewissen unterst\u00fctzen, liebe Iris.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11717,"sequence":375,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11718,"sequence":376,"sitzung":18,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Am Anfang meiner Rede fragte ich: Wie weit sind wir hinsichtlich der Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse tats\u00e4chlich gekommen? Ich denke, wir k\u00f6nnen diese Frage zuk\u00fcnftig nicht mehr nach der Himmelsrichtung, nach Ost und West, stellen. Deutschland ist schon jetzt viel differenzierter zu betrachten. Auch im Osten gibt es bereits wirtschaftlich starke Regionen mit niedriger Arbeitslosigkeit. Gleichzeitig haben im Westen zahlreiche Regionen einen enormen Nachholbedarf. Zwar ist die Arbeitslosigkeit im Westen im Durchschnitt nur halb so hoch wie im Osten, bei n\u00e4herer Betrachtung zeigt sich aber ein sehr differenziertes Bild: So ist die Arbeitslosenquote in Duisburg oder Gelsenkirchen mit 15,5 Prozent ann\u00e4hernd so hoch wie in der Brandenburger Uckermark, in Bremerhaven ist sie doppelt so hoch wie in Potsdam, und an vielen Stellen im Westen verf\u00e4llt die Infrastruktur oder ist veraltet. Ich kann deshalb sehr gut verstehen, dass 24 Jahre nach der Wiedervereinigung im Westen zunehmend Stimmen laut werden, die die massive F\u00f6rderung des Ostens kritisch sehen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11719,"sequence":377,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Denken Sie an Ihre Redezeit?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11720,"sequence":378,"sitzung":18,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig, das mache ich. - Allerdings bleiben laut Prognos-Zukunftsatlas die Zukunftsrisiken in vielen Regionen Ostdeutschlands bestehen. Zugleich nehmen aber in immer mehr westdeutschen Regionen die Zukunftsrisiken gegen\u00fcber den Zukunftschancen zu. Diese Tatsachen m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen. Ich habe mich gefreut, dass wir uns jetzt, so glaube ich, alle einig sind, dass wir die F\u00f6rderung zuk\u00fcnftig nicht mehr nach Himmelsrichtungen vornehmen, sondern an den konkreten Lebensverh\u00e4ltnissen im ganzen Land ausrichten.\n\nIch freue mich auf die gemeinsame Zusammenarbeit. Wir werden unsere Erfahrungen in Ostdeutschland nutzen und sie in ein Konzept einbringen, das die Entwicklung der strukturschwachen Regionen insgesamt zum Inhalt hat.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11721,"sequence":379,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich muss die \u00fcberzogene Zeit jetzt bei Ihren Kollegen abziehen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11722,"sequence":380,"sitzung":18,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Ganz herzlichen Dank.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11723,"sequence":381,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11724,"sequence":382,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner ist Roland Claus f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11725,"sequence":383,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11726,"sequence":384,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Beim Thema \u201edeutsche Einheit\u201c stellt sich in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit eine unsichtbare Besonderheit ein: Ostdeutsche Abgeordnete haben im Plenarsaal des Deutschen Bundestages die Mehrheit.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11727,"sequence":385,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin auch da!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11728,"sequence":386,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sagt auch etwas \u00fcber den Zustand der deutschen Einheit.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11729,"sequence":387,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11730,"sequence":388,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eM\u00fcssen wir fast 25 Jahre nach dem Mauerfall noch \u00fcber Ost und West reden? Ist das nicht peinlich?\u201c, wird gelegentlich gefragt. Ja, das ist zuweilen peinlich. Aber auch: Ja, wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden. Dietmar Bartsch hat hier \u00fcber die wirtschaftliche und soziale Dimension der Einheit gesprochen. Ich will \u00fcber die historische und kulturelle Dimension der deutschen Einheit reden und auch dar\u00fcber, warum wir uns zuweilen so schwer damit tun; wenn Sie so wollen: \u00fcber die ostdeutsche Seele. Ich will Ihnen auch helfen, zu verstehen, warum die Ossis in Ihren Augen so ein undankbares Wesen sind und so komisch w\u00e4hlen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11731,"sequence":389,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11732,"sequence":390,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"1990 wurde bekanntlich im Deutschen Bundestag und in der Volkskammer der DDR der Einigungsvertrag beschlossen. Fortan aber wurde viel daf\u00fcr getan, den Einigungsvertrag als eine Art Kapitulationsurkunde oder Unterwerfungsabkommen umzudeuten. Das begann in den 90er-Jahren mit der Formel des Bundesministers Klaus Kinkel, es gehe jetzt um eine Delegitimierung der DDR. Auch wird heute noch die Beobachtung von Bundestagsabgeordneten der Linken durch den Verfassungsschutz damit gerechtfertigt,","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11733,"sequence":391,"sitzung":18,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu Recht!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11734,"sequence":392,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"dass wir eine unzureichende Distanzierung vom Unrechtssystem der DDR h\u00e4tten. Ich sage Ihnen deshalb noch einmal: Der Vertrag hei\u00dft Einigungsvertrag. Es ist ein Einigungsvertrag zwischen zwei souver\u00e4nen Staaten.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11735,"sequence":393,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11736,"sequence":394,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11737,"sequence":395,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen wir ein paar Personen mit ihren Fragen zu Wort kommen. Eine Seniorin in Kamenz hat in der DDR alleinerziehend f\u00fcr f\u00fcnf Kinder gesorgt. Alle sind ihren Weg gegangen, drei haben studiert, ihre \u00e4lteste Tochter ist Lehrerin. Sie fragt: W\u00e4re das im anderen Deutschland m\u00f6glich gewesen?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11738,"sequence":396,"sitzung":18,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11739,"sequence":397,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Der DDR-Schriftsteller Hermann Kant schrieb unter anderem den Roman Der Aufenthalt. Dies ist auch ein Buch \u00fcber die Vertreibung als Kriegsfolge. Ich fand das damals als junger Leser ebenso mutig wie aufr\u00fcttelnd. Heute ist Kant ge\u00e4chtet, weil systemnah. Ist das historisch-kulturell gerecht?\n\nIm Osten wird nicht der Stern gekauft, sondern die Super Illu.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11740,"sequence":398,"sitzung":18,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gute Zeitung, Herr Claus!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11741,"sequence":399,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"In der Chefetage des Stern wird Ostdeutschland schon mal als verbrannte Erde bezeichnet. Ich habe nat\u00fcrlich keinen Grund, hier Werbung f\u00fcr die Super Illu zu machen, aber sie wird deshalb im Osten gelesen, weil sich die Leute dort mit ihrem Lebensgef\u00fchl und ihren Erfahrungen wiederfinden.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11742,"sequence":400,"sitzung":18,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die verbrannte Erde haben wir von Ihnen \u00fcbernommen! Jetzt haben wir bl\u00fchende Landschaften!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11743,"sequence":401,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Im ostdeutschen Kleingartenverein ist Versammlung. Da geht die Post ab. Da bleibt kein gutes Haar an der bundesdeutschen Gartenb\u00fcrokratie, und der Zustand der Einheit wird so radikal kritisiert, wie es nicht einmal die Linke schafft. Trotzdem w\u00e4hlen 40 Prozent dieser Kleing\u00e4rtner die CDU. Das muss Ihnen doch zu denken geben.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11744,"sequence":402,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11745,"sequence":403,"sitzung":18,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gut, dass die CDU w\u00e4hlen!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11746,"sequence":404,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sagen Ihnen: Wer mit seiner Geschichte nicht umgehen kann, dem k\u00f6nnen Gegenwart und Zukunft nicht gelingen. Wie verschieden wir auch die Einheit gewollt haben, heute gilt: Ihr bekommt die Einheit nicht ohne Geschichte, so sehr es auch versucht wird. Wo Einigungsvertrag draufsteht, ist auch ein St\u00fcck DDR-Geschichte drin.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11747,"sequence":405,"sitzung":18,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Und ganz viel Unrecht von der Linken!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11748,"sequence":406,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer mit dem Siegen nicht aufh\u00f6ren kann,","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11749,"sequence":407,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist doch niemand besiegt worden!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11750,"sequence":408,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"der zerst\u00f6rt den gesellschaftlichen Zusammenhalt. Wer versucht, bei der Deutung der DDR die Enkel gegen die Gro\u00dfeltern in Stellung zu bringen, der eint nicht, sondern spaltet.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11751,"sequence":409,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11752,"sequence":410,"sitzung":18,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist denn mit Ihnen heute Morgen los? Haben Sie schlecht geschlafen?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11753,"sequence":411,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht alle Ostdeutschen haben eine SED-Vergangenheit!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11754,"sequence":412,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Etwa im Jahr 2000 haben die Ostdeutschen ihr Selbstbewusstsein wiedergefunden. Daran haben viele S\u00fcd- und Westdeutsche mitgewirkt, die in den Osten gingen. Deshalb macht es Sinn, auch heute zu sagen: aus dem Osten etwas Neues, aber f\u00fcr die ganze Republik. Etwas Neues brauchen wir auch f\u00fcr die Bundesregierung. Fast die H\u00e4lfte der Bundesregierung sitzt noch immer in Bonn.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11755,"sequence":413,"sitzung":18,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6ne Stadt!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11756,"sequence":414,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb rufen wir erneut zur Wiedervereinigung der Bundesregierung in Berlin auf.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11757,"sequence":415,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11758,"sequence":416,"sitzung":18,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was hat das mit der Debatte zu tun? Ich glaube, nichts!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11759,"sequence":417,"sitzung":18,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir Ostdeutschen halten uns nicht f\u00fcr die besseren Menschen, aber einen Rat haben wir doch: Uns allen in West und Ost, in Nord und S\u00fcd ginge es so viel besser, wenn wir begreifen w\u00fcrden, wie viel wir aus den Umbr\u00fcchen, Niederlagen und Erfolgen im Osten lernen k\u00f6nnten. Deshalb: selbstbewusst f\u00fcr den Osten!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11760,"sequence":418,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11761,"sequence":419,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Claus. - Als n\u00e4chsten Redner rufe ich Dr. Christoph Bergner auf. Wir haben einige Probleme gehabt, alle seine ehemaligen Titel richtig zu benennen. Ich sage jetzt einfach: f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11762,"sequence":420,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11763,"sequence":421,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, so ist es auch richtig. - Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mich gern bei Iris Gleicke f\u00fcr die Worte der Anerkennung bedanken, aber mehr noch f\u00fcr die kollegiale Amts\u00fcbergabe, die wir vollzogen haben. Wir haben uns in Opposition und Regierung nat\u00fcrlich auch gestritten, aber die Kollegialit\u00e4t der Amts\u00fcbergabe beweist, dass wir uns einem gemeinsamen Anliegen verpflichtet f\u00fchlen. Daf\u00fcr noch einmal ein herzliches Dankesch\u00f6n!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11764,"sequence":422,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11765,"sequence":423,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Claus, ich habe mir einen Satz aus Ihrer Rede aufgeschrieben, weil ich ihn richtig finde: Wer mit seiner Geschichte nicht umgehen kann, kann die Zukunft nicht gewinnen. - Der Satz ist richtig. Ich w\u00fcnsche mir nur, dass Sie es auch auf die Geschichte Ihrer Partei und Ihr Wirken in der DDR beziehen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11766,"sequence":424,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11767,"sequence":425,"sitzung":18,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Niemand hat so viel gemacht wie wir!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11768,"sequence":426,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich will ein weiteres Kompliment machen, und zwar dem Kollegen Hauptmann, der seine Jungfernrede hier als eine Grundsatzrede gehalten hat, die es mir jetzt regelrecht schwer macht, meine Punkte so zu sortieren, dass ich nicht in Wiederholungen verfalle. Was, glaube ich, wichtig war und besondere Beachtung verdient, ist der Umstand, dass es darauf ankommt, \u00fcber 20 Jahre nach der deutschen Einheit die Handlungserfordernisse im Zusammenhang mit der deutschen Einheit m\u00f6glichst pr\u00e4zise herauszuarbeiten und sie pr\u00e4zise zu benennen. Ich denke, das haben Sie getan. Das war auch mein Bem\u00fchen bei den drei Berichten zum Stand der deutschen Einheit, die ich als Beauftragter f\u00fcr die Neuen Bundesl\u00e4nder zu verantworten hatte.\n\nWas den gegenw\u00e4rtigen Bericht, den Bericht 2013, betrifft, war es mir besonders wichtig, das Thema \u201egleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c nicht nur im Kontext \u00f6konomischer Kennziffern zu sehen, sondern auch nach Indikatoren zu suchen, die dar\u00fcber hinausgehen, also nach Faktoren, die die Lebensqualit\u00e4t bestimmen wie Kultur und Kultureinrichtungen, Bildungsleistungen, zivilgesellschaftliches Engagement und anderes - \u00fcbrigens alles Felder, auf denen wir durch wissenschaftliche Analysen eigene Expertise gewinnen konnten.\n\nEs sind vor allen Dingen komplexe Indikatoren, die uns zeigen, was wir erreicht haben, komplexe Indikatoren wie der Wanderungssaldo zwischen Ost und West, der im Jahre 2012 praktisch ausgeglichen ist, wie die Geburtenziffer, die nach 1990 dramatisch eingebrochen ist und jetzt, auch wenn sie in Deutschland insgesamt noch zu niedrig ist, wieder Vor-Wende-Niveau bzw. das Niveau des Westens erreicht hat, oder wie die Kennziffer der Lebenserwartung, in der sich sehr viele Punkte niederschlagen; bei den Frauen haben wir eine praktisch vollst\u00e4ndige Angleichung zu verzeichnen - und das bei urspr\u00fcnglich betr\u00e4chtlichen Unterschieden -, und bei den M\u00e4nnern haben wir eine doch weitgehende Ann\u00e4hrung erzielt.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11769,"sequence":427,"sitzung":18,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Woran liegt das denn?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11770,"sequence":428,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das alles sind Indikatoren, die in ihrer Komplexit\u00e4t zeigen, was wir in den letzten Jahrzehnten erreicht haben. Wir haben eine Lebensqualit\u00e4t, die in beachtlichem Ma\u00dfe ausgeglichen ist. Wir haben wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmen. Wir haben positive Arbeitsmarktzahlen; Kollege Hauptmann ist sehr eindr\u00fccklich darauf eingegangen. Wir haben eine relativ hohe Quote der industriellen Wertsch\u00f6pfung. Kurz: Wir haben im 25. Jahr nach dem Mauerfall Anlass, im Hinblick auf das, was in den letzten Jahrzehnten erreicht wurde, stolz und dankbar zu sein.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11771,"sequence":429,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11772,"sequence":430,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor diesem Hintergrund - ich sage ausdr\u00fccklich: vor diesem Hintergrund - war es mir nat\u00fcrlich wichtig, in dem Bericht noch ein anderes Kapitel zu ber\u00fchren, und zwar den Stand der \u00f6ffentlichen Finanzen, der L\u00e4nderfinanzen. Die ostdeutschen L\u00e4nder standen in den letzten zwei Jahren, was ihre Finanzen betrifft, ausgesprochen gut da; das h\u00f6ren die L\u00e4nderfinanzminister nicht gern, aber es ist die Wahrheit. Sie standen gut da auch wegen der Solidarpaktleistungen und der EU-Mittel. Aber wenn man ihr eigenes Steueraufkommen analysiert, stellt man fest, dass die Fl\u00e4chenl\u00e4nder Ost im Jahr 2012 bei 54 Prozent des Niveaus der finanzschwachen Fl\u00e4chenl\u00e4nder West lagen; im Jahre 2000 waren es noch 30 Prozent.\n\nDas unterstreicht die Bedeutung der Solidarpaktleistungen f\u00fcr den Zeitraum bis 2019. Es macht auch deutlich, wie wichtig ein Vorhaben, das in der Koalitionsvereinbarung fixiert wurde und das man sich vorgenommen hat, ist, n\u00e4mlich die Arbeit der Bund-L\u00e4nder-Kommission zur Neuordnung des L\u00e4nderfinanzausgleichs und entsprechender Strukturf\u00f6rderungen. Es macht schlie\u00dflich deutlich, dass wir gut beraten sind, die Ursachen der geringeren Steuerkraft anzugehen, die nat\u00fcrlich im Bereich der Wirtschaftskraft liegen.\n\nWir haben im letzten Bericht herausgearbeitet, dass sich - Herr K\u00fchn, Sie weisen zu Recht darauf hin - der verbliebene Abstand beim Bruttoinlandsprodukt von circa 20 bis 25 Prozent in den letzten Jahren kaum ver\u00e4ndert hat, und versucht, zu analysieren, welches die Ursachen dieser L\u00fccke sind. Wir sind dabei zu dem Schluss gekommen, dass wir es vor allem mit strukturellen Ursachen zu tun haben, die mit der Unternehmensstruktur in Ostdeutschland in Zusammenhang stehen: Dem Osten fehlen Unternehmenssitze von Gro\u00dfunternehmen. Wir haben dort deshalb Kleinteiligkeitsnachteile, die in einer geringeren Ertragsb\u00fcndelung und damit in einem geringeren Steueraufkommen resultieren. Entsprechend geringer sind deshalb auch - was nicht untersch\u00e4tzt werden darf - die wirtschaftseigenen Forschungs- und Entwicklungskapazit\u00e4ten.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11773,"sequence":431,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11774,"sequence":432,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Westdeutschland sind 2010 2 Prozent des dortigen Bruttoinlandsprodukts in wirtschaftseigene Forschungs- und Entwicklungskapazit\u00e4ten investiert worden. In Ostdeutschland waren es weniger als 1 Prozent, und das bezogen auf das niedrigere Bruttoinlandsprodukt Ost. Wegen dieser Strukturnachteile ist wirtschaftseigene Forschung und Entwicklung in Ostdeutschland deutlich schw\u00e4cher ausgepr\u00e4gt. Die ostdeutsche Wirtschaft ist ferner, um einen weiteren Punkt zu nennen, weniger stark international verflochten, was sich in der Exportquote niederschl\u00e4gt.\n\nIm Koalitionsvertrag haben wir deshalb gemeinsam wichtige Schlussfolgerungen aus dem Bericht gezogen:\n\nErstens. Wir brauchen im Osten weiterhin wachstumsf\u00f6rdernde Strukturpolitik, eine Fortsetzung des Solidarpakts, Investitionsf\u00f6rderung nach den Gemeinschaftsaufgaben und den Einsatz von Mitteln aus dem EU-Strukturfonds sowie eine \u00dcberf\u00fchrung dieser Ma\u00dfnahmen in ein System der F\u00f6rderung strukturschwacher Regionen nach 2019, Stichwort \u201eBund-L\u00e4nder-Finanzkommission\u201c.\n\nZweitens. Wir brauchen im Osten mehr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Finanzierung von FuE-Leistungen als im Westen. Die neuen Bundesl\u00e4nder haben in Europa die h\u00f6chste Quote an \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter FuE-Leistung. Dies ist eine wertvolle und wichtige Voraussetzung f\u00fcr zuk\u00fcnftiges Wirtschaftswachstum. Ich freue mich deshalb, dass im Koalitionsvertrag ein Bekenntnis zu den gemeinn\u00fctzigen Forschungs-GmbHs enthalten ist. Ich hoffe, dass die L\u00e4nder auch bei der Kofinanzierung des Hochschulpakts ihrer Verantwortung gerecht werden. Ich denke, wir sollten auch weiterhin versuchen, kreativ zu sein, beispielsweise wenn es um Fraunhofer-Zentren oder anderes geht, wo die neuen L\u00e4nder durchaus Vorl\u00e4ufer sein k\u00f6nnen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11775,"sequence":433,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11776,"sequence":434,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Wir brauchen eine F\u00f6rderung der internationalen Verflechtung der Wirtschaft der neuen Bundesl\u00e4nder. Ich bin dankbar, dass im Koalitionsvertrag die besondere Bedeutung von Germany Trade and Invest f\u00fcr die neuen L\u00e4nder festgehalten wurde.\n\nViertens. Verflechtung und die Bildung innovativer Cluster sind insgesamt wichtig f\u00fcr den Wettbewerb; f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung der neuen Bundesl\u00e4nder ist diese Strategie jedoch \u00fcberlebenswichtig.\n\nDas sind gewisserma\u00dfen die strategischen Linien, die im Koalitionsvertrag aufgezeigt werden und mit denen wir in die Zukunft gehen k\u00f6nnen. Ich denke, wir sollten versuchen, den Koalitionsvertrag kreativ auszuf\u00fcllen und nach weiteren M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Entwicklung der neuen Bundesl\u00e4nder zu suchen, auch um die L\u00fccke in der Steuerkraft zuk\u00fcnftig schlie\u00dfen zu k\u00f6nnen.\n\nFrau Kollegin Gleicke, als ich Ihnen eine gl\u00fcckliche Hand w\u00fcnschte, hatte ich noch etwas anderes im Blick, n\u00e4mlich das, womit ich in meinem Amt die meisten Probleme hatte: die Kontrolle der Wirkung von politischen Ma\u00dfnahmen - sei es in der Gesetzgebung oder sonst - in Bezug auf eine besondere Betroffenheit der neuen Bundesl\u00e4nder. Das ist eine gigantische Herausforderung. Wir haben \u00fcber Einzelthemen ja sehr offen gesprochen.\n\nIch will, weil die Rentenrechts\u00e4nderung angesprochen wurde, noch einmal deutlich sagen: Die Lesart von Herrn Bartsch, Kinder von Ostm\u00fcttern seien uns weniger wert als Kinder von Westm\u00fcttern, ist allenfalls ein Beweis daf\u00fcr, dass man das Rentenrecht nicht verstanden hat.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11777,"sequence":435,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11778,"sequence":436,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann nat\u00fcrlich aus Unkenntnis demagogisch werden, aber mit einer solchen Argumentation hilft man den Menschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11779,"sequence":437,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11780,"sequence":438,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten eher darauf achten, dass wir den Vorteil durch die H\u00f6herbewertung, der im Rentenrecht eine wichtige Errungenschaft f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder ist, nicht leichtfertig f\u00fcr ein Linsengericht aufgeben,","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11781,"sequence":439,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11782,"sequence":440,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und versuchen, zu bewahren, was im gesamtdeutschen Rahmen bewahrt werden kann.\n\nWeil er ausdr\u00fccklich genannt wurde und unserem Koalitionspartner besonders wichtig ist, komme ich schlie\u00dflich noch zum Mindestlohn.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11783,"sequence":441,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Fassen Sie sich beim Mindestlohn bitte kurz.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11784,"sequence":442,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Er kommt!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11785,"sequence":443,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich gebe mir M\u00fche.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11786,"sequence":444,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Er kommt halt!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11787,"sequence":445,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11788,"sequence":446,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df von der Hoffnung, dass man mit einem einheitlichen Mindestlohn f\u00fcr eine hohe Zahl von Besch\u00e4ftigten im Osten h\u00f6here Einkommen erreichen kann. Ich bitte aber, nicht zu vergessen, dass diese L\u00f6hne von Unternehmen gezahlt werden m\u00fcssen, die im Wettbewerb stehen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11789,"sequence":447,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Im fairen Wettbewerb!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11790,"sequence":448,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bitte auch, nicht zu vergessen, dass wir im Osten nach wie vor eine h\u00f6here Quote von Langzeitarbeitslosen haben. Wir haben bereits jetzt Schwierigkeiten, sie in den Wirtschaftsprozess einzugliedern, und bei hohen Lohnkosten werden diese Schwierigkeiten noch wachsen.\n\nWir stehen koalitionstreu zu der gefundenen L\u00f6sung,","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11791,"sequence":449,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11792,"sequence":450,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11793,"sequence":451,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Nichts aber! Pacta sunt servanda!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11794,"sequence":452,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"mein Appell und meine Bitte gehen dahin, nicht nur die Vorz\u00fcge im Blick zu haben, sondern auch die Probleme und Risiken, die im Osten regional sehr viel gr\u00f6\u00dfer sind als im Westen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11795,"sequence":453,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11796,"sequence":454,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Dr. Bergner. - N\u00e4chste Rednerin ist Annalena Baerbock f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11797,"sequence":455,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Besucherinnen und Besucher! Frau Gleicke, erst einmal herzlichen Dank daf\u00fcr, dass Sie zu diesem Jubil\u00e4um auch so deutliche Worte zur Ukraine gefunden haben. Gestern waren einige von uns doch ziemlich ersch\u00fcttert, weil aus den Reihen der Linken die Frage gestellt wurde, warum man in der Ukraine \u00fcberhaupt f\u00fcr Verfassungs\u00e4nderungen auf die Stra\u00dfe gehen m\u00fcsse. Daher nochmals vielen Dank f\u00fcr Ihre deutlichen Worte zu diesem Bereich.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11798,"sequence":456,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11799,"sequence":457,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11800,"sequence":458,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Die Zwischenfrage von Ihrem Kollegen aus NRW k\u00f6nnen Sie ja im Protokoll noch einmal nachlesen.\n\nEs freut mich zudem sehr, dass es dieser Bericht heute nicht nur auf die Tagesordnung geschafft hat, sondern auch darauf geblieben ist; denn was es bedeutet, wenn man Debatten \u00fcber Berichte immer wieder vertagt, sieht man an dem Thema Heimkinderfonds. In dem Bericht von 2012 lesen wir Zahlen, die leider gar nicht mehr zutreffen. Urspr\u00fcnglich wurde der Fonds mit 40 Millionen Euro ausgestattet; heute sind die Kassen leer. Nun warten Zehntausende von Opfern des SED-Regimes, die in diesen Heimen gelebt haben und zum Teil misshandelt wurden, auf ihre Entsch\u00e4digungszahlungen. Es ist gerade in einem Jubil\u00e4umsjahr wie diesem wirklich besch\u00e4mend, dass hier weiter Pokerverhandlungen gef\u00fchrt werden.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11801,"sequence":459,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11802,"sequence":460,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hoffe sehr, dass das st\u00e4ndige Verschieben der Debatte \u00fcber den Bericht kein Omen f\u00fcr das weitere Bem\u00fchen um den Stand der deutschen Einheit und auch kein Omen f\u00fcr Sie ist, Frau Gleicke; denn es freut uns als B\u00fcndnisgr\u00fcne wirklich sehr, dass Sie dieses Amt jetzt innehaben und wir somit eine sehr intensive Streiterin f\u00fcr ostdeutsche Belange haben.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11803,"sequence":461,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11804,"sequence":462,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von meinen Vorrednerinnen und Vorrednern wurde schon darauf hingewiesen - auch der Bericht macht das mehr als deutlich -, dass es sehr viele positive Entwicklungen gibt. Gerade in puncto Wirtschaftskraft, L\u00f6hne und Arbeitslosenquote bestehen aber noch immer sehr gro\u00dfe Unterschiede.\n\nHerr Hauptmann, ja, es hat deutliche Verbesserungen bei den Arbeitslosenzahlen gegeben; aber von bl\u00fchenden Landschaften kann man zumindest bei mir in Brandenburg definitiv nicht \u00fcberall sprechen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11805,"sequence":463,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"In Potsdam schon!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11806,"sequence":464,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"- In Potsdam schon, aber nicht in Regionen der Uckermark mit 16 Prozent Arbeitslosigkeit und in St\u00e4dten mit \u00fcber 20 Prozent Arbeitslosigkeit. - Bei diesen Zahlen sollte man auch einmal bedenken: Die Jobs, die seit 2011 neu entstanden sind, sind durch die Bank neue sozialversicherungspflichtige Teilzeitbesch\u00e4ftigungen, aber keine Vollzeitbesch\u00e4ftigungen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11807,"sequence":465,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, was Sie da erz\u00e4hlen, stimmt nicht! V\u00f6lliger Unsinn!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11808,"sequence":466,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daran m\u00fcssen wir weiter arbeiten.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11809,"sequence":467,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11810,"sequence":468,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen ist f\u00fcr uns Gr\u00fcne die Laufzeit der Solidarpaktmittel bis 2019 einwandfrei klar. Ich stimme Ihnen zu: Das muss man gerade in Richtung der Bundesl\u00e4nder sagen, die hier Klagen f\u00fchren wollen. Gerade die Korb-II-Mittel m\u00fcssen auf jeden Fall weiter zum Tragen kommen, weil diese Investitionsmittel auch in den weiteren Jahren f\u00fcr die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder essenziell sind. Das bedeutet auch, dass wir nach 2019 die Regionen Ostdeutschlands weiter im Blick haben m\u00fcssen, ohne nat\u00fcrlich die strukturschwachen Regionen in Westdeutschland au\u00dfer Acht zu lassen.\n\nEs freut uns sehr, Frau Gleicke, dass Sie in Ihren Presse\u00e4u\u00dferungen sehr deutlich gemacht haben, dass wir diese Probleme und Herausforderungen in Ost und West, Nord und S\u00fcd gemeinsam angehen m\u00fcssen. Wir hoffen sehr, dass die Frage der finanziellen Ausstattung im kommenden Bericht eine ganz andere Bedeutung bekommen wird. Jetzt steht in diesem Bericht dazu lediglich ein ganz kleiner Absatz. Aspekte wie Kommunalaufsicht, Kommunalverschuldung und Kassenkredite fehlen in diesem Bericht v\u00f6llig, obwohl es f\u00fcr die Regionen in Ostdeutschland genauso wie f\u00fcr die in Westdeutschland eine Herausforderung ist, dass die Kommunen gewisse Aufgaben einfach nicht mehr erf\u00fcllen k\u00f6nnen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11811,"sequence":469,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Patzelt?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11812,"sequence":470,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Bitte eine nette Frage!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11813,"sequence":471,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11814,"sequence":472,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Patzelt.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11815,"sequence":473,"sitzung":18,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Wortmeldung ist leider sehr sp\u00e4t wahrgenommen worden. Ich komme zur\u00fcck auf Ihre erste Einlassung zur Frage der Entsch\u00e4digung oder, wie wir es sagen, der Hilfen f\u00fcr ehemalige Heimkinder in Ost und West. Haben Sie sich pers\u00f6nlich die Zahlen einmal angeschaut, oder sind sie Ihnen von irgendjemandem kolportiert worden? Sie stimmen n\u00e4mlich nicht mit den Zahlen und der Situation \u00fcberein, die wir auch im Ausschuss, in dem Ihre Fraktionskollegen anwesend waren, diskutiert haben und in dem wir auch von einem Vertreter des Ministeriums die entsprechenden Antworten bekommen haben, die deutlich machen, dass alles auf einem guten Weg ist und dass in drei Wochen damit zu rechnen ist, dass der Fonds in der bisherigen Weise weiterarbeitet.\n\nSind Sie sich dessen bewusst, dass Sie mit Ihren \u00c4u\u00dferungen hier im Parlament, die auch in die \u00d6ffentlichkeit getragen werden, diese ehemaligen Heimkinder erneut verunsichern? Wir bringen das Ganze auf einen guten Weg, und Sie \u00e4u\u00dfern sich hierzu in einer Weise, als l\u00e4ge hier alles im Argen, was gar nicht stimmt.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11816,"sequence":474,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df nicht genau, welche Zahlen Sie meinen. Meinen Sie die Zahl von 40 Millionen Euro, die seit 2012 im Topf sind? Oder beziehen Sie sich auf die 10 000 Menschen, die auf der Warteliste stehen, weil die Mittel aufgebraucht sind und es keine neuen Gelder f\u00fcr den Fonds gibt? Sie haben gesagt, ich h\u00e4tte falsche Zahlen genannt. Diese Zahlen habe ich genannt. Wenn Sie diese als falsch ansehen, dann k\u00f6nnen Sie das vielleicht einmal darstellen.\n\nIch habe auf die Problematik hingewiesen, dass die Mittel - das war klar - zur Neige gingen. Das h\u00e4tte hier diskutiert werden k\u00f6nnen, h\u00e4tten wir den Bericht aus dem Jahre 2012 nicht erst im Jahre 2014 debattiert, sondern schon ein bisschen fr\u00fcher. Frau Gleicke hat eingangs noch einmal erw\u00e4hnt, dass dieses Problem in den letzten Wochen und Monaten immer wieder er\u00f6rtert wurde und dass man nicht zu einer L\u00f6sung gekommen ist und dass es dazu auch in Ihrem Koalitionsvertrag keine klare Aussage gab.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11817,"sequence":475,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben keine Ahnung, Frau Kollegin!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11818,"sequence":476,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wurde jetzt im Bundestag diskutiert.\n\nWenn das in den n\u00e4chsten Monaten auf den Weg gebracht wird, ist das gut. Aber derzeit ist es so, dass viele Menschen verunsichert sind, weil gesagt wurde: Diejenigen, die nach dem Windhundprinzip schon etwas bekommen haben, k\u00f6nnen sich freuen. Diejenigen, die sp\u00e4ter kommen, werden wohl weniger erhalten.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11819,"sequence":477,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt \u00fcberhaupt nicht, was Sie da erz\u00e4hlen!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11820,"sequence":478,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber wurde in den letzten Wochen immer wieder diskutiert: vor Ort, in der Presse und auch sonst. Es ist wichtig, dass da Druck erzeugt wurde, um dieses Problem endlich anzugehen.\n\n(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Daniela Kolbe [SPD]\n\n)","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11821,"sequence":479,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Erlauben Sie eine Nachfrage oder Nachbemerkung?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11822,"sequence":480,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11823,"sequence":481,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11824,"sequence":482,"sitzung":18,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben davon gesprochen, dass in dieser Sache gepokert wird. Das ist doch schon eine sehr merkw\u00fcrdige Behauptung, wenn alle \u00c4u\u00dferungen, die sowohl vom Ministerium als auch von Fachpolitikern kamen, eindeutig waren und nie Zweifel daran lie\u00dfen, dass diese Entsch\u00e4digungen in gleicher H\u00f6he weitergezahlt werden. Wor\u00fcber Journalisten spekulieren, ist eine andere Frage, aber das ist nicht Gegenstand unserer Diskussion hier. Eine Diskussion kann es nur auf der Grundlage verl\u00e4sslicher Aussagen vonseiten der Bundesregierung und auch der Politiker geben.\n\nIch bitte Sie noch einmal: Es geht mir darum, dass diejenigen, die schon viel Leid erfahren haben, nicht durch solche Diskussionen und Behauptungen wieder verunsichert werden.\n\nDanke.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11825,"sequence":483,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11826,"sequence":484,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube nicht, dass die Menschen dadurch, dass dieses Thema in einer Plenarsitzung des Bundestages einen hohen Stellenwert hat, verunsichert werden und sie den Eindruck gewinnen, dass wir dieses Thema nicht ernst genug nehmen. Es ist nach wie vor unklar, wie die Gelder zwischen Bund und L\u00e4ndern verteilt werden. Es wird derzeit diskutiert, wer welchen Anteil zahlt. Dass es nach wie vor Diskussionen zwischen Bund und L\u00e4ndern \u00fcber die Aufteilung gibt, bestreiten Sie sicherlich auch nicht.\n\nWenn wir uns in diesem Hause alle darin einig sind, zu einer guten L\u00f6sung zu kommen, ist das umso besser. Aber ein gewisser Druck ist immer wieder wichtig, damit das nicht auf die lange Bank geschoben wird.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11827,"sequence":485,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11828,"sequence":486,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege. - Jetzt geht es mit der Rede weiter.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11829,"sequence":487,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir uns in den n\u00e4chsten Jahren in Ost und West, Nord und S\u00fcd gemeinsam aufstellen wollen, dann ist es, glaube ich, wichtig, dass der Bericht in Zukunft eine andere Struktur erh\u00e4lt, als nur eine Aneinanderreihung von Zahlen zu sein. Im Anhang gibt es eine lange Tabelle mit allen Ma\u00dfnahmen, was durch die Bank weg gemacht wurde. Es gibt keine Evaluation, was wie gewirkt hat, sondern man hat alles aneinandergeklatscht.\n\nDabei war eigentlich der Arbeitsauftrag - das steht auf Seite 3 des Berichtes -, \u201eihre Politik\u201c - also die Politik der Bundesregierung - \u201ezur Angleichung der sozialen, \u00f6konomischen, politischen und kulturellen Lebensbedingungen der Menschen im vereinten Deutschland\u201c darzustellen. In dem Bericht wird aber nicht die Politik dargestellt. Es wurde nicht gefragt: Was wurde gemacht? Wie hat das gewirkt? Was haben wir daraus gelernt? Stattdessen wurden nur Zahlen dargestellt, ohne sie irgendwie auszuwerten.\n\nWenn wir jetzt gemeinsam daran arbeiten wollen, ist es, glaube ich, auch mit Blick auf die Zeit nach 2019 wichtig, zu fragen: Was lernen wir aus den letzten 25 Jahren? Statt nur Zahlen aneinanderzureihen, sollten wir fragen: Was ist die Wirkungskontrolle unserer Politik? Es gibt zahlreiche Beispiele, bei denen das gerade mit Blick auf Ostdeutschland dringend notwendig gewesen w\u00e4re.\n\nNehmen wir zum Beispiel die Extremismusklausel. In dem Bericht wird zwar das Thema Demokratie angesprochen, aber zu dem Stichwort \u201eExtremismusklausel\u201c ist darin nichts enthalten. Was ist denn passiert, als man diese Klausel eingef\u00fchrt hat? Wie hat man die Organisationen gerade in Ostdeutschland verunsichert, ob sie mit ihrer politischen Arbeit noch wirken k\u00f6nnen? Dazu steht in dem Bericht nichts.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11830,"sequence":488,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber loben Sie mal, dass wir das \u00e4ndern!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11831,"sequence":489,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Darauf komme ich gleich.\n\nDann hat man von SPD-Seite versprochen, das zu \u00e4ndern. Jetzt hat Frau Schwesig einen Vorschlag gemacht, der an der eigentlichen Tatsache in der Substanz nicht viel \u00e4ndert.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11832,"sequence":490,"sitzung":18,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11833,"sequence":491,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Man muss auch loben k\u00f6nnen!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11834,"sequence":492,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau solche Punkte sollte man auch in solchen Bereichen selbstkritisch diskutieren.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11835,"sequence":493,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11836,"sequence":494,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie auch den Mindestlohn wieder infrage gestellt haben, hat mich sehr \u00fcberrascht, Herr Bergner, obwohl Sie das im Koalitionsvertrag richtigerweise festgeschrieben haben.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11837,"sequence":495,"sitzung":18,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist nicht relevant!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11838,"sequence":496,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte Sie, sich auch beim Mindestlohn kurzzufassen, weil Sie Ihre Redezeit schon \u00fcberschritten haben.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11839,"sequence":497,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Brandenburg hat man nach jahrelangem Ringen unter Rot-Rot endlich im Vergabegesetz einen Mindestlohn von 8,50 Euro eingef\u00fchrt. Urspr\u00fcnglich waren es \u00fcbrigens 8 Euro, liebe Linke.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11840,"sequence":498,"sitzung":18,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer hat denn da auf der Bremse gestanden?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11841,"sequence":499,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Betriebe, die, wie Sie behaupten, deshalb pl\u00f6tzlich zusammengebrochen sind, gibt es nicht. Dass kleine Betriebe in Brandenburg deshalb zusammengebrochen sind, weil sie diesen Lohn nicht zahlen k\u00f6nnen, stimmt nicht. Der Hinweis \u201eKann man sich das im Osten \u00fcberhaupt leisten?\u201c ist an den Haaren herbeigezogen. Man kann es sich nicht nur leisten, sondern man muss es sich leisten: zum Wohle der Menschen und der wirtschaftlichen Entwicklung in Ostdeutschland.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11842,"sequence":500,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer ist \u201eman\u201c?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11843,"sequence":501,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was man in fast allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern schafft, wird man wohl auch in der st\u00e4rksten Wirtschaftsnation Europas schaffen, n\u00e4mlich endlich einen gesetzlichen Mindestlohn einzuf\u00fchren.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11844,"sequence":502,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11845,"sequence":503,"sitzung":18,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"In diesem Sinne komme ich zum Ende.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11846,"sequence":504,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11847,"sequence":505,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. Nicht dass Sie denken, der Mindestlohn interessiert uns hier im Pr\u00e4sidium nicht, aber ich muss auf die Einhaltung der Redezeit achten; denn sonst gibt es zumindest \u00c4rger.\n\nN\u00e4chster Redner ist Wolfgang Tiefensee f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11848,"sequence":506,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11849,"sequence":507,"sitzung":18,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 25 Jahre friedliche Revolution: Das l\u00e4dt dazu ein, zu vergleichen. Wie sah es 1989 aus, und wie sieht es 2014 aus? Jeder wird wohl sagen, wir haben in diesen 25 Jahren Unglaubliches geschafft, und das nicht zuletzt wegen der Menschen in Ostdeutschland, der Solidarit\u00e4t derer in Westdeutschland, aber nicht zuletzt auch wegen einer guten Politik \u00fcber diese 25 Jahre.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11850,"sequence":508,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11851,"sequence":509,"sitzung":18,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Man kann einen anderen Vergleich ziehen. Man kann vergleichen, wie es in Ost- und S\u00fcdosteuropa aussieht. Dort gab es vergleichbare Verh\u00e4ltnisse. Auch im Vergleich dazu sind wir gut vorangekommen.\n\nMir geht es heute wie Ihnen auch noch einmal um den Vergleich zwischen Ost und West. Sehr verehrte Frau Staatssekret\u00e4rin, zun\u00e4chst einmal Gl\u00fcckwunsch zum Amt und auf gute Zusammenarbeit! Wir haben in diesem Bericht einen Paradigmenwechsel. Dieser Paradigmenwechsel wurde auch in Ihrer Rede zur Einf\u00fchrung deutlich; Ihre Handschrift wird im n\u00e4chsten Bericht erkennbar sein. Zum ersten Mal geht es - das haben wir ganz deutlich geh\u00f6rt - neben dem Vergleich zwischen Ost und West um den Vergleich von Regionen, zum Beispiel von strukturschwachen Regionen. Herr Bartsch - er ist leider nicht mehr da -, Herr K\u00fchn, die entscheidende Frage ist: Wenn wir damit Ernst machen, dann m\u00fcssen wir ein St\u00fcck weit wegkommen von den Vergleichen zwischen Ost und West und m\u00fcssen auf die Regionen schauen.\n\nEs gibt Parameter, die zwischen Ost und West verglichen werden m\u00fcssen, aber es gibt noch mehr Parameter, die wir auf die Regionen beziehen m\u00fcssen. Ich will deutlich machen, wie ich das meine. Wenn wir \u00fcber die wirtschaftliche Entwicklung sprechen und uns die Wirtschaftskraft ansehen, dann m\u00fcssen wir feststellen, dass die Wirtschaftskraft in Ostdeutschland 71 Prozent des durchschnittlichen Niveaus Deutschlands betr\u00e4gt - furchtbar. Wenn man aber zum Beispiel das BIP pro Einwohner auf Ebene der Bundesl\u00e4nder betrachtet - nehmen wir Berlin mit 29 000 Euro heraus -, dann stellt man fest, dass Sachsen mit 23 000 Euro pro Einwohner recht nah an Schleswig-Holstein mit 27 000 Euro pro Einwohner liegt.\n\nSchauen wir uns die Arbeitslosenquote an. Ein Vergleich zwischen Ost und West f\u00e4llt katastrophal aus; sie ist im Osten doppelt so hoch. Vergleicht man aber das Land Sachsen mit dem Land Nordrhein-Westfalen, dann sieht man, dass es zu einer Angleichung kommt. Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, Frau Staatssekret\u00e4rin, dass wir neben dem Vergleich, der \u00fcblicherweise gezogen wird, im zuk\u00fcnftigen Bericht noch mehr die Regionen betrachten. Da spielt eine Rolle, dass es zum Beispiel Leipzig wirtschaftlich gesehen wesentlich besser geht als Duisburg.\n\nNat\u00fcrlich gibt es zentrale Probleme. Das eine Problem ist die Arbeitslosigkeit; ich habe sie bereits angesprochen. Wir brauchen neue Programme. Die B\u00fcrgerarbeit muss weiterentwickelt werden.\n\nDas zweite Problem betrifft die Wirtschaftskraft. Ich nenne die GA \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c, denke aber auch an die \u00fcberregionalen, die nationalen Programme, die auch im Osten greifen. Hier m\u00fcssen wir zulegen. Das gilt auch f\u00fcr den Investitionszuschuss Wagniskapital. Es ist ganz wichtig: Es flie\u00dft zu wenig in den Osten. Hier m\u00fcssen wir eine Menge tun.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, 25 Jahre friedliche Revolution laden aber auch dazu ein, zu schauen, wie es eigentlich um unsere Demokratie steht, welchen Blick die Menschen, insbesondere die jungen Menschen, auf die Zeit vor 1989 haben. Ich m\u00f6chte den Rest meiner Redezeit darauf verwenden, einen Blick darauf zu werfen; dies haben wir auch gerade von der Linksfraktion geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass es zu 25 Jahren friedlicher Revolution geh\u00f6rt, dass wir eine Erinnerungskultur entwickeln, dass wir jeglicher Verkl\u00e4rung, jeglicher Sch\u00f6nf\u00e4rberei entgegentreten, damit es nicht wieder vorkommt, dass eine Diktatur in den Alltag einzieht oder die Demokratie von welcher Seite auch immer gef\u00e4hrdet wird.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11852,"sequence":510,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11853,"sequence":511,"sitzung":18,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich darf daran erinnern: Es gab viele Menschen, namentlich aus der Sozialdemokratie, die aus den Konzentrationslagern gekommen sind und anschlie\u00dfend wieder eingesperrt worden sind; aus meiner Heimatstadt kommt zum Beispiel Erich Loest, 1957 f\u00fcr siebeneinhalb Jahre im Zuchthaus Bautzen eingesperrt. 138 Opfer gab es an der Berliner Mauer zwischen 1961 und 1989, 872 Menschen haben ihr Leben an der innerdeutschen Grenze verloren, 200 000 bis 250 000 Menschen sind aus politischen Gr\u00fcnden inhaftiert worden.\n\nEs gibt aber auch Opfer rechtsextremer Gewalttaten nach 1989, \u00fcbrigens in ganz Deutschland. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass es hier nicht zu einer weiteren Verst\u00e4rkung kommt. Danke, Frau Schwesig, dass Sie die Extremismusklausel abgeschafft haben.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11854,"sequence":512,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11855,"sequence":513,"sitzung":18,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Abgeschw\u00e4cht!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11856,"sequence":514,"sitzung":18,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben j\u00e4hrlich 800 bis 1 000 Gewalttaten mit rechtsextremistischem Hintergrund. Die offiziellen Zahlen besagen, dass 63 Menschen durch Straftaten mit rechtsextremem Hintergrund umgekommen sind; die Zahlen der Opferberatungsstellen besagen sogar 180 Todesopfer. Wenn wir einerseits eine Diktatur vor 1989 verkl\u00e4ren und wenn wir es andererseits zulassen, dass eine andere Diktatur, n\u00e4mlich die bis 1945, verherrlicht wird und daraus solche Straftaten geschehen, dann ist unsere Demokratie nicht sicher und muss immer wieder erk\u00e4mpft werden.\n\nIch freue mich auf den n\u00e4chsten Bericht, der zu all diesen Themen sicherlich in neuer Weise Stellung nehmen wird. Auf gute Zusammenarbeit!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11857,"sequence":515,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11858,"sequence":516,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Tiefensee.\n\nN\u00e4chster Redner in der Debatte ist Eckhardt Rehberg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11859,"sequence":517,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11860,"sequence":518,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Zum Thema Heimkinder wollte ich eigentlich nichts sagen. Da die Kollegin der Gr\u00fcnen darauf so ausf\u00fchrlich eingegangen ist, nur so viel: Erstens. Es war vor zwei Jahren schwierig, valide Zahlen zu bekommen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11861,"sequence":519,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Ja!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11862,"sequence":520,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zwischen 1949 und 1990 sind fast 500 000 Kinder in der DDR durch Heime gegangen. Torgau ist sicherlich nur die Spitze des Eisbergs. Es gab in der DDR breit verstreut Spezialkinderheime und \u00dcbergangsheime und kein Zentralarchiv. Deswegen war es sehr schwierig, damals valide Zahlen zu bekommen. Frau Baerbock, ich m\u00f6chte Ihren Einlassungen entgegentreten. Hier wird nicht gepokert. Kollege Heil hat vorhin in einem anderen Zusammenhang zugerufen, an geschlossene Vertr\u00e4ge m\u00fcsse man sich halten. Das ist unsere Forderung gegen\u00fcber den L\u00e4ndern. Es bleibt bei der 50\/50-Verteilung. Dann brauchen wir in einem zweiten Schritt wirklich valide Zahlen. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen: Wir haben 40 Millionen Euro im Fonds. Im Augenblick stehen aber 200 Millionen Euro in Rede. Da die Betroffenen lediglich eine Plausibilit\u00e4tserkl\u00e4rung abgeben m\u00fcssen, muss die Entscheidung, wenn wir eine solche zugunsten des Fonds treffen, tragf\u00e4hig sein, und zwar nicht nur heute, sondern auch morgen und \u00fcbermorgen. Ich kann f\u00fcr die Unionsfraktion an dieser Stelle erkl\u00e4ren, dass wir zu unserer Verantwortung stehen und das ausfinanzieren werden. Ich sende aber gleichzeitig den Appell an die L\u00e4nder, auf gleiche Art und Weise zu ihrer Verantwortung zu stehen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11863,"sequence":521,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11864,"sequence":522,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer sich ein bisschen damit befasst hat, was in den in Rede stehenden Heimen geschehen ist, wei\u00df, dass dort zum Beispiel Zehn-, Zw\u00f6lf-, Dreizehn- und Vierzehnj\u00e4hrige Kinderarbeit und Nachtarbeit verrichten mussten. Kollege Tiefensee, Sie haben die Erinnerungskultur angesprochen. Gerade dieses Thema eignet sich besonders gut, den Unrechtsstaat DDR zu beschreiben. Der Umgang mit Kindern in den damaligen Heimen der DDR stellt Menschenrechtsverletzungen dar, wie ich sie mir pers\u00f6nlich nicht vorstellen konnte. Die Aufarbeitung hier tut dringend not.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11865,"sequence":523,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11866,"sequence":524,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir nun Vergleiche und Bilanzen ziehen, d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass die meisten neuen Bundesl\u00e4nder mittlerweile ihre Hausaufgaben betreffend die Landeshaushalte gemacht haben. So haben 2013 Brandenburg, Sachsen, Mecklenburg-Vorpommern, Th\u00fcringen und sogar Berlin und Sachsen-Anhalt Finanzierungs\u00fcbersch\u00fcsse aufzuweisen. Das hei\u00dft, der Solidarpakt greift. Einige L\u00e4nder sind zur Schuldentilgung \u00fcbergegangen. Es werden R\u00fccklagen f\u00fcr Pensionsfonds gebildet. Aber wir d\u00fcrfen an dieser Stelle nicht vergessen, dass der Bund viele Aufgaben \u00fcbernimmt. So \u00fcbernimmt er ab 1. Januar 2014 die Grundsicherung im Alter komplett. Das sind f\u00fcr ganz Deutschland 5 Milliarden Euro und f\u00fcr mein Heimatbundesland 75 Millionen Euro. Beim Krippenausbau hat der Bund seine Verpflichtungen hundertprozentig erf\u00fcllt, genauso beim Hochschulpakt. Hinzu kommen Entflechtungsmittel in H\u00f6he von rund 2,5 Milliarden Euro, mit denen die L\u00e4nder nicht rechnen konnten. Ich war 15 Jahre Mitglied eines Landtags und bin nun Abgeordneter des Bundestags. Meine dringende Forderung an die L\u00e4nder lautet, dass das, was f\u00fcr Hochschulen, Kommunen, den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr und die F\u00f6rderung des sozialen Wohnraums vorgesehen ist, auch daf\u00fcr eingesetzt wird und nicht irgendwo im Landeshaushalt verschwindet.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11867,"sequence":525,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11868,"sequence":526,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich spreche das deswegen so dezidiert an, weil die Ministerpr\u00e4sidenten der neuen Bundesl\u00e4nder folgenden Beschluss gefasst haben - viele wissen das nicht; daran sind alle beteiligt, die Linke \u00fcber die Regierungsbeteiligung in Brandenburg genauso wie SPD und Union -:\n\nInsbesondere wurde die Bundesregierung dazu aufgefordert, angesichts der zur\u00fcckgehenden Strukturfondsmittel in der F\u00f6rderperiode ab 2014 und des Wegfalls der Investitionszulage von der Auflage von Bundesprogrammen im Bereich EFRE und ESF abzusehen und diese Mittel vollst\u00e4ndig den L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nAllein im Zeitraum von 2009 bis 2013 sind EFRE-Mittel in H\u00f6he von 1,1 Milliarden Euro in Infrastrukturprojekte in den neuen L\u00e4ndern geflossen.\n\nSchauen wir uns einmal das Thema A 14 an. Auf mecklenburg-vorpommerschem Gebiet werden wir bis 2015 die EFRE-Mittel ausgeben k\u00f6nnen. Aber was ist mit Sachsen-Anhalt? Sachsen-Anhalt ist eines der wichtigen Gebiete f\u00fcr die Seehafenhinterlandanbindung und die wichtigen transnationalen Netze. Daf\u00fcr werden keine EFRE-Mittel mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Die aktuelle Kostensch\u00e4tzung betr\u00e4gt \u00fcbrigens 525 Millionen Euro.\n\nWer glaubt, dass der Bund die rund 1 Milliarde Euro aus seinem Bundeshaushalt wird ersetzen k\u00f6nnen, der irrt sich. Dazu kommt noch etwas - ich spreche das sehr offen an; Kollege Tiefensee kennt die Finanzierungspraxis -: ein Drittel EFRE-Mittel, ein Drittel Bundesmittel, ein Drittel L\u00e4nderquote. Das hei\u00dft, die 1,1 Milliarden Euro sind eigentlich 1,5 Milliarden Euro bis 1,7 Milliarden Euro. Ich spreche das auch deswegen an, weil wir uns in unserer Fraktion ganz massiv f\u00fcr die transeurop\u00e4ischen Korridore eingesetzt haben. Welchen Sinn macht denn Ihr Beschluss, meine Damen und Herren Ministerpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten? Wir setzen uns f\u00fcr den transeurop\u00e4ischen Korridor \u00fcber Ungarn, Prag\/Tschechien, Dresden, Berlin an die Ostseek\u00fcste und nach Hamburg ein, wir m\u00fcssen die Strecke Prag-Dresden-Berlin schienenm\u00e4\u00dfig ausbauen, wir m\u00fcssen die A 72 fertigstellen, wir m\u00fcssen die A 14 fertigstellen, und Sie fassen so einen Beschluss und entziehen uns Mittel f\u00fcr den Aufbau in den neuen Bundesl\u00e4ndern.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11869,"sequence":527,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11870,"sequence":528,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Tiefensee, Sie haben hier von Regionen gesprochen. Wenn ich Entwicklungen regional betrachte, dann muss ich auch das Thema Lohn regional betrachten. \u00dcbrigens, es gibt nat\u00fcrlich ein Einkommensgef\u00e4lle in Hessen, zwischen Nordhessen und S\u00fcdhessen. Fragen Sie den Kollegen Wichtel. Nat\u00fcrlich gibt es ein Einkommensgef\u00e4lle zwischen Schleswig-Holstein und Bayern oder Baden-W\u00fcrttemberg. Der IG-Metall-Tarif ist nicht gleich.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11871,"sequence":529,"sitzung":18,"speaker":"Wolfgang Tiefensee [SPD]","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das soll zuk\u00fcnftig oberhalb von 8,50 Euro sein!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11872,"sequence":530,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Lassen Sie mich ganz in Ruhe weitersprechen. Ich stehe zu abgeschlossenen Vertr\u00e4gen. Ich finde es sehr gut, dass wir eine dreij\u00e4hrige \u00dcbergangszeit haben.\n\nIch will Ihnen kurz eine Rechnung aufmachen. Bei 1 Euro brutto mehr Lohn m\u00fcssen in einem kleinen Friseurbetrieb oder in einem kleinen Gastronomiebetrieb 4 000 Euro mehr Umsatz erzielt werden, damit diese Betriebe eine schwarze Null schreiben. Das ist ganz einfach: 1 Euro mehr Lohn f\u00fcr den Angestellten bedeutet 2 Euro Personalkosten f\u00fcr den Arbeitgeber. Das multipliziert mit 170 Stunden und zw\u00f6lf Monaten ergibt diese Summe. So einfach ist die Rechnung. Wer hier so leichtfertig \u00fcber dieses Thema hinweggeht, dem rate ich dringend: Gehen Sie vor Ort und fragen Sie die Unternehmerinnen und Unternehmer. Manche, Frau Baerbock, werden diese Kosten \u00fcber eine Erh\u00f6hung der Preise nicht kompensieren k\u00f6nnen. Das wird nicht m\u00f6glich sein. Wo dann die Kosten eingespart werden, damit der Betrieb weiterleben kann und Arbeitspl\u00e4tze erhalten werden k\u00f6nnen, wei\u00df man nicht. Sich so einfach hier vom Acker zu machen, das ist mir ein bisschen zu billig.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11873,"sequence":531,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11874,"sequence":532,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Rehberg, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder eine Bemerkung vom Kollegen Tiefensee?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11875,"sequence":533,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immer. Gerne.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11876,"sequence":534,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11877,"sequence":535,"sitzung":18,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Herr Rehberg, die Frau Pr\u00e4sidentin hat schon mehrfach darauf hingewiesen, dass der Mindestlohn ein Hauptthema ist.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11878,"sequence":536,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen habe ich ihn zwei Minuten vor Ende meiner Redezeit angesprochen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11879,"sequence":537,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11880,"sequence":538,"sitzung":18,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Weil das so oft kommt, muss ich doch einmal darauf reagieren. Ich will meine Frage an dem konkreten Beispiel festmachen, das Sie gerade genannt haben. Wir beide haben eine \u00e4hnliche Frisur.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11881,"sequence":539,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11882,"sequence":540,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ist das die Frage: Warum?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11883,"sequence":541,"sitzung":18,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Nein, das war zun\u00e4chst eine Feststellung.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11884,"sequence":542,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11885,"sequence":543,"sitzung":18,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das droht manchem, der jetzt noch lacht.\n\nIch bin unl\u00e4ngst, wie auch Sie, beim Friseur gewesen, und zwar in Leipzig. - Sieht man es nicht? - Bei diesem Friseur steht ein Schild mit der Aufschrift: Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir m\u00fcssen ab August 2013 einen h\u00f6heren Preis nehmen, weil wir einen h\u00f6heren Tariflohn zahlen. - Sie wissen, das geht in Stufen von 2013 \u00fcber 2014 bis 2015 bis auf 8,50 Euro. Ich habe die Dame, w\u00e4hrend sie besch\u00e4ftigt war, gefragt: Wie gehen denn die Kunden jetzt damit um? Sie hat mir zwei Antworten der Kunden genannt. Die erste war: Ach, wir wussten gar nicht, dass Sie weniger als 7,50 Euro verdienen. - Die zweite Antwort der Kunden war: Wenn dieses Geld, das wir bezahlen, direkt in Ihre Tasche geht, dann sind wir bereit, es zu zahlen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11886,"sequence":544,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11887,"sequence":545,"sitzung":18,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Warum soll das nicht funktionieren? Oder umgekehrt: Was haben Sie, Herr Rehberg, eigentlich f\u00fcr eine Idee, wenn immer wieder gebetsm\u00fchlenartig wiederholt wird, dass in Ostdeutschland die Dumpingl\u00f6hne beendet werden m\u00fcssen und wir nicht mit niedrigen L\u00f6hnen in Ostdeutschland werben d\u00fcrfen, wenn wir nicht auf diese Art und Weise eine Lohnuntergrenze einziehen und somit ein Netz schaffen?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11888,"sequence":546,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin immer sehr f\u00fcr soziale Netze, die engmaschig sind; aber sie m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch verkraftbar sein.\n\nIch komme Ihnen jetzt einmal mit einem anderen Beispiel: Ein Gastronomieunternehmer mitten in Mecklenburg - strukturell sehr schwach gelegen; Tr\u00e4ger ist ein Wohlfahrtsverband; rund 30 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter - muss allein f\u00fcr den Mindestlohn 25 000 Euro aufwenden. Aber das ist ja noch nicht das Ende: Der Koch, der heute 8,70 Euro verdient, will 10,70 Euro bekommen; na klar. Dann kommen f\u00fcr diesen Unternehmer noch 75 000 Euro an Lohnkosten dazu: Damit ihm das Sozialgef\u00fcge in seinem Betrieb nicht auseinanderbricht, damit dort nicht Neid und Missgunst herrschen, m\u00fcssen n\u00e4mlich alle anderen L\u00f6hne an- und ausgeglichen werden.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11889,"sequence":547,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11890,"sequence":548,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insgesamt sind es rund 100 000 Euro Lohnkosten, die durch mehr Umsatz ausgeglichen werden m\u00fcssen. Wissen Sie, um wie viel der Umsatz eines solchen Unternehmens steigen muss? Um 20 Prozent.\n\nNoch einmal - damit ich hier nicht missverstanden werde -: Ich stehe zu dem, was im Koalitionsvertrag steht. Ich wehre mich blo\u00df gegen einseitige Betrachtungen, die so weit gehen, dass Gewerkschaftsvorsitzende sagen: Mir ist ganz egal, was aus den Arbeitspl\u00e4tzen wird. - Ich muss Ihnen sagen: Mir ist das gerade mit Blick auf mein strukturschwaches Heimatland, auf meinen strukturschwachen Wahlkreis nicht egal.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11891,"sequence":549,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11892,"sequence":550,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Bergner ist auf das Thema Rente schon eingegangen. Man sollte dar\u00fcber in aller Ruhe nachdenken. Ich finde, es ist eine eindimensionale Betrachtung, wenn hier nur von der Rentenangleichung geredet wird. Ein einheitliches Rentenrecht Ost und West bedeutet zwar den gleichen Rentenwert, bedeutet aber auch, dass die H\u00f6herbewertung der L\u00f6hne automatisch wegf\u00e4llt.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11893,"sequence":551,"sitzung":18,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nicht automatisch!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11894,"sequence":552,"sitzung":18,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nat\u00fcrlich. Welchem Lohnempf\u00e4nger in Kiel, in Flensburg oder in L\u00fcneburg wollen Sie denn bitte klarmachen, Herr Kollege, dass zwar in ganz Deutschland der gleiche Rentenwert gilt, dass sein Lohn nicht h\u00f6her bewertet wird, dass die L\u00f6hne der Menschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern aber weiterhin h\u00f6her bewertet werden? Das kann man doch niemandem klarmachen. Entschuldigen Sie, bitte!\n\nIch bitte wirklich alle Kolleginnen und Kollegen ganz herzlich darum, zu bedenken - die Statistiken und Bilanzen k\u00f6nnen Sie gerne in meinem B\u00fcro anfordern -: Jeder Bruttolohn im Osten f\u00fchrt heute, wo die Durchschnittsrente im Osten 91,5 Prozent der Durchschnittsrente im Westen ausmacht, aufgrund der H\u00f6herbewertung dazu, dass die Rentenanwartschaften im Osten h\u00f6her als im Westen sind. Und diesen Vorteil sollen wir Ostdeutschen uns leichtfertig nehmen lassen?\n\nMeine letzte Bemerkung an dieser Stelle. Schauen Sie sich einmal die H\u00f6herbewertungsfaktoren bei der M\u00fctterrente aus den 1970er- und 1980er-Jahren an: Damals wurden die Lohnh\u00f6hen teilweise mit dem Faktor 3,3 malgenommen. Jetzt schauen Sie sich einmal die Altersarmutsstatistiken in Ostdeutschland an: Strukturell gibt es dort nur halb so viele Menschen in der Grundsicherung im Alter, also in der Altersarmut, wie in Westdeutschland. Der Faktor \u201eH\u00f6herbewertung der L\u00f6hne f\u00fcr die Rente\u201c hat mit dazu beigetragen, dass die Altersarmut im Osten nur halb so gro\u00df ist wie im Westen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11895,"sequence":553,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Wolfgang Tiefensee [SPD]","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11896,"sequence":554,"sitzung":18,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Warum wollen Sie sie abschaffen?","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11897,"sequence":555,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - N\u00e4chste Rednerin in dieser Debatte ist Daniela Kolbe f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11898,"sequence":556,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11899,"sequence":557,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte auch ich meinen Dank an Herrn Dr. Bergner richten, der den \u201eJahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013\u201c, \u00fcber den wir heute sprechen, erarbeitet hat. Ihn pr\u00e4sentiert hat allerdings - das ist manchmal so im Leben - jemand anders. Hier war es Iris Gleicke. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle Herzlichen Gl\u00fcckwunsch sagen. F\u00fcr mich ganz pers\u00f6nlich, aber auch f\u00fcr die gesamte SPD-Fraktion m\u00f6chte ich zum Ausdruck bringen: Wir freuen uns riesig auf die Zusammenarbeit mit dir im neuen Amt.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11900,"sequence":558,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11901,"sequence":559,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Uns alle, die sich hier gerade in diesem Raum aufhalten, eint die Grundhaltung, dass auch 25 Jahre nach der friedlichen Revolution die Frage der deutschen Einheit und des Aufbaus Ost nach wie vor ein wichtiges Thema ist. Daf\u00fcr gibt es f\u00fcr mich zwei gro\u00dfe Begr\u00fcndungsstr\u00e4nge:\n\nDer eine Begr\u00fcndungsstrang ist: Die innere Einheit ist nach wie vor nicht vollendet. Ich bin \u00fcber eine Forsa-Umfrage von Dezember letzten Jahres gestolpert. Darin ist nach der Mauer in den K\u00f6pfen gefragt worden. 60 Prozent der Befragten sagten: Ja, es gibt die Mauer in den K\u00f6pfen noch. - Bei den \u00c4lteren ist diese Vorstellung noch st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt. Aber auch von den J\u00fcngeren, den 18- bis 29-J\u00e4hrigen, sagt mehr als die H\u00e4lfte, dass da noch eine Mauer in den K\u00f6pfen und das Zusammenwachsen eben noch nicht vollendet sei.\n\nDeshalb ist es ganz besonders wichtig, dass wir nach wie vor eine Beauftragte f\u00fcr die neuen L\u00e4nder haben. Es gibt spezifisch ostdeutsche Themen, auf die man spezifisch gucken muss. Es gibt spezifische Ungerechtigkeiten, die wir angehen m\u00fcssen. Es gibt auch einen ganz unterschiedlichen Erfahrungshintergrund, unterschiedliche Kulturen und unterschiedliche Empfindungen. Deshalb ist es wichtig, dass wir die Beauftragte f\u00fcr die neuen L\u00e4nder nach wie vor haben.\n\nDer zweite Punkt ist die Frage der Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse. Es ist eine der treibenden Fragen f\u00fcr alle Menschen, die Politik machen, dass Menschen gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse vorfinden. An dem Punkt wird klar, dass wir den Aufbau Ost weiterentwickeln m\u00fcssen, dass es nicht mehr darum geht, nach Himmelsrichtung zu unterscheiden. Wir sehen dynamische Regionen in Ostdeutschland - Jena, Leipzig und andere -, wo es richtig brummt, aber auch solche Regionen, wo es noch nicht so gut l\u00e4uft. Wir sehen weiter, dass es auch in den sogenannten alten Bundesl\u00e4ndern Regionen gibt, die Unterst\u00fctzung brauchen.\n\nIch bin sehr froh, dass die jetzige Bundesregierung den ganzen Aufbau Ost zweigeteilt neu aufstellt. Es geht darum, einerseits regionale Unterschiedlichkeiten zu sehen, andererseits aber auch spezifisch ostdeutsche Themen weiter auf der Agenda zu haben. Daf\u00fcr steht Iris Gleicke ganz eindeutig.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11902,"sequence":560,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11903,"sequence":561,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen da eine andere Tonlage. Ich glaube, wir haben die auch. Es ist nicht mehr so, dass die Ostdeutschen die Schw\u00e4cheren sind, diejenigen, die empfangen und die man belehrt, w\u00e4hrend die Westdeutschen die solidarischen Geber sind, die alles besser wissen. Nein, es hat sich ver\u00e4ndert. Wir sind mittlerweile auf Augenh\u00f6he. Die innere Einheit kann auch nur dann wirklich gelingen, wenn wir uns auf Augenh\u00f6he begegnen. An vielen Stellen hat sich die Erkenntnis durchgesetzt, dass man auch vom Osten lernen kann - Demografie, St\u00e4dtebau, Kitas -, und das ist auch gut so.\n\nJetzt ist die Beauftragte f\u00fcr die neuen L\u00e4nder im Wirtschaftsministerium. Das ist in Ordnung. Aber es gibt nat\u00fcrlich auch im Bereich Arbeit und Soziales viele Themen, die spezifisch f\u00fcr Ostdeutschland sind und die das Gerechtigkeitsempfinden der Ostdeutschen nach wie vor sehr stark beeinflussen. Der als zentral empfundene Unterschied bei der Gerechtigkeit wird im Rentensystem gesehen. Das ist so. Wir haben jetzt schon viel dar\u00fcber geh\u00f6rt.\n\nIch pers\u00f6nlich bin deshalb stolz, dass sich diese Bundesregierung vorgenommen hat, die Rentensysteme in Ost und West anzugleichen. Ich bin stolz, weil das kompliziert ist, weil das auch Geld kosten kann. Ich sage aber auch, liebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition: Das m\u00fcssen wir jetzt wirklich umsetzen. Noch einmal d\u00fcrfen wir die Menschen in Ostdeutschland an dieser Stelle nicht entt\u00e4uschen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11904,"sequence":562,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11905,"sequence":563,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Da kommt kurz vor Ende der Redezeit nat\u00fcrlich noch einmal der Mindestlohn ins Spiel.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11906,"sequence":564,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11907,"sequence":565,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Das muss sein!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11908,"sequence":566,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das muss sein.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11909,"sequence":567,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Noch 30 Sekunden.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11910,"sequence":568,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Tats\u00e4chlich ist es so: Die Rentenl\u00fccke w\u00fcrde sich automatisch schlie\u00dfen,","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11911,"sequence":569,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Christoph Bergner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie w\u00fcrde kleiner werden!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11912,"sequence":570,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"wenn die L\u00f6hne in Ost und West gleich w\u00e4ren. Deswegen ist es so wichtig, dass wir jetzt den Mindestlohn einf\u00fchren. Er wird einen Gutteil der Rentenangleichung in Ost und West erledigen. Davon profitieren die Menschen in Ostdeutschland, davon profitieren die Rentner, und davon profitiert auch das Gerechtigkeitsempfinden in Ost und West.\n\nIch h\u00e4tte noch viel mehr zu sagen, aber ich wei\u00df, wer mir im R\u00fccken sitzt.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11913,"sequence":571,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11914,"sequence":572,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern bedanke ich mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und freue mich auf den n\u00e4chsten Bericht zum Stand der Deutschen Einheit.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11915,"sequence":573,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11916,"sequence":574,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. Vielen Dank auch, dass Sie Ihre Redezeit eingehalten haben. - Jetzt kommt der Kollege Arnold Vaatz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion als letzter Redner in dieser Debatte.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11917,"sequence":575,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11918,"sequence":576,"sitzung":18,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe mir vorgenommen, am Ende der Debatte ein paar zusammenfassende Bemerkungen zu machen. Trotzdem werde ich bei einem Punkt wahrscheinlich noch einmal ins Detail gehen m\u00fcssen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11919,"sequence":577,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vermutlich beim Mindestlohn!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11920,"sequence":578,"sitzung":18,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erster Punkt. Herr K\u00fchn, niemand in dieser Runde oder \u00fcberhaupt hat behauptet, dass es in Ostdeutschland nur bl\u00fchende Landschaften gibt. Nur bl\u00fchende Landschaften gibt es in keinem Staat dieser Welt, nicht im Westen und auch nicht im Osten. Aber zu bestreiten, dass es \u00fcberhaupt solche gibt, halte ich f\u00fcr eine Unversch\u00e4mtheit.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11921,"sequence":579,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Andrea Wicklein [SPD]","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11922,"sequence":580,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat ja auch niemand behauptet, Herr Kollege Vaatz! Sie m\u00fcssen schon richtig zuh\u00f6-ren!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11923,"sequence":581,"sitzung":18,"speaker":"Gegenruf des Abg. Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat er gemacht, Herr K\u00fchn! Sie m\u00fcssen richtig sprechen!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11924,"sequence":582,"sitzung":18,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich habe genau zugeh\u00f6rt.\n\nIch h\u00f6re aus den verschiedenen Beitr\u00e4gen heraus,","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11925,"sequence":583,"sitzung":18,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, Herr Vaatz, das ist doch albern!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11926,"sequence":584,"sitzung":18,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass sich die Kritik haupts\u00e4chlich auf die noch nicht ganz zustande gekommene Angleichung zwischen Ost und West konzentriert. Nat\u00fcrlich kann man eine solche Debatte zum Anlass nehmen, um darauf zu verweisen; keine Frage. Allerdings sollte meines Erachtens die Bewertung dieser Unterschiede weit weniger schwer wiegen als die Beachtung dessen, was bis heute seit 25 Jahren geleistet worden ist. Das ist auch eine Frage der Fairness gegen\u00fcber denjenigen, die das geleistet und die das erm\u00f6glicht haben.\n\nIch habe eine j\u00fcngere Schwester,","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11927,"sequence":585,"sitzung":18,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich auch!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11928,"sequence":586,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Habe ich auch!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11929,"sequence":587,"sitzung":18,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die, obwohl ich als Kind im Vergleich zu meinen Klassenkameraden sehr klein war, immer wesentlich kleiner als ich gewesen ist: als sie ein Jahr alt war, als sie f\u00fcnf Jahre alt war, als sie sieben Jahre alt war. Das hing damit zusammen, dass wir zu unterschiedlichen Zeiten geboren sind.\n\nWas ich damit sagen will, ist Folgendes: Beide Gesellschaften, die ostdeutsche wie die westdeutsche, die sich schon einen enormen Wohlstand erwirtschaftet hatte, wachsen nat\u00fcrlich weiter. Demzufolge sind nat\u00fcrlich auch solche Unterschiede noch weiter sp\u00fcrbar. Aber von den jungen Demokratien, die 1990 sozusagen neu geboren wurden, ist die ostdeutsche mit Abstand die wachstumsst\u00e4rkste, die erfolgreichste, die beste und die stabilste.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11930,"sequence":588,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11931,"sequence":589,"sitzung":18,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00fcssen wir einmal anerkennen.\n\nIm \u00dcbrigen ist es so, dass der Baum nicht schneller w\u00e4chst, wenn man an seinen Zweigen zieht. Auch das muss man einmal klar sagen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11932,"sequence":590,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11933,"sequence":591,"sitzung":18,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In dem Zusammenhang muss ich auch sagen - Herr Claus, das ist das, was mir an Ihrer Partei immer so missf\u00e4llt -: Sie reden vom souver\u00e4nen Staat. Damals war der Souver\u00e4n die Partei, nicht das Volk; das wissen Sie. Oder bestreiten Sie das? Reden wir also von einer souver\u00e4nen Partei. Was haben Sie gemacht? Sie haben dieses Land souver\u00e4n in den Ruin gef\u00fchrt.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11934,"sequence":592,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11935,"sequence":593,"sitzung":18,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wohl wahr!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11936,"sequence":594,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist gar nicht wahr!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11937,"sequence":595,"sitzung":18,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie und niemand anderes sind f\u00fcr den Abstand in der Leistungsf\u00e4higkeit zwischen Ost und West verantwortlich, den wir bei der Wiedergeburt der Demokratie in Ostdeutschland zu verzeichnen hatten. Das geh\u00f6rt zur Realit\u00e4t. Sie sollten so ehrlich sein, das einzugestehen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11938,"sequence":596,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11939,"sequence":597,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sind vor 20 Jahren h\u00e4ngen geblieben!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11940,"sequence":598,"sitzung":18,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt will ich noch eine weitere Bemerkung zum Thema Rente machen. Ich m\u00f6chte nicht mehr ins Detail gehen; dazu ist schon sehr viel gesagt worden. Herr Bartsch, der der Debatte leider nicht mehr beiwohnen kann, hat gesagt, die Kinder seien uns in Ost und West unterschiedlich viel wert. Da liegt meines Erachtens ein Grundmissverst\u00e4ndnis vor. Die Rente ist keine Leistung f\u00fcr die Kinder, sondern die Leistung, die durch die Rente bewertet wird, ist eine Leistung f\u00fcr die M\u00fctter. Die Kinder, die bis 1992 geboren wurden und f\u00fcr die es jetzt die Punkte gibt,","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11941,"sequence":599,"sitzung":18,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Einen Punkt!","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11942,"sequence":600,"sitzung":18,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sind genau diejenigen, die f\u00fcr diese Rente aufkommen, und nicht diejenigen, die nachtr\u00e4glich durch diese Rente bewertet werden. Man sollte \u00fcberhaupt keine Kinder durch Geld bewerten.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11943,"sequence":601,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11944,"sequence":602,"sitzung":18,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt eingehen, der in dieser Debatte noch nicht so deutlich angesprochen worden ist. Wir haben ja sehr viel \u00fcber das Thema Solidarpakt geh\u00f6rt. Wir wissen auch alle, dass wir vor schwierigen Verhandlungen stehen, was die Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzen in der n\u00e4chsten Zeit betrifft. Wir m\u00fcssen das in den Griff bekommen. Wir wissen, dass der Solidarpakt im Jahr 2019 endet.\n\nIch glaube, dass der heutige Tag ein Anlass sein sollte, die Leistung der ostdeutschen L\u00e4nder in diesem Zusammenhang zu w\u00fcrdigen. Die ostdeutschen L\u00e4nder haben im letzten Haushaltsjahr 2013 n\u00e4mlich durchweg \u00dcbersch\u00fcsse erwirtschaftet. Das sollte man auch einmal sagen. Th\u00fcringen hat ein Plus von insgesamt \u00fcber 340 Millionen Euro erwirtschaftet, Sachsen von 820 Millionen und Brandenburg von 700 Millionen. Dem gegen\u00fcber stehen die Bilanzen von zum Beispiel NRW mit minus 2,5 Milliarden Euro, Rheinland-Pfalz mit minus 550 Millionen Euro und Hamburg mit minus 600 Millionen Euro. Hier haben die ostdeutschen L\u00e4nder Disziplin gezeigt. Das sind politisch hart erk\u00e4mpfte Zahlen.\n\nWir sollten bei der Neugestaltung des L\u00e4nderfinanzausgleichs auf eine Sache achten: Ein L\u00e4nderfinanzausgleich darf nicht so aussehen, dass es den L\u00e4ndern gestattet wird, sich an Verschuldung zu gew\u00f6hnen. Er muss so gestaltet werden, dass der Anreiz erhalten bleibt, dasselbe zu leisten wie die ostdeutschen L\u00e4nder, die sich allm\u00e4hlich aus einer schwierigen Haushaltslage befreit haben. Dabei sollten die L\u00e4nder unsere Solidarit\u00e4t und Unterst\u00fctzung bekommen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11945,"sequence":603,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11946,"sequence":604,"sitzung":18,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zuletzt auf einen Punkt zu sprechen kommen, der mir ganz besonders am Herzen liegt. Sie alle wissen, dass wir dieses Jahr den 25. Jahrestag der friedlichen Revolution begehen. Das ist ein Grund, voller Dankbarkeit und auch mit Stolz zur\u00fcckzuschauen; das ist ganz klar. Dieses Datum ist aber auch eine Verpflichtung, und zwar die Verpflichtung, dass man zu derselben Solidarit\u00e4t, die man sich damals untereinander gew\u00e4hrt, aber auch von au\u00dfen empfangen hat, bereit ist, wenn andere in derselben Situation sind. Das ist im Augenblick der Fall. Derzeit beobachten wir eine Auseinandersetzung, von der im Moment keiner in diesem Raum sagen kann, wie sie ausgehen wird. Wir h\u00f6ren t\u00e4glich von Toten und Verletzten in der Ukraine, haupts\u00e4chlich in Kiew. Wir wissen, dass dort Menschen erbittert um ihre Zukunft k\u00e4mpfen. Es sind im \u00dcbrigen auch Menschen, die sowohl unter den Gr\u00e4ueltaten, die die Deutschen w\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs dort begangen haben, als auch unter dem Holodomor in den Jahren 1932 bis 1933 gelitten haben. W\u00e4hrend des Holodomor kam es zur gezielten Entnahme der gesamten Ernte dieser Jahre durch die damalige Sowjetregierung unter Stalin. Die Folge waren 3,5 Millionen Tote. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass daraus eine Angst davor erwachsen kann, was einem bl\u00fcht, wenn man wieder \u00fcber viele Jahre v\u00f6llig unter russischem Einfluss und unter russischer Herrschaft steht. Ich werte das als eines der Motive dieser Auseinandersetzung und deren Sch\u00e4rfe.\n\nIch glaube, Deutschland ist wie kaum ein anderes Land aufgerufen, diese Lage zu erkennen und sich solidarisch zu zeigen. Das gilt aufgrund unserer Geschichte bis 1989 im \u00dcbrigen insbesondere f\u00fcr Ostdeutschland. Ich will Ihnen Folgendes sagen - das ist jetzt m\u00f6glicherweise ein hartes Wort in Richtung Regierung; ich kann Ihnen das aber nicht ersparen -: Ich bin sehr dankbar und froh, dass die Ministerriege unter Beteiligung von Herrn Steinmeier hilft, die Gewaltexzesse einzud\u00e4mmen. Wir hoffen, dass das gelingt. Wir sollten jede Unterst\u00fctzung geben.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11947,"sequence":605,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11948,"sequence":606,"sitzung":18,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss aber auch sehen: Es ist inzwischen sehr viel passiert. Ich will Ihnen berichten, was Vasil Maximiv erleben musste. Er hat vorgestern eine Blendgranate ins Gesicht bekommen, die ihm das Auge zerfetzt hat. Ein Krankenhaus war nicht in der N\u00e4he, weshalb ihm das Auge ambulant entfernt werden musste, und zwar ohne Bet\u00e4ubung. Eine Nachsorge ist im Augenblick nicht m\u00f6glich. Allerdings hat man ihn aus der Gefahrenzone herausgeholt. Ich w\u00fcrde sofort hinfliegen und w\u00e4re bereit, die Fl\u00fcge f\u00fcr ihn und mich aus eigener Tasche zu bezahlen, um ihn hierher zu holen, damit eine Nachsorge f\u00fcr ihn sichergestellt wird. Ich bem\u00fche mich derzeit beim Ausw\u00e4rtigen Amt um ein Visum. Er bekommt aber keines. Es ist auch niemand bereit, f\u00fcr die medizinischen Kosten aufzukommen. Das halte ich f\u00fcr inakzeptabel.\n\nIch m\u00f6chte keine Visumsfreiheit f\u00fcr den gesamten Ostblock erreichen. Man muss doch aber in solchen Ausnahmesituationen in der Lage sein, schnell zu reagieren. Das war doch auch 1989 m\u00f6glich. Damals wurden wir von der westlichen Bev\u00f6lkerung mit allen m\u00f6glichen Materialien, die wir brauchten, ganz schnell unterst\u00fctzt. Erinnern wir uns an diese Zeit, und bem\u00fchen wir uns - ohne jeden Vorwurf an die Agierenden -, f\u00fcr solche Situationen schnelle, unkomplizierte und unb\u00fcrokratische L\u00f6sungen zu erm\u00f6glichen. Das ist ein Kernbestandteil der Aussprache \u00fcber den Stand der deutschen Einheit.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11949,"sequence":607,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11950,"sequence":608,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Vaatz.\n\nIch schlie\u00dfe damit die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/107 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Der Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/583 soll an dieselben Aussch\u00fcsse wie die Vorlage auf Drucksache 18\/107 \u00fcberwiesen werden. Sind Sie einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nNun rufe ich die Tagesordnungspunkte 18 a und 18 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Konstantin von Notz, Katja Keul, Luise Amtsberg, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nVorratsdatenspeicherung verhindern\n\nDrucksache 18\/381\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Jan Korte, Dr. Petra Sitte, Dr. Andr\u00e9 Hahn, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nEndg\u00fcltig auf Vorratsdatenspeicherung verzichten\n\nDrucksache 18\/302\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und gebe das Wort Dr. Konstantin von Notz f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 17 Bericht zum Stand der Deutschen Einheit 2013","top_id":1678,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11951,"sequence":609,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute erneut einen Antrag zum Thema Vorratsdatenspeicherung eingebracht. Das Thema ist zu einer Kernfrage im Bereich der B\u00fcrgerrechte in der digitalen Welt geworden. Uns ist wichtig, hier im Parlament noch einmal klarzustellen: Die Vorratsdatenspeicherung ist ein Mittel der anlasslosen Massen\u00fcberwachung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Sie ist ma\u00dflos, sie ist weitestgehend nutzlos, und sie ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Wir lehnen sie daher ab.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11952,"sequence":610,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11953,"sequence":611,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bedauerlicherweise steht sie nun im Koalitionsvertrag. Auch beim Justizminister gab es nur ein kurzes Aufb\u00e4umen; inzwischen ist er eingeknickt und geh\u00f6rt zu den Bef\u00fcrwortern. Ein kurzer b\u00fcrgerrechtlicher Sturm im Wasserglas, das war es bei der SPD. Man fragt sich: Wo ist die neue B\u00fcrgerrechts- und Internetpartei?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11954,"sequence":612,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Hier!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11955,"sequence":613,"sitzung":18,"speaker":"Gegenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ne, ne!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11956,"sequence":614,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das alles machen Sie im Lichte des gr\u00f6\u00dften \u00dcberwachungs- und Geheimdienstskandals aller Zeiten, und das, obwohl sich die SPD im Wahlkampf noch daf\u00fcr aussprach, die Vorratsdatenspeicherung im Zuge des NSA-Skandals ganz neu zu bewerten. Das alles machen Sie bis heute, obwohl der tats\u00e4chliche Nutzen einer Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nicht nachgewiesen werden konnte: weder von den deutschen Bef\u00fcrworterinnen und Bef\u00fcrwortern, die immer noch - das werden wir gleich bestimmt wieder erleben - mit dem Einzelfall argumentieren - dem f\u00fcr den Gesetzgeber denkbar ung\u00fcnstigsten Argument -, noch die EU-Kommission, die in einem jahrelangen Prozess versucht hat, den empirischen Nutzen der Vorratsdatenspeicherung nachzuweisen. Alles ohne Erfolg. Deshalb sind das keine guten Argumente, meine Damen und Herren.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11957,"sequence":615,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11958,"sequence":616,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: Es wird Ihnen nicht gelingen, ein Gesetz vorzulegen, das den extrem hohen verfassungsrechtlichen H\u00fcrden gen\u00fcgen wird. Karlsruhe warnt in seinem Urteil zur Vorratsdatenspeicherung zu Recht vor dem diffusen Gef\u00fchl des Beobachtetseins, das durch die anlasslose Massen\u00fcberwachung entsteht. Die Richter des Bundesverfassungsgerichts verwiesen k\u00fcrzlich selbst darauf, aus Angst vor \u00dcberwachung nicht mehr mit Elektronik in Besprechungen zu gehen. Das muss man sich einmal vorstellen. Das ist in einem Rechtsstaat v\u00f6llig absurd, meine Damen und Herren.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11959,"sequence":617,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11960,"sequence":618,"sitzung":18,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht akzeptierbar!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11961,"sequence":619,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig ist: Die Vorratsdatenspeicherung ist von Karlsruhe nicht generell verfassungsrechtlich untersagt und ausgeschlossen worden; das behauptet auch keiner. In seinem Urteil aber mahnt das Gericht eine \u00dcberwachungsgesamtrechnung an, die man bei einem Eingriff mit dieser Streubreite immer mit ber\u00fccksichtigen muss. Damals erw\u00e4hnten die Karlsruher Richterinnen und Richter in diesem Zusammenhang eine andere Vorratsdatenspeicherung: ELENA. Jetzt k\u00f6nnen wir uns hier alle einmal gemeinsam ausmalen, wie diese Gesamtrechnung heute, im Lichte der Aff\u00e4re um NSA, GCHQ und BND aussieht. Da sage ich Ihnen: Bon voyage bei der Umsetzung einer neuen Vorratsdatenspeicherung! Viel Spa\u00df bei den Verhandlungen in Karlsruhe, dem obersten deutschen Gericht, dessen Richterinnen und Richter aus Angst vor \u00dcberwachung nur noch Stift und Papier in ihre Besprechungen mitnehmen! Viel Erfolg dabei!\n\nIch sage Ihnen: Nat\u00fcrlich behalten wir uns vor, in diesem Fall erneut nach Karlsruhe zu ziehen. Ihre Argumentation, die wir auch heute h\u00f6ren werden - \u201eDas ist alles kein Problem, das setzen wir um, das ist keine Schwierigkeit\u201c -, haben wir bei jedem Sicherheitsgesetz, das Sie in den letzten Jahren hier eingebracht haben, geh\u00f6rt, und fast immer mussten Sie sich vom obersten deutschen Gericht \u00fcber die Verfassung belehren lassen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11962,"sequence":620,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11963,"sequence":621,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sagen Ihnen: Ersparen Sie sich die erneute Schmach, Herr Kollege Heveling. Nehmen Sie Abstand von diesem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Mittel, und konzentrieren Sie sich auf das, was wir effektiv, schnell und zuverl\u00e4ssig f\u00fcr die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung und f\u00fcr den Kinderschutz machen k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11964,"sequence":622,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Armin Schuster [Weil am Rhein] [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11965,"sequence":623,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Herr Schuster, jetzt kommt der interessante Teil.\n\nMeine Damen und Herren, der Fall Edathy zeigt doch klar: Wir m\u00fcssen unseren Strafverfolgungsbeh\u00f6rden gerade in Zeiten von Internet und Digitalisierung endlich effektive Instrumente in die Hand geben.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11966,"sequence":624,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die nehmen Sie ihnen doch gerade!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11967,"sequence":625,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Vorratsdatenspeicherung ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und f\u00fchrt zu Aufkl\u00e4rungsquoten im Promillebereich. Damit geh\u00f6rt sie eben nicht zu den effektiven Instrumenten.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11968,"sequence":626,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ist sie nicht effektiv?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11969,"sequence":627,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie sich einmal gefragt, Herr Sensburg, warum im Fall Edathy \u00fcber ein Jahr lang nicht ermittelt wurde? Haben Sie sich einmal in den Kellern der Staatsanwaltschaften dieses Landes umgeschaut, wo sich die Computer und die Festplatten meterhoch stapeln, weil sie nicht kriminaltechnisch untersucht werden k\u00f6nnen? Nach jahrelangen Diskussionen wissen wir doch heute, welche Stellschrauben wir drehen m\u00fcssen: Wir brauchen eine bessere personelle und technische Ausstattung, zum Beispiel Bilderkennungssoftware, wir brauchen Schwerpunktstaatsanwaltschaften, wir brauchen eine \u00dcberpr\u00fcfung von Bef\u00f6rderungswegen in Beh\u00f6rden, und wir brauchen eine weitere Verbesserung der Zusammenarbeit von Providern und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden sowie im internationalen Bereich.\n\nInsofern sage ich Ihnen hier noch einmal in aller Deutlichkeit: Wir m\u00fcssen gemeinsam intensiv pr\u00fcfen, ob es nach den in den letzten Jahren, zuletzt im Jahr 2008, vorgenommenen Strafrechtsversch\u00e4rfungen Schutzl\u00fccken im Bereich der kommerziellen Verbreitung solcher Fotos gibt. Aber wir m\u00fcssen auch endlich jene Schritte angehen, die ich angesprochen habe. Scheindiskussionen zur Vorratsdatenspeicherung zu f\u00fchren, ist kein effektiver Schritt in die richtige Richtung.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11970,"sequence":628,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11971,"sequence":629,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Denken Sie an Ihre Redezeit?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11972,"sequence":630,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nF\u00fcr den notwendigen und effektiven Schutz von Kindern bedarf es einer Vielzahl von Ma\u00dfnahmen, zu deren Umsetzung wir Sie seit Jahren auffordern. Der Aktionsplan zum Schutz von Kindern und Jugendlichen vor sexueller Gewalt und Ausbeutung fristet ein Schattendasein. Setzen Sie ihn endlich um! Auch die Umsetzung der EU-Richtlinie zur Bek\u00e4mpfung des sexuellen Missbrauchs und die Umsetzung der Lanzarote-Konvention m\u00fcssen schnellstm\u00f6glich erfolgen. Wir fordern Sie heute noch einmal auf: Arbeiten Sie mit uns gemeinsam an effektiven Instrumenten! Nehmen Sie von der Vorratsdatenspeicherung Abstand! Holen Sie sich nicht eine neue Ohrfeige in Karlsruhe ab!\n\nGanz herzlichen Dank, meine Damen und Herren.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11973,"sequence":631,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11974,"sequence":632,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Herr Kollege. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Volker Ullrich, Augsburg, f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":11975,"sequence":633,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11976,"sequence":634,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr uns ist die Frage der Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger keine Scheindiskussion. Vielmehr nehmen wir die Probleme ernst.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11977,"sequence":635,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11978,"sequence":636,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man die Probleme ernst nimmt, dann verwechselt man keine Begrifflichkeiten und spielt nicht mit der Sprache und mit der Angst - das habe ich letzte Woche ausgef\u00fchrt -, wie Sie es heute wieder tun.\n\nWenn Sie die \u00dcberwachung durch die NSA - die emp\u00f6rend ist und gegen die wir uns wenden -","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11979,"sequence":637,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Tun Sie was dagegen!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11980,"sequence":638,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was tun Sie denn?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11981,"sequence":639,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"im gleichen Atemzug mit der Vorratsdatenspeicherung nennen, dann vermischen Sie wider besseres Wissen zwei Dinge, die nicht zusammengeh\u00f6ren.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11982,"sequence":640,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11983,"sequence":641,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beides sind anlassbezogene Massenspeicherungen!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11984,"sequence":642,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei der Vorratsdatenspeicherung geht es nicht darum, die Bev\u00f6lkerung zu \u00fcberwachen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11985,"sequence":643,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, nein!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11986,"sequence":644,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sondern?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11987,"sequence":645,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer das sagt, liegt falsch. Es geht darum, dass in unserem Staat die Daten, die bei den Internetprovidern und den Telefongesellschaften ohnehin gespeichert sind, durch richterlichen Beschluss in begrenztem Umfang zur Aufkl\u00e4rung von Straftaten gegen Leib und Leben und andere wichtige Rechtsg\u00fcter in unserem Staat genutzt werden d\u00fcrfen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11988,"sequence":646,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja! Wie zum Beispiel bei den Mautgeb\u00fchren!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11989,"sequence":647,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da wir gerade \u00fcber Begriffe sprechen: \u201eVorratsdatenspeicherung\u201c ist nicht der richtige Begriff.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11990,"sequence":648,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den benutzen Sie doch! Das ist doch Ihr Begriff!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11991,"sequence":649,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten lieber von einer privaten Vorsorgespeicherung sprechen, dar\u00fcber, dass die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden damit, mit wenigen Ausnahmen, die gleiche Handhabe wie die Feinde unserer Freiheit haben.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11992,"sequence":650,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11993,"sequence":651,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Umetikettierung!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11994,"sequence":652,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Mann, Mann, Mann! Oje!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11995,"sequence":653,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich folgendes Beispiel anf\u00fchren. In Augsburg geschah vor knapp f\u00fcnf Jahren ein grausamer Mord. Ein Familienvater wurde in seiner eigenen Wohnung hinterr\u00fccks mit \u00fcber 30 Messerstichen get\u00f6tet. Die Kriminalpolizei tappte l\u00e4ngere Zeit im Dunkeln. Erst durch die Funkzellenanalyse, die Auswertung der Verbindungsdaten der Handys rund um die Tatwohnung,","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11996,"sequence":654,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die hat der Richter angeordnet!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11997,"sequence":655,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"konnte gekl\u00e4rt werden, dass es sich um ein Mordkomplott handelte, hinter dem ein Bekannter der Familie und die geschiedene Ehefrau steckten. Nur durch die Vorratsdatenspeicherung konnte der Mord aufgekl\u00e4rt werden.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":11998,"sequence":656,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was erz\u00e4hlen Sie denn? Die gibt es doch gar nicht!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":11999,"sequence":657,"sitzung":18,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Quatsch! Die gibt es doch gar nicht!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12000,"sequence":658,"sitzung":18,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die haben doch keine, oder?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12001,"sequence":659,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen offen und ehrlich:","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12002,"sequence":660,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, bitte!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12003,"sequence":661,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Speicherung der Daten bringt dem kleinen Jungen seinen Vater nicht zur\u00fcck. Die Tat konnte dadurch auch nicht verhindert werden. Aber der Strafanspruch des Rechtsstaates bei schwersten Vergehen gegen Leib und Leben konnte in dem Zusammenhang gew\u00e4hrleistet werden. Bei schwersten Straftaten sind wir verpflichtet, die Mittel des Rechtsstaates effektiv einzusetzen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12004,"sequence":662,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12005,"sequence":663,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist gut!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12006,"sequence":664,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr den Bereich der Kinderpornografie. Wir haben uns in dieser Woche in diesem Hohen Haus \u00fcber Strafbarkeitsl\u00fccken unterhalten.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12007,"sequence":665,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wohl wahr!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12008,"sequence":666,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben gemeinsam unserer Emp\u00f6rung dar\u00fcber Ausdruck verliehen, dass es Menschen gibt, die sich diese widerw\u00e4rtigen Bilder herunterladen, mit ihnen Handel treiben und so einen fortgesetzten Missbrauch von Kindern begehen. Der Rechtsstaat braucht hier die M\u00f6glichkeit, auf die entsprechenden Daten zur\u00fcckzugreifen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12009,"sequence":667,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Hat er die jetzt nicht, oder was?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12010,"sequence":668,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir nehmen die B\u00fcrgerrechte und die Freiheitsrechte sehr ernst. Aber","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12011,"sequence":669,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber was?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12012,"sequence":670,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"es geht auch um die Balance zwischen Freiheit und Sicherheit. Die kann durch das dreimonatige Speichern von Verbindungsdaten, ohne dass der Inhalt kontrolliert wird, gew\u00e4hrleistet werden.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12013,"sequence":671,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage von Christian Str\u00f6bele?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12014,"sequence":672,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja; das beginnt gut in dieser Wahlperiode.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12015,"sequence":673,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Freuen Sie sich; es geht so weiter.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12016,"sequence":674,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12017,"sequence":675,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12018,"sequence":676,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Kollege; meine Zwischenfrage hilft hoffentlich bei der Wahrheitsfindung. - Ich m\u00f6chte auf das eben von Ihnen genannte Beispiel eingehen. Nehmen Sie bitte zur Kenntnis: Wenn das stimmt, was in der Zeitung steht, dann standen den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden offensichtlich auch ohne Vorratsdatenspeicherung Daten aus den Jahren 2005, 2006 und 2007 zur Verf\u00fcgung; denn sonst g\u00e4be es die ganze Aufregung \u00fcber das laufende Strafverfahren nicht.\n\nWof\u00fcr brauchen Sie da noch die Vorratsdatenspeicherung? Die Daten sind doch bei den Providern und bei den Firmen, die diese schrecklichen Sachen verkaufen, vorr\u00e4tig und werden da auch bleiben, weil die Firmen sie brauchen, um damit Gesch\u00e4fte zu machen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12019,"sequence":677,"sitzung":18,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"V\u00f6llig uneinheitlich!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12020,"sequence":678,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wof\u00fcr also brauchen Sie noch die Vorratsdatenspeicherung? K\u00f6nnen Sie mir das erkl\u00e4ren?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12021,"sequence":679,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12022,"sequence":680,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Kollege, w\u00e4ren diese Bilder auf einem deutschen Server, bei einer deutschen Firma gewesen, h\u00e4tten wir den Fall vielleicht gar nicht aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Es handelt sich um Daten einer kanadischen Firma, die durch eine Aktion der kanadischen Polizei gefunden worden sind.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12023,"sequence":681,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen Sie sich noch einmal schlaumachen!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12024,"sequence":682,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Die haben doch durchsucht!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12025,"sequence":683,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen die Aufkl\u00e4rung von Straftaten doch nicht von dem Zufall abh\u00e4ngig machen, ob der Provider die Daten nach sieben Tagen, nach zehn Tagen oder nach drei Monaten l\u00f6scht.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12026,"sequence":684,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das Problem!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12027,"sequence":685,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen eine einheitliche Regelung zur effektiven Bek\u00e4mpfung schwerer Straftaten. Ich bitte Sie, das zur Kenntnis zu nehmen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12028,"sequence":686,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12029,"sequence":687,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Thema verfehlt!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12030,"sequence":688,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie uns die Bedenken des Bundesverfassungsgerichts ernst nehmen. Lassen Sie uns gemeinsam eine verfassungsfeste Ausgestaltung einer Vorsorgespeicherung von privaten Daten angehen. Lassen Sie uns den Rahmen definieren, in dem die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden darauf zugreifen k\u00f6nnen und in welchem der Datenschutz gew\u00e4hrleistet wird. Ich denke, das k\u00f6nnen wir in diesem Hause gemeinsam schaffen. Wir wollen die B\u00fcrger vor Kriminalit\u00e4t, vor Gewalt sch\u00fctzen. Wir wollen die Feinde unserer Freiheit mit diesem Mittel verfolgen, um sie bestrafen zu k\u00f6nnen, und wir wollen die Freiheit der B\u00fcrger sch\u00fctzen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12031,"sequence":689,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12032,"sequence":690,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke Herr Kollege Ullrich. - N\u00e4chster Redner ist Jan Korte f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12033,"sequence":691,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12034,"sequence":692,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich finde es sehr richtig, in diesem Zusammenhang auch \u00fcber die NSA-Aff\u00e4re zu reden. Das hat n\u00e4mlich sehr wohl etwas miteinander zu tun: Diejenigen, die die Vorratsdatenspeicherung bef\u00fcrworten, also Sie, haben im Kern dasselbe Denken, n\u00e4mlich dass der Zweck die Mittel heiligt. Das ist dasselbe Denken. Deswegen ist es richtig, das hier zu erw\u00e4hnen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12035,"sequence":693,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12036,"sequence":694,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Am 20. Juli 2013 schrieben Thomas Oppermann und Gesche Joost in der FAZ einen \u00fcberraschenderweise tendenziell schlauen Artikel.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12037,"sequence":695,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Immer schlau!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12038,"sequence":696,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich darf zitieren:\n\nNach Prism und Tempora darf auch die EU-Richtlinie \u00fcber die Vorratsdatenspeicherung keinen Bestand mehr haben. Die Richtlinie muss grunds\u00e4tzlich \u00fcberarbeitet und neu bewertet werden.\n\nZitat Ende. Thomas Oppermann und Gesche Joost.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12039,"sequence":697,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12040,"sequence":698,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir erkennen an dem Datum das Kernproblem der SPD: Das war vor der Wahl. Wir haben das Problem, dass die SPD, sobald sie mit der CDU koaliert - das gilt f\u00fcr den Bund und die L\u00e4nder -, das Gegenteil von dem macht, was sie vorher gesagt hat.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12041,"sequence":699,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Unsinn!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12042,"sequence":700,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist sehr bedauerlich, gerade in dieser Frage, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12043,"sequence":701,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12044,"sequence":702,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Heute liegen zwei, wie ich finde, schlaue Antr\u00e4ge zum Thema Vorratsdatenspeicherung vor,","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12045,"sequence":703,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Allenfalls tendenziell schlau!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12046,"sequence":704,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"die das Problem auf den Punkt bringen. Mit Blick auf den EuGH will ich sagen: Nicht alles, was juristisch erlaubt ist - das Urteil kennen wir noch nicht -, m\u00fcssen wir hier politisch umsetzen. Dar\u00fcber haben wir hier zu diskutieren, und das haben wir hier zu entscheiden.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12047,"sequence":705,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12048,"sequence":706,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist dabei nun das Problem?\n\nErstens - das ist hier schon gesagt worden - ist die Vorratsdatenspeicherung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, unbrauchbar und im \u00dcbrigen eine Gefahr f\u00fcr die Pressefreiheit und die freie Kommunikation. Kurz: Das ist der Super-GAU f\u00fcr die freie Kommunikation, die die Grundlage des demokratischen Rechtsstaates ist.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12049,"sequence":707,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12050,"sequence":708,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht um Gewalt- und Sexualdelikte!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12051,"sequence":709,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Zweiten. Die Vorratsdatenspeicherung - ich gebe zu, das ist ein sperriger Begriff; man sollte besser von der Totalprotokollierung des menschlichen Kommunikationsverhaltens sprechen,","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12052,"sequence":710,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wird ja immer sch\u00f6ner!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12053,"sequence":711,"sitzung":18,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Oh, das ist noch sperriger und falsch!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12054,"sequence":712,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12055,"sequence":713,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"weil das sachlich richtiger w\u00e4re - erm\u00f6glicht - das ist das Kernproblem, um das es geht - den totalen Einblick in die Pers\u00f6nlichkeit des Einzelnen, in sein Kommunikationsverhalten, sein Bewegungsverhalten und vor allem seine sozialen Beziehungen. Kurz zusammengefasst: Die Vorratsdatenspeicherung erm\u00f6glicht den gl\u00e4sernen Menschen. Das k\u00f6nnen wir doch alle nicht ernsthaft wollen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12056,"sequence":714,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12057,"sequence":715,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Die kriminologische Abteilung des Max-Planck-Instituts hat deutlich nachgewiesen - ohne Wenn und Aber, ohne Interpretationsspielraum -, dass es seit dem Wegfall der Vorratsdatenspeicherung zu keinerlei Schutzl\u00fccke gekommen ist.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12058,"sequence":716,"sitzung":18,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12059,"sequence":717,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist also wissenschaftlich belegt, dass keine Notwendigkeit besteht, 300 Millionen bis 500 Millionen Datens\u00e4tze pro Tag zu speichern.\n\nOhne die Vorratsdatenspeicherung von IP-Adressen lag die Aufkl\u00e4rungsquote bei Missbrauchsdarstellungen im Internet bei \u00fcber 80 Prozent. Nach der Einf\u00fchrung der Vorratsdatenspeicherung war die Aufkl\u00e4rungsquote de facto gleich hoch. Sie sank sogar ein St\u00fcck weit, weil die T\u00e4ter logischerweise zum Beispiel CDs auf dem Postweg verschickten. Das hei\u00dft, auch in diesem sensiblen Bereich nutzt die Vorratsdatenspeicherung \u00fcberhaupt nicht.\n\nDas alles sind Zahlen, die nicht von der Linken kommen, sondern vom Max-Planck-Institut, vom BKA und anderen. Das m\u00fcssen wir doch einmal zur Kenntnis nehmen, wenn wir sachlich dar\u00fcber diskutieren wollen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12060,"sequence":718,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12061,"sequence":719,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich fasse also zusammen: Es w\u00e4re erfreulich, wenn sich einmal eine Bundesregierung","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12062,"sequence":720,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist die denn?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12063,"sequence":721,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"in Europa an die Spitze stellen w\u00fcrde beim Schutz von Grundrechten und beim Datenschutz. Eines will ich klar benennen - denn das ist die Kernfrage -: Wer die Speicherung von fast 500 Millionen Datens\u00e4tzen pro Tag will und das auch noch f\u00fcr sinnvoll h\u00e4lt, geht in der Tat den Weg in den \u00dcberwachungsstaat und sollte zum Thema NSA und zum Abh\u00f6ren eines Kanzlerhandys wirklich in Demut schweigen; das muss man so klar sagen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12064,"sequence":722,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12065,"sequence":723,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Es kann keine sichere exzessive Datensammelei geben. Sie kann nur in einem Punkt sicher sein: indem man es sein l\u00e4sst. Dazu fordern wir Sie auf.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12066,"sequence":724,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12067,"sequence":725,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Korte. - N\u00e4chster Redner ist Christian Flisek f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12068,"sequence":726,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12069,"sequence":727,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Vorratsdatenspeicherung stellt nach Auffassung des Bundesverfassungsgerichts einen besonders schwerwiegenden Grundrechtseingriff dar. Sie ist deswegen besonders schwerwiegend, weil der Eingriff - ich zitiere hier das Gericht aus seiner Entscheidung im Jahre 2010 - mit einer Streubreite verbunden ist, \u201ewie sie die Rechtsordnung bisher nicht kennt\u201c. Das sind selbst f\u00fcr jemanden wie mich, der berufsbedingt schon viele Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts gelesen hat, durchaus beeindruckende Worte. Ich stelle diese Bewertung des Gerichts bewusst an den Anfang meiner Rede. Dieser Ausgangspunkt sollte uns, bezogen auf die heutige Debatte, dazu ermahnen, dass wir in dieser Frage nicht in politischen Aktionismus verfallen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12070,"sequence":728,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12071,"sequence":729,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn Aktionismus wird diesem Thema in keinster Weise gerecht.\n\nWir brauchen in dieser Debatte kein Gerede von Supergrundrechten, die zum Gl\u00fcck nur scheinbar alle anderen Freiheitsrechte niederwalzen, in Wirklichkeit aber nichts anderes sind als politische Etiketten.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12072,"sequence":730,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12073,"sequence":731,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12074,"sequence":732,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen in dieser Debatte auch keine Abges\u00e4nge auf das informationelle Selbstbestimmungsrecht. Ich sage das auch an die Kolleginnen und Kollegen von der CSU gerichtet: Ich meine, wer das Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung, eine der S\u00e4ulen des Grundrechtsschutzes im Internet, als eine \u201eIdylle aus vergangenen Zeiten\u201c bezeichnet, der entzieht den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern jede Vertrauensgrundlage f\u00fcr ihre Kommunikation im Internet.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12075,"sequence":733,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12076,"sequence":734,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist doch gerade unsere Aufgabe als Parlamentarier, hier im Deutschen Bundestag daf\u00fcr zu sorgen, dass solche Freiheitsrechte auch in Zeiten weltweiter digitaler Kommunikation vital bleiben, dass sie stark bleiben und dass sie nicht mit, wie ich finde, unangemessenen Bemerkungen beerdigt werden.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12077,"sequence":735,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12078,"sequence":736,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin aus diesem Grunde auch sehr froh, dass der Bundesjustizminister eines deutlich gemacht hat: dass der Koalitionsvertrag zwar die Umsetzung der EU-Richtlinie zur Vorratsdatenspeicherung vorsieht, dass wir aber gerade nicht, nur weil dies im Koalitionsvertrag steht, hier in politischen Aktionismus verfallen,","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12079,"sequence":737,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12080,"sequence":738,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"sondern jetzt nach Jahren der Debatte mit etwas Geduld die in K\u00fcrze anstehende Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes abwarten werden.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12081,"sequence":739,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12082,"sequence":740,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Aus ganz analogen Zeiten ist ein interessantes Goethe-Zitat \u00fcberliefert: \u201eWer das Recht hat und Geduld, f\u00fcr den kommt auch die Zeit.\u201c Meine Damen und Herren von der Opposition, damit steht f\u00fcr mich eines fest: F\u00fcr Ihre beiden Antr\u00e4ge, die Sie heute hier eingebracht haben, ist die Zeit noch nicht gekommen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12083,"sequence":741,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12084,"sequence":742,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie k\u00f6nnen doch nicht allen Ernstes dem Bundesjustizminister daf\u00fcr Beifall klatschen, dass er sich dem politischen Aktionismus des einen Teiles dieses Hauses erfolgreich widersetzt","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12085,"sequence":743,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat er nur einen Tag gemacht!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12086,"sequence":744,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"- ich finde im \u00dcbrigen, Sie klatschen da v\u00f6llig zu Recht -, und gleichzeitig mit Ihren heutigen Antr\u00e4gen zur Vorratsdatenspeicherung denselben Aktionismus, den Sie zuvor kritisieren, wieder auf die Tagesordnung rufen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12087,"sequence":745,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12088,"sequence":746,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich meine, das wird dieser Sache nicht gerecht.\n\nWarum nehmen Sie sich nicht mit uns zusammen die Zeit, um erstens das anstehende Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes abzuwarten und es zweitens anschlie\u00dfend sorgf\u00e4ltig auszuwerten? Wir sind nat\u00fcrlich ein souver\u00e4nes Parlament. Diese Souver\u00e4nit\u00e4t sollte uns aber nicht daran hindern, auch vor den obersten Gerichten in Europa etwas Respekt zu haben, insbesondere dann, wenn ein anh\u00e4ngiges Verfahren, das in ganz Europa mit Spannung erwartet wird, kurz vor dem Abschluss steht.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12089,"sequence":747,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12090,"sequence":748,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, ich kann nur sagen: Gemach! Manchmal kann auch Geduld eine politische Tugend sein. Aktionismus ist es jedenfalls nicht, insbesondere nicht in so grundlegenden Fragen.\n\nWir alle kennen die Schlussantr\u00e4ge des Generalanwalts. Sie zeigen in eine klare Richtung. Es deutet viel darauf hin, dass die Richtlinie, so wie wir sie kennen, keinen Bestand haben wird. In welchem Umfang diese Richtlinie aber nach dem Urteil fortbesteht, ist v\u00f6llig offen. Sollte das Gericht die Richtlinie vollst\u00e4ndig kassieren, dann haben wir, zumindest nach meinem Verst\u00e4ndnis, auch keine Umsetzungspflicht mehr.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12091,"sequence":749,"sitzung":18,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Maas sieht das anders!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12092,"sequence":750,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Bundesjustizminister sprach in seinem Spiegel-Interview, Frau Kollegin, insofern sehr deutlich und zu Recht vom Wegfall der Gesch\u00e4ftsgrundlage;","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12093,"sequence":751,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, darauf setzen wir! Da nehmen wir ihn beim Wort!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12094,"sequence":752,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"ich empfehle es Ihnen zur Lekt\u00fcre.\n\nDann aber - auch das m\u00fcssen wir alle wissen - beginnt die Debatte \u00fcber die Vorratsdatenspeicherung in Deutschland und in Europa v\u00f6llig neu. Sollte das Gericht die Richtlinie nur in Teilen, in einzelnen Punkten, kassieren, m\u00fcssen all diese Punkte dann gekl\u00e4rt werden. Nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts und den Schlussantr\u00e4gen wissen wir genau, welche Punkte besonders im Feuer stehen: Es ist die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Speicherdauer, es sind die unbestimmten Speicherzwecke, es ist die Frage, wo die Daten gespeichert werden, und es ist die Frage, wie wir Geheimnistr\u00e4ger, etwa \u00c4rzte, Rechtsanw\u00e4lte und Seelsorger, besonders sch\u00fctzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12095,"sequence":753,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine ganze Menge von Punkten!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12096,"sequence":754,"sitzung":18,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ich damit sagen will: Wir bekommen nach dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes mit hoher Wahrscheinlichkeit sehr schnell eine neue Debatte \u00fcber die Vorratsdatenspeicherung - aber eben erst nach dem Urteil. Deswegen kommen Ihre Antr\u00e4ge, meine ich, v\u00f6llig zur Unzeit.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich noch eine abschlie\u00dfende Bemerkung machen. Die gro\u00dfe strategische Herausforderung in den n\u00e4chsten Jahren wird sein, dass wir auf der Basis unseres Grundrechtsverst\u00e4ndnisses Standards f\u00fcr gro\u00dfe Datenspeicherungen gleich welcher Art hinbekommen m\u00fcssen, sowohl f\u00fcr Datenspeicherungen auf der Grundlage staatlicher Befugnisnormen zur Strafverfolgung und Gefahrenabwehr als auch f\u00fcr die massenhaften Datenspeicherungen im E-Commerce und bei sozialen Netzwerken. F\u00fcr all diese Arten von Datenspeicherungen m\u00fcssen wir Standards entwickeln, Standards, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf hohem Niveau sch\u00fctzen. Es wird nicht nur darum gehen, diese Standards in Deutschland oder in Europa zu verwirklichen, sondern - das ist meine feste \u00dcberzeugung - es wird und muss strategisch auch darum gehen, den Weg f\u00fcr ein weltweites Datenschutzrecht freizumachen, f\u00fcr ein Datenschutzrecht auf v\u00f6lkerrechtlicher Ebene.\n\nDer k\u00fcrzlich ausgeschiedene Bundesdatenschutzbeauftragte Peter Schaar stellte v\u00f6llig zu Recht fest: \u201eDatenschutz muss V\u00f6lkerrecht werden.\u201c Nur so ist der Datenschutz auf Augenh\u00f6he mit weltweit operierenden digitalen Gesch\u00e4ftsmodellen und mit weltweit mobilen Nutzern, aber auch mit weltweit operierenden Geheimdiensten. Bei dieser Entwicklung d\u00fcrfen wir uns nicht in die Sch\u00fctzengr\u00e4ben begeben, sondern wir m\u00fcssen konstruktiv an der Entwicklung dieser Standards mitarbeiten. Nur so k\u00f6nnen wir die Grundrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf hohem Niveau sch\u00fctzen. Nur so wird das Internet auf Dauer seine Vertrauensbasis erhalten k\u00f6nnen. Die Umsetzung des anstehenden Urteils des EuGH kann hierzu einen wichtigen Beitrag leisten. Ich sage aber: Lassen Sie uns bis dahin erst einmal abwarten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12097,"sequence":755,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12098,"sequence":756,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Das Haus sagt auch Ihnen herzlichen Dank und gratuliert Ihnen zu Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12099,"sequence":757,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12100,"sequence":758,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg bei Ihrem Einsatz f\u00fcr die B\u00fcrgerrechte in unserem Land.\n\nN\u00e4chster Redner in der Debatte ist Dr. Patrick Sensburg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12101,"sequence":759,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12102,"sequence":760,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Jahren diskutieren wir \u00fcber das Thema Vorratsdatenspeicherung.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12103,"sequence":761,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bis hierhin ist die Rede richtig!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12104,"sequence":762,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12105,"sequence":763,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt eine Richtlinie aus dem Jahre 2006 und eine Umsetzungsfrist, die seit dem 15. M\u00e4rz 2009 abgelaufen ist. Aber es ist nichts in dieser Richtung passiert, zum Beispiel zum Schutz von Kindern, die von Kinderpornografie betroffen sind.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12106,"sequence":764,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie regieren seit acht Jahren!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12107,"sequence":765,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Heute bringen Sie Ihre beiden Antr\u00e4ge ein. Ich finde - das muss ich ganz ehrlich sagen -, das ist nicht konstruktiv.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12108,"sequence":766,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"V\u00f6llig falsch!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12109,"sequence":767,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie gehen die Probleme nicht an.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12110,"sequence":768,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie regieren seit acht Jahren, Herr Sensburg! Das ist l\u00e4cherlich!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12111,"sequence":769,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um die schwersten Formen von Kriminalit\u00e4t, die hier vorzufinden sind. Aber Sie sagen aus ideologischer \u00dcberzeugung: Nein, wir wollen nicht, dass die Verkehrsdaten, um die es geht, gespeichert werden. - Es ist eben schon gesagt worden: Sie verwirren mit Begriffen. Sie wollen \u00c4ngste sch\u00fcren.\n\nEs geht um einen ganz einfachen Sachverhalt. Ich erkl\u00e4re ihn Ihnen; denn die Frage des Kollegen Str\u00f6bele eben hat gezeigt, dass nicht einmal die Gesetze gelesen worden sind.\n\nEs geht darum, die Verkehrsdaten f\u00fcr einen kurzen Zeitraum zu speichern; drei Monate sind in der Diskussion. Denken Sie einmal f\u00fcnfzehn, zwanzig Jahre zur\u00fcck - das m\u00fcsste Ihnen gelingen, Herr Str\u00f6bele -: Da war es so, dass man auf der Einzelabrechnung sehen konnte, welche Telefonnummern man gew\u00e4hlt hatte.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12112,"sequence":770,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein ganz anderes Thema, Herr Sensburg!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12113,"sequence":771,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau darum geht es jetzt: dass man auch bei Flatrates noch nachvollziehen kann, mit wem jemand telefoniert hat - wohlgemerkt: wenn schwerste Kriminalit\u00e4t im Raume steht. Sie wollen verwehren,","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12114,"sequence":772,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Bundesverfassungsgericht verwehrt Ihnen das, Herr Sensburg!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12115,"sequence":773,"sitzung":18,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Stephan Harbarth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":293.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12116,"sequence":774,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass bei schweren Verbrechen retrograd ermittelt werden kann. Das halte ich nicht f\u00fcr besonders gut, meine Damen und Herren.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12117,"sequence":775,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12118,"sequence":776,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege von Notz, Sie erw\u00e4hnen immer wieder das Urteil des Bundesverfassungsgerichts. Dieses Urteil ist lang; aber vielleicht haben Sie es in G\u00e4nze gelesen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12119,"sequence":777,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Tat!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12120,"sequence":778,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Kollege Flisek hat gerade schon angesprochen, dass das Bundesverfassungsgericht dezidiert aufgef\u00fchrt hat, unter welchen Voraussetzungen eine Vorratsdatenspeicherung verfassungskonform ist: Das Vieraugenprinzip muss bei der Datenspeicherung ber\u00fccksichtigt werden.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12121,"sequence":779,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12122,"sequence":780,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Daten m\u00fcssen physisch getrennt werden von \u00f6ffentlichen Netzwerken. Verschl\u00fcsselungstechnologien m\u00fcssen eingesetzt werden. Die Speicherung der Daten muss revisionssicher protokolliert werden. All das k\u00f6nnen Sie dem Urteil entnehmen. Unter dem Strich sagt das Bundesverfassungsgericht dann: Unter diesen Voraussetzungen ist eine verfassungskonforme Vorratsdatenspeicherung m\u00f6glich.\n\nUnabh\u00e4ngig vom europ\u00e4ischen Recht sollte man schon \u00fcberlegen, ob es nicht eine Notwendigkeit ist, dass wir so ein Ermittlungsinstrument bekommen - noch einmal: wenn es um schwerste Straftaten geht.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12123,"sequence":781,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12124,"sequence":782,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege von Notz, Sie kennen sich ja aus. Sie haben gerade erw\u00e4hnt, dass die Justiz massenweise Festplatten zu sichten hat. Sie wissen doch auch - wir haben es gerade geh\u00f6rt -, dass man Festplatten l\u00f6schen oder physisch zerst\u00f6ren kann. Wir m\u00f6chten Ermittlungsans\u00e4tze haben, um zu erkennen, wo im Netz kommuniziert worden ist, wann T\u00e4ter mit mehreren SIM-Karten telefoniert haben. Man kann heute, wenn ein T\u00e4ter vor drei Wochen sein Netzwerk abtelefoniert hat, nicht mehr nachvollziehen, mit wem er telefoniert hat.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12125,"sequence":783,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt nicht! Das kann man nachvollziehen!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12126,"sequence":784,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbst wenn wir ganz klar wissen, dass der T\u00e4ter Kinderpornografie oder organisierte Kriminalit\u00e4t begangen hat, k\u00f6nnten wir nicht mehr nachvollziehen, mit wem er telefoniert hat. Entscheidend ist: Es geht nicht um das Speichern von Inhalten, es geht um das Speichern der Verkehrsdaten: Welche Telefonnummer hat er angerufen und zu welcher Zeit? Nur um diese Daten geht es.\n\nDa muss ich ganz ehrlich sagen - auch an den Kollegen Korte gewandt, der den Spruch \u201eDer Zweck heiligt die Mittel\u201c bem\u00fcht hat -: Es geht um die Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12127,"sequence":785,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12128,"sequence":786,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Vorratsdatenspeicherung ist ein intensiver Grundrechtseingriff - das ist richtig -; auf der anderen Seite stehen aber auch massive Grundrechtsverst\u00f6\u00dfe.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12129,"sequence":787,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um alle!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12130,"sequence":788,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe es in einer meiner letzten Reden zur Vorratsdatenspeicherung gesagt: Ihnen ist, glaube ich, nicht klar, dass es kein Grundrecht auf das Ansehen von kinderpornografischem Material im Internet gibt.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12131,"sequence":789,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Sensburg!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12132,"sequence":790,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das glauben Sie anscheinend, meine Damen und Herren.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12133,"sequence":791,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12134,"sequence":792,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Finden Sie das eigentlich noch fair hier? Finden Sie das akzeptabel, das hier vorzuwerfen? Das ist doch echt der Hammer!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12135,"sequence":793,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Grundrecht auf Schutz der Kinder \u00fcberwiegt; es ist h\u00f6her zu werten als das Recht auf informationelle Selbstbestimmung oder das Recht auf die Integrit\u00e4t von Computersystemen. Herr Korte, ich muss ganz ehrlich sagen: Die gespielte Emp\u00f6rung, die Sie eben an den Tag gelegt haben, sollten Sie einmal im Spiegel der tats\u00e4chlichen Realit\u00e4t betrachten: Es geht um die Rechte von Kindern, die tagt\u00e4glich im Internet missbraucht werden.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12136,"sequence":794,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12137,"sequence":795,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht heute schon im Strafgesetzbuch!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12138,"sequence":796,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben echt jedes Ma\u00df verloren!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12139,"sequence":797,"sitzung":18,"speaker":"Gegenruf des Abg. Alexander Hoffmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":222.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sagt der Richtige!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12140,"sequence":798,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Dr. von Notz?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12141,"sequence":799,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gerne.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12142,"sequence":800,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Konstantin.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12143,"sequence":801,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Sensburg, f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Zwischenfrage; dann muss ich gleich keine Kurzintervention abgeben.\n\nIch finde es immer gut, wenn man sportlich diskutiert - ich bin ein totaler Freund davon -; aber das \u00fcberschreitet alle Grenzen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12144,"sequence":802,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12145,"sequence":803,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich weise es f\u00fcr alle Beteiligten, die der Vorratsdatenspeicherung kritisch gegen\u00fcberstehen, zur\u00fcck, wenn Sie hier von einem Grundrecht auf das Betrachten von Kinderpornografie sprechen. Ich rate Ihnen: Nehmen Sie das zur\u00fcck.\n\nIch stelle Ihnen jetzt noch eine Frage. Die CDU\/CSU regiert seit acht Jahren. Sie haben recht: In dem Bereich, \u00fcber den wir diskutieren, ist wenig passiert. Sie haben vor ein paar Jahren ein Gesetz eingebracht und hier mit der gleichen Verve verteidigt. Wir haben Ihnen damals abgeraten. Ihr Gesetz ist f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt worden. Jetzt gibt es ein echtes Problem - das teilen wir -: Sie haben acht Jahre lang nichts getan, und jetzt fixieren Sie sich wieder auf einen Ansatz, mit dem Sie verfassungsrechtlich sehr d\u00fcnnes Eis betreten. Wo sind Ihre anderen Ma\u00dfnahmen, um hier effektiv etwas zu tun? Seit acht Jahren tun Sie nichts. Das ist Ihre Verantwortung, die Verantwortung der Union und auch der Bundeskanzlerin.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12146,"sequence":804,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12147,"sequence":805,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege von Notz. - Zum ersten Teil. Ich nehme selbstverst\u00e4ndlich nicht zur\u00fcck, dass es kein - -","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12148,"sequence":806,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Parl. Staatssekret\u00e4rs Dr. Ole Schr\u00f6der","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12149,"sequence":807,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf bitten, dass die Regierungsbank zuh\u00f6rt, anstatt zu kommentieren. - Bitte, Herr Kollege.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12150,"sequence":808,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nehme selbstverst\u00e4ndlich nicht zur\u00fcck, dass es kein Recht auf das Betrachten von kinderpornografischem Material im Internet gibt.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12151,"sequence":809,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12152,"sequence":810,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen, was ich gesagt habe, Herr Sensburg!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12153,"sequence":811,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz im Gegenteil: Wenn wir Grundrechte abw\u00e4gen - -","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12154,"sequence":812,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine solche Unversch\u00e4mtheit, Herr Sensburg!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12155,"sequence":813,"sitzung":18,"speaker":"Gegenruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie schweigen jetzt einmal!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12156,"sequence":814,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich versuche, Ihre Frage zu beantworten, Herr Kollege von Notz, und Sie haben genau danach gefragt.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12157,"sequence":815,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer hat denn gesagt, dass es das gibt?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12158,"sequence":816,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich habe versucht, Ihnen darzulegen, dass wir bei Grundrechten eine Abw\u00e4gung vornehmen m\u00fcssen. Auf der einen Seite steht das Grundrecht, in das eingegriffen wird; durch die Vorratsdatenspeicherung wird intensiv in Grundrechte eingegriffen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12159,"sequence":817,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben das belehrend zur Linkspartei gesagt! Jetzt nehmen Sie das zur\u00fcck!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12160,"sequence":818,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf der anderen Seite stehen die Rechte, die wir sch\u00fctzen wollen. Das sind ganz wesentliche Rechte. Ich glaube, wir m\u00fcssen jetzt nicht intensiver dar\u00fcber diskutieren, wie massiv die Eingriffe in die Grundrechte von Kindern beispielsweise sind.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12161,"sequence":819,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das bestreitet doch keiner!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12162,"sequence":820,"sitzung":18,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Das bestreitet doch niemand!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12163,"sequence":821,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von daher m\u00fcssen wir eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsabw\u00e4gung vornehmen. Hier habe ich betont, dass es selbstverst\u00e4ndlich kein entsprechendes Recht derjenigen gibt, die freies Internetsurfen ohne jede Regel fordern.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12164,"sequence":822,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagt keiner!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12165,"sequence":823,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen frage ich mich, warum Sie im ersten Teil Ihrer Zwischenfrage eine solche Bemerkung gemacht haben. Sie h\u00e4tten mich unterst\u00fctzen sollen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12166,"sequence":824,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12167,"sequence":825,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum zweiten Teil.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12168,"sequence":826,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Gestatten Sie eine weitere Zwischenbemerkung oder Zwischenfrage?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12169,"sequence":827,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wollte noch den zweiten Teil beantworten.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12170,"sequence":828,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, gut, aber ich frage schon einmal auf Vorrat: Gestatten Sie danach eine Zwischenfrage vom Kollegen Str\u00f6bele?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12171,"sequence":829,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich gestatte auch die Zwischenfrage vom Kollegen Str\u00f6bele und freue mich, dass er in den ersten Monaten dieser Wahlperiode schon mehr geredet hat als in der letzten Wahlperiode. Das m\u00f6chte ich gerne unterst\u00fctzen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12172,"sequence":830,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Das w\u00e4re statistisch erst einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen. - Jetzt bitte ich um den zweiten Teil Ihrer Antwort an den Kollegen von Notz.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12173,"sequence":831,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe in einer meiner letzten Reden zur Vorratsdatenspeicherung minutenlang die einzelnen Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung in der letzten Legislaturperiode aufgez\u00e4hlt, und es macht keinen gro\u00dfen Sinn, die Debatte um die Vorratsdatenspeicherung wieder minutenlang auf andere Themenkomplexe auszudehnen.\n\nLassen Sie uns doch - so hatte ich Ihre Rede eben verstanden, die ja eigentlich etwas vers\u00f6hnlich war; so kam es mir jedenfalls vor -","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12174,"sequence":832,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12175,"sequence":833,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"gemeinsam Wege finden, wie wir Ermittlungsm\u00f6glichkeiten in einem vielleicht engen Korridor - wir haben ja sogar einen Vorschlag gemacht; auch aus dem Land Niedersachsen gibt es einen Vorschlag -","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12176,"sequence":834,"sitzung":18,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von der SPD!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12177,"sequence":835,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"er\u00f6ffnen und verfassungskonform gestalten k\u00f6nnen, sodass wir die Daten, die wir innerhalb dieses engen Korridors gespeichert haben - ich habe zum Beispiel einen Vorschlag in Richtung Quick Freeze als Short Freeze gemacht -, nutzen k\u00f6nnen. Vielleicht kommen wir hier \u00fcberein und finden bei dieser Ermittlungsma\u00dfnahme einen gemeinsamen Weg; denn wir brauchen dies.\n\nKollege Str\u00f6bele, bitte, falls ich Ihnen jetzt das Wort erteilen darf.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12178,"sequence":836,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Sie tun das ja sowieso. - Ich gebe jetzt Herrn Str\u00f6bele das Wort. Bitte.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12179,"sequence":837,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sehr. - Herr Kollege, ich mache noch einmal den Versuch, dass Sie das zur\u00fccknehmen.\n\nWenn Sie hier in Ihrer Rede in zwei Richtungen laut in den Raum rufen,","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12180,"sequence":838,"sitzung":18,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hat er nicht gemacht!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12181,"sequence":839,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"es gebe kein Grundrecht auf das Ansehen von Kinderpornografie im Internet, dann verstehen wir das so - anders kann man das nicht verstehen -,","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12182,"sequence":840,"sitzung":18,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt unterstellen aber Sie!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12183,"sequence":841,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass entweder auf der einen Seite oder auf der anderen Seite Personen sitzen, die ein solches Grundrecht f\u00fcr richtig halten.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12184,"sequence":842,"sitzung":18,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das hat er nicht gemacht!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12185,"sequence":843,"sitzung":18,"speaker":"Gegenruf der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch, genau das hat er gemacht!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12186,"sequence":844,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie schon einmal zur Kenntnis genommen, dass im deutschen Strafgesetzbuch - nicht im Grundgesetz - ausdr\u00fccklich steht, dass das strafbar, also kein Grundrecht ist? Das ist und bleibt in Deutschland erheblich strafbar - auch mit Zustimmung der Gr\u00fcnen und wahrscheinlich auch der Linken. Das Ansehen von Kinderpornografie im Internet ist eben nicht zul\u00e4ssig und schon gar kein Grundrecht; das f\u00e4llt unter das Strafrecht.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12187,"sequence":845,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier sind wir zu 100 Prozent deckungsgleich, Herr Kollege Str\u00f6bele. Das ist selbstverst\u00e4ndlich. Gerade deswegen muss es doch unser aller Ansinnen sein, dass uns bei Ermittlungen in Bezug auf einen zu Recht so hoch mit Strafe bewehrten Straftatbestand, der die abscheulichsten Straftaten beschreibt, griffige Werkzeuge zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nIn allen Straftatbest\u00e4nden dr\u00fcckt sich eine Grundrechtsabw\u00e4gung aus; das brauche ich an dieser Stelle doch nicht akademisch auszuf\u00fchren. Von daher gibt es nat\u00fcrlich, um es noch einmal zu betonen, auf der einen Seite diejenigen Grundrechte, die uns die Freiheit gew\u00e4hren, Daten sicher ins Internet einzustellen und das Internet mit einem guten Gef\u00fchl zu nutzen. Auf der anderen Seite gibt es die Beschr\u00e4nkung der Datenfreiheit. Deswegen kann es hinsichtlich der Sicherheit der eigenen Daten im Internet kein absolut gesch\u00fctztes Recht geben, dass die Daten nicht vom Staat zur Verhinderung von Straftaten abgerufen werden k\u00f6nnen. Gleichzeitig sagen wir: Wir wollen die Grundrechte sch\u00fctzen.\n\nDiese praktische Konkordanz, diese Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit muss ich herstellen. Wenn Sie - wir beide scheinen einer Meinung zu sein - diese abscheulichen Straftaten auch als solche einstufen, dann m\u00fcssen Sie den Polizei- und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden das entsprechende Instrument an die Hand geben.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12188,"sequence":846,"sitzung":18,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12189,"sequence":847,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Bundesverfassungsgericht hat festgelegt, wie sorgsam man damit umgehen muss, damit das Ganze verfassungskonform ist.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12190,"sequence":848,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12191,"sequence":849,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Abschlie\u00dfend: Wenn wir ehrlich sind, wissen wir doch, wie viele Ma\u00dfnahmen von Polizeibeh\u00f6rden es gerade auch im Ausland gegeben hat, bei denen uns Datens\u00e4tze \u00fcbergeben worden sind und wir keine M\u00f6glichkeit hatten, dazu r\u00fcckwirkend Ermittlungsans\u00e4tze in Deutschland zu finden, was in anderen L\u00e4ndern m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Unsere Nachbarstaaten sagen deshalb: Mit Deutschland ist es sehr schwer, in dieser Hinsicht zusammenzuarbeiten, weil dort auch bei schwerster Kriminalit\u00e4t keine Daten abgerufen werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12192,"sequence":850,"sitzung":18,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben die besten Ergebnisse bei der Strafverfolgung weltweit!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12193,"sequence":851,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie uns diesen Schwebezustand gemeinsam beenden. Ich glaube, daran sollten wir gemeinsam arbeiten, damit wir hier verfassungskonform vorgehen, aber auch erm\u00f6glichen, dass die T\u00e4ter gefunden werden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12194,"sequence":852,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12195,"sequence":853,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Christina Kampmann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12196,"sequence":854,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12197,"sequence":855,"sitzung":18,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Seit vielen Jahren diskutieren wir die Richtlinie zur Vorratsdatenspeicherung: auf unterschiedlichen politischen Ebenen, unter Beleuchtung verschiedenster juristischer und technischer Facetten. Und das zu Recht: Handelt es sich doch bei der Vorratsdatenspeicherung um eines der kontroversesten innenpolitischen Vorhaben der letzten Jahre. Verabschiedet mit dem Ziel, die M\u00f6glichkeiten des digitalen Zeitalters zur besseren Bek\u00e4mpfung von Kriminalit\u00e4t zu nutzen, war die Vorratsdatenspeicherung von Anfang an h\u00f6chst umstritten.\n\nAuf der einen Seite steht ein scheinbarer Sicherheitsgewinn, dessen Nachweis bis heute aussteht und der sich deshalb in reiner Rhetorik zu ersch\u00f6pfen scheint. Auf der anderen Seite steht die Freiheit der digitalen Kommunikation auf dem Spiel, die in einer Demokratie unerl\u00e4sslich ist. Wer diese beiden Aspekte aber zum Anlass nimmt, eine Balance zwischen Freiheits- und Sicherheitsrechten zu fordern, der liegt falsch.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12198,"sequence":856,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12199,"sequence":857,"sitzung":18,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die elementaren Freiheitsrechte entziehen sich einer blo\u00dfen Abw\u00e4gung mit sicherheitspolitischen Belangen, jedenfalls dann, wenn ein Nachweis f\u00fcr einen Gewinn an Sicherheit bis heute aussteht.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12200,"sequence":858,"sitzung":18,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Da gibt es unterschiedliche Sichtweisen, Frau Kollegin!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12201,"sequence":859,"sitzung":18,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Nicht die Freiheit bedarf deshalb der Rechtfertigung, sondern die Einschr\u00e4nkung selbiger durch die Richtlinie zur Vorratsdatenspeicherung.\n\nIn Zeiten des internationalen Terrorismus muss der Staat aber auch seiner Schutzfunktion nachkommen, ohne dass diese zum Selbstzweck wird. Einschr\u00e4nkungen von Freiheitsrechten k\u00f6nnen dabei notwendig werden, m\u00fcssen aber strengen Kriterien unterliegen. Aus den genannten Gr\u00fcnden finde ich es gut und richtig, dass wir es uns mit der Vorratsdatenspeicherung nicht so einfach machen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12202,"sequence":860,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12203,"sequence":861,"sitzung":18,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Es ist richtig und wichtig, dass wir diese \u00fcber all die Jahre so intensiv diskutieren.\n\nAber ich sage auch: Selten war diese Diskussion so entbehrlich wie heute. In ein paar Wochen wird der Europ\u00e4ische Gerichtshof \u00fcber die Rechtskonformit\u00e4t der Vorratsdatenspeicherung entscheiden. Wie Gr\u00fcne und Linke erfreulicherweise erkannt haben, folgt der EuGH in den meisten F\u00e4llen dem Schlussantrag des Generalanwalts, der bereits massive Bedenken hinsichtlich der Grundrechtskonformit\u00e4t und Ausgestaltung der Richtlinie ge\u00e4u\u00dfert hat.\n\nWenn Sie also Ihrer eigenen Argumentation folgen und in der Konsequenz an die Grundrechtswidrigkeit der Vorratsdatenspeicherung glauben, bez\u00fcglich derer ich Ihre Bedenken im \u00dcbrigen vollkommen teile: Weshalb stellen Sie dann ein paar Wochen vor Verk\u00fcndung des Urteils einen Antrag auf Verhinderung der Vorratsdatenspeicherung, der zum jetzigen Zeitpunkt genauso anlasslos ist wie die Vorratsdatenspeicherung selbst?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12204,"sequence":862,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12205,"sequence":863,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit Sie noch einmal klar Stellung beziehen k\u00f6nnen!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12206,"sequence":864,"sitzung":18,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Genau, danke.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12207,"sequence":865,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bitte!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12208,"sequence":866,"sitzung":18,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Denn seit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts 2010 darf in Deutschland keine Speicherung von Daten mehr stattfinden.\n\nDas ist Politik ohne Ziel. Das ist Politik ohne Grund. Das ist Politik, die reiner Polemik dient und die wir deshalb nicht mittragen werden, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12209,"sequence":867,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12210,"sequence":868,"sitzung":18,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Konstantin von Notz, Heiko Maas hat sich nicht nur kurz aufgeb\u00e4umt, sondern Heiko Maas hat Anfang des Jahres mehr als deutlich gemacht, dass er die rechtlichen Bedenken zur Vorratsdatenspeicherung teilt und eine vollst\u00e4ndige Negierung durch den Europ\u00e4ischen Gerichtshof nicht f\u00fcr ausgeschlossen h\u00e4lt. Sonst w\u00fcrden wir heute n\u00e4mlich \u00fcber ganz andere Probleme reden.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12211,"sequence":869,"sitzung":18,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Und hat dann gesagt, er legt einen Gesetzentwurf vor!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12212,"sequence":870,"sitzung":18,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Jetzt warten Sie doch erst einmal ab!\n\nIch begr\u00fc\u00dfe es deshalb ausdr\u00fccklich, dass Heiko Maas die Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs abwarten wird und damit einer endg\u00fcltigen juristischen Beurteilung den Vorrang vor einem mit hei\u00dfer Nadel gestrickten Entwurf gibt.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12213,"sequence":871,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12214,"sequence":872,"sitzung":18,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Heiko Maas hat gesagt - das hat mein Kollege eben auch schon angesprochen -, er wird die Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs respektieren. Ich finde, das bedarf erst einmal keiner weiteren Interpretation.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12215,"sequence":873,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12216,"sequence":874,"sitzung":18,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Bravo! Dann soll er den Entwurf vorlegen!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12217,"sequence":875,"sitzung":18,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ganz pers\u00f6nlich teile ich Ihre Auffassung im \u00dcbrigen. Eine verfassungskonforme Ausgestaltung der Vorratsdatenspeicherung kann es meiner Meinung nach deshalb nicht geben, weil diese in ihrem Kern bereits verfassungswidrig ist.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12218,"sequence":876,"sitzung":18,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat das Verfassungsgericht nicht gesagt!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12219,"sequence":877,"sitzung":18,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Das hat das Verfassungsgericht nicht gesagt. Deshalb entscheidet der Europ\u00e4ische Gerichtshof jetzt auch noch einmal dar\u00fcber. Das sagte ich ja gerade.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12220,"sequence":878,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12221,"sequence":879,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist das!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12222,"sequence":880,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12223,"sequence":881,"sitzung":18,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Weil ich mir der Begr\u00fcndetheit der verfassungsrechtlichen Bedenken genauso sicher bin wie Sie,","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12224,"sequence":882,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sind Sie Juristin?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12225,"sequence":883,"sitzung":18,"speaker":"Christina Kampmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Kampmann","speaker_fp":"christina-kampmann","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"vertraue ich auch auf das juristische Urteil des Gerichts, das genau das in diesem Fr\u00fchjahr zu entscheiden hat.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12226,"sequence":884,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12227,"sequence":885,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Marian Wendt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12228,"sequence":886,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12229,"sequence":887,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir f\u00fchren die Debatte zur Vorratsdatenspeicherung schon seit einigen Jahren und sehr intensiv. Wir d\u00fcrfen wohl erst einmal alle feststellen - das hat auch das Bundesverfassungsgericht getan -, dass die Vorratsdatenspeicherung nicht per se verfassungswidrig ist.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12230,"sequence":888,"sitzung":18,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12231,"sequence":889,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das schreiben auch die Gr\u00fcnen und die Linken in ihrem Antrag. Deswegen werden wir alsbald einen Gesetzentwurf vorlegen, der mit der freiheitlich-demokratischen Grundordnung in diesem Land vereinbar ist.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12232,"sequence":890,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12233,"sequence":891,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf als Mitglied des Innenausschusses auf zwei Punkte eingehen: zum einen die Bedeutung der Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr die strafrechtlichen Ermittlungen und zum anderen die Rolle der Linksfraktion in der heutigen Debatte.\n\nZum ersten Punkt. Es steht fest: Ohne die Vorratsdatenspeicherung k\u00f6nnen weniger Straftaten aufgekl\u00e4rt werden. Das belegen zahlreiche Daten des Bundeskriminalamtes oder des Bundes Deutscher Kriminalbeamter. Auch das Beispiel Internetkriminalit\u00e4t zeigt dies auf traurige Weise.\n\nWie schon am Mittwoch sprechen wir heute Nachmittag im Innenausschuss ausf\u00fchrlich \u00fcber den Fall Edathy, aber vor allen Dingen auch \u00fcber den Kinderpornoring, der in Kanada aufgeflogen ist. Durch die kanadischen Beh\u00f6rden wurden uns 450 Gigabyte an Daten \u00fcbersandt, darunter das widerliche Beweismaterial von Bildern und Videos nackter Kinder, aber auch die IP-Adressen der deutschen Kunden des kanadischen Unternehmens.\n\nDabei gab es auch Personen, die ausschlie\u00dflich anonym \u00fcber das Internet bestellt haben, ohne Lieferadresse, Rechnungsadresse oder Bestelladresse. \u00dcber die Komplexit\u00e4t der verschiedenen Adressen wurden wir am Mittwoch ausf\u00fchrlich und auf interessante Weise informiert. Diese Personen k\u00f6nnen von den deutschen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nicht zur\u00fcckverfolgt werden. Denn deren IP-Adressen k\u00f6nnen in Deutschland nicht mehr einem Anschluss und damit einer Person zugeordnet werden,","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12234,"sequence":892,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz genau!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12235,"sequence":893,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"da die Internetprovider nicht zum Speichern der Daten verpflichtet sind. Die Daten werden in der Regel sofort oder nach 10, 15, 30 oder 100 Tagen gel\u00f6scht. Die Ermittlungen gegen die Personen, die \u00fcber das Internet dieses widerliche Material bezogen haben, laufen ohne Vorratsdatenspeicherung ins Leere.\n\nEine Zahl hierzu. Nach internen Erhebungen des BKA wurden zwischen M\u00e4rz 2010 - das war der Monat, in dem das Bundesverfassungsgericht die Vorratsdatenspeicherung zun\u00e4chst gestoppt hatte - und April 2011 5 100 F\u00e4lle von Internetkriminalit\u00e4t registriert. 4 300 F\u00e4lle davon konnten aufgrund nicht vorhandener Daten nicht zur\u00fcckverfolgt werden. Es konnte also \u00fcber 80 Prozent der F\u00e4lle nicht nachgegangen werden. Viele Straftaten konnten nicht aufgekl\u00e4rt werden.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12236,"sequence":894,"sitzung":18,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"T\u00e4terschutz!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12237,"sequence":895,"sitzung":18,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schlimm!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12238,"sequence":896,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das liegt nicht in unserem Interesse. Wir sollten jeden einzelnen Straft\u00e4ter verfolgen k\u00f6nnen. Darin sollten wir uns alle einig sein.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12239,"sequence":897,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12240,"sequence":898,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum zweiten Punkt, zur Rolle der Linksfraktion in der heutigen Debatte. Im Antrag der Linken werden mehrfach die Wichtigkeit der B\u00fcrgerrechte und die Freiheit der B\u00fcrgerinnern und B\u00fcrger betont.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12241,"sequence":899,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12242,"sequence":900,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf zitieren:\n\nDie Vorratsdatenspeicherung bedeutet aber Totalregistrierung und ebnet den Weg zum \u00dcberwachungsstaat und zum gl\u00e4sernen B\u00fcrger. Sie ist einer Demokratie nicht w\u00fcrdig.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12243,"sequence":901,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12244,"sequence":902,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, diese gerade zitierten Aussagen sind nicht nur inhaltlich falsch - das haben meine Vorredner bereits belegt -, aus Ihrem Mund sind sie auch absolut unglaubw\u00fcrdig. Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich hervorheben.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12245,"sequence":903,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12246,"sequence":904,"sitzung":18,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12247,"sequence":905,"sitzung":18,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sie kennen die Geschichte von Saulus und Paulus?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12248,"sequence":906,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Beispiel. Den Antrag der Linken haben unter anderem Dr. Petra Sitte, Dr. Andr\u00e9 Hahn und Frau Steinke unterzeichnet. Frau Sitte war Mitglied der SED seit 1981; Herr Hahn trat 1985 der SED bei; Frau Steinke war seit 1981 in der SED. Alle drei Herrschaften waren also in der SED aktiv.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12249,"sequence":907,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Fragen Sie einmal Ihre Blockfl\u00f6tenkumpels! Ihre Kanzlerin!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12250,"sequence":908,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir alle wissen doch, wer staatstragend in der DDR war, n\u00e4mlich die Partei SED und nicht die Regierung.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12251,"sequence":909,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12252,"sequence":910,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich war in einem katholischen Kindergarten, nicht in der FDJ!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12253,"sequence":911,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade die SED in der DDR war ein Garant f\u00fcr den totalit\u00e4ren \u00dcberwachungsstaat und den gl\u00e4sernen B\u00fcrger. Das sollten Sie hier ber\u00fccksichtigen.\n\nSie als SED-Nachfolgepartei hofieren die ehemaligen Stasimitarbeiter, so wie das im letzten Sommer durch Frau Steinke geschehen ist.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12254,"sequence":912,"sitzung":18,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie auch noch Argumente?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12255,"sequence":913,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie selbst waren aktiver Teil des \u00dcberwachungsstaates.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12256,"sequence":914,"sitzung":18,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12257,"sequence":915,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12258,"sequence":916,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- \u201eSie\u201c kleingeschrieben.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12259,"sequence":917,"sitzung":18,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12260,"sequence":918,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen Ihre Geschichte aufkl\u00e4ren. Solange Sie das nicht gemacht haben, sollten Sie - -","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12261,"sequence":919,"sitzung":18,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir k\u00f6nnen aus unserer Geschichte lernen! Sie offensichtlich nicht!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12262,"sequence":920,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Dann lernen Sie doch daraus!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12263,"sequence":921,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12264,"sequence":922,"sitzung":18,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Haben wir doch!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12265,"sequence":923,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie aus Ihrer Geschichte gelernt haben, dann frage ich mich, wo das deutliche Bekenntnis zur Verurteilung der Geschichte bleibt. Wieso werden Sie noch immer vom Verfassungsschutz kontrolliert? Wieso setzen Sie nicht aktiv den undemokratischen Kr\u00e4ften in Ihrer Partei entschlossen etwas entgegen?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12266,"sequence":924,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Wendt, m\u00f6chten Sie die Gelegenheit nutzen und Ihre Redezeit verl\u00e4ngern, indem Sie auf eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Wawzyniak reagieren? Ansonsten ist Ihre Redezeit abgelaufen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12267,"sequence":925,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, bitte.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12268,"sequence":926,"sitzung":18,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Wendt, k\u00f6nnen und wollen Sie zur Kenntnis nehmen, dass es auf dem Sonderparteitag, auf dem es um die Umbenennung der SED in SED-PDS ging, eine Entschuldigung gegeben hat?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12269,"sequence":927,"sitzung":18,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das reicht ja dann!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12270,"sequence":928,"sitzung":18,"speaker":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"Weitere  von der CDU\/CSU","speaker_fp":"weitere-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12271,"sequence":929,"sitzung":18,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":386.0,"speaker_party":"linke","text":"Von der CDU nicht!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12272,"sequence":930,"sitzung":18,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"K\u00f6nnen und wollen Sie zur Kenntnis nehmen, dass es eine umfassende und lang andauernde Debatte zur Aufarbeitung der eigenen Vergangenheit gegeben hat bis hin zu Beschl\u00fcssen zur Offenlegung der eigenen Biografie?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12273,"sequence":931,"sitzung":18,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wow!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12274,"sequence":932,"sitzung":18,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"K\u00f6nnen und wollen Sie zur Kenntnis nehmen, dass wir uns mit unserer Vergangenheit um unserer selbst willen auseinandergesetzt haben, w\u00e4hrend Sie Mitglieder der SED, Mitglieder der Blockparteien in Ihren Reihen haben und deren unrechtm\u00e4\u00dfig erworbenes Geld?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12275,"sequence":933,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12276,"sequence":934,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, ich nehme das alles, was Sie gesagt haben, zur Kenntnis.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12277,"sequence":935,"sitzung":18,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Thema ist Vorratsdatenspeicherung!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12278,"sequence":936,"sitzung":18,"speaker":"Weiterer Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wor\u00fcber reden wir eigentlich?","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12279,"sequence":937,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich frage nach den Folgen. Es sind lediglich Krokodilstr\u00e4nen vergossen worden;","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12280,"sequence":938,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12281,"sequence":939,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn die ehemaligen SED-Aktiven und -Vorderen, die den Staat getragen haben, sind heute noch aktiv und engagiert in Ihrer Partei. Auf Parteitagsbeschl\u00fcsse m\u00fcssten strikte personelle Konsequenzen folgen. Auch stellt sich die Frage nach der strafrechtlichen Verantwortlichkeit. Deswegen ist das - ich darf zusammenfassen - ziemlich unglaubw\u00fcrdig.\n\nIch bin Christ und glaube an das Gute im Menschen.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12282,"sequence":940,"sitzung":18,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das merkt man!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12283,"sequence":941,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen hoffe ich, dass Sie in den n\u00e4chsten Jahren doch noch zu der Einsicht kommen, dass Konsequenzen gezogen werden m\u00fcssen.\n\nUm die Debatte vielleicht zu beenden,","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12284,"sequence":942,"sitzung":18,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":546.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben angefangen!","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12285,"sequence":943,"sitzung":18,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sollten wir schnellstens den Entwurf eines Gesetzes erarbeiten, das den unbefriedigenden Zustand beendet, dass Kinderpornografie im Internet nicht verfolgt werden kann. Die Koalition wird dazu einen entsprechenden Gesetzentwurf vorlegen. Wir wollen die Opfer sch\u00fctzen, die T\u00e4ter \u00fcberf\u00fchren und die Verfassung sch\u00fctzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12286,"sequence":944,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12287,"sequence":945,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/381 und 18\/302 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 19 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Tourismus (20. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nTourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung\n\n- 17. Legislaturperiode -\n\nDrucksachen 17\/13674, 18\/605\n\nHierzu liegen ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke und ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und gebe der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke das Wort.","top":"TOP 18 Vorratsdatenspeicherung","top_id":1679,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12288,"sequence":946,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Tourismus","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich sehr, heute erstmalig als Tourismusbeauftragte das Wort in diesem Hohen Hause ergreifen zu d\u00fcrfen. Genauso wie die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder, \u00fcber die wir heute Morgen geredet haben, braucht der Tourismus eine engagierte Stimme in der Bundespolitik. Diese Rolle m\u00f6chte ich gerne \u00fcbernehmen.\n\nDer Tourismuspolitische Bericht der Bundesregierung aus der 17. Legislaturperiode, \u00fcber den wir heute noch einmal diskutieren, zeigt eindrucksvoll, welche Wirtschaftskraft der Tourismus entfaltet. Das Wort \u201eTourismus\u201c kommt immer ein bisschen leicht daher. Man denkt an Sommer, Sonne, Strand und Cocktails. Wer vermutet schon, dass im Jahr rund 280 Milliarden Euro Konsumausgaben in Deutschland dahinterstehen? 2,9 Millionen Menschen sind in diesem Dienstleistungssektor besch\u00e4ftigt.\n\nIch m\u00f6chte neben den vielf\u00e4ltigen tourismuspolitischen Themen, die es zu bearbeiten gilt, drei Schwerpunkte setzen. Mein erster Schwerpunkt sind die Arbeits- und Ausbildungsbedingungen. Die Sorgen der Branche \u00fcber einen zunehmenden Mangel an Fachkr\u00e4ften sind sicherlich berechtigt. Aber hier m\u00fcssen sich Hotellerie und Gastronomie fragen lassen, was sie selbst zur Schaffung attraktiverer Arbeitsbedingungen beitragen k\u00f6nnen. Frau Ludwig, ich habe heute Morgen Ihre Pressemitteilung gelesen. Hier sind wir in vielem deckungsgleich: Die Branche muss ihr - so sage ich mal - Schmuddelimage ablegen, damit junge Leute die Chancen ergreifen, die der Tourismusbereich bietet, und dort eine Lehre anfangen.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12289,"sequence":947,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12290,"sequence":948,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Tourismus","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Etwas anderes geh\u00f6rt aber auch dazu: In einem Dienstleistungsgewerbe wie dem Tourismus ist die Qualit\u00e4t des Service das A und O. Wer ansprechende Leistungen haben will, muss auch entsprechend zahlen. Mit der Einf\u00fchrung des gesetzlichen Mindestlohns setzt die Bundesregierung eine unterste Haltelinie fest. Aber die Tarifparteien, Arbeitgeber und Gewerkschaften, m\u00fcssen zu angemessenen Abschl\u00fcssen in dieser Branche kommen, auch um die Attraktivit\u00e4t der Arbeit f\u00fcr Fachkr\u00e4fte in der Tourismuswirtschaft zu steigern. Dabei geht es nicht nur um die Entlohnung, sondern auch um Arbeitsbedingungen, Urlaubsanspr\u00fcche und \u00dcberstunden; das ist gerade in der Tourismuswirtschaft ganz besonders wichtig.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12291,"sequence":949,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12292,"sequence":950,"sitzung":18,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Tourismus","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Der zweite Schwerpunkt ist die Digitalisierung. Die Digitalisierung von Wirtschaft und Gesellschaft ver\u00e4ndert auch das Reisen. Der Gast von heute surft vorab im Internet, bucht Tickets, Hotels und Mietwagen online und orientiert sich w\u00e4hrend des Urlaubs mit verschiedenen Reise-Apps. Zum Schluss gibt er noch eine Bewertung \u00fcber das Erlebte ab, die f\u00fcr alle potenziellen Kunden nachlesbar und sichtbar ist.\n\nDie Gro\u00dfen der Branchen machen da l\u00e4ngst mit, aber viele kleine Betriebe der Tourismuswirtschaft k\u00f6nnen mit dieser rasanten technischen, aber auch sozialen Entwicklung noch nicht Schritt halten. Ihnen m\u00fcssen wir helfen, damit sie sich in der digitalen Welt besser zurechtfinden, weil sie sonst auf der Strecke bleiben. Es ist mir auch als Mittelstandsbeauftragte der Bundesregierung sehr wichtig, dass wir hierauf ein gro\u00dfes Augenmerk richten.\n\nDen dritten Schwerpunkt werde ich auf die Entwicklung des Tourismus im l\u00e4ndlichen Raum legen. Von dem Tourismusboom in Deutschland mit immer neuen Rekordmarken in den letzten Jahren profitieren die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume noch nicht wirklich. Wir haben das im Tourismusausschuss besprochen. Dabei kann gerade der Tourismus Arbeitspl\u00e4tze und Einkommen in die nicht zwingend, aber meistens strukturschwachen Regionen bringen. Hier sehe ich ein gro\u00dfes Potenzial, das es zu nutzen gilt, auch wenn der Bund - das muss man zugeben - beim Thema Tourismus zun\u00e4chst nur in der zweiten Reihe sitzt.\n\nDeshalb ist mir ein konstruktiver Dialog mit den L\u00e4ndern ein besonders gro\u00dfes Anliegen. Ich bin mir sicher, dass wir gemeinsam viel Sinnvolles bewegen k\u00f6nnen. Ich wei\u00df um starke Partnerinnen und Partner. Sie alle, die Kolleginnen und Kollegen vornehmlich des Tourismusausschusses des Deutschen Bundestages - ich fand unsere Debatte diese Woche sehr interessant -, aber auch die Kolleginnen und Kollegen des Wirtschaftsausschusses zeigen ein gro\u00dfes Interesse. Auf die Diskussionen freue ich mich.\n\nDie gro\u00dfe Bandbreite an tourismuspolitischen Themen spiegeln auch Ihre Antr\u00e4ge, die Antr\u00e4ge der Fraktionen und die Beschlussempfehlungen wider. Ich fasse das als vielf\u00e4ltigen Impuls und Input auf, wof\u00fcr ich mich an dieser Stelle ganz herzlich bedanke. Ich werde mich bem\u00fchen, der Interessenvielfalt gerecht zu werden. Gleichzeitig ist es aus meiner Sicht wichtig, Schwerpunkte zu setzen. Ich glaube, es herrscht auch dar\u00fcber Konsens; denn auch das spiegelt sich in Ihren Antr\u00e4gen wider.\n\nIn diesem Sinne freue ich mich auf eine vertrauensvolle, eine offene und eine gute Zusammenarbeit und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12293,"sequence":951,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12294,"sequence":952,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Kerstin Kassner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12295,"sequence":953,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12296,"sequence":954,"sitzung":18,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Werte G\u00e4ste! Letzteres ganz besonders; denn das sind wir als Touristiker den G\u00e4sten schuldig.\n\nIch habe die Zeit im Herbst und im Winter des vergangenen Jahres, als wir noch nicht in den Aussch\u00fcssen tagten, genutzt, um mich eingehend mit diesem Bericht vertraut zu machen. Ich habe darin viel Wissenswertes und Interessantes gelesen, aber ich habe auch einige Stellen vermisst, wo ich gerne weitere Impulse gesetzt h\u00e4tte. Aber vielleicht liegt das genau daran, wie es die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin sagte, dass wir unterschiedliche Sichtweisen auf die Dinge haben. Vielleicht liegt gerade darin f\u00fcr uns die Chance, mehr f\u00fcr den Tourismus, der bekanntlich kein politisches Schlachtfeld sein darf, zu machen und positive Entwicklungen in dieser Legislaturperiode voranzutreiben.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12297,"sequence":955,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12298,"sequence":956,"sitzung":18,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass sich das lohnt, zeigen die einschl\u00e4gigen Zahlen in diesem Bericht. Der direkte Umsatz betr\u00e4gt 97 Milliarden Euro, fast 220 Milliarden Euro werden durch den Tourismus generiert, die Zahl der Besch\u00e4ftigten ist hoch. Das sind Gr\u00fcnde, f\u00fcr die es sich lohnt, konsequent am Thema zu bleiben.\n\nEs tauchen aber immer wieder Situationen auf, die zeigen, dass man den Tourismus beh\u00fcten muss. Ich selbst habe das w\u00e4hrend meiner T\u00e4tigkeit als Landr\u00e4tin erlebt. Wir hatten einmal ein Naturereignis, und von einem Tag zum anderen schwiegen die Telefone und wurden Buchungen storniert. Das war eine ernsthafte Bedrohung einer ganzen Region, das kann ich Ihnen sagen. Wir mussten viel f\u00fcr unser Image tun, um das wieder auszub\u00fcgeln. Daran arbeiten wir eigentlich heute noch. Aber das hat uns auch ein St\u00fcck weit zusammengeschwei\u00dft.\n\nIch m\u00f6chte heute auf drei Punkte eingehen, die meiner Fraktion und mir besonders am Herzen liegen. Der erste Punkt betrifft - den haben auch Sie genannt - die Frage der Arbeitskr\u00e4fte. Uns wird im Mai ein Bericht vorgelegt, in dem eine Bewertung des Arbeitsmarktes und eine Arbeitskr\u00e4fteanalyse vorgenommen werden. Wir werden uns damit sicherlich sehr intensiv auseinandersetzen. Ich kann Ihnen sagen, dass das auch wirklich dringend notwendig ist.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12299,"sequence":957,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12300,"sequence":958,"sitzung":18,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn es etwas gibt, was die Region Mecklenburg-Vorpommern und auch meine Heimatinsel R\u00fcgen kennzeichnet, dann das, dass dort alle Entwicklungen auf dem Arbeitskr\u00e4ftemarkt wie mit einem Brennglas vorweggenommen werden; man erkennt sehr fr\u00fch Tendenzen. Wir haben es sehr stark mit der Alterung in unserer Bev\u00f6lkerung zu tun. Wir haben sehr stark damit zu tun, dass wir nur wenige Wirtschaftsbranchen haben. Bei uns konzentriert sich alles auf den Tourismus und die Landwirtschaft; viel mehr ist da nicht.\n\nDann macht es mir wirklich gro\u00dfes Kopfzerbrechen, dass es freie Stellen f\u00fcr K\u00f6che und Hotelangestellte gibt, dass es aber eben auch sehr viele gibt, die arbeitslos sind. Dazu muss ich Ihnen sagen: Daf\u00fcr gibt es ganz objektive Gr\u00fcnde: Man muss einen Beruf im Tourismus wirklich lieben und mit seiner ganzen Pers\u00f6nlichkeit ausgestalten. Wenn sich andere erholen, es sich gem\u00fctlich machen, dann arbeiten die Touristiker. Das machen sehr viele sehr gern; schlie\u00dflich macht es auch Spa\u00df. Da kommt auch etwas zur\u00fcck.\n\nAber man muss es auch k\u00f6nnen. Man muss in der Lage sein, seine famili\u00e4ren Anforderungen mit den beruflichen Herausforderungen in \u00dcbereinstimmung zu bringen. Man muss bereit sein, \u00dcberstunden auf sich zu nehmen. Unter Umst\u00e4nden muss man bereit sein, nur im Sommer zu arbeiten und im Winter zu Hause zu sein. Das ist nicht einfach. Es ist auch nicht einfach, nach der Saisonarbeit, also zu Beginn des Winters, zum Arbeitsamt zu gehen. Mir fehlen Impulse und M\u00f6glichkeiten, wie man den betroffenen Menschen noch st\u00e4rker helfen kann.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12301,"sequence":959,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12302,"sequence":960,"sitzung":18,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gab bei uns beispielsweise die sogenannten Winterakademien. So etwas w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, wo man ansetzen k\u00f6nnte.\n\nDer zweite Punkt, der mir wichtig ist, sind die Kinder- und Jugendreisen. Hier gibt es noch ein unendliches Feld, das man bestellen kann. Wir alle erinnern uns an unsere Klassenfahrten. Das waren wirklich sch\u00f6ne Erlebnisse. Solche Reisen leisten aber auch etwas f\u00fcr die Bildung. Man lernt andere L\u00e4nder, andere Kulturen kennen. Das macht einen wirklich zum Weltb\u00fcrger, und am Ende sieht man auch die eigene Heimat, das eigene Zuhause mit ganz anderen Augen. Auch das tut gut.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12303,"sequence":961,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12304,"sequence":962,"sitzung":18,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Der dritte Punkt, der mir wichtig ist - wir haben es mitbekommen; es ist ein ressort\u00fcbergreifendes Thema; es lohnt sich, von allen Seiten daran zu arbeiten -: Wir w\u00fcnschen uns, dass es direkt im Bundeskanzleramt einen verantwortlichen Koordinator gibt, der diese Dinge miteinander vernetzt, der daran arbeitet, dass alle Ressorts nicht aneinander vorbei-, sondern gemeinsam in diese Richtung wirken.\n\nIch denke, es lohnt sich, daf\u00fcr zu streiten. Wir stehen bereit. Ich freue mich auf die Zusammenarbeit im Tourismusausschuss, aber nat\u00fcrlich auch auf die Zusammenarbeit mit vielen Verb\u00e4nden sowie vielen Betroffenen aus den Regionen und den Bereichen der Wirtschaft.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12305,"sequence":963,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Markus Tressel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12306,"sequence":964,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Kassner, das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Ich m\u00f6chte auf \u00a7 33 unserer Gesch\u00e4ftsordnung aufmerksam machen; denn Sie haben diesen Paragrafen hier gerade in vorbildlicher Weise angewendet. Er lautet:\n\nDie Redner sprechen grunds\u00e4tzlich in freiem Vortrag. Sie k\u00f6nnen hierbei Aufzeichnungen benutzen.\n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrem gelungenen ersten Auftritt hier im Deutschen Bundestag!","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12307,"sequence":965,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12308,"sequence":966,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Daniela Ludwig f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12309,"sequence":967,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12310,"sequence":968,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Kollegin Kassner, auch vonseiten meiner Fraktion einen herzlichen Gl\u00fcckwunsch. Wir wissen alle: Die erste Rede ist ein ganz besonderer Anlass. Ich glaube, es ist sch\u00f6n, wenn man sie in so einem konsensualen Umfeld halten kann. Ich kann mich erinnern: Meine erste Rede fand in einem strittigen Umfeld statt. Aber da lernt man dann auch so einiges; da muss man eben durch. In diesem Sinne herzlichen Gl\u00fcckwunsch auch von unserer Seite.\n\nWir haben nat\u00fcrlich echte Fachleute aus den Arbeitsgruppen unter uns. Echte Fachleute sitzen heute aber auch auf der Trib\u00fcne. Es ist eine ganze Reihe von Tourismusstudenten heute im Deutschen Bundestag. Herzlich willkommen! Sch\u00f6n, dass Sie sich die Zeit nehmen. Ich hoffe, Sie lernen hier ein bisschen etwas, und wir lernen im Gespr\u00e4ch mit Ihnen sicherlich auch noch so einiges. Sch\u00f6n, dass Sie da sind!","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12311,"sequence":969,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12312,"sequence":970,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tourismus in Deutschland und auch Urlaub in Deutschland, das ist bekannterma\u00dfen eine Erfolgsgeschichte. Gerade auch die Zahlen der letzten zwei Jahre belegen dies in aller Deutlichkeit. Die Zahl der \u00dcbernachtungen von ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten hat sich 2013 \u00fcberproportional erh\u00f6ht; es gab einen Zuwachs um fast 7 Prozent, worauf wir, glaube ich, sehr stolz sein k\u00f6nnen.\n\nDeutschland ist zudem Kulturreiseziel Nummer eins - ein Etikett, das man uns nicht automatisch zuschreiben w\u00fcrde, woran man aber erkennt, dass wir \u00fcber ein breitgef\u00e4chertes Angebot auch f\u00fcr die Menschen verf\u00fcgen, die sich f\u00fcr Kultur interessieren.\n\nWir haben bei den Gesch\u00e4ftsreisen stark zugelegt. Auch das ist etwas, worauf wir stolz sein k\u00f6nnen.\n\nDagegen bleibt die Zahl der inl\u00e4ndischen Touristen nahezu gleich. Auch das ist relativ logisch. Der Deutsche macht zwar nach wie vor sehr gern Urlaub, aber er macht halt k\u00fcrzer Urlaub. Darunter \u201eleiden\u201c wir - das sage ich in Anf\u00fchrungszeichen - hier in Deutschland. Aber, wie gesagt, der Zuspruch von ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten ist nach wie vor hoch, und er steigt immer weiter.\n\nDass die Tourismusbranche ein knallharter Wirtschaftszweig ist, konnten wir bereits den Worten der Staatssekret\u00e4rin entnehmen. Was die Konsumausgaben angeht: 280 Milliarden Euro allein aus der Tourismusbranche in Deutschland, das ist richtig viel. Deswegen ist es nat\u00fcrlich gut, dass wir dem Wirtschaftsministerium zugeordnet sind. Dass wir eine Staatssekret\u00e4rin haben, die Mittelstand und Tourismus in ihrem Amt sozusagen vereint, ist auch gut. Klar ist aber: Wir d\u00fcrfen die anderen Ministerien, die f\u00fcr uns mindestens genauso zust\u00e4ndig sind, nicht aus der Verantwortung entlassen; denn Tourismus ist eine Querschnittsaufgabe, die alle H\u00e4user betrifft.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12313,"sequence":971,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12314,"sequence":972,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sehr froh, dass wir den Tourismuspolitischen Bericht der letzten Bundesregierung sozusagen als Vehikel benutzen, um heute im Plenum eine Art Auftaktdiskussion zu diesem wichtigen Thema zu f\u00fchren. Nat\u00fcrlich wissen wir: Tourismus ist eigentlich L\u00e4ndersache - das merkt man dem Bericht auch an - und wird entsprechend unterschiedlich ausgestaltet. Ich sage meinen tourismuspolitischen Kollegen immer sehr selbstbewusst: Es mag schon sein, dass per se die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Tourismus bei euch liegt; die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Rahmenbedingungen liegt aber bei uns. - Umso mehr m\u00fcssen wir im Bund darauf schauen, dass die Rahmenbedingungen auch passen - f\u00fcr alle die, die hier Urlaub machen wollen, f\u00fcr alle die, die im Tourismus arbeiten, aber auch f\u00fcr alle die, die gegebenenfalls noch im Bereich Tourismus t\u00e4tig werden wollen.\n\nWir haben uns im Koalitionsvertrag, der nicht viel zum Tourismus enth\u00e4lt, in einem, wie ich finde, wichtigen Satz Folgendes vorgenommen: Die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c soll zur Gemeinschaftsaufgabe \u201eL\u00e4ndliche Entwicklung\u201c werden. Da sehen wir schon, wohin diese Koalition will. Ich habe den Eindruck, dahin wollen wir alle gemeinsam.\n\nBei aller Beliebtheit unserer St\u00e4dte und bei aller Beliebtheit unserer Kulturziele - wir m\u00fcssen den l\u00e4ndlichen Raum massiv pushen, und zwar in alle Richtungen.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12315,"sequence":973,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Stefan Zierke [SPD]","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12316,"sequence":974,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier liegt gro\u00dfes Potenzial. Wenn wir die G\u00e4ste schon dahaben, m\u00fcssen wir ihnen vermitteln: Es geht auch jenseits von Berlin, Hamburg, M\u00fcnchen - Sie verzeihen mir diese Aufz\u00e4hlung; das soll keine Priorit\u00e4tenfolge sein - noch weiter. Schaut dar\u00fcber hinaus! - Die DZT macht einen riesig guten Job, wird es aber nicht allein schaffen k\u00f6nnen.\n\nNun zum Stichwort \u201eBreitbandversorgung\u201c; das ist schon genannt worden. Die Breitbandversorgung ist eine Art der Erschlie\u00dfung, die f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum wichtig ist, sowohl f\u00fcr den, der hinf\u00e4hrt - er m\u00f6chte nicht offline sein -, wie auch f\u00fcr den Gastgeber, der gefunden werden m\u00f6chte und alles tut, um in der Google-Liste nach oben zu kommen. Das schafft der aber nicht ganz allein; da wird er unsere Unterst\u00fctzung brauchen. Deswegen: Die Breitbandversorgung ist ganz wichtig.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12317,"sequence":975,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Kerstin Kassner [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12318,"sequence":976,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die zweite Art der Erschlie\u00dfung kennen wir alle. Tourismusregionen m\u00fcssen gut erreichbar sein - mit den unterschiedlichsten Verkehrstr\u00e4gern: mit dem \u00d6PNV, mit Fernbussen, mit der Deutschen Bahn nat\u00fcrlich, mit dem Pkw nat\u00fcrlich auch, mit dem Flugzeug selbstverst\u00e4ndlich. Das muss gegeben sein, sodass der Tourist den Eindruck hat: Ich komme bequem dahin, wohin ich gern m\u00f6chte, auch wenn das jenseits der Ballungszentren liegt. - Daf\u00fcr haben wir in der Verkehrspolitik eine hohe Verantwortung, die wir durch eine sehr intensive Diskussion \u00fcber diesen Bericht im Verkehrsausschuss in dieser Woche bereits, glaube ich, sehr gut herausgestellt haben.\n\nZu den Arbeitsbedingungen ist sehr vieles, sehr Richtiges gesagt worden; das will ich nicht wiederholen. Wir haben bis auf wenige Nuancen einen sehr hohen Konsens, wenn es darum geht, zu sagen: Der Tourismus ist eine Superbranche. Es lohnt sich, \u00fcber eine Ausbildung dort nachzudenken.\n\nEs muss aber auch ordentlich bezahlt werden. Es muss ordentliche Arbeitsbedingungen geben. Diejenigen, die Dienstleistungen im Tourismus in Anspruch nehmen, m\u00fcssen diese auch zu sch\u00e4tzen wissen.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12319,"sequence":977,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12320,"sequence":978,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen wissen: Es stecken jede Menge Herzblut und Anstrengung dahinter, ein Hotel zu betreiben, eine Gastst\u00e4tte zu betreiben. Das kann eben nicht jeder. Das k\u00f6nnen nur diejenigen, die ordentlich ausgebildet sind. Ich bringe es einmal auf den Punkt: Wir wollen bitte auch nur von solchen bewirtet werden. Es gibt gen\u00fcgend, die das k\u00f6nnen. Die m\u00fcssen wir auch weiterhin unterst\u00fctzen. Auch hier k\u00f6nnen wir \u00fcber das Berufsbildungsgesetz - so viel zur Kompetenz - einiges von Bundesseite tun.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12321,"sequence":979,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12322,"sequence":980,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine letzte Anmerkung sei mir noch gestattet, weil mich das Thema Barrierefreiheit pers\u00f6nlich sehr umtreibt. Wir waren in dieser Woche bei der NatKo und haben uns \u201eTourismus f\u00fcr Alle\u201c zu Gem\u00fcte gef\u00fchrt. Auch das ist ein wichtiger Punkt, beispielsweise f\u00fcr die Verkehrstr\u00e4ger. Da gibt es massiven Nachholbedarf, insbesondere im Bereich des Bahn- und des Luftverkehrs. Es ist auch wichtig, dass die Hotels und die Destinationen f\u00fcr dieses Thema sensibilisiert werden. Da geht es nicht nur um Menschen mit Behinderung, sondern auch um unsere Senioren und um Familien, die mit dem Kinderwagen durch die Gegend fahren m\u00fcssen und die sich auch nicht \u00fcber Stufen freuen, \u00fcber die sie in den Speisesaal fallen.\n\nDas alles sind Dinge, bei denen eine Sensibilisierung notwendig ist. Dahinter steht auch ein kr\u00e4ftiger Investitionsschub. Diesen gilt es von unserer Seite zu unterst\u00fctzen, wo wir es k\u00f6nnen. Ich freue mich sehr auf die Zusammenarbeit mit Ihnen allen. Ich finde, bisher hat sie gro\u00dfen Spa\u00df gemacht.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Vielen Dank.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12323,"sequence":981,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12324,"sequence":982,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Markus Tressel f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12325,"sequence":983,"sitzung":18,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Zahlen sind genannt worden. Sie sind sehr imposant. Es gibt fast 2,9 Millionen Menschen in Deutschland, die im Tourismusbereich Arbeit finden. Der Anteil des Tourismus an der gesamten Bruttowertsch\u00f6pfung betr\u00e4gt 10 Prozent. Das ist sehr ordentlich. Der vorliegende Tourismusbericht der Bundesregierung hat deutlich gemacht: Der Tourismus ist ein ernst zu nehmender Wirtschaftsfaktor in diesem Land. Das gilt es zu sichern. Das gilt es aber auch weiterzuentwickeln.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12326,"sequence":984,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12327,"sequence":985,"sitzung":18,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Frau Staatssekret\u00e4rin Gleicke, Sie haben ja nun die undankbare Aufgabe \u00fcbernommen, hier einen Bericht zu verteidigen, f\u00fcr den Sie nicht verantwortlich sind; denn er ist die Bilanz der letzten vier Jahre einer Regierungskoalition, die es nicht mehr gibt. Aber Sie tragen jetzt zusammen mit dem Parlament Verantwortung daf\u00fcr, dass in diesem Land in der Tourismuspolitik etwas vorangeht.\n\nWir m\u00fcssen die Zukunft jetzt gestalten, aber - das ist wichtig; dar\u00fcber d\u00fcrfen die guten Zahlen nicht hinwegt\u00e4uschen - wir stehen auch vor gro\u00dfen Herausforderungen. Einige sind ja vorhin bereits genannt worden. Es ist nicht nur der Klimawandel, auf den ich explizit hinweisen m\u00f6chte, der althergebrachte Urlaubsmodelle infrage stellt. Wir haben ja in den vergangenen Jahren bei \u00dcberschwemmungen, bei denen auch Tourismusgebiete betroffen waren, immer wieder gesehen, dass man das Thema des Klimawandels hier konkret angehen muss. Dazu kommen der demographische Wandel, die Finanzkrise, ein ver\u00e4ndertes Konsum- und damit auch ver\u00e4ndertes Buchungsverhalten, steigende Anspr\u00fcche der Kunden an Unterk\u00fcnfte und Infrastruktur und nicht zuletzt das starke Gef\u00e4lle der Tourismusintensit\u00e4t zwischen Stadt und Land.\n\nIch m\u00f6chte einmal exemplarisch mehrere Punkte nennen, bei denen es dringenden Handlungsbedarf gibt. Da steht ein Thema, das Sie freundlicherweise angesprochen haben, auch bei uns ganz oben auf der Agenda. Ich freue mich dar\u00fcber, dass Sie es zu Ihrem Schwerpunkt machen wollen. Das ist das Thema der Arbeitskr\u00e4fte und der Ausbildungsbedingungen.\n\nWir haben im letzten Jahr im Ausschuss geh\u00f6rt, dass von den rund 2,9 Millionen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen in der engeren Tourismusbranche nur die H\u00e4lfte sozialversicherungspflichtig sind. Das ist ein Riesenproblem. Das m\u00fcssen wir angehen. Ich glaube, dass wir da mit dem Mindestlohn alleine nicht \u00fcberall weiterkommen werden. Es h\u00e4ngt auch mit den Ausbildungsbedingungen zusammen, dass die Berufe der Tourismusbranche in den Beliebtheitsrankings immer auf den letzten Pl\u00e4tzen rangieren. Ohne Fachkr\u00e4fte kein qualitativ hochwertiger Tourismus; das muss uns klar sein. Deswegen erwarte ich ein schnelles und zielgerichtetes Handeln seitens der Bundesregierung. Sie haben das angek\u00fcndigt, Frau Gleicke. Ich bin sehr gespannt und freue mich, dass Sie das angehen wollen.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12328,"sequence":986,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12329,"sequence":987,"sitzung":18,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein anderer Punkt ist die Verkehrsinfrastruktur. Frau Kollegin Ludwig hat sie angesprochen. Diese muss k\u00fcnftig wegen des demografischen und klimatischen Wandels anders gestaltet werden. Es muss uns klar sein: Nur dort, wo die Menschen auch ohne Auto gut hinkommen und wo sie w\u00e4hrend des Urlaubs auch ohne Auto mobil sein k\u00f6nnen, kann ein nachhaltiger Tourismus wachsen. Das hat auch etwas mit Klimaschutz zu tun. Wir wissen: Im Tourismus entsteht bei der An- und Abreise ein Gro\u00dfteil des \u00f6kologischen Fu\u00dfabdrucks. Es gibt auch Urlaubsregionen, die unter der Zunahme und der Abh\u00e4ngigkeit vom motorisierten Individualverkehr leiden. Umso schlimmer ist es - deshalb die Kritik an dieser Stelle -, dass im Tourismuspolitischen Bericht der Bundesregierung der vergangenen Wahlperiode nur ganze zwei S\u00e4tze zum Thema Klima und Verkehr stehen. Da muss mehr Fleisch an den Knochen, und zwar dringend.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12330,"sequence":988,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12331,"sequence":989,"sitzung":18,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wissen, dass eine intakte Umwelt die Grundlage jeder Tourismusdestination ist. Ihr Erhalt muss deshalb die Maxime des politischen Handelns sein, nicht zuletzt aufgrund \u00f6kologischer Erw\u00e4gungen. Auch wenn man keine Affinit\u00e4t zur \u00d6kologie hat: Aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden ist es wichtig, die Grundlage in den Tourismusdestinationen zu erhalten, und diese Grundlage ist eine intakte Umwelt.\n\nSie haben gesagt, dass wir die regionalen Wirtschaftsstrukturen durch den Tourismus nachhaltig verbessern m\u00fcssen. Ich freue mich sehr, dass an dieser Stelle Konsens herrscht. Sie haben vorhin beschrieben, dass es da ein Gef\u00e4lle gibt. Das ist noch untertrieben. Lediglich 12 Prozent der touristischen Wertsch\u00f6pfung werden auf dem Land generiert, obwohl fast 32 Prozent der \u00dcbernachtungskapazit\u00e4ten hier sind. Das ist ein riesiges Delta, das wir schlie\u00dfen m\u00fcssen.\n\nEs gibt eine Untersuchung der Hochschule M\u00fcnchen, die zeigt: Von 100 umgesetzten Euro bleiben nur rund 36 Euro in der Region. An dieser Stelle m\u00fcssen wir ansetzen. Wir m\u00fcssen regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe schlie\u00dfen. Deswegen hoffe ich, dass die Gro\u00dfe Koalition auch daf\u00fcr sorgt, dass das begonnene Projekt \u201eTourismusperspektiven in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\u201c - ein positiver Ansatz aus der letzten Wahlperiode - nicht einfach in der Schublade verschwindet, sondern weitergef\u00fchrt wird; eventuell auch mit Modellregionen.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12332,"sequence":990,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12333,"sequence":991,"sitzung":18,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt viele Themen. Sie haben die Weiterentwicklung der GAK zu einer Gemeinschaftsaufgabe \u201eL\u00e4ndliche R\u00e4ume\u201c angesprochen. Diese bef\u00fcrworte ich au\u00dferordentlich. Wir haben ein gro\u00dfes Problem beim Sanierungsstau. Der Mittelstand im Bereich des Tourismus hat ein ganz gro\u00dfes Problem mit der Finanzierung, weil es dort nur eine ganz niedrige Eigenkapitalquote gibt. Ich glaube, dass wir gemeinsam eine Strategie entwickeln m\u00fcssen. Ich reiche Ihnen daf\u00fcr heute die Hand und biete unsere Zusammenarbeit an. Ich denke, es ist aller M\u00fchen wert, den Tourismus in Deutschland weiter voranzubringen. Wir brauchen hier gute Strukturen. Wir k\u00f6nnen Ihnen nur sagen: Wir sind bereit, uns dabei zu engagieren. Es gibt einen Konsens; das haben wir heute geh\u00f6rt. Ich hoffe, dass wir ihn in der kommenden Wahlperiode auch in konkrete Taten umsetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12334,"sequence":992,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12335,"sequence":993,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Klaus Br\u00e4hmig f\u00fcr die Unionsfraktion.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12336,"sequence":994,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12337,"sequence":995,"sitzung":18,"speaker":"Klaus Br\u00e4hmig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus Br\u00e4hmig","speaker_fp":"klaus-brahmig","speaker_key":604.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir, einleitend ein Dankesch\u00f6n f\u00fcr den vorliegenden Tourismusbericht an unseren ehemaligen Kollegen Ernst Burgbacher zu richten. Er hat diesen Bericht als Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Mittelstand und Tourismus vorbereitet und gr\u00f6\u00dftenteils zu verantworten. Pers\u00f6nlich freue ich mich jetzt auf die Zusammenarbeit mit seiner Nachfolgerin, unserer Kollegin Iris Gleicke, die sich bereits sehr engagiert im Tourismusausschuss vorgestellt hat. Heike Brehmer w\u00fcnsche ich ebenfalls viel Erfolg bei ihrer verantwortungsvollen Arbeit als Vorsitzende des Tourismusausschusses.\n\nDer Wirtschaftszweig Tourismus ist es wert, dass wir uns f\u00fcr ihn einsetzen. Er erwirtschaftet mit 97 Milliarden Euro einen direkten Anteil von 4,4 Prozent an der gesamten Bruttowertsch\u00f6pfung unserer Volkswirtschaft. 2,9 Millionen Erwerbst\u00e4tige sind direkt in der Tourismusbranche besch\u00e4ftigt. Das sind 7 Prozent aller Erwerbst\u00e4tigen unseres Landes. So konnte Deutschland bereits zum vierten Mal in Folge einen \u00dcbernachtungsrekord aufstellen. Nahezu 411 Millionen \u00dcbernachtungen wurden gez\u00e4hlt. Entscheidend f\u00fcr dieses Wachstum war die zunehmende Zahl von \u00dcbernachtungen ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste. Wir verzeichnen 71,6 Millionen N\u00e4chtigungen.\n\nMan muss einmal ganz deutlich auf die Ursache f\u00fcr diese positive Entwicklung hinweisen. Die Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 war der Durchbruch beim Auslandstourismus f\u00fcr das Reiseland Deutschland. Seit 2006 sind die \u00dcbernachtungszahlen von ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten um insgesamt knapp 18 Millionen gestiegen. Deutschland hat Weltoffenheit, Gastfreundschaft und Toleranz gezeigt und somit seine Chance genutzt. Deutschland kann stolz sein auf die Wiederaufbauleistungen sowie auf die Wiedervereinigung vor 25 Jahren. Das ist gut so.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12338,"sequence":996,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12339,"sequence":997,"sitzung":18,"speaker":"Klaus Br\u00e4hmig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus Br\u00e4hmig","speaker_fp":"klaus-brahmig","speaker_key":604.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotz der Bedeutung dieses Wirtschaftsfaktors ist es mir v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, dass wir als Tourismuspolitiker jedes Jahr als Bittsteller bei den Haushaltspolitikern auftreten m\u00fcssen. Wenn die Autoindustrie in der Krise hustet, wird die Summe von 5 Milliarden Euro f\u00fcr Abwrackpr\u00e4mien im Handstreich aufgetrieben. Hier, wo wir Tausenden von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aus Hotellerie und Gastronomie helfen k\u00f6nnen, darf die Unterst\u00fctzung nicht infrage gestellt werden.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12340,"sequence":998,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12341,"sequence":999,"sitzung":18,"speaker":"Klaus Br\u00e4hmig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus Br\u00e4hmig","speaker_fp":"klaus-brahmig","speaker_key":604.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Mittelst\u00e4ndler k\u00f6nnen einen weltweiten Markt allein nicht durchdringen. Sie ben\u00f6tigen die b\u00fcndelnde Kraft der Deutschen Zentrale f\u00fcr Tourismus.\n\nWarum schreiten wir als \u00f6ffentliche Hand hier nicht mit zus\u00e4tzlichen Beitr\u00e4gen, zum Beispiel 5 Millionen Euro, voran und holen dabei die L\u00e4nder und die Wirtschaft mit ins Boot? Tatsache ist doch: Die DZT hat nach der Fu\u00dfballweltmeisterschaft den Schwung genutzt und ihre Marketingaktivit\u00e4ten immer mehr ausgeweitet. Sie w\u00fcrde gerne noch intensiver f\u00fcr das Reiseland Deutschland werben. Daf\u00fcr m\u00fcssten wir aber die Mittelerh\u00f6hung umsetzen. Gerade in den Zukunftsm\u00e4rkten Brasilien, China, Indien und Russland mit ihrem enormen Wachstumspotenzial und dem Interesse f\u00fcr unsere Kultur m\u00fcsste Deutschland als Reiseland viel st\u00e4rker beworben werden.\n\nIn diesem Zusammenhang muss ein weiteres heikles Thema er\u00f6rtert werden. Meines Erachtens war es eine Fehlleistung, dass die Bundesl\u00e4nder der DZT die Kompetenz und die Gelder f\u00fcr das Inlandsmarketing entzogen haben. Damit wurde eine Chance vertan, vorhandene Mittel zu b\u00fcndeln, um schlagkr\u00e4ftig die Werbetrommel r\u00fchren zu k\u00f6nnen. Ich setze auch auf eine starke Koordinierung von Bund, L\u00e4ndern und Regionen. Pers\u00f6nlich w\u00fcnsche ich mir, dass wir die Neugestaltung eines \u00fcbersichtlichen Destinationsmanagements gemeinsam angehen. Wir m\u00fcssen wegkommen von 130 Tourismusregionen, um die nationale und die internationale Vermarktung effizienter zu gestalten. Wir m\u00fcssen weg von der geradezu unhaltbaren Kirchturmpolitik, die hier immer noch betrieben wird.\n\nDie B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte ist auch bei Investitionen der Kommunen in die touristische Infrastruktur eine Hauptaufgabe. Damit die Region attraktiv bleibt, m\u00fcssen sich St\u00e4dte und Gemeinden gemeinsam eine Entwicklungsstrategie \u00fcberlegen; denn eine hohe touristische Attraktivit\u00e4t und Investitionen in die Tourismusbranche kommen in nicht unerheblichem Ma\u00dfe der einheimischen Bev\u00f6lkerung und anderen Wirtschaftszweigen zugute. Investitionen in diesem Sektor tragen vielfach zu sp\u00fcrbaren Verbesserungen der Standort- und Lebensqualit\u00e4t bei. Sie f\u00fchren zu einer Erh\u00f6hung des Wohnwertes sowie des Imagefaktors einer Region und erleichtern damit auch Unternehmensansiedlungen. Kurzum: Jeder Euro, der in die touristische Infrastruktur investiert wird, hat einen doppelten Nutzen.\n\nMeine Damen und Herren, vor der entsprechenden Investition sollten die Kommunen aber Grundsatzentscheidungen treffen. Eine Tourismusregion kann nur schwerlich gleichzeitig eine Energieregion sein. Noch wissen wir nicht, wie sich die Energiewende auf die Natur, die Kulturlandschaft und den Tourismus auswirkt. Hier muss abgewogen werden zwischen den verschiedenen Formen der Gewinnung und Speicherung regenerativer Energien und der Landschafts\u00e4sthetik, einem der wichtigsten Faktoren f\u00fcr den Tourismus.\n\nAngesichts der guten Zahlen im vorliegenden Bericht k\u00f6nnen wir von einem dynamischen Wirtschaftsmarkt sprechen. Aber ein dynamischer Wirtschaftsmarkt mit Steigerungsraten von knapp 4 Prozent braucht eine dynamische Marktbeobachtung. Deswegen sollte die Bundesregierung in dieser Legislaturperiode mindestens zwei Tourismusberichte vorlegen. Nur so k\u00f6nnen wir diesem schnelllebigen und gewinntr\u00e4chtigen Wirtschaftsfaktor gerecht werden.\n\nSie sehen: Trotz der Erfolge bleibt noch viel zu tun. Packen wir es an! Ich freue mich auf eine gemeinsame, kollegiale Zusammenarbeit in unserem Ausschuss.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12342,"sequence":1000,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12343,"sequence":1001,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun der Kollege Frank Junge.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12344,"sequence":1002,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12345,"sequence":1003,"sitzung":18,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":212.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst, Frau Gleicke, bin ich sehr froh dar\u00fcber, dass Sie bei uns im Wirtschaftsministerium angesiedelt sind und uns Ihre Kompetenzen zur Verf\u00fcgung stellen. Ich glaube, dass wir mit Ihnen an dieser Stelle eine gute Multiplikatorin haben. Wir brauchen Sie nicht im Kanzleramt.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12346,"sequence":1004,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12347,"sequence":1005,"sitzung":18,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":212.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, zu Beginn will ich gerne das zusammenfassen, was Sie alle auf den Punkt gebracht und mit Zahlen unterlegt haben. Der Tourismus in unserem Land ist eine Erfolgsgeschichte. Die Branche ist ein volkswirtschaftliches Schwergewicht und ein unverzichtbarer Impulsgeber f\u00fcr den Arbeitsmarkt. Die Prognosen - das wurde auch schon deutlich - sind \u00fcberaus gut. Das best\u00e4tigt auch der Bericht, der Ihnen vorliegt, eindrucksvoll. Das ist - das muss man noch einmal sagen - zum einen das Verdienst eines \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Unternehmertums, aber es ist auch das Verdienst von circa 3 Millionen direkt Besch\u00e4ftigten im Tourismus. All denen muss man einmal Dank und Anerkennung aussprechen.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12348,"sequence":1006,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12349,"sequence":1007,"sitzung":18,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":212.0,"speaker_party":"spd","text":"Die vorliegende Analyse zeigt aber auch klar und deutlich, um welche Handlungsfelder wir uns k\u00fcmmern m\u00fcssen; das kam hier an vielen Stellen zum Ausdruck. Wir m\u00fcssen uns den entsprechenden Problematiken stellen; denn es gibt viel zu tun. Den Erfolgsaussichten, den guten Prognosen f\u00fcr die Branche m\u00fcssen Taten folgen, damit es zu positiven Auswirkungen auf die Branche kommt.\n\nSaisonarbeit, unregelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeiten, schlechte Bezahlung - all das sind Faktoren, die einen Fachkr\u00e4ftemangel nach sich ziehen, der die Arbeitsmarktsituation in der Branche signifikant, also gef\u00e4hrlich beeinflusst. Wenn wir hier dar\u00fcber reden, zusammen mit den L\u00e4ndern, den IHK, den Verb\u00e4nden und den Gewerkschaften Verbesserungen bei der Ausbildung herbeizuf\u00fchren, dann - das unterstreiche ich deutlich - m\u00fcssen wir auch \u00fcber den Mindestlohn reden. Wir brauchen einen Mindestlohn, weil bei der Berufswahl nicht nur die Liebe zum Beruf, Frau Kassner, eine Rolle spielt, sondern auch die Frage, ob man in diesem Beruf ausreichend Geld verdienen und damit eine Familie ern\u00e4hren kann.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12350,"sequence":1008,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12351,"sequence":1009,"sitzung":18,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":212.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Thema Verkehrsinfrastruktur ist auch schon einiges gesagt worden. Ich m\u00f6chte kurz den Bereich Schienennetz erw\u00e4hnen. Es ist nat\u00fcrlich so, dass der Ausbau des Verkehrs auf der Schiene dazu f\u00fchren wird, dass Fernverkehrsstra\u00dfen entlastet werden, Emissionen reduziert werden etc. Aber wir werden mit der Verlagerung des Verkehrs auf die Schiene auch dazu beitragen, eine neue Zielgruppe f\u00fcr den Tourismus zu erschlie\u00dfen, n\u00e4mlich die Gruppe derer, die keinen Pkw haben und \u00fcber den Schienenverkehr dennoch Zugang zu den Destinationen finden und vor Ort nach ihren M\u00f6glichkeiten konsumieren. Vor diesem Hintergrund ist es ganz wichtig, dass wir bessere infrastrukturelle Voraussetzungen f\u00fcr einen Deutschlandtakt mit aufeinander abgestimmten Anschl\u00fcssen aller Beteiligten in diesem Bereich schaffen.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12352,"sequence":1010,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Thomas Lutze [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12353,"sequence":1011,"sitzung":18,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":212.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn es ist einfach unvorstellbar \u00e4rgerlich, wenn man als Familie mit Gep\u00e4ck auf einem Bahnhof steht, aber der anschlie\u00dfende Bus im \u00d6PNV gerade abgefahren ist und einen nicht zur n\u00e4chsten Station bringen kann. Das verhindert ganz klar das Ausweichen auf die Schiene, das wir alle wollen.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12354,"sequence":1012,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Thomas Lutze [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12355,"sequence":1013,"sitzung":18,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":212.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens ist klar herauszustellen, dass wir auf die Deutsche Bahn einwirken m\u00fcssen, damit zum Beispiel die Fahrradmitnahme in den Z\u00fcgen verbessert wird.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12356,"sequence":1014,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12357,"sequence":1015,"sitzung":18,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":212.0,"speaker_party":"spd","text":"Fahren Sie mal mit Fahrrad und Familie mit dem Zug. Da f\u00e4ngt der Abenteuerurlaub schon am ersten Tag des Urlaubs an.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12358,"sequence":1016,"sitzung":18,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau! Das stimmt!","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12359,"sequence":1017,"sitzung":18,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":212.0,"speaker_party":"spd","text":"Drittens m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir auch daf\u00fcr zu sorgen haben, dass die Deutsche Bahn das Angebot barrierefreier Fahrgast- und Tarifinformationen ausbaut.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12360,"sequence":1018,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12361,"sequence":1019,"sitzung":18,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":212.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist einfach so, dass die barrierefreie Reise schon dort anf\u00e4ngt. Hier ist Erhebliches zu tun.\n\nStichwort Barrierefreiheit. Auch ich m\u00f6chte diesen Punkt kurz beleuchten, Frau Ludwig. Es geht nicht nur darum, einer UN-Konvention nachzukommen, wenn wir Menschen mit Mobilit\u00e4ts- oder Aktivit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen die Angebote so offerieren, dass sie sie auch wahrnehmen k\u00f6nnen. Es geht auch darum, dass Familien mit Kindern und \u00e4ltere Menschen barrierefreie Angebote ebenfalls gerne in Anspruch nehmen. Wie gerne sie das tun, sieht man an diesem Punkt: Das Bundeswirtschaftsministerium beziffert das entsprechende Marktpotenzial auf circa 4,9 Milliarden Euro. Dahinter steckt ein Wirtschaftsfaktor, dessen wir uns einfach annehmen m\u00fcssen, um die Branche zu st\u00e4rken. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, gilt es hervorzuheben und zu unterstreichen.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12362,"sequence":1020,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Markus Tressel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12363,"sequence":1021,"sitzung":18,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":212.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sehe es also als eine wesentliche Aufgabe an, zusammen mit der Bundesregierung und allen Akteuren in diesem Bereich davon wegzukommen, lediglich die wirklich \u00fcberaus begr\u00fc\u00dfenswerten Initiativen und Einzelprojekte zur Schaffung von Barrierefreiheit vor Ort zu unterst\u00fctzen; wir m\u00fcssen mit allen Beteiligten eine Art Masterplan entwickeln. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Voraussetzungen schaffen.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12364,"sequence":1022,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12365,"sequence":1023,"sitzung":18,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":212.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich einige S\u00e4tze zum Wassertourismus verlieren. Es ist klar, dass die G\u00e4ste, die sich f\u00fcr diese Angebotspalette interessieren, l\u00e4ngst nicht mehr nur den Zugang zum Wasser brauchen. Hier haben sich aus den Bed\u00fcrfnissen der Touristen Nachfrageaspekte entwickelt, denen wir einfach gerecht werden m\u00fcssen. Unser Land bietet mit den rund 10 000 Kilometer langen Bundes- und Landeswasserstra\u00dfen und den fast 23 000 Quadratkilometer gro\u00dfen Seewasserstra\u00dfen eine F\u00fclle von Voraussetzungen daf\u00fcr, dieser Nachfrage gerecht zu werden. Hier brauchen wir ein Konzept aus einem Guss, ein Wassertourismuskonzept, das die vorhandene Angebotsstruktur so b\u00fcndelt, dass man den Anspr\u00fcchen der G\u00e4ste und Urlauber in diesem Bereich, was zum Beispiel vergleichbare Qualit\u00e4tsmerkmale anbetrifft, gerecht wird und die Voraussetzungen daf\u00fcr schafft, dass unser Standort Deutschland im europ\u00e4ischen Wettbewerb auch hier ein St\u00fcck weit die Nase vorn hat.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12366,"sequence":1024,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12367,"sequence":1025,"sitzung":18,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":212.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich zum Abschluss sagen, dass ich \u00fcber den im Ausschuss vorhandenen Konsens erstaunt bin. Ich empfinde das als eine \u00fcberaus fruchtbringende Arbeitsweise. Wenn wir so weitermachen, dann k\u00f6nnen wir f\u00fcr den Tourismusfaktor in Deutschland viel bewegen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12368,"sequence":1026,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12369,"sequence":1027,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Junge, das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Ich gratuliere Ihnen recht herzlich im Namen des gesamten Hauses und w\u00fcnsche Ihnen Erfolg bei der Arbeit.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12370,"sequence":1028,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12371,"sequence":1029,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Unionsfraktion hat nun die Kollegin Barbara Lanzinger das Wort.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12372,"sequence":1030,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12373,"sequence":1031,"sitzung":18,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Alle bisherigen Redebeitr\u00e4ge zeigen: Der Tourismus boomt. Alle Zahlen deuten darauf hin, dass in diesem Bereich eine enorme Wertsch\u00f6pfung zu verzeichnen ist. Das ist gut f\u00fcr die Wirtschaft insgesamt. Besonders gut ist das f\u00fcr den Mittelstand, f\u00fcr die ihn tragenden Familienunternehmen. Das zeigt einmal mehr, wie stabil, innovativ und zuverl\u00e4ssig der Mittelstand ist. Er ist das R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12374,"sequence":1032,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12375,"sequence":1033,"sitzung":18,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bericht macht deutlich, dass viel f\u00fcr den Bereich Tourismus getan wurde. Genannt sei hier exemplarisch - auch wenn sich wahrscheinlich gleich Widerspruch erheben wird - die Senkung der Mehrwertsteuer f\u00fcr die Hoteliers.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12376,"sequence":1034,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12377,"sequence":1035,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12378,"sequence":1036,"sitzung":18,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da haben Sie aber ein sch\u00f6nes Beispiel gew\u00e4hlt!","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12379,"sequence":1037,"sitzung":18,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie war richtig und zielf\u00fchrend. Sie war ein kleines Konjunkturprogramm. Viele der vor allem kleinen Betriebe haben die daraus resultierende Entlastung genutzt, um Investitionen zu t\u00e4tigen.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12380,"sequence":1038,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12381,"sequence":1039,"sitzung":18,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben es richtigerweise erw\u00e4hnt: Die Bereiche Kultur- und St\u00e4dtetourismus boomen. Das w\u00fcrden wir uns auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum w\u00fcnschen. Ich denke, hier sind wir uns alle einig.\n\nIn der letzten Wahlperiode setzten wir mit dem Projekt \u201eTourismusperspektiven in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\u201c einen gro\u00dfen Schwerpunkt. Die Ergebnisse sind insgesamt gut. In einem Handlungsleitfaden werden Chancen, Herausforderungen und Perspektiven aufgezeigt. Die Projektbewertung der Bundesregierung sieht jedoch Nachholbedarf, insbesondere in den Bereichen Qualifizierung, Qualit\u00e4ts- und Innovationsmanagement, Vernetzung und Marketing. Wir sollten gemeinsam dar\u00fcber nachdenken, wie wir die F\u00f6rderung von Qualifizierung, Qualit\u00e4ts- und Innovationsmanagement und anderen Bereichen zielgenau einsetzen k\u00f6nnten, zum Beispiel mit Krediten von der KfW.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12382,"sequence":1040,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12383,"sequence":1041,"sitzung":18,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus meiner Sicht gibt es ein Zauberwort, das beschreibt, was f\u00fcr nachhaltigen und dauerhaften Erfolg wichtig ist: Unverwechselbarkeit. Das ist f\u00fcr den Bereich Tourismus besonders wichtig. Zum einen geht es um die Unverwechselbarkeit der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, die Verbindung von herrlicher Landschaft, traditioneller, bodenst\u00e4ndiger K\u00fcche, historischem Bauerbe und Erholung f\u00fcr alle Sinne: also Genuss pur zum Greifen.\n\nUnverwechselbarkeit bezieht sich zum anderen auf die Unternehmerpers\u00f6nlichkeit. Das l\u00e4sst sich am Beispiel von Gast- und Wirtsh\u00e4usern gut erkl\u00e4ren. Ich komme aus der Oberpfalz, wo es eine Vielzahl von Gast- und Wirtsh\u00e4usern gibt. Die einen funktionieren hervorragend, die Menschen fahren gerne hin, auch wenn sie noch so entlegen oder einfach ausgestattet sind, andere wiederum fristen ein schwieriges Dasein, obwohl sie mit den anderen Gasth\u00e4usern durchaus vergleichbar sind.\n\nWarum ist das so? Spricht man mit den G\u00e4sten, wird eines sehr schnell deutlich: Es geht um die Wirtsleute selbst. Es ist wie in vielen anderen Branchen auch: Das Ganze steht und f\u00e4llt mit den Betreibern, mit den Unternehmerinnen und Unternehmern.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12384,"sequence":1042,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12385,"sequence":1043,"sitzung":18,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten also bei den Unternehmerpers\u00f6nlichkeiten ansetzen; denn schlie\u00dflich sind sie es, denen es gelingen muss, Mitarbeiter zu gewinnen, aus- und fortzubilden, zu motivieren und diese an das Unternehmen zu binden. Letztendlich geht es darum, attraktive Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\n\nEin weiterer Punkt hinsichtlich der Unverwechselbarkeit und Vielfalt unseres Tourismus, vor allem in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, ist die Frage: Wie k\u00f6nnen sich die Unternehmen vermarkten? Ich denke, dass wir, wie es im Ausschuss kurz angedacht wurde, ein Portal zur Vermarktung des l\u00e4ndlichen Raumes schaffen sollten. Es gab ja schon Versuche, bestehende Initiativen und Angebote zu b\u00fcndeln. Ich denke, ein positives Beispiel ist die Vermarktung des Urlaubs auf dem Bauernhof durch den Bauernverband \u00fcber das Portal www.landsichten.de. Hier k\u00f6nnten wir ein St\u00fcck weit andocken. Wir k\u00f6nnten dieses Portal nutzen und es um weitere Angebote erg\u00e4nzen. Ich denke, das w\u00fcrde Sinn machen.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12386,"sequence":1044,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12387,"sequence":1045,"sitzung":18,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gestatten Sie mir zum Schluss noch eine Bemerkung: Tourismus ist auch ein Botschafter. Alle Beteiligten sind Botschafter f\u00fcr unser Land, f\u00fcr unsere Kultur und f\u00fcr unsere jeweils ganz eigene Lebensart. Diese Unterschiedlichkeit empfinde ich \u00fcbrigens als sehr positiv. Der Tourismus ist auch Botschafter in Bezug auf die soziale Verantwortung. Das wurde auch im Tourismuspolitischen Bericht erw\u00e4hnt. Erlauben Sie mir vor dem Hintergrund aktueller Debatten den Hinweis darauf, dass wir im Zusammenhang mit Tourismus auch dar\u00fcber nachdenken sollen und m\u00fcssen, wie wir mit den Menschen umgehen wollen. Eines muss klar sein - dieser Passus im Bericht ist mir sehr wichtig; wir sollten hierauf unser Augenmerk legen -: Es darf keine touristische Wertsch\u00f6pfung durch den Missbrauch von und an Menschen geben, weder im Ausland noch im Inland.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12388,"sequence":1046,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzem Hause","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12389,"sequence":1047,"sitzung":18,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte es f\u00fcr sehr fragw\u00fcrdig, Deutschland als Reiseziel Nummer eins zu bezeichnen, wenn das mit Sextourismus verbunden wird. Darauf k\u00f6nnen, wollen und d\u00fcrfen wir nicht stolz sein. Ich freue mich, wenn wir im Rahmen der \u00c4nderung des Prostitutionsgesetzes hier - hoffentlich - einiges ver\u00e4ndern.\n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12390,"sequence":1048,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12391,"sequence":1049,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Tourismus auf Drucksache 18\/605 zu dem Tourismuspolitischen Bericht der Bundesregierung f\u00fcr die 17. Legislaturperiode auf Drucksache 17\/13674. Der Ausschuss empfiehlt, in Kenntnis der Unterrichtung eine Entschlie\u00dfung anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/613. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/614. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Gibt es Enthaltungen? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 20 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Harald Weinberg, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nEinf\u00fchrung des neuen Entgeltsystems in der Psychiatrie stoppen\n\nDrucksache 18\/557\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte, die notwendigen Umgruppierungen in den Fraktionen z\u00fcgig vorzunehmen und die notwendige Aufmerksamkeit herzustellen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Harald Weinberg f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12392,"sequence":1050,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Tourismuspolitischer Bericht (17. Wahlperiode)","top_id":1680,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12393,"sequence":1051,"sitzung":18,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Gegen Ende unserer Debatte am heutigen Tag geht es um ein sehr wichtiges Thema: die Versorgung psychisch Kranker im Krankenhaus.\n\nWenn das, was die vorherige, die schwarz-gelbe Bundesregierung beschlossen hat, wie geplant Anfang 2015 umgesetzt wird, dann wird sich die Versorgung in den Psychiatrien deutlich verschlechtern. Das sagen nicht wir, sondern \u00fcber 15 Fachverb\u00e4nde, Vertreterinnen und Vertreter der Wissenschaft, der \u00c4rzteschaft, der Pflegeberufe, der Pflegeverb\u00e4nde, der Gewerkschaften, der Kli-nikleitungen und nicht zuletzt der Organisationen von Patientinnen und Patienten. Alle Betroffenen sind gegen das neue pauschalisierende Entgeltsystem f\u00fcr Psychiatrie und Psychosomatik, auch PEPP genannt; die Abk\u00fcrzung ist deutlich einfacher als der lange Begriff. Deshalb ist es Aufgabe des Bundestages, seine Entscheidung von 2012 zu korrigieren und PEPP zu stoppen.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12394,"sequence":1052,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12395,"sequence":1053,"sitzung":18,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Worum geht es genau? In den nichtpsychiatrischen Krankenh\u00e4usern wurden schon vor rund zehn Jahren Fallpauschalen eingef\u00fchrt. Das bedeutet, dass Krankenh\u00e4user nicht nach dem tats\u00e4chlichen Aufwand, sondern nach der Diagnose bezahlt werden. Eine Blinddarm-OP bringt eine feste Summe. Dabei ist es egal, wie lange der Patient oder die Patientin zur Rekonvaleszenz, zur Erholung im Krankenhaus bleiben muss. Die Krankenh\u00e4user haben so einen klaren Anreiz, die Patientinnen und Patienten fr\u00fcher nach Hause zu schicken.\n\nVor zehn Jahren war Konsens, dass dieses System in psychiatrischen Stationen nicht funktionieren kann. Deshalb hat man dort weiterhin nach Tagess\u00e4tzen gezahlt. Denn w\u00e4hrend man bei einer Blinddarm-OP noch relativ gut sagen kann, dass sie im Durchschnitt einen Krankenhausaufenthalt von etwa drei bis f\u00fcnf Tagen zur Folge hat, kann man bei den Diagnosen Depression, Schizophrenie oder Angstst\u00f6rung nicht zu Beginn der Behandlung im Krankenhaus sagen, wie lange sie sinnvollerweise dauern sollte oder dauern wird.\n\nSolche individuellen Verl\u00e4ufe ber\u00fccksichtigt das neue Abrechnungssystem nicht. Zwar sieht es weiterhin eine Bezahlung des Krankenhauses pro Tag vor, aber nur als Durchschnittspauschale, und bei fortschreitender Dauer wird mit jedem Tag weniger gezahlt, egal ob die Behandlung mit der Zeit eventuell sogar intensiver werden muss. Damit hat das Krankenhaus einen Anreiz, den Patienten oder die Patientin zu entlassen, sobald die Tagespauschale unter die entstehenden Kosten f\u00e4llt, egal ob gesund oder nicht. Der Zeitpunkt der Entlassung wird dann nicht mehr von den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten in Absprache mit den Patienten festgelegt, sondern de facto vom Krankenhausmanagement vorgegeben. Das darf unserer Meinung nach nicht sein.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12396,"sequence":1054,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12397,"sequence":1055,"sitzung":18,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur am Rande sei erw\u00e4hnt, dass PEPP auch einen negativen Einfluss bei Zwangsbehandlungen haben k\u00f6nnte; denn Geduld mit psychisch kranken Menschen, die meistens schwierig sind, wird dadurch nicht gef\u00f6rdert.\n\nHinzu kommt, dass nach der Einf\u00fchrung von PEPP die Personalverordnung in der Psychiatrie, die Psych-PV, ab 2017 au\u00dfer Kraft gesetzt werden soll. In dieser Verordnung ist geregelt, wie viele \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, wie viele Pflegekr\u00e4fte und wie viel sonstiges therapeutisches Personal das Krankenhaus bereithalten muss. Die geplante Abschaffung zwingt die Krankenh\u00e4user, unter dem Diktat des pauschalen Entgeltsystems auf Kosten des Personals und damit auf Kosten der Patientinnen und Patienten zu sparen. Das soll unserer Meinung nach nicht sein.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12398,"sequence":1056,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12399,"sequence":1057,"sitzung":18,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb m\u00fcssen wir PEPP im Bundestag stoppen. Ich bitte gerade auch die Kolleginnen und Kollegen aus Union und SPD, dies zu bedenken. Vor etwa zwei Jahren, als das PEPP-Gesetz von Schwarz-Gelb beschlossen wurde, gab die heutige gesundheitspolitische Sprecherin der SPD hier zu Protokoll - ich zitiere -:\n\nDas Psych-Entgeltsystem, so wie es im Gesetzentwurf konzipiert ist, \u00fcbertr\u00e4gt die Strukturen der somatischen Medizin auf die Versorgung von psychisch Kranken. Das halten wir als SPD f\u00fcr einen gro\u00dfen Fehler.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12400,"sequence":1058,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12401,"sequence":1059,"sitzung":18,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Weiter hie\u00df es bei ihr:\n\nDie Abschaffung der Psych-PV lehnen wir als SPD ganz klar ab.\n\nNoch ein Zitat:\n\nInsbesondere der Diagnosebezug bei der Verg\u00fctung von Leistungen wird mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit Fehlanreize setzen, Menschen mit schweren psychischen Krankheiten nur unzureichend zu behandeln. Diese Menschen brauchen eine sehr individuelle, therapeutische und kontinuierliche Behandlung unter Einbeziehung des eigenen Lebensumfeldes. Dies kann nicht mit einer Struktur gelingen, die sich an der Verg\u00fctung von Krankheiten auf der Grundlage der DRG orientiert.\n\nDies alles, was Sie, liebe Frau Mattheis, damals gesagt haben, ist v\u00f6llig richtig. Das findet nicht nur unsere Zustimmung, sondern auch die Zustimmung von fast allen Expertinnen und Experten, von den Betroffenen und von inzwischen \u00fcber 15 000 Unterzeichnern einer Petition, die derzeit l\u00e4uft und Alternativen zu PEPP fordert.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12402,"sequence":1060,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12403,"sequence":1061,"sitzung":18,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch aus der Union sind Stimmen zu vernehmen, die zu Recht an der Einf\u00fchrung von PEPP im Januar 2015 zweifeln. Ich habe insofern noch Hoffnung, dass die Koalition ein Einsehen hat und dieses Gesetz korrigiert. Mit unserem Antrag wollen wir dazu eine Gelegenheit geben.\n\nWenn Sie aber, wie so oft bei unseren Antr\u00e4gen, unseren Antrag ablehnen werden, dann bitte ich Sie: Schreiben Sie ein wenig davon ab, und bringen Sie es selbst ein!","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12404,"sequence":1062,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12405,"sequence":1063,"sitzung":18,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Legen Sie PEPP auf Eis, und lassen Sie uns mit den Experten und Betroffenen neu \u00fcberlegen, wie wir ein Entgeltsystem auf den Weg bringen k\u00f6nnen, das die Versorgung von Patientinnen und Patienten verbessert und nicht verschlechtert.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12406,"sequence":1064,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12407,"sequence":1065,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun die Kollegin Ute Bertram das Wort.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12408,"sequence":1066,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12409,"sequence":1067,"sitzung":18,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Bundestag hat am 17. M\u00e4rz 2009, also noch zu Zeiten der zweiten Gro\u00dfen Koalition, das Krankenhausfinanzierungsgesetz um den \u00a7 17 d erweitert. Darin wurde festgelegt, f\u00fcr die Verg\u00fctung der Krankenhausleistungen aus dem Fachbereich der Psychiatrie und der Psychotherapie ein \u201edurchg\u00e4ngiges, leistungsorientiertes und pauschalierendes Verg\u00fctungssystem auf der Grundlage von tagesbezogenen Entgelten einzuf\u00fchren\u201c. Dasselbe gilt auch f\u00fcr die Kinder- und Jugendpsychiatrie, die psychosomatische Medizin und die Psychotherapie.\n\nIm jetzigen Koalitionsvertrag haben wir dieses Ziel bekr\u00e4ftigt. Dieses neue und mittlerweile in der Konkretisierungsphase befindliche Verg\u00fctungssystem soll das bisherige System des tagesgleichen Pflegesatzes, der j\u00e4hrlich zwischen dem einzelnen Krankenhaus und den Krankenkassen vereinbart wurde, abl\u00f6sen. Dieser Pflegesatz differenziert zwar zwischen dem Basispflegesatz, zum Beispiel f\u00fcr die Kosten der Verpflegung, und dem Abteilungspflegesatz f\u00fcr die medizinischen Kosten, schert aber ansonsten alles \u00fcber einen Kamm. Eine Differenzierung gerade der medizinischen Leistungen in Abh\u00e4ngigkeit von der Schwere der Erkrankung des Patienten findet nicht statt. Dieses Verg\u00fctungssystem gleicht geradezu einer nicht einsehbaren Blackbox, in der Krankenh\u00e4user Gewinner und Verlierer sein k\u00f6nnen.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12410,"sequence":1068,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12411,"sequence":1069,"sitzung":18,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kurzum: Das System ist ungerecht. Schon deshalb besteht Reformbedarf. Das gilt auch vor dem Hintergrund, dass wir einer wachsenden Anzahl psychischer Erkrankungen gegen\u00fcberstehen. Hierauf muss sich unser Gesundheitssystem einstellen. Mit dem Psych-Entgeltgesetz setzen wir den rechtlichen Rahmen f\u00fcr die Einf\u00fchrung des neuen Systems bez\u00fcglich der Leistungen psychiatrischer und psychosomatischer Einrichtungen.\n\nDas neue System wird die Transparenz im Hinblick auf das Leistungsgeschehen verbessern, womit wir auch einen effizienteren Ressourceneinsatz erreichen wollen.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12412,"sequence":1070,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12413,"sequence":1071,"sitzung":18,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wurde im Rahmen eines lernenden Systems mit einer vierj\u00e4hrigen Einf\u00fchrungsphase gestartet und umfasst den Zeitraum von 2013 bis 2016. Diese Phase wird budgetneutral gestaltet; das hei\u00dft, die bisherigen Budgets bleiben den Krankenh\u00e4usern erhalten. 2013 und 2014 sind dabei sogenannte Optionsjahre. Die Einrichtungen k\u00f6nnen frei entscheiden, ob sie am neuen Entgeltsystem teilnehmen. Mit Stand Januar 2014 haben sich von insgesamt 588 Krankenh\u00e4usern schon 80 dem neuen Psych-Verg\u00fctungssystem angeschlossen; das sind immerhin 13,5 Prozent. Daran schlie\u00dft sich bis 2021 eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Konvergenzphase an. Den Einrichtungen sollte damit ausreichend Zeit gegeben sein, sich auf k\u00fcnftige Ver\u00e4nderungen ihres Erl\u00f6sbudgets einzustellen.\n\nIch habe ja durchaus Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Ver\u00e4nderungen an bestehenden Strukturen immer auch Widerst\u00e4nde hervorrufen; das ist offenbar so eine Art Naturgesetz. Speziell ist es auch nachvollziehbar, dass eine Katalogisierung von psychiatrischen und psychosomatischen Leistungen kein leichtes Unterfangen ist. Die Zwischenst\u00e4nde bei den Arbeiten der Vertragspartner - der Deutschen Krankenhausgesellschaft und des GKV-Spitzenverbands - belegen dies eindeutig.\n\nEine gebrochene Seele ist etwas anderes als ein gebrochenes Bein.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12414,"sequence":1072,"sitzung":18,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12415,"sequence":1073,"sitzung":18,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darum ist es vorgesehen, diesen Ver\u00e4nderungsprozess \u00fcber einen Gesamtzeitraum von rund zehn Jahren zu gestalten. Sollte sich im Verlauf des Einf\u00fchrungsprozesses doch erweisen, dass diese Frist noch zu kurz ist, kann sich die Union auch vorstellen, den Zeitraum zu verl\u00e4ngern. Das kann eine Verl\u00e4ngerung der Optionsphase bedeuten oder bessere Absicherungsmechanismen f\u00fcr die Krankenh\u00e4user in der budgetneutralen Phase oder, in der Konvergenzphase, auch eine \u00c4nderung des Systems. Das alles ist vorstellbar.\n\nKritik der Verb\u00e4nde nehmen wir sehr ernst, und wir sind auch bereit, auf Ver\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge einzugehen. Die n\u00e4chsten Ver\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge der Selbstverwaltungspartner sollen \u00fcbrigens im April ver\u00f6ffentlicht werden. Wir werden sie uns genau ansehen und auf dieser Basis kurzfristig \u00fcber einen \u00c4nderungsbedarf beraten. Damit ist klar: Konstruktiven Vorschl\u00e4gen verschlie\u00dfen wir uns nicht; aber wer sich nicht einbringt, kann auf das neue System logischerweise auch keinen Einfluss nehmen.\n\nIn der fach\u00f6ffentlichen Debatte sind nun einige Bef\u00fcrchtungen artikuliert worden, die klargestellt werden sollten. So gehen einige davon aus, dass durch den degressiven Verlauf der Tagesentgelte ein falscher Anreiz zu einer fr\u00fchzeitigen Entlassung aus dem Krankenhaus gesetzt w\u00fcrde. Die Tagesentgelte werden aber auf einer umfassenden empirischen Basis kalkuliert, sodass sie die durchschnittlichen Behandlungskosten pro Patient decken. Zu einer systematischen Unterverg\u00fctung d\u00fcrfte es also nicht kommen. Vielmehr w\u00fcrden Psych-Einrichtungen bei einer zu fr\u00fchen Entlassung auf zus\u00e4tzlichen Erl\u00f6s verzichten.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12416,"sequence":1074,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12417,"sequence":1075,"sitzung":18,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Vorwurf lautet, der PEPP-Entgeltkatalog sei zu wenig differenziert, jede psychische Erkrankung verlaufe h\u00f6chst individuell. Der PEPP-Entgeltkatalog befindet sich noch in der Entstehungsphase; aber schon jetzt ist er sehr ausdifferenziert und damit dem jetzigen Verg\u00fctungssystem weit voraus. Der Katalog 2013 umfasst insgesamt 135 Entgelte f\u00fcr voll- und teilstation\u00e4re Leistungen sowie 75 Zusatzentgelte. Darunter sind Entgelte f\u00fcr die hochaufwendige Versorgung, f\u00fcr die die Einrichtungen nach dem bisherigen Verg\u00fctungssystem keine erh\u00f6hte Verg\u00fctung erhalten.\n\nKritisiert wird auch, Diagnosen seien nicht geeignet, Aussagen \u00fcber den Behandlungsverlauf zu treffen. Die empirischen Daten zeigen aber, dass mithilfe von Diagnosegruppen erhebliche Unterschiede beim Aufwand erkannt werden k\u00f6nnen. Au\u00dferdem besteht Einigkeit, dass im Rahmen des lernenden Systems weitere Merkmale zu identifizieren sind, die Aufwandsunterschiede vielleicht noch deutlicher erkl\u00e4ren k\u00f6nnen als die Diagnosekodierung.\n\nSchlie\u00dflich wird noch vorgeschlagen, PEPP zu verschieben oder gar zu stoppen. Bei einer Verschiebung der Einf\u00fchrung ist nicht mit einer Verbesserung des Entgeltkatalogs zu rechnen. Erfolgversprechender ist es, unter den gesch\u00fctzten Bedingungen der budgetneutralen Phase in das neue System einzutreten. Die Beteiligten k\u00f6nnen intensiv und engagiert die vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten zur Weiterentwicklung des Entgeltsystems nutzen und so das lernende System vitalisieren.\n\nWer die Einf\u00fchrung stoppen will, der will etwas, was wir nicht wollen, n\u00e4mlich das ungerechte und intransparente bisherige Verg\u00fctungssystem aufrechterhalten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12418,"sequence":1076,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12419,"sequence":1077,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Bertram, das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch und viel Erfolg f\u00fcr Ihre Arbeit!","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12420,"sequence":1078,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12421,"sequence":1079,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat nun die Kollegin Maria Klein-Schmeink das Wort.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12422,"sequence":1080,"sitzung":18,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich gehe jetzt direkt auf die vorherigen Beitr\u00e4ge ein.\n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich sagen: Wir unterst\u00fctzen das Anliegen der Linken in ihrem Antrag, weil auch wir meinen: Es ist notwendig, dass wir einen Haltepunkt setzen und uns noch einmal anschauen, unter welchen Bedingungen wir PEPP in Gang gesetzt haben und ob das neue Honorarsystem in seiner Ausgestaltung, die wir im Gesetz gew\u00e4hlt haben, geeignet ist, eine Verbesserung der Versorgung von psychisch erkrankten Menschen herbeizuf\u00fchren. Das muss n\u00e4mlich die gro\u00dfe Zielsetzung sein.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12423,"sequence":1081,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12424,"sequence":1082,"sitzung":18,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir stellen hier fest, dass schon bei der Geburt dieses Gesetzes einige Fehler gemacht worden sind. Ich glaube, auch die CDU-Kollegen waren durchaus nicht immer gl\u00fccklich mit den Vorschl\u00e4gen, die vom damals FDP-gef\u00fchrten BMG unterbreitet worden sind und letztlich Inhalt des Gesetzes wurden.\n\nEs gab zentrale Defizite. Beispielsweise wurde vorher nicht gepr\u00fcft - das war der erste Fehler -, ob die Personalausstattung den Notwendigkeiten in den Psychiatrien tats\u00e4chlich entspricht. Es gab keine Vorstellung dar\u00fcber, wie man die ambulante Versorgung und die station\u00e4re Versorgung zusammenbringen kann und wie der \u00dcbergang von station\u00e4rer Versorgung zur ambulanten Versorgung im Entgeltsystem abzubilden ist.\n\nEs gibt kaum einen Ansatz, der tats\u00e4chlich im Auge hat, wo die Versorgung 2022 stehen muss. Wie muss sie aussehen? Wie schaffen wir eine gemeindenahe, gut verzahnte, ambulante, gestufte Versorgung f\u00fcr die Menschen mit einer psychischen Erkrankung unter Ber\u00fccksichtigung ihrer jeweiligen Individualit\u00e4t? Das alles fehlte bei der Beurteilung der Ausgangslage, weshalb dieses Gesetz eher ein Spar- und kein wirkliches Reform- und Strukturgesetz geworden ist.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12425,"sequence":1083,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12426,"sequence":1084,"sitzung":18,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum zweiten Fehler. Sie haben gesagt, es sei ein lernendes System. Per Ersatzvornahme wurde die neue Struktur des Entgeltsystems erst einmal vorgegeben. Von dieser Ebene aus kann sie jetzt weiterentwickelt werden.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12427,"sequence":1085,"sitzung":18,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie denn sonst?","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12428,"sequence":1086,"sitzung":18,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es hat im Vorhinein Probedokumentationen gegeben.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12429,"sequence":1087,"sitzung":18,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eben!","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12430,"sequence":1088,"sitzung":18,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man hat nach Kostentrennern gesucht und aufgezeigt, dass das, was vom InEK berechnet wurde, nicht praxisrelevant war, sondern dass noch andere Kostentrenner analysiert werden mussten.\n\nDas alles war bekannt. Deshalb kann man feststellen, dass wir mit Wissens- und Informationsl\u00fccken sowie strukturellen Defiziten in dieses System gestartet sind. Das ist eigentlich bedauerlich, weil wir nat\u00fcrlich zu einem neuen Honorarsystem kommen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen zu einem leistungsgerechten Entgeltsystem kommen, das aber auch die individuellen Bed\u00fcrfnisse der Patienten ber\u00fccksichtigt. Das muss die gro\u00dfe Zielsetzung sein.\n\nSie haben im Koalitionsvertrag verabredet, jetzt eine systematische \u00dcberpr\u00fcfung vornehmen zu wollen. Wir hoffen darauf, dass Sie diese tats\u00e4chlich ergebnisoffen vornehmen und auch das Anliegen der Linken in ihrem Antrag ber\u00fccksichtigen - das ist ja im \u00dcbrigen ein Anliegen, das wir in unserem Antrag damals auch schon ge\u00e4u\u00dfert hatten -, eine begleitende Expertenkommission einzurichten und sich gemeinsam mit ihr auf den Weg zu einem ad\u00e4quaten Neustart zu machen.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12431,"sequence":1089,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12432,"sequence":1090,"sitzung":18,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Ganze wird aber damit stehen und fallen, dass Sie wirklich bereit sind, noch einmal zu \u00fcberdenken, wo unsere psychiatrische Versorgung 2022 stehen muss. Dabei d\u00fcrfen Sie nicht nur auf die Kosten gucken, sondern es geht auch darum, dass es am Ende passgenaue Angebote gibt, die sowohl die ambulante als auch die station\u00e4re Hilfe im Blick haben.\n\nAuf der einen Seite ist zu ber\u00fccksichtigen, was in Bezug auf die integrierte Versorgung im ambulanten Bereich entwickelt wird. Auf der anderen Seite muss die neue Form des Honorarsystems Ma\u00dfnahmen erm\u00f6glichen, die notwendig sind, um nach der Entlassung aus dem Krankenhaus wieder vollst\u00e4ndig zu genesen. All das steht heute noch komplett aus. Das sind die Aufgaben, die wir zu erledigen haben.\n\nWir m\u00fcssen ebenso fragen, was das neue System f\u00fcr die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention bedeutet und was die von uns entwickelten Vorgaben, nach denen Zwangsbehandlungen und Zwangsma\u00dfnahmen zu vermeiden sind, f\u00fcr den Personalbedarf bedeuten.\n\nDas sind die gro\u00dfen Baustellen, die wir anzugehen haben. Wir hoffen, dass wir mit den Anh\u00f6rungen, die zu diesem Antrag hoffentlich stattfinden werden, genau diese Probleme auf den Tisch bringen. Wir werden unsere Vorstellungen mit einem weiteren Antrag in die Debatte einbringen und hoffen, dass Sie in der Umsetzung ihrer Koalitionsvereinbarung einen Schritt weiter kommen - zugunsten der Betroffenen.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12433,"sequence":1091,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12434,"sequence":1092,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Dirk Heidenblut das Wort.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12435,"sequence":1093,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12436,"sequence":1094,"sitzung":18,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eWeg mit PEPP!\u201c - Auf diesen recht eing\u00e4ngigen Spruch brachte eine sehr gro\u00dfe Initiative von Fachleuten die Diskussion um das pauschalierende Entgeltsystem Psychiatrie und Psychosomatik, kurz PEPP, und damit gleich auch die vermeintliche L\u00f6sung des Problems. Nun will ich nicht verhehlen: Diese kurze Formel ist sehr eing\u00e4ngig; zielf\u00fchrend aber, \u00e4hnlich der jetzt ebenso kurzen Formulierung \u201eEinf\u00fchrung des neuen Entgeltsystems in der Psychiatrie stoppen\u201c, ist sie nicht unbedingt.\n\n2009 fing es gar nicht so schlecht an. Als die damalige Bundesgesundheitsministerin die Reform auf den Weg brachte und letztlich das Psychiatrie-Entgeltgesetz beschlossen wurde, gab es sogar so etwas wie eine Aufbruchstimmung. Bis 2013 sollte Zeit sein, zu guten Ergebnissen zu kommen. Die Ministerin machte deutlich: Es wird um Tagespauschalen gehen. - Das ist etwas, was in der Psychiatrie grunds\u00e4tzlich machbar ist. Zudem stand die Psychiatrie-Personalverordnung als Anker f\u00fcr die Mindestpersonalbemessung deutlich im Fokus.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12437,"sequence":1095,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12438,"sequence":1096,"sitzung":18,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann erfolgte die Vorlage des PEPP-Entgeltkatalogs durch das Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus, der aber zwischen den Partnern nicht vereinbart werden konnte, da die DKG massive Bedenken hatte, wie \u00fcbrigens nahezu alle Fachverb\u00e4nde. Das FDP-gef\u00fchrte Ministerium verf\u00fcgte stattdessen Ende 2012 ohne ausreichende Ber\u00fccksichtigung der durchaus begr\u00fcndeten Einw\u00e4nde die Ersatzvornahme. Das PEPP wurde zum 1. Januar 2013 gestartet.\n\nSeitdem - das war angesichts des wenig zielf\u00fchrenden Umgangs des FDP-Ministers mit den Sorgen der Fachleute verst\u00e4ndlich - hagelt es Kritik am PEPP. Aber seitdem gibt es auch auf allen Seiten das Bem\u00fchen, diese Kritik in konstruktive \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge umzuwandeln.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12439,"sequence":1097,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12440,"sequence":1098,"sitzung":18,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr dieses sehr l\u00f6sungsorientierte Verhalten sind wir den Fachverb\u00e4nden und den Einrichtungen ausdr\u00fccklich dankbar.\n\nDie neue Koalition will sich der Diskussion und den vielen Anregungen an dieser Stelle nicht verschlie\u00dfen.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12441,"sequence":1099,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12442,"sequence":1100,"sitzung":18,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Linke will es doch stoppen!","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12443,"sequence":1101,"sitzung":18,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieser Politikwechsel findet sich auch im Koalitionsvertrag, in dem wir deutlich machen: Eine Benachteiligung schwerst psychisch Erkrankter darf es nicht geben. Neue Dreht\u00fcreffekte d\u00fcrfen nicht erzeugt werden, weshalb dazu dann auch systematische Ver\u00e4nderungen des Verg\u00fctungssystems vorzunehmen sind.\n\nEs gilt, die Bedenken ernst zu nehmen und gemeinsam L\u00f6sungen zu finden. So hat schon der Landschaftsverband Rheinland, einer der gro\u00dfen kommunalen Tr\u00e4ger von psychiatrischen Kliniken, zugleich \u00fcbrigens ein Motor ambulanter Eingliederungshilfe, auf einer bemerkenswerten Fachtagung ge\u00e4u\u00dfert - ich zitiere aus dem Vorwort -:\n\nDer LVR hat es sich zum Ziel gemacht, das neue System nicht nur zu kritisieren, sondern aktiv an der Weiterentwicklung mitzuarbeiten.\n\nDiese Bereitschaft nicht nur des LVR, sondern auch etwa der bayerischen Bezirke und vieler anderer wurde aufgegriffen und muss auch weiter aufgegriffen werden.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12444,"sequence":1102,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12445,"sequence":1103,"sitzung":18,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei der Fachtagung wurde zudem deutlich: Auch die Krankenkassen sehen durchaus Ver\u00e4nderungsbedarf. So bef\u00fcrchtete der Vertreter einer gro\u00dfen Kasse einen Anstieg der Wiederkehrrate, also einen klassischen Dreh-t\u00fcreffekt, durch das PEPP. Dank der sehr intensiven Mitarbeit vieler Fachverb\u00e4nde am Vorschlagsverfahren - es gibt ja ein Verfahren, mit dem Ver\u00e4nderungen durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen - wurden bereits Ver\u00e4nderungen durch das InEK in das laufende System eingepflegt.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12446,"sequence":1104,"sitzung":18,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12447,"sequence":1105,"sitzung":18,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gemeinsame Ziel ist und bleibt, besser verzahnte und transparente Leistungen im ambulanten und station\u00e4ren Bereich zu sichern. Es muss eine effektive Versorgung der psychisch Erkrankten sichergestellt werden.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12448,"sequence":1106,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12449,"sequence":1107,"sitzung":18,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber das System ist nun einmal am Start. Es gibt zahlreiche Einrichtungen - inzwischen fast 15 Prozent -, die sich im Rahmen der aktuell m\u00f6glichen Option, sich also schon 2013 bzw. 2014 auf das neue System einzulassen, auf den Weg gemacht haben. Es gibt Ans\u00e4tze, alternative Verfahren zu erproben. Das mal eben dadurch zu stoppen, dass man Krankenh\u00e4user, die dies w\u00fcnschen, nicht weiter optieren l\u00e4sst, w\u00fcrde dem berechtigten Vertrauensschutz der Einrichtungen nicht gerecht, den begonnenen Dialogprozess untergraben und uns zudem die M\u00f6glichkeit nehmen, auf relevante Daten zuzugreifen. Es w\u00fcrde damit dem Ziel nicht gerecht.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12450,"sequence":1108,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12451,"sequence":1109,"sitzung":18,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn dass im System der Psychiatrie Ver\u00e4nderungen notwendig sind, ist, glaube ich, heute wie schon 2009 unumstritten.\n\nPsychische Erkrankungen nehmen bedauerlicherweise zu und entwickeln sich zum Hauptgrund f\u00fcr berufliche Krankschreibungen. Dass Anpassungen und Ver\u00e4nderungen, auch in der station\u00e4ren Versorgung, erfolgen m\u00fcssen, ist unvermeidlich. Das \u00e4ndert nat\u00fcrlich nichts daran, dass wir sehr genau darauf achten m\u00fcssen, Fehlentwicklungen zu vermeiden, die dazu f\u00fchren w\u00fcrden, dass das neue System am Ende wom\u00f6glich mehr schadet als n\u00fctzt und wirtschaftlich nur einen Verschiebebahnhof im System er\u00f6ffnet.\n\nGerade die Versorgung psychisch Erkrankter ist auf ein stimmiges und abgestimmtes System angewiesen, das von der Pr\u00e4vention \u00fcber station\u00e4re und ambulante Ma\u00dfnahmen und gute Reha bis hin zur Eingliederung reicht. Ein Baustein in diesem System, der den Notwendigkeiten nicht gerecht wird, l\u00f6st unabsehbare Probleme im Gesamtsystem und damit erhebliche Folgekosten und im Zweifel Verschiebung aus. Und die station\u00e4re Versorgung ist ein gro\u00dfer Baustein im System.\n\nWir haben das Problem m\u00f6glicher Verwerfungen durch die Systemver\u00e4nderung gesehen und in den Koalitionsvertrag aufgenommen, dass wir uns damit auseinandersetzen werden. Das InEK ist mit der Pr\u00fcfung und der Vorlage eines entsprechenden Berichts beauftragt. Die Ergebnisse werden im April vorliegen. Im Anschluss und unter Auswertung dessen gilt es, gemeinsam mit dem InEK und den anderen Fachleuten die n\u00f6tigen Schl\u00fcsse zu ziehen. Dazu kann auch geh\u00f6ren, dass wir mehr Zeit ben\u00f6tigen, um wirksame Anpassungen vorzunehmen, wie es die aktuell noch laufende Petition, aber auch der LVR, der Pr\u00e4sident des Bayerischen Bezirketages und viele Fachverb\u00e4nde fordern. Das weist in die richtige Richtung: nicht \u201eStopp\u201c oder \u201eWeg damit\u201c, sondern Zeit f\u00fcr Anpassung und Korrektur.\n\nWir ben\u00f6tigen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, keine peppigen Antr\u00e4ge, sondern ein PEPP, das den Bed\u00fcrfnissen der Beteiligten gerecht wird und im besten Sinne das Entgelt- und Versorgungssystem aufpeppt. Daran werden wir in der Koalition arbeiten. Der Bericht des InEK wird uns dabei sicherlich ebenso eine Hilfe sein wie die vielf\u00e4ltigen Einlassungen der Fachverb\u00e4nde.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12452,"sequence":1110,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12453,"sequence":1111,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Heidenblut, das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Auch Ihnen w\u00fcnsche ich im Namen des gesamten Hauses viel Erfolg in Ihrer Arbeit.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12454,"sequence":1112,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12455,"sequence":1113,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Unionsfraktion hat die Kollegin Emmi Zeulner das Wort.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12456,"sequence":1114,"sitzung":18,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich entschuldigen, falls ich in meiner Rede aufgrund meiner fr\u00e4nkischen Wurzeln das PEPP zum \u201eBEBB\u201c mache. Aber der Inhalt bleibt der gleiche. Es ist wichtig, dieses Thema sensibel anzugehen.\n\nIm Bereich der Psychiatrie und Psychosomatik d\u00fcrfen keine Fehlentwicklungen entstehen. Denn gerade die gro\u00dfe Bandbreite von Krankheitsverl\u00e4ufen und die Sensibilit\u00e4t des Themas bed\u00fcrfen der besonderen Aufmerksamkeit aller. Deswegen ist es absolut richtig, das Verg\u00fctungssystem zu thematisieren und klug zu \u00fcberdenken. So steht es auch im Koalitionsvertrag.\n\nIn einem sind wir uns alle einig: Das bisherige System der tagesgleichen Pfleges\u00e4tze kann so nicht weitergef\u00fchrt werden. Die H\u00f6he der Pfleges\u00e4tze spiegelt nicht den eigentlichen Personal- und Zeitaufwand wider. Ob ein Patient eine 24-Stunden-\u00dcberwachung ben\u00f6tigt, weil er suizidgef\u00e4hrdet ist, oder selbstst\u00e4ndig am Klinikalltag teilnehmen kann, findet wenig Ber\u00fccksichtigung. Das System ist weder transparent - denn von au\u00dfen ist nicht einsehbar, welche Behandlungen der Patient tats\u00e4chlich erh\u00e4lt -, noch ist es leistungsorientiert, weil die Behandlungsintensit\u00e4t eine untergeordnete Rolle in der Verg\u00fctung spielt.\n\nHinzu kommt, dass die tagesgleichen Pfleges\u00e4tze ihre Wurzeln im Gesundheitssystem der 70er-Jahre haben und seitdem nicht weiterentwickelt wurden. Den Herausforderungen, aber auch den M\u00f6glichkeiten, vor denen die psychiatrischen und psychosomatischen Einrichtungen heute stehen, wird es schwer gerecht.\n\nAngesichts der eklatant gestiegenen Zahlen psychischer Erkrankungen m\u00fcssen wir uns fragen: Wie schaffen wir es, ein Verg\u00fctungssystem zu etablieren, das eine individuelle, praxisnahe und qualitativ hochwertige Behandlung honoriert? Darum hat die Bundesregierung im Jahr 2009 reagiert und die Selbstverwaltungspartner zur Entwicklung von PEPP aufgefordert. Damit wurde der Weg hin zu einem neuen Verg\u00fctungssystem beschritten.\n\nEin solch komplexes System l\u00e4sst sich nicht einfach aus dem \u00c4rmel sch\u00fctteln. Ein patienten- und sachgerechtes Verg\u00fctungsmodell l\u00e4sst sich auch nicht am runden Tisch fernab der Praxis entwerfen. Deswegen war es richtig, einen sanften und gleichzeitig flexiblen \u00dcbergang zwischen dem alten und dem neuen System zu schaffen. Jetzt, im Jahr 2014, sind wir im zweiten Jahr der Optionsphase. Die Einrichtungen k\u00f6nnen also noch zwischen dem alten und dem neuen System w\u00e4hlen. Erst im Jahr 2015 soll die Umstellung verbindlich werden.\n\nDie St\u00e4rke des lernenden Systems liegt in der M\u00f6glichkeit der j\u00e4hrlichen Anpassung des Katalogs im Dialog mit den Beteiligten. Es soll aus den Erfahrungen der Praxis wachsen und ist als Prozess zu verstehen. Das wird hoffentlich von vielen angenommen. Es handelt sich auch nicht um verkappte Fallpauschalen; vielmehr sind es Tagess\u00e4tze auf Basis einer Fallgruppierung. Das bedeutet: Im Gegensatz zur diagnosebezogenen Fallpauschale steht mit dem PEPP der Klinik f\u00fcr jeden Behandlungstag eine Verg\u00fctung zu. Der Dreht\u00fcreffekt wird somit vermieden.\n\nPlakative Aussagen wie \u201eWeg mit PEPP\u201c bringen uns in der Sache nicht weiter.\n\nNat\u00fcrlich ist PEPP in seiner jetzigen Form nicht der Weisheit letzter Schluss. Die Kritik von Patientenvertretern und Verb\u00e4nden ist selbstverst\u00e4ndlich sehr ernst zu nehmen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass blumige Reden von uns Politikern aller Couleur nicht ausreichen.\n\nPEPP wird einen Mehraufwand an B\u00fcrokratie bedeuten. Das ist die Kehrseite der Medaille und darf nicht verleugnet werden.\n\nAuch sehe ich Handlungsbedarf in der differenzierten Ausgestaltung der Entgelte. Zum Beispiel im Bereich der Gerontopsychiatrie und der Suchtmedizin. Spezielle Stationen, die unser Gesundheitssystem so wertvoll machen wie zu Beispiel die Geh\u00f6rlosenpsychiatrie, m\u00fcssen ihrer besonderen Aufgabe entsprechend in den Katalog mit einflie\u00dfen.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12457,"sequence":1115,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12458,"sequence":1116,"sitzung":18,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Anliegen, gerade was den Personalschl\u00fcssel in der Pflege angeht, m\u00fcssen bei der Weiterentwicklung des Systems unbedingt ber\u00fccksichtigt werden. PEPP darf nicht auf dem R\u00fccken der Pflegekr\u00e4fte ausgetragen werden. Hierbei werden sie mich immer als Streiterin an ihrer Seite haben.\n\nPEPP ist ein lernendes System. Wie bei jedem Sch\u00fcler h\u00e4ngt der erfolgreiche Werdegang zum gro\u00dfen Teil vom Engagement der Lehrer ab. Deshalb liegt es in unserer Verantwortung, gemeinsam mit den Selbstverwaltungspartnern das Schulkind PEPP zu einem leistungsorientierten und transparenten System auszugestalten, sodass es den unerm\u00fcdlichen Einsatz der Pflegenden, der \u00c4rzte und der Therapeuten angemessen honoriert und so dem Wohl der Patienten dient.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12459,"sequence":1117,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12460,"sequence":1118,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Heike Baehrens f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12461,"sequence":1119,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12462,"sequence":1120,"sitzung":18,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne, ganz besonders die Gruppe von der Kaufm\u00e4nnischen Schule in G\u00f6ppingen - herzlich willkommen!","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12463,"sequence":1121,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12464,"sequence":1122,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12465,"sequence":1123,"sitzung":18,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Das PEPP hat nicht wirklich Pep. Das hat, glaube ich, diese Debatte schon gezeigt. Das Verg\u00fctungssystem braucht systematische Ver\u00e4nderungen, damit schwerst psychisch Erkrankte nicht benachteiligt, die sektoren\u00fcbergreifende Zusammenarbeit gef\u00f6rdert und Dreht\u00fcreffekte verhindert werden - genau so haben wir es im Koalitionsvertrag miteinander verabredet. Deshalb brauchen wir und auch das Gesundheitsministerium in dieser Frage, denke ich, eigentlich nicht unbedingt Nachhilfe von linker oder gr\u00fcner Seite.\n\nIn der Praxis im Bereich der psychiatrischen Hilfe zeigt sich, dass schwer chronisch kranke und mehrfach belastete Patientinnen und Patienten in Deutschland noch immer wenig Zugang haben zu ambulanten, personenzentrierten und gemeindenahen Versorgungsangeboten. Obwohl diese Zielsetzung bereits durch die Psychiatrie-Enquete 1971 formuliert wurde, stagnieren die Hilfestrukturen. Darum ist es dringend notwendig, parallel zur Reform des Entgeltsystems im station\u00e4ren Bereich den ambulanten Bereich im Rahmen des SGB V - dazu z\u00e4hlen zum Beispiel die Psychotherapie oder die Soziotherapie - in den Blick zu nehmen und ambulante und mobile Rehabilitationsangebote auszubauen.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12466,"sequence":1124,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12467,"sequence":1125,"sitzung":18,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer hier ma\u00dfgeblich etwas in Bewegung bringen m\u00f6chte, wird die starke Fragmentierung unserer Versorgungsstrukturen grundlegend auf den Pr\u00fcfstand stellen m\u00fcssen; denn sie hat nachweislich negative Auswirkungen auf die Versorgungsqualit\u00e4t f\u00fcr Patientinnen und Patienten. Die Zahl der Br\u00fcche und Doppelungen in den Behandlungen und die Zahl der Klinikaufenthalte k\u00f6nnten deutlich verringert werden, wenn flexiblere, kontinuierliche Pfade der Behandlung, der Rehabilitation und der Teilhabef\u00f6rderung tats\u00e4chlich ausgestaltet und verl\u00e4sslich finanziert w\u00fcrden sowie die Selbsthilfe gef\u00f6rdert w\u00fcrde.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12468,"sequence":1126,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12469,"sequence":1127,"sitzung":18,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Es muss uns alarmieren, wenn laut Deutscher Rentenversicherung fast jede zweite Fr\u00fchverrentung wegen einer psychischen Erkrankung erfolgt und das Durchschnittsalter inzwischen bei 49 Jahren liegt. Das ist f\u00fcr jeden Einzelnen und seine Angeh\u00f6rigen eine pers\u00f6nliche Trag\u00f6die. F\u00fcr die Solidargemeinschaft muss es als Herausforderung verstanden werden zur Weiterentwicklung unserer Hilfe- und Angebotslandschaft.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12470,"sequence":1128,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12471,"sequence":1129,"sitzung":18,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gilt, den Grundsatz \u201eReha vor Rente\u201c nicht nur politisch zu fordern, sondern durch konkrete Ma\u00dfnahmen anzugehen. So ist es beispielsweise \u00e4u\u00dferst \u00e4rgerlich, wenn nach wie vor Rentenversicherung und Krankenversicherung im Einzelfall dar\u00fcber streiten, ob eine Rehaleistung bewilligt wird und welcher Rehatr\u00e4ger die Kosten zu tragen hat. Das baut H\u00fcrden auf und f\u00fchrt bei nicht wenigen Betroffenen dazu, dass sie auf eigentlich notwendige Leistungen verzichten, anstatt sich f\u00fcr ihre Rechte und die notwendige Therapie einzusetzen. Dabei w\u00e4re es gerade zu diesem fr\u00fchen Zeitpunkt wichtig, den Verlust des Arbeitsplatzes durch Rehama\u00dfnahmen zu verhindern.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12472,"sequence":1130,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12473,"sequence":1131,"sitzung":18,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Was hat das mit PEPP zu tun? In der Praxis zeigt sich, dass durch die aktuelle Ausgestaltung des PEPP die dringend erforderliche bessere Verzahnung von Ambulant und Station\u00e4r gerade nicht gef\u00f6rdert wird.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12474,"sequence":1132,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12475,"sequence":1133,"sitzung":18,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielmehr kommen aufgrund der verk\u00fcrzten akutstation\u00e4ren Behandlungszeiten rehabilitative Aspekte in der Behandlung zu kurz. Wer gerade noch in einer akuten Episode seiner psychischen Erkrankung steckte, ist schnell \u00fcberfordert. Wenn der oder die Betroffene Gl\u00fcck hat, engagiert sich die entlassende Klinik unentgeltlich f\u00fcr Folgema\u00dfnahmen. Da diese aber regional sehr unterschiedlich und meist unzureichend zur Verf\u00fcgung stehen, kommt es oft zu belastenden Wartezeiten, wom\u00f6glich zu neuen akuten Krisen oder gar zur Chronifizierung der Krankheit. Darum braucht es klare Zust\u00e4ndigkeiten und die entsprechende Verg\u00fctung f\u00fcr ein patientenzentriertes \u00dcbergangs- und Case-Management.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12476,"sequence":1134,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12477,"sequence":1135,"sitzung":18,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Problematische Verschiebungen in andere Leistungsbereiche wie beispielsweise SGB XI - Pflegeeinrichtungen -, die diesen Zielgruppen nicht ann\u00e4hernd gerecht werden k\u00f6nnen, sind keine angemessene Antwort. In Baden-W\u00fcrttemberg erleben wir gerade, dass Tr\u00e4ger der Sozialpsychiatrie aufgefordert werden, neue, zus\u00e4tzliche - insbesondere geschlossene - Wohngruppen aufzubauen. Allein in Stuttgart sind in den letzten zwei Jahren drei geschlossene Wohnheime neu entstanden, weil bereits jetzt die Verweildauern in der klinischen Behandlung deutlich abgenommen haben. Wollen wir diesen R\u00fcckfall in die Zeit vor der Psychiatrie-Enquete wirklich?","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12478,"sequence":1136,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12479,"sequence":1137,"sitzung":18,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Nein! Nein!","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12480,"sequence":1138,"sitzung":18,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, wir sind n\u00e4mlich herausgefordert, die Ziele der UN-Behindertenrechtskonvention ernst zu nehmen und f\u00fcr mehr Selbstst\u00e4ndigkeit und Teilhabe einzutreten.\n\nIch hatte eingangs gesagt: Die Regierungskoalition hat das Thema auf der Agenda. Was dabei aus SPD-Sicht zentral ist, will ich abschlie\u00dfend kurz skizzieren. Die Schieflagen des jetzigen Systems m\u00fcssen beseitigt werden durch eine angemessene Ressourcenverteilung. Ein zukunftsf\u00e4higes Verg\u00fctungssystem im Psychiatriebereich muss die Krankenh\u00e4user darin unterst\u00fctzen, im lokalen Verbund Versorgungsverantwortung zu \u00fcbernehmen. Wir brauchen flexibler nutzbare, integrierte Hilfsangebote f\u00fcr die Betroffenen und flie\u00dfende \u00dcberg\u00e4nge zwischen dem station\u00e4ren, teilstation\u00e4ren und ambulanten Bereich. Das Recht und der Anspruch von psychisch kranken Menschen auf Selbstbestimmung und Teilhabe sind anzuerkennen. Darum brauchen wir die ideelle und die materielle F\u00f6rderung von personenzentrierten Behandlungskonzepten.\n\nDarum sagen wir als SPD heute: Sorgfalt vor Schnelligkeit. Es bringt nichts, ein System vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe und dann wieder auf den Kopf zu stellen. Lassen Sie uns die Einf\u00fchrung des PEPP weiter aufmerksam-kritisch begleiten und an den richtigen Stellen den Hebel zur Korrektur ansetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12481,"sequence":1139,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12482,"sequence":1140,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Baehrens, das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen gratulieren. Ich m\u00f6chte Ihnen gleichzeitig mit auf den Weg geben, dass Sie jetzt keinen Kredit aufgenommen haben. Vielmehr gilt in Zukunft: Wenn das Minuszeichen vor der Zahl erscheint, dann ist tats\u00e4chlich die Redezeit abgelaufen.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12483,"sequence":1141,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12484,"sequence":1142,"sitzung":18,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Lothar Riebsamen f\u00fcr die Unionsfraktion.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":12485,"sequence":1143,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12486,"sequence":1144,"sitzung":18,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Die zwei Minuten gehen jetzt bei Ihnen ab, Herr Riebsamen!","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12487,"sequence":1145,"sitzung":18,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":144.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegen der Linken, Sie haben in Ihrem Antrag formuliert:\n\nLiegen die realen Kosten in einem Krankenhaus h\u00f6her, ist das Entgelt nicht kostendeckend. Diese Klinik muss also die Kosten senken \u2026\n\nDa kann ich Ihnen nicht widersprechen. Ja, das werden sie wohl m\u00fcssen. Aber haben Sie auch daran gedacht, dass es Krankenh\u00e4user gibt, die Leistungen erbringen, ohne dass es angemessene Preise gibt? Zum ersten Mal definieren wir Leistung. Wenn es Krankenh\u00e4user gibt, die f\u00fcr die gleiche Leistung mehr Geld bekommen als andere, dann kommen diese anderen zu kurz.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12488,"sequence":1146,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12489,"sequence":1147,"sitzung":18,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":144.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist dieses Entgelt, das wir jetzt einf\u00fchren, gerecht. Wo ist denn an der Stelle Ihr Gerechtigkeitssinn geblieben? Das kann ich \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12490,"sequence":1148,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12491,"sequence":1149,"sitzung":18,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":144.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin der \u00dcberzeugung, dass wir mit diesem Entgelt, bei dem wir erstmals Leistung definieren, die Krankenh\u00e4user in die Lage versetzen, einen \u00dcberblick dar\u00fcber zu gewinnen, welche Leistungen sie selber erbringen und was diese Leistungen kosten. Bisher waren alleine die Berechnungstage und die F\u00e4lle mehr oder weniger die Grundlage, um die tagesgleichen Pfleges\u00e4tze zu kalkulieren. Das ist deutlich zu wenig. Wenn man in der heutigen Zeit eine so komplexe Einrichtung wie ein Krankenhaus f\u00fchren will, ist diese Kalkulationsmethode schlicht und ergreifend nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.\n\nEs ist im Rahmen des jetzigen Entgeltsystems auch nicht m\u00f6glich, vern\u00fcnftige Vergleiche, was die Leistung anbelangt, mit anderen Krankenh\u00e4usern anzustellen. Die Krankenh\u00e4user selber m\u00fcssten das gr\u00f6\u00dfte Interesse daran haben, ein Benchmarking zu erhalten, das tats\u00e4chlich aussagef\u00e4hig ist, um endlich Transparenz in Krankenh\u00e4user, in psychiatrische und psychosomatische Einrichtungen hineinzubekommen, und zwar Transparenz f\u00fcr sich selber, gegen\u00fcber den Kostentr\u00e4gern, aber vor allem gegen\u00fcber den Patientinnen und Patienten.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12492,"sequence":1150,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12493,"sequence":1151,"sitzung":18,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":144.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt gibt es ein verweildauerorientiertes Verg\u00fctungssystem, das bekanntlich mit tagesgleichen Pfleges\u00e4tzen arbeitet. Ich glaube auch, dass dieses verweildauerorientierte System nicht patientengerecht ist. Welcher Patient hat denn schon ein Interesse daran, sich unn\u00f6tig lange station\u00e4r in einer psychiatrischen Einrichtung aufzuhalten?","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12494,"sequence":1152,"sitzung":18,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Er muss die richtige Hilfe kriegen!","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":12495,"sequence":1153,"sitzung":18,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":144.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht doch darum, die richtige Hilfe zu bekommen, sei es \u00fcber die sozialpsychiatrischen Dienste. Das beginnt ganz unten, also niederschwellig, in den Kommunen und geht \u00fcber den niedergelassenen Bereich und teilstation\u00e4re Einrichtungen bis hin zu den PIAs.\n\nErst dann, wenn es wirklich notwendig ist, sollte die Hilfe im station\u00e4ren Bereich erfolgen - dann so kurz wie nur m\u00f6glich.\n\nEs kann schon sein, dass dieses System besonders schwierige F\u00e4lle nicht in der Weise abbildet, wie wir uns das vorstellen. Daf\u00fcr ist es aber - wir haben es heute schon mehrfach geh\u00f6rt - ein lernendes System. Wir haben neun Jahre lang Zeit, um das in den Griff zu bekommen.\n\nIm Koalitionsvertrag wurde deutlich gemacht, dass genau in diesen besonders schweren F\u00e4llen, wo ein langer Aufenthalt durchaus angezeigt ist, keine Nachteile entstehen d\u00fcrfen, weder f\u00fcr die Krankenh\u00e4user noch f\u00fcr den Patienten. Darauf werden wir bei der Entwicklung des Systems ein besonderes Augenmerk legen; das sichern wir Ihnen an der Stelle noch einmal zu.\n\nIch fordere Sie auf, nicht mit Verzagtheit, nicht mit Bedenken an dieses problematische Thema heranzugehen, nicht mit neuen Verordnungen und Reglementierungen das alles in den Griff bekommen zu wollen, sondern zusammen mit uns mutig voranzugehen, um in den psychiatrischen und psychosomatischen Krankenh\u00e4usern mittelfristig ein zeitgem\u00e4\u00dfes Verg\u00fctungssystem einzuf\u00fchren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":12496,"sequence":1154,"sitzung":18,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Entgeltsystem in der Psychiatrie","top_id":1681,"type":"poi","wahlperiode":18}]