[{"id":747110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":0,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Fortschrittsbericht 2013 zum Fachkr\u00e4ftekonzept der Bundesregierung.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales, Frau Andrea Nahles. Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":1,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Kabinett hat heute den Fortschrittsbericht 2013 zum Fachkr\u00e4ftekonzept der Bundesregierung beschlossen. Der Kampf gegen den Fachkr\u00e4ftemangel ist, das ist sicherlich unstrittig, eines der wichtigsten Zukunftsthemen unseres Landes.\n\nIch halte fest, dass wir keinen fl\u00e4chendeckenden Fachkr\u00e4ftemangel haben. Allerdings gibt es Engp\u00e4sse in einzelnen Berufszweigen, Tendenz leicht steigend. Im letzten Fortschrittsbericht wurden 15 Berufe benannt, in denen es Engp\u00e4sse gab. Diese Zahl hat sich auf 20 erh\u00f6ht.\n\nIch will einige Beispiele nennen: \u00c4rzte, Ingenieure, Informatiker, aber eben auch Lokf\u00fchrerinnen und Lokf\u00fchrer, Pflegekr\u00e4fte, Energietechniker. An diesem Spek-trum kann man sehr sch\u00f6n erkennen, worum es geht: Es gibt auf allen Qualifikationsniveaus Engp\u00e4sse; es fehlen sowohl Facharbeiter als auch Akademiker.\n\nSchon in der letzten Gro\u00dfen Koalition haben wir uns deswegen drei gro\u00dfe Bereiche vorgenommen, auf die sich unsere Ma\u00dfnahmen konzentrieren: die Erwerbsbeteiligung von \u00c4lteren, die bessere Nutzung des Potenzials von Frauen und die Verbesserung der Bildung und Qualifizierung sowohl der Jungen als auch derer, die schon im Job sind. Der Fortschrittsbericht, den wir heute besprechen, zeigt, dass wir hier deutliche Fortschritte erzielt haben; es sind also erfolgreiche Entwicklungen zu vermelden.\n\nIch nenne das Stichwort \u201ejunge Menschen\u201c: Wir haben den Anteil der jungen Erwachsenen ohne Berufsabschluss von 17,8 Prozent im Jahr 2005 auf 14,5 Prozent im Jahr 2012 senken k\u00f6nnen. Das ist zwar sehr gut, aber es kann nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass immer noch 1,4 Millionen junge Menschen ohne Abschluss sind. Das ist entschieden zu viel, und deswegen m\u00fcssen wir auch weiterhin alle unsere Kr\u00e4fte b\u00fcndeln, um daf\u00fcr zu sorgen, dass 25- bis 34-J\u00e4hrige ohne Berufsabschluss nachqualifiziert werden, um eine Ausbildung zu vollenden.\n\nWichtig ist in diesem Zusammenhang unser Programm \u201eSchulverweigerung - Die 2. Chance\u201c. F\u00fcr 100 000 j\u00fcngere Arbeitslose ohne Berufsabschluss stehen dadurch Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Circa ein Drittel davon wurde bisher in Anspruch genommen. Wir werden dieses Programm weiter bewerben, es nutzen und im Zweifel da, wo es notwendig ist, auch optimieren. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: Um zuk\u00fcnftig zu verhindern, dass junge Leute ohne Abschluss ins Erwerbsleben treten, sollten wir meiner Auffassung nach immer h\u00e4ufiger bereits in der Schule ansetzen und die vorhandenen Hilfeleistungen besser verzahnen.\n\nIch war in der letzten Woche in Hamburg und habe mir dort die Jugendberufsagentur angeguckt. Dort werden die Schnittstellen von Schule und Beruf sehr sch\u00f6n zusammengef\u00fchrt, und es wird Hilfe aus einer Hand angeboten. Das finde ich sehr vorbildlich. Das Hamburger Modell werden wir vielleicht nicht eins zu eins \u00fcberall in Deutschland umsetzen k\u00f6nnen, aber wir k\u00f6nnen die Schnittstellenproblematik \u00fcberall angehen. Deswegen will ich diese Grundidee deutschlandweit verankern.\n\nStichwort \u201eFrauen\u201c: Hier k\u00f6nnen wir eine sehr gute Entwicklung vermelden. F\u00fcr das Jahr 2020 haben wir uns eine Erwerbst\u00e4tigenquote von Frauen von 73 Prozent vorgenommen. Wir haben im dritten Quartal 2013 bereits eine Quote von 72,7 Prozent erreicht. Aber: Der Anteil der Frauen, die in Teilzeit arbeiten, ist mit fast der H\u00e4lfte zu hoch. Die Frauen selber sagen, sie w\u00fcrden gern mehr Stunden arbeiten wollen, als sie derzeit k\u00f6nnen. Offensichtlich brauchen wir f\u00fcr die h\u00f6here Erwerbsbeteiligung von Frauen, in Stunden gerechnet, mehr Hilfsangebote. Wir sind \u00fcberzeugt, dass ein weiterer Ausbau von Ganztagsangeboten f\u00fcr die Kinderbetreuung ein wichtiger Weg ist. Dazu werden den L\u00e4ndern gem\u00e4\u00df Koalitionsvertrag zus\u00e4tzliche Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt, damit sie weiter investieren k\u00f6nnen. Viele Frauen wollen zeitweise in Teilzeit arbeiten, aber sie beklagen, dass die R\u00fcckkehr zur Vollzeit in Deutschland ein Problem ist. Deswegen haben wir uns vorgenommen, eine gesetzlich befristete Teilzeit vorzusehen und das Recht auf die R\u00fcckkehr zur Vollzeit einzuf\u00fchren. Das werden wir anpacken, sobald andere Gesetzesvorhaben abgeschlossen sind.\n\nDritter und letzter Schwerpunkt, den ich benennen will, ist die Besch\u00e4ftigungsquote \u00c4lterer. Auch hier gibt es eine sehr erfreuliche Entwicklung. Das hat sicherlich damit zu tun, dass wir keine M\u00f6glichkeiten der Fr\u00fchverrentung wie die 58er-Regelung mehr haben, dass die gef\u00f6rderte Altersteilzeit ausl\u00e4uft. Wir haben also umgesteuert. \u00dcber diesen Weg ist es gelungen, dass wir bei den \u00fcber 55 Jahre alten Menschen die Erwerbsquote von 37,4 Prozent im Jahr 2000 auf 64 Prozent steigern konnten. In der Altersgruppe der 55- bis 59-J\u00e4hrigen ist eine enorm gute Quote erreicht: Drei Viertel der Menschen sind in Besch\u00e4ftigung. Wir streben mindestens 90 Prozent an. Aber das ist schon eine sehr gute Entwicklung. Anders sieht es bei den 60- bis 64-J\u00e4hrigen aus. Hier f\u00e4llt die Quote deutlich ab. Aus dieser Altersgruppe arbeitet nur jeder Zweite. Es ist an dieser Stelle wichtig, zu sagen, dass wir noch einiges tun k\u00f6nnen - ich bin mir hier einig mit den Wirtschaftsverb\u00e4nden -: \u00dcber Alterszeitmodelle, \u00fcber altersgerechte Arbeitspl\u00e4tze, \u00fcber Gesundheitsmanagement und anderes k\u00f6nnen wir anstreben, auch die \u00fcber 60-J\u00e4hrigen fit im Job zu halten. Dieses Ziel unterst\u00fctzen wir vonseiten der BA mit Programmen wie WeGebAU und anderen.\n\nWir haben also einiges erreicht. Im \u00dcbrigen hat uns der positive Zuwanderungssaldo geholfen. Die Bundesregierung h\u00e4tte heute mehr Berufe als Engpassberufe ausweisen m\u00fcssen, wenn es uns nicht gelungen w\u00e4re - wir haben immer gesagt, wie wichtig das ist -, einen -positiven Zuwanderungssaldo zu erreichen. Den brauchen wir auch f\u00fcr die Zukunft. Ich f\u00fcge hinzu: Zuwanderung alleine kann die Fachkr\u00e4ftesicherung nicht gew\u00e4hrleisten. Wir m\u00fcssen auch auf das eigene Erwerbspersonenpotenzial setzen und \u00c4ltere, Frauen und vor allem die jungen Menschen ansprechen.\n\nIn diesem Sinne hoffe ich, beim n\u00e4chsten Fortschrittsbericht weitere Fortschritte vermelden zu k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":2,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Ministerin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte, zun\u00e4chst Fragen zu dem Themenbereich zu stellen, \u00fcber den soeben berichtet wurde. Zur ersten Frage hat die Kollegin Schimke das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":3,"sitzung":19,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Ministerin, das Fachkr\u00e4ftekonzept der Bundesregierung spricht f\u00fcr die gute Zusammenarbeit zwischen der Bundesregierung und der deutschen Wirtschaft bei der Sicherung unseres Fachkr\u00e4ftebedarfs. Wie sch\u00e4tzen Sie die Aktivit\u00e4ten, insbesondere der Wirtschaft, ein, \u00e4ltere Arbeitnehmer und Frauen in Erwerbst\u00e4tigkeit zu bringen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":4,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Danke, dass Sie fragen. Im Ticker wurde ein Satz aus dem Berichtszusammenhang gerissen. Nat\u00fcrlich kann man immer noch mehr machen. Aber ich muss ganz ehrlich sagen: Es passiert hier sehr viel. Das hat auch damit zu tun, dass \u00fcber die H\u00e4lfte der Mittelst\u00e4ndler schon jetzt Umsatzeinbu\u00dfen haben, weil sie nicht \u00fcber gen\u00fcgend Fachkr\u00e4fte verf\u00fcgen. Gerade der Mittelstand arbeitet sehr intensiv auf der Baustelle \u201eAus- und Weiterbildung\u201c. Da ist er, ehrlich gesagt, besser als andere Teile der Wirtschaft. Das ist sehr gut.\n\nAllerdings sehe ich noch an anderer Stelle Potenzial: Nur ein Drittel der Unternehmen macht Angebote zur besseren Vereinbarkeit von Familie und Beruf. In Gro\u00dfbetrieben ist das schon h\u00e4ufiger ein Thema als im Mittelstand. Das ist ja auch typisch und normal, weil die Mittelst\u00e4ndler oft nicht \u00fcber die n\u00f6tigen Strukturen verf\u00fcgen; sie haben keine eigene Personalabteilung und anderes. Diese Unternehmen m\u00fcssen da durch die Kammern, durch den Deutschen Industrie- und Handelskammertag und die Handwerkskammern vor Ort unterst\u00fctzt werden.\n\nIch kann aber wirklich von einem klaren Bewusstseinswandel sprechen. Hier wird heute sehr viel mehr gemacht. Wir als BMAS haben gute Kooperationspartner. Wir koordinieren die Fachkr\u00e4fteinitiative der Bundesregierung, und wir haben in den letzten Jahren \u00fcberall offene Ohren und offene T\u00fcren angetroffen. Ich kann also nur sagen: Weiter so! Denn diejenigen, die das jetzt angehen, sind schlau. Ich kann sie nur begl\u00fcckw\u00fcnschen, weil sie f\u00fcr die Zukunft ihres eigenen Unternehmens genau das Richtige tun.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":5,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bevor wir jetzt fortfahren, gestatten Sie mir den Hinweis, dass sich die Fragen und Antworten in der Befragung der Bundesregierung auf jeweils eine Minute beschr\u00e4nken sollen. Das wird durch ein optisches Zeichen unterst\u00fctzt. Das hei\u00dft, wenn die Farbe Rot aufleuchtet, ist die Minute definitiv zu Ende. Da ich hier eine gro\u00dfe Anzahl an Wortmeldungen habe, bitte ich, die Zeit aus R\u00fccksicht auf die Kolleginnen und Kollegen einzuhalten, sodass wir hier m\u00f6glichst alle zu Wort kommen lassen k\u00f6nnen.\n\nDie n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Pothmer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":6,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie haben darauf hingewiesen, dass sich der Besch\u00e4ftigungsanteil \u00c4lterer am Arbeitsmarkt deutlich erh\u00f6ht hat. Jetzt m\u00fcssen wir aber zur Kenntnis nehmen, dass Ihre Pl\u00e4ne in Sachen Rente dieser positiven Entwicklung eindeutig entgegenwirken. Ich will Ihnen nur ein Beispiel nennen: Der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Verbands der Metallindustriellen Niedersachsens gibt zu bedenken, dass Ihre Rentenpl\u00e4ne allein in seinem Bereich, in Niedersachsen, dazu f\u00fchren w\u00fcrden, dass mindestens 6 000 Arbeitskr\u00e4fte fehlen. Er selber nennt das - wie ich finde, zu Recht - eine \u201eKatastrophe\u201c, und zwar auch deswegen, weil in der Elektro- und Metall-industrie in Niedersachsen derzeitig schon 18 000 Arbeitspl\u00e4tze unbesetzt sind. Er braucht diese Leute also in jeder Hinsicht dringend. Sehen Sie nicht das Problem, dass Sie mit der Rentenpolitik, die Sie angek\u00fcndigt haben, Ihrem eigenen Ziel, den Anteil \u00c4lterer am Arbeitsmarkt zu erh\u00f6hen, entgegenwirken?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":7,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Nein, das sehe ich nicht. Sollte es aber die Gefahr geben - das habe ich schon mehrfach \u00f6ffentlich gesagt -, dass es im Einzelfall ausgenutzt wird, bin ich bereit, im Laufe der parlamentarischen Beratungen wirksame Gegenma\u00dfnahmen zu verankern. Das wird sehr bald m\u00f6glich sein: Der Bundesrat befasst sich jetzt mit dem Rentenpaket, danach kommt es hier ins Parlament; dann k\u00f6nnen wir uns gerne intensiver dar\u00fcber austauschen.\n\nGenerell m\u00f6chte ich Ihnen aber klar sagen, dass es sehr viel M\u00fche gekostet hat, ein Umdenken zu erwirken in der Richtung, dass \u00c4ltere nicht zum alten Eisen gez\u00e4hlt werden. Wenn wir heute h\u00f6ren, dass 50 Prozent der \u00fcber 60-J\u00e4hrigen in Arbeit sind, dann erkennen wir, dass noch deutlich Luft nach oben ist. Da w\u00fcrde ich mich nat\u00fcrlich sehr freuen, wenn sich auch der Verband der Metallindustrie Niedersachsens weiter f\u00fcr altersgerechte Arbeitspl\u00e4tze einsetzen w\u00fcrde, sodass die Quote gesteigert werden kann.\n\nInsbesondere ist es so, dass die Erwerbsbeteiligung bei den 62- und 63-J\u00e4hrigen schon jetzt deutlich nach unten geht. Das bedeutet: Die Verantwortung jetzt auf ein Gesetz zu schieben, das die zu erwartende Ent-wicklung ber\u00fccksichtigt, dass die Erwerbsbeteiligung der 63- bis 65-J\u00e4hrigen langsam aufw\u00e4chst, es also zu einer Steigerung der Erwerbsbeteiligung von \u00c4lteren kommt, das ist f\u00fcr mich ein Delegieren von Verantwortung. Das halte ich nicht f\u00fcr angemessen, und deswegen weise ich diesen Vorwurf zur\u00fcck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":8,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Krellmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":9,"sitzung":19,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, Sie haben richtigerweise festgestellt, dass man nicht in allen Bereichen von Fachkr\u00e4ftemangel sprechen kann. Ich sage aber: Die Bereiche der Altenpflege und der Gastronomie geh\u00f6ren ausdr\u00fccklich dazu. Das sind in der Regel auch die Bereiche, in denen es die niedrigsten L\u00f6hne gibt. Das Thema Mindestlohn ist eine Sache. Die Frage ist aber: Was wollen Sie tun, um die Arbeitsbedingungen einschlie\u00dflich der L\u00f6hne so zu stabilisieren, dass es interessant ist, in diesen Bereichen zu arbeiten?\n\nDas Gleiche gilt im Grunde auch f\u00fcr die Pflegeberufe. Denn im Bereich der sozialen Dienstleistungen gibt es so etwas wie eine chronische Unterfinanzierung. Die Gewerkschaft Verdi fordert einen einheitlichen Pflegemindestlohn von mindestens 12,50 Euro f\u00fcr die dort Besch\u00e4ftigten. Auf diese Weise soll es attraktiv werden, in dieser Branche zu arbeiten und nicht darauf zu verzichten, weil man dort nicht gen\u00fcgend verdienen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":10,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Wie Sie wissen, sind wir auf dem Weg, einen gesetzlichen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn zu verankern. Das wird sicherlich insbesondere dazu beitragen, dass Berufe in der Gastronomie attraktiver werden.\n\nAuch im Bereich der Pflege hat es in der Vergangenheit schon Bem\u00fchungen gegeben. Es gibt bereits eine entsprechende Mindestlinie in der Verg\u00fctung. Ich gebe aber gerne zu, dass der Wettbewerb die Arbeitsbedingungen in der Pflege f\u00fcr viele verschlechtert hat. Ich sehe einen weiteren Ansatzpunkt. Wir wollen wenigstens erreichen, dass die Auszubildenden nicht selbst f\u00fcr ihre Ausbildung zahlen m\u00fcssen. Diese noch immer bestehende H\u00fcrde zu beseitigen, ist neben der Einf\u00fchrung des Mindestlohns eines unserer Ziele. Dies kann ich nicht alleine anschieben. Das ist ein Punkt, der dringend reformiert werden muss. Wenn wir einen Pflegenotstand haben, muss der Zugang zum Pflegeberuf m\u00f6glichst ohne H\u00fcrden sein. Das ist ein Punkt, bei dem wir ansetzen wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":11,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollegin Wolff, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":12,"sitzung":19,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Ministerin, vielen Dank f\u00fcr die Darstellung der aktuellen Situation. Ich w\u00fcrde von Ihnen gerne wissen, um welche Engp\u00e4sse es sich handelt. Wir haben eben geh\u00f6rt, dass der Bereich der Pflege dazugeh\u00f6rt. Gibt es aus Ihrer Sicht weitere Engp\u00e4sse und vielleicht sogar einen Arbeitskr\u00e4ftemangel in Deutschland? Meine zweite Frage lautet: Wenn dem so ist, wie gedenken Sie, das Programm zur Fachkr\u00e4ftesicherung inhaltlich auszugestalten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":13,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Es gibt diese Engp\u00e4sse in den Bereichen, die ich eben schon genannt habe. Das Auff\u00e4llige ist: Es gibt sie auf allen Qualifikationsniveaus. Es gibt aber vor allem eine Tendenz: Wenn wir zum Beispiel bei den Pflegekr\u00e4ften einen Engpass haben, dann ist dies nicht nur in Mecklenburg-Vorpommern oder in Rheinland-Pfalz, sondern \u00fcberall der Fall. Wenn es beim Beruf des Mechatronikers und im gesamten Bereich des Maschinenbaus einen Engpass gibt, dann gibt es diesen bundesweit. Wir k\u00f6nnen das nicht innerhalb Deutschlands ausgleichen.\n\nWir machen zwei auff\u00e4llige Beobachtungen:\n\nErstens. Es gibt diese Engp\u00e4sse zunehmend. Sie wachsen von Bericht zu Bericht an - wenn auch leicht. Sie werden ein bisschen durch die Zuwanderung und die Erh\u00f6hung des Erwerbspersonenpotenzials abgemildert. Die Tendenz bleibt aber.\n\nZweitens. Diese Tendenz ist fl\u00e4chendeckend und tritt nicht nur in einzelnen Bundesl\u00e4ndern auf.\n\nWir k\u00f6nnen also nicht nur kurzfristige und punktuelle Ma\u00dfnahmen ergreifen, sondern m\u00fcssen das Erwerbspersonenpotenzial langfristig steigern. Wir m\u00fcssen die, die nicht qualifiziert sind, nachqualifizieren. Wir m\u00fcssen bei der Zuwanderung weiter auf verbesserte Integration setzen. Das ist ein ganzes Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel. Mit einer punktuellen Ma\u00dfnahme k\u00f6nnen wir dieses Problem nicht kurzfristig l\u00f6sen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":14,"sitzung":19,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Danke sch\u00f6n!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":15,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Oellers.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":16,"sitzung":19,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, meine Frage zielt auf die flexible Besch\u00e4ftigung ab. Wie wirkt sich nach Ihren Erkenntnissen die starke Nachfrage nach Fachkr\u00e4ften auf die Struktur des Arbeitsmarktes, insbesondere auf die flexible Besch\u00e4ftigung aus?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":17,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Das ist ein interessanter Punkt. Der Fachkr\u00e4ftemangel wirkt sich tats\u00e4chlich - wenn auch zun\u00e4chst nur leicht; ich will das noch nicht zu einem gro\u00dfen Trend erkl\u00e4ren - insoweit positiv aus, als die atypische, die prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung zur\u00fcckgeht.\n\nIch habe mir die Zahlen angeguckt. Die Zahl der atypischen Arbeitsverh\u00e4ltnisse ist im Zeitraum von 2011 bis 2012 gesunken. Ich prognostiziere, dass sich der Trend in den Jahren 2013 und 2014 m\u00f6glicherweise fortsetzt.\n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr den leichten R\u00fcckgang liegen unter anderem in der gesunkenen geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung, aber auch in der r\u00fcckl\u00e4ufigen Befristung von Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen. Es ist interessant, dass den Unternehmen offensichtlich mittlerweile klar ist: Wer langfristig Besch\u00e4ftigung sichern will, der muss darauf setzen, die Arbeitskr\u00e4fte an sich zu binden.\n\nEs gibt also eine positive Entwicklung, allerdings in einem geringen Umfang. Ich w\u00fcrde zwar noch nicht von einem starken Trend sprechen, aber wir haben eine positive Entwicklung beobachten k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":18,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Lenkert, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":19,"sitzung":19,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, Fachkr\u00e4ftesicherung bedeutet f\u00fcr die Linke, dass Unternehmen und \u00f6ffentliche Arbeitgeber ausbilden und dass man vor allen Dingen nach der Ausbildung die Chance hat, in seinem erlernten Beruf zu arbeiten. So kann die Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs langfristig vorbereitet werden.\n\nJetzt haben wir in Th\u00fcringen und in vielen anderen Bundesl\u00e4ndern das Problem, dass die Lehrk\u00f6rper an den Schulen \u00fcberaltert sind. Die Schule meines Sohnes hat einen jungen Lehrk\u00f6rper - mit einem Durchschnittsalter von 55 Jahren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747130,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":19,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":21,"sitzung":19,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Das zeigt, dass in absehbarer Zeit ein Problem auf uns zurollt.\n\nNun ist die Situation so: Die Stellenpl\u00e4ne im \u00f6ffentlichen Dienst sind ausgesch\u00f6pft, aber die Kassen sind leer. Das Problem ist, dass keine Chance besteht, schon jetzt Lehrerinnen und Lehrer einzustellen. Meine Frage ist: Arbeiten Sie an einer L\u00f6sung f\u00fcr dieses Problem, damit wir in f\u00fcnf oder zehn Jahren nicht mit einem Schlag ganze Lehrk\u00f6rper verlieren? Welche Unterst\u00fctzung kann die Bundesregierung den entsprechenden Bundesl\u00e4ndern gew\u00e4hren, um eine solche Entwicklung zu verhindern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":22,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Es ist immer wieder unangenehm, gerade wenn junge Leute hier auf der Trib\u00fcne zuh\u00f6ren, darauf hinzuweisen, dass es schlicht nicht die Aufgabe des Bundes ist, f\u00fcr ausreichend Lehrer in den L\u00e4ndern zu sorgen. Trotzdem nehme ich Ihren Hinweis mit, weil wir beim Thema Fachkr\u00e4ftesicherung interministeriell zusammenarbeiten.\n\nIn Th\u00fcringen gibt es einen interessanten Ansatz in Bezug auf Nachqualifizierung. Es geht darum, passgenaue L\u00f6sungen zu finden. Das wiederum ist die Baustelle der Arbeitsministerin. Gerade in Th\u00fcringen sind wir da sehr aktiv.\n\nIch weise darauf hin, dass wir zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Bildung und Hochschulbildung in die L\u00e4nderhaushalte geben. Die L\u00e4nder haben sich aber in der Frage, wie sie diese Mittel einsetzen, jede Einmischung von Bundesseite ausdr\u00fccklich verbeten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":23,"sitzung":19,"speaker":"Kerstin Tack [SPD]","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":"1374","speaker_party":"spd","text":"Schlimm genug!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":24,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Ich verspreche, dass wir dar\u00fcber im Einzelfall noch einmal diskutieren werden. Aber tats\u00e4chlich m\u00fcssten Sie Ihre Frage an eine andere Ebene adressieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":25,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Gehring, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":26,"sitzung":19,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen, gerade auch weil viele junge Menschen auf der Besuchertrib\u00fcne sitzen und die Befragung verfolgen.\n\nEin ehemaliger SPD-Kulturstaatsminister warnt vor einem - Zitat - \u201eAkademisierungswahn\u201c. Mitglieder des Bundestages mit CSU-Parteibuch fordern \u201eMeister statt Master\u201c, wenn es um den k\u00fcnftigen Bildungsabschluss geht. Die Konsequenz w\u00e4re ja, dass der Zugang zu Hochschulen massiv verengt bzw. sogar verbaut wird.\n\nIch w\u00fcsste gerne von Ihnen: Finden Sie den Ansatz richtig, berufliche und akademische Bildung gegeneinander auszuspielen? Oder finden Sie es in einer freiheitlichen Gesellschaft wie der unseren nicht besser, die jungen Leute selber entscheiden zu lassen, ob sie eine Ausbildung oder ein Studium aufnehmen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":27,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Ich freue mich \u00fcber jeden, der in Deutschland einen akademischen Abschluss macht. Wir haben jahrelang darum gek\u00e4mpft, dass die Quote steigt. Insoweit ist das erst einmal eine gute Nachricht. Ich glaube auch nicht, dass das der Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands schadet. Allerdings will ich auch sagen, dass ich in der dualen Ausbildung, die noch vor zehn Jahren als altmodisch und \u00fcberholt dargestellt wurde - es wurde gesagt, Deutschland sei hinten dran und wir brauchten eine st\u00e4rkere Akademisierung; das haben wir teilweise auch geschafft -, eine wesentliche St\u00fctze unserer gesamten Wirtschaft sehe. Ich bin der Auffassung, dass die duale Ausbildung sogar ein Exportschlager ist. Am Montag in Br\u00fcssel habe ich wieder einmal gemerkt, dass andere L\u00e4nder sich das zurzeit bei uns abschauen und sich ein solches System w\u00fcnschen.\n\nInsoweit w\u00fcrde ich die beiden Bereiche ungern gegeneinander ausspielen. Wir m\u00fcssen beides machen: Die Leute, die das Talent dazu haben und das gerne wollen, sollen eine akademische Ausbildung machen. Wir sollen auf der anderen Seite aber auch die duale Ausbildung wieder st\u00e4rker in den Blick nehmen. Aus meiner Sicht m\u00fcssen wir hierauf in den n\u00e4chsten Jahren einen Schwerpunkt legen. Ich glaube, dass die duale Ausbildung zurzeit ein Imageproblem hat. Ich w\u00fcrde gerne helfen, das Image der dualen Ausbildung zum Positiven hin zu ver\u00e4ndern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinz-wiese","sequence":28,"sitzung":19,"speaker":"Heinz Wiese [Ehingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Heinz Wiese","speaker_fp":"heinz-wiese","speaker_key":"1268","speaker_party":"cducsu","text":"-Richtig!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":29,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Mast stellt die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":30,"sitzung":19,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, Sie haben in Ihrem aktuellen Fortschrittsbericht zwei Zielgruppen f\u00fcr die Zukunft benannt: Geringqualifizierte und M\u00fctter mit Migrationshintergrund. Meine Frage ist: Warum haben Sie sich auf diese Zielgruppen fokussiert, und welche Potenziale sehen Sie darin?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":31,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"M\u00fctter mit Migrationshintergrund fallen in der Statistik dadurch auf, dass sie eine besonders niedrige Erwerbsbeteiligung haben. Das wird teilweise wie ein Naturgesetz hingenommen. Ich bin deswegen dankbar, dass das Bundesfamilienministerium vor zwei Jahren die Initiative ergriffen und sich mit Modellprojekten um genau diese Gruppe gek\u00fcmmert hat. Die Ergebnisse dieser Modellprojekte, die im Fortschrittsbericht ausgewiesen wurden, sind sehr ermutigend. Ein Teil dieser Frauen hat auf diese Ansprache geradezu gewartet. Sie freuen sich. Die Abbrecherquote ist im Verh\u00e4ltnis zu anderen Projekten sehr gering. Deswegen werden wir mit ESF-Mitteln, die wir jetzt bekommen, f\u00fcr genau diese Zielgruppe bundesweit Angebote vorhalten. Das ist Ergebnis der positiven Erfahrung mit diesen Modellprojekten.\n\nZu den Geringqualifizierten kann ich ganz simpel sagen: Sie sind f\u00fcr den Rest ihres Lebens schlichtweg h\u00e4ufiger von Arbeitslosigkeit bedroht. Wer es vers\u00e4umt, am Anfang seines Berufslebens eine Ausbildung zu machen, muss damit rechnen, auf Dauer Kunde der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zu bleiben oder zumindest immer wieder deren Kunde zu werden. Das muss nicht so sein. Deswegen darf eigentlich kein junger Mensch ohne Ausbildung in das Erwerbsleben geschickt werden. Das muss bei uns oberste Priorit\u00e4t haben. Deswegen haben wir auch die Initiative \u201eSp\u00e4tstarter\u201c f\u00fcr 100 000 junge Erwachsene ohne Berufsabschluss aufgelegt. Wir haben auch andere Ma\u00dfnahmen, um das zu verhindern. Fr\u00fcher anzufangen, schon in den Schulen, ist auch ein Erfolgsrezept. Mein Eindruck ist, dass das angekommen ist, auch in den L\u00e4ndern, die auf diesem Gebiet sehr aktiv sind und kooperieren. Sp\u00e4testens in der achten Klasse werden junge Leute motiviert, eine Ausbildung zu machen, auch wenn sie keine guten Noten haben. Am Ende zahlt es sich aus.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":32,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe vor, alle bis jetzt gemeldeten Fragen zum Gegenstand des Berichts der Frau Ministerin zuzulassen. Das setzt aber voraus, dass wir uns an die selbstgegebenen Regeln halten und die Zeit von einer Minute f\u00fcr jede Frage und jede Antwort einhalten. Das hei\u00dft, ich verl\u00e4ngere die Regierungsbefragung und k\u00fcrze die danach folgende Fragestunde. Ich bitte Sie aber, auch R\u00fccksicht auf die nachfolgenden fragenden Kolleginnen und Kollegen zu nehmen.\n\nDie n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Eckenbach.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":33,"sitzung":19,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, vieles wurde heute Morgen schon gefragt. Wenn es um Fachkr\u00e4fte geht, geht es immer um die wichtigen Fragen des demografischen Wandels, des Zeitmanagements, das hei\u00dft um die Frage der Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Nun sagt dieser Bericht eine Menge dazu, was es bereits gibt. Trotzdem w\u00fcrde ich gerne von Ihnen h\u00f6ren, worauf Sie Ihre Schwerpunkte hinsichtlich des Zeitmanagements, also der Vereinbarkeit von Familie und Beruf legen. Meiner Ansicht nach geht es dabei nicht nur um die Erziehung von Kindern, sondern auch um die Pflege alter Menschen. Das ist ganz wichtig, um Fachkr\u00e4fte l\u00e4nger im Betrieb zu halten, aber auch, um M\u00fctter dazu zu bewegen, fr\u00fcher wieder in den Beruf einzusteigen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":34,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es gibt nicht immer die gl\u00fcckliche Situation, dass die W\u00fcnsche der Betroffenen mit den Bed\u00fcrfnissen der Wirtschaft \u00fcbereinstimmen. In diesem Fall ist das aber so. Die Arbeitszeitw\u00fcnsche der Frauen zeigen, dass sie l\u00e4nger arbeiten wollen. 45 Prozent arbeiten Teilzeit; das ist eine sehr hohe Quote. Sie wollen nicht unbedingt 38,5 Stunden in der Woche arbeiten, aber mehr als 18,6 Stunden, welches der Durchschnitt ist.\n\nUmgekehrt handelt es sich bei diesen Frauen um ein Potenzial von gut ausgebildeten und qualifizierten Erwerbspersonen, die freiwillig und aus guten Gr\u00fcnden f\u00fcr eine bestimmte Zeit Teilzeit arbeiten - das finde ich absolut in Ordnung - und dann sagen: Wir wollen jetzt langsam wieder ein St\u00fcck weit zur\u00fcck. - Wir m\u00fcssen M\u00f6glichkeiten schaffen, befristet Teilzeit zu arbeiten, und die Chancen verbessern, nach einigen Jahren auch wieder voll berufst\u00e4tig sein zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ist eine gesetzliche Leitplanke notwendig. Die Schaffung dieser M\u00f6glichkeiten haben wir im Koalitionsvertrag verabredet. Das werden wir, sobald es geht, anpacken.\n\nDas ist einer der Punkte, wo es eine Deckungsgleichheit gibt: Wettbewerbsf\u00e4higkeit steigern und Arbeitszeitw\u00fcnsche der betroffenen Frauen realisieren. Das kommt hier sehr gut zusammen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":35,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Tack.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":36,"sitzung":19,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":"1374","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, Sie hatten als Potenzial f\u00fcr die k\u00fcnftige Sicherung von Fachkr\u00e4ften Frauen, junge Menschen und \u00e4ltere Menschen in den Fokus genommen. Wir meinen aber auch, dass wir noch ein immenses Potenzial an Fachkr\u00e4ften unter den Menschen mit Behinderungen haben, insbesondere auch den schwerbehinderten Akademikerinnen und Akademikern. Wir sehen, dass es nach wie vor eine gro\u00dfe Anzahl von Betrieben gibt, die zwar eine Verpflichtung zur Einstellung h\u00e4tten, sich ihrer Verpflichtung aber zunehmend durch das Freikaufen, durch die Abgabe entziehen. Ich glaube, wir haben hier ein -Potenzial, das wir nicht vernachl\u00e4ssigen d\u00fcrfen.\n\nMeine Frage ist: Sehen Sie seitens der Bundesregierung M\u00f6glichkeiten, f\u00fcr eine st\u00e4rkere Beteiligung von Menschen mit Behinderungen am Arbeitsmarkt zu sorgen, indem auch die Firmen, die ihrer Verpflichtung im Moment nicht nachkommen, eingebunden werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":37,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst, Frau Tack, weist der Bericht klar aus: Das Qualifikationsniveau der Menschen mit Behinderungen ist \u00fcberdurchschnittlich hoch und wird unterdurchschnittlich genutzt. Der Befund ist eindeutig. Ich finde das sehr bedauerlich. Wir werden in dieser Legislaturperiode im Zusammenhang mit dem Teilhabegesetz noch intensiv \u00fcber Inklusion reden. F\u00fcr mich geh\u00f6rt dieser Punkt der st\u00e4rkeren Erwerbsbeteiligung von behinderten Menschen sowohl zum Thema Fachkr\u00e4ftepotenzial - das Potenzial wird hier nicht ausgesch\u00f6pft - als auch zum Thema Inklusion und Teilhabe. Deswegen werden wir uns dem widmen.\n\nIch will heute keine Ank\u00fcndigungen machen, was im Einzelnen erfolgen wird, aber ich kann Ihnen versprechen, dass wir das anpacken werden. Auch mir ist beim Lesen des Berichtes aufgefallen, dass es hier offensichtlich immer noch zu gro\u00dfe Hemmnisse gibt und zu gro\u00dfe Zur\u00fcckhaltung besteht. Das darf in einem Land wie Deutschland nicht so sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":38,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Markus Kurth.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":39,"sitzung":19,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie haben davon gesprochen, dass Sie bei der Rente mit 63, wenn sie als M\u00f6glichkeit zur Fr\u00fchverrentung ausgenutzt w\u00fcrde, nachsteuern w\u00fcrden. Darum geht es aber gar nicht. Die Rente mit 63 ist ja schon an sich ein Fr\u00fchverrentungsprogramm. Die Arbeitgeber in der Metallbranche haben gar nicht vor, die Personen mit 61 zu entlassen und sie bis zum 63. Lebensjahr arbeitslos sein zu lassen, sondern sie f\u00fcrchten, dass sehr viele die Rente mit 63 in Anspruch nehmen werden.\n\nAuf meine Frage zu diesem Thema hat die Bundesregierung geantwortet, dass von den 200 000 Personen, die im Einf\u00fchrungsjahr von der neuen Reglung profitieren, rund 50 000 ohne die Neuregelung nicht mit 63 in Rente gehen w\u00fcrden. Das hei\u00dft, Sie entziehen dem Arbeitsmarkt bis zu 50 000 Fachkr\u00e4fte. Glauben Sie nicht, dass damit die Anstrengungen, die die Unternehmen jetzt unternommen haben, um Bedingungen f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu schaffen, konterkariert werden, weil diese Unternehmen nicht mehr davon ausgehen k\u00f6nnen, dass sie dann auch davon profitieren, dass sie die Arbeitsbedingungen f\u00fcr \u00c4ltere verbessern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":40,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Nein, das sehe ich nicht so. Wir f\u00fchren die Debatte dann in den n\u00e4chsten Wochen weiter.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747151,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":42,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Paschke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":43,"sitzung":19,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, Sie haben vorhin das Hamburger Modell und in dem Zusammenhang die Schnittstellenproblematik, die da gel\u00f6st wird, angesprochen. Ich glaube, ein wesentlicher Bestandteil des Hamburger Modells ist auch der Perspektivwechsel, der stattgefunden hat, dass n\u00e4mlich die Bed\u00fcrfnisse der Jugendlichen im Mittelpunkt stehen und mit einer hohen positiven Motivation nach L\u00f6sungen gesucht wird und weniger mit einer negativen, wie wir es ansonsten im Bereich des SGB II kennen. Halten Sie das Hamburger Modell insbesondere auch hinsichtlich dieser positiven Motiva-tionsvorlage f\u00fcr \u00fcbertragbar?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":44,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"In meiner T\u00e4tigkeit als Abgeordnete habe ich nicht selten mitbekommen, dass junge Leute, die es nicht geschafft haben, eine Ausbildung zu beenden, f\u00fcnf, sechs Betreuer hatten: Drogenberater, Jugendamt, berufsbegleitende Hilfen, alles M\u00f6gliche; von der Jugendgerichtshilfe will ich gar nicht erst anfangen. Das ist dann aber nebeneinander gelaufen, und es ist oft nicht verzahnt worden. Und nicht nur das: Auf dem Weg von einer Beh\u00f6rde zur anderen, bei der man Hilfe bekommt, verschwand der eine oder andere Jugendliche auch schon mal vom Radar, weil er zum Beispiel den Aufwand gescheut hat.\n\nWas jetzt in Hamburg und auch an anderen Orten gemacht wird, ist: Es wird sichergestellt, dass die Beratung aus einer Hand und an einem Ort erfolgt. Die jungen Leute merken gar nicht, ob sie auf einmal in der Zust\u00e4ndigkeit der Kommune gelandet sind, wenn sie beispielsweise von der Bundesagentur zum Jugendamt hin\u00fcbergehen; sie gehen nur von einem B\u00fcro ins andere. Das ist eine optimale Situation. Im l\u00e4ndlichen Raum ist das in der Form, wie es rein r\u00e4umlich gel\u00f6st wurde, so vielleicht nicht umsetzbar. Trotzdem ist das f\u00fcr alle Regionen in Deutschland der richtige Ansatz. Positiv ist dieses Vorgehen, weil man mit der Betreuung bereits in der Schule beginnt und die jungen Leute auf dem Weg in eine Ausbildung dann nicht mehr verliert. Der gro\u00dfe Vorteil ist, dass die jungen Leute eine positive Ansprache bekommen und dann begleitet werden, bis sie ihre Ausbildung abgeschlossen haben. Ich habe mir das selber vor Ort angeguckt. Ich empfehle diesen Ansatz und werde ihn als Botschafterin in dieser Sache weiter vorantreiben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":45,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Kolbe fragt nun.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":46,"sitzung":19,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Ministerin, vielen Dank, dass Sie sich f\u00fcr dieses wichtige Thema so viel Zeit nehmen. - Meine Wahrnehmung ist, dass wir es, wenn es um das Thema Fachkr\u00e4ftesicherung geht, zunehmend auch mit einer Konkurrenz unter den Regionen zu tun haben. Dabei gibt es insbesondere eine Konkurrenz um qualifizierte Zuwanderer. Viele ostdeutsche Unternehmer, gerade aus dem Handwerk, beklagen mir gegen\u00fcber, dass sie schon jetzt kaum mehr ausreichend Fachkr\u00e4fte finden. Aus meiner Sicht geht es deswegen auch um den Sicherungspfad der Lohnpolitik und der Tarifpolitik, zum Beispiel um Demografietarifvertr\u00e4ge. Die Bundesregierung plant ja die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindestlohnes. Mich w\u00fcrde Ihre Einsch\u00e4tzung interessieren, -inwiefern dieser positive Auswirkungen auf die Tarifbindung haben kann, auch und gerade in Ostdeutschland.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":47,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, wir sind hier an einem Wendepunkt. Es ist \u00fcber viele Jahrzehnte die Philosophie verfolgt worden: Es ist richtig, dass die L\u00f6hne in Ostdeutschland niedriger sind; denn auch die Lebenshaltungskosten sind dort niedriger. - Man muss sehen, dass dies mittlerweile zu einer wirklichen Abwanderung gef\u00fchrt hat, innerhalb Deutschlands, aber auch nach \u00d6sterreich und in die Schweiz. Was die Schweiz betrifft, wissen wir ja nicht, wie lange das noch geht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747158,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":49,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Aber die Abwanderung nach \u00d6sterreich ist sehr klar zu erkennen.\n\nVor diesem Hintergrund kann ich nur sagen: Man muss \u00fcberlegen, ob man hier nicht einen Strategiewechsel braucht. Der Mindestlohn kann dazu einen Beitrag leisten. Das kann man nat\u00fcrlich nicht von heute auf morgen machen. Man kann nicht einfach per Verordnung sagen: Jetzt gehen wir einen anderen Weg, n\u00e4mlich den der moderaten Anhebung der L\u00f6hne. - Das w\u00fcrde dann m\u00f6glicherweise zu einer Steigerung der Lebenshaltungskosten in vielen Bereichen f\u00fchren. Das wird man Stufe f\u00fcr Stufe machen. Aber der Mindestlohn hilft mit Sicherheit dabei, es attraktiver zu machen, seine Perspektive auch in Ostdeutschland vor Ort zu suchen; da bin ich mir sicher.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":50,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Pothmer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":51,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, der Fortschrittsbericht weist ja aus, was wir schon l\u00e4ngst wussten, n\u00e4mlich dass der Anteil von Frauen an der Zahl der Erwerbst\u00e4tigen deutlich angestiegen ist. Gleichzeitig m\u00fcssen wir aber zur Kenntnis nehmen, dass das Erwerbsvolumen, das Frauen f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, bei weitem nicht genauso stark angestiegen ist. Das f\u00fchrt dazu, dass sich immer mehr Frauen das mehr oder weniger gleiche Erwerbsvolumen teilen. Die durchschnittliche Dauer der Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen bel\u00e4uft sich auf 18,6 Stunden pro Woche. Deutschland liegt damit nur kurz vor Portugal. Ich behaupte: Das ist kein Zufall, sondern wir haben in Deutschland Anreizsysteme, die verhindern, dass Frauen \u00fcber dieses Stundendeputat deutlich hinauskommen. Ich spreche damit insbesondere die Kopplung von Ehegattensplitting und Minijobs an.\n\nHinzu kommt noch das Betreuungsgeld, das auch nicht gerade daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass Frauen auf den Erwerbsarbeitsmarkt dr\u00e4ngen. Die OECD hat das ja in der Vergangenheit immer wieder kritisiert und hat Deutschland aufgefordert, genau diese Anreizsysteme zu korrigieren.\n\nIch frage Sie als zust\u00e4ndige Ministerin: Was haben wir da von Ihnen zu erwarten, um die Erwerbsbeteiligung von Frauen zu erleichtern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":52,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Einer der Hauptgr\u00fcnde ist sicherlich immer noch eine mangelhafte Betreuungssituation. Hier in Berlin kann man sich das kaum noch vorstellen. Kommen Sie einmal zu mir in die Eifel: Die Kita, die meine Tochter besucht, macht um halb zwei zu. Da ist es, wenn man pendelt - was f\u00fcr meine Region ebenfalls typisch ist -, fast nicht m\u00f6glich, erwerbst\u00e4tig zu sein. Selbst ein Halbtagsjob wird da schwierig. Das hei\u00dft, aus meiner Sicht ist das immer noch ein Kernproblem, bei dem wir noch nicht in der notwendigen Weise vorangekommen sind. Deswegen ist es wichtig, dass wir zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr den Ausbau von Ganztagsangeboten und Kitas in das 6-Milliarden-Paket, das an die L\u00e4nder geht, integriert haben.\n\nDer zweite Punkt ist aus meiner Sicht ganz klar die Teilzeitfalle als solche. Da sind auch die Unternehmer immer noch nicht an dem Punkt, an dem ich sie gerne h\u00e4tte. Da muss ein Umdenken stattfinden. Sicherlich werden auch zu viele Frauen auf Minijobs verwiesen. Das ist aber ein Problem, bei dem wir uns auch in der Koalition nicht einig geworden sind, was wir konkret dagegen unternehmen. Bei den anderen Punkten allerdings haben wir eine Grundlage. Da werde ich auch Entsprechendes in die Wege leiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":53,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Darf ich noch einmal nachfragen, Frau Pr\u00e4sidentin?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":54,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kurz und knapp.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":55,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Dann frage ich noch einmal nach, Frau Ministerin. Ich habe ja ausdr\u00fccklich auf das Anreizsystem Ehegattensplitting in Kombination mit Minijobs abgehoben, also das, was die OECD massiv kritisiert. Teilen Sie diese Kritik, und werden Sie dem, was dem zugrunde liegt, entgegenwirken?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":56,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Ich teile die Ansicht, dass es, insbesondere in Deutschland, eine ung\u00fcnstige Konstellation von verschiedenen Faktoren gibt. Ich teile aber nicht unbedingt die Priorisierung dieser beiden Punkte. Ich hab Ihnen ja eben klar gesagt, dass ich immer noch die Betreuungsfrage f\u00fcr den entscheidenden Punkt halte.\n\nZu den anderen Punkten - Sie haben mich ja danach gefragt, was ich unternehmen werde -, n\u00e4mlich bei der R\u00fcckkehr von Teilzeit in Vollzeit und auch beim Ausbau von Betreuung, haben wir im Koalitionsvertrag konkrete Verabredungen, die die Situation f\u00fcr Frauen am deutschen Arbeitsmarkt verbessern. Bei dem Punkt Ehegattensplitting in Verbindung mit Minijobs haben wir solche Verabredungen nicht. Deswegen wird es in dieser Legislaturperiode schwierig sein, diesen Punkt anzupacken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":57,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Dr. Rosemann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":58,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, Sie haben ja mehrfach die Bedeutung der Zuwanderung f\u00fcr die Fachkr\u00e4ftesicherung in Deutschland angesprochen. Ich w\u00fcrde daher zum einen gerne wissen, wie Sie im R\u00fcckblick die Zunahme der Zuwanderung in den letzten Jahren im Hinblick auf die Fachkr\u00e4ftesicherung bewerten, und vor allem, aus welchen L\u00e4ndern die qualifizierten Fachkr\u00e4fte zu uns gekommen sind, und zum anderen, wie Sie im Blick nach vorne die Bedeutung von Zuwanderung und auch das vorhandene Potenzial durch bereits in Deutschland lebende Migranten im Hinblick darauf einsch\u00e4tzen, dass es laut einer Studie des IAB eine Fachkr\u00e4ftel\u00fccke vor allem im Bereich der Lehrberufe geben wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":59,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Deutschland konnte im Jahr 2012 den h\u00f6chsten Wanderungs\u00fcberschuss seit 1995 verzeichnen. Das ist gut. Das entspannt die Lage beim Thema Fachkr\u00e4fte. Das ist erst einmal der Befund. Ich kann - auch schon zu Beginn dieses Jahres - erkennen: Dieser Trend h\u00e4lt weiter an.\n\nIch will hinzuf\u00fcgen, welches die L\u00e4nder sind, aus denen vor allem die Zuwanderer in 2012 - die Daten liegen uns jetzt vor - kamen. Die H\u00e4lfte des Wanderungssaldos von 369 000 entf\u00e4llt auf die acht in 2004 der EU beigetretenen Staaten, insbesondere Polen und Ungarn, sowie die in 2007 beigetretenen Staaten Bulgarien und Rum\u00e4nien. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich sagen: Es handelt sich in der Mehrzahl um qualifizierte Zuwanderung. Daneben hat in den letzten Jahren die Zuwanderung aus den von der Wirtschaftskrise betroffenen L\u00e4ndern entsprechend zugenommen, wie zum Beispiel Griechenland, Italien, Portugal und Spanien.\n\nIch will hinzuf\u00fcgen, dass wir uns \u00fcber diese Zuwanderung insgesamt nur freuen k\u00f6nnen. Wir brauchen sie auch f\u00fcr die Zukunft. Wir m\u00fcssen schauen, dass die Integration gelingt und dass allen hier in Deutschland bewusst wird, wie stark wir darauf angewiesen sind. Nat\u00fcrlich muss man auch schauen, dass kein Missbrauch passiert an einigen Stellen; diese Debatte haben wir ja auch. Wir brauchen vor allem, damit Zuwanderung insgesamt weiter akzeptiert wird, gute L\u00f6sungen. Ich jedenfalls m\u00f6chte Ihnen sagen: Wenn wir nicht dieses hohe Niveau an Zuwanderung halten, w\u00fcrde es angesichts unserer demografischen Entwicklung sehr schwierig werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":60,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Nachfrage stellt die Kollegin Krellmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":61,"sitzung":19,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Ministerin, die Klage vieler Arbeitgeber \u00fcber den Fachkr\u00e4ftemangel dr\u00fcckt sich nicht automatisch, dem Prinzip \u201eAngebot und Nachfrage\u201c entsprechend, darin aus, dass man auch bereit w\u00e4re, h\u00f6here L\u00f6hne zu zahlen. W\u00fcrden Sie mir recht geben, dass sich sachgrundlose Befristung, Leiharbeit und Werkvertr\u00e4ge in diesem Zusammenhang als Lohnbremsen herausstellen?\n\nHerr Kurth, ich kenne niemanden in der Metall- und Elektroindustrie in Niedersachsen, der in der Produktion ist und dort noch bis 63 arbeitet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":62,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Ich schon!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":63,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Also, ich bin wirklich daf\u00fcr, dass wir nicht alle Themen, die wir f\u00fcr wichtig erkl\u00e4ren und wo wir Handlungsbedarf sehen, jetzt - Entschuldigung! - vermuddeln mit dem Thema Fachkr\u00e4ftesicherung. Das w\u00e4re mein Kommentar zu Ihrer Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":64,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Lezius stellt die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":65,"sitzung":19,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":"1441","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Ministerin, ich komme aus einem kleinen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Sie haben schon angesprochen, dass diese Unternehmen eben nicht gen\u00fcgend Ressourcen haben, um sich entsprechend um die Gewinnung von Fachkr\u00e4ften zu k\u00fcmmern. Meine Frage w\u00e4re: Welche Hilfestellungen gibt die Bundesregierung diesen Unternehmen, um Fachkr\u00e4fte zu gewinnen und auch zu sichern, und welche Ma\u00dfnahmen sind von Ihrer Seite her geplant?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":66,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Ich habe mir einmal aufgeschrieben, was wir alles machen - das ist eine ganze Menge -: Da gibt es die Initiative Neue Qualit\u00e4t der Arbeit, das Kompetenzzentrum Fachkr\u00e4ftesicherung, die Qualifizierungsberatung durch den Arbeitgeber-Service der BA - der in diesem Bereich \u00fcbrigens sehr viel mehr macht als noch vor einigen Jahren -, das ESF-Modellprogramm \u201eunternehmensWert: Mensch\u201c und das Programm \u201eErfolgsfaktor Familie\u201c mit dem entsprechenden Netzwerkb\u00fcro. Was ich hier aufgez\u00e4hlt habe, liegt keinesfalls nur in der Zust\u00e4ndigkeit des BMAS, sondern geht quer durch alle Ressorts.\n\nDer DIHK hat in Hamburg ein Welcome-Center er\u00f6ffnet, demn\u00e4chst wird eines in Berlin folgen. Er geht aktiv vor und bietet auch Beratung an. Nicht nur vonseiten der Politik, sondern auch von den Unternehmen selber geht ein Impuls aus. Vieles ist da in Bewegung gekommen. Wir haben mittlerweile eine sehr gute, vielf\u00e4ltige F\u00f6rderlandschaft.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":67,"sitzung":19,"speaker":"Antje Lezius [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":"1441","speaker_party":"cducsu","text":"Mir ging es gerade um den l\u00e4ndlichen Raum!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":68,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"- Was ich gerade aufgez\u00e4hlt habe, sind fl\u00e4chendeckende Angebote. Ich komme selber aus dem l\u00e4ndlichen Raum.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":69,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die letzte Nachfrage zu diesem Bericht stellt der Kollege Gehring.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":70,"sitzung":19,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, als ich Sie vorhin nach dem Verh\u00e4ltnis von beruflicher und akademischer Bildung gefragt habe, haben Sie im Kern geantwortet, das Image des dualen Systems m\u00fcsse verbessert werden. Das fand ich ein bisschen unterkomplex. K\u00f6nnten Sie vielleicht noch einmal sagen, welche konkreten Ma\u00dfnahmen zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t der beruflichen Bildung Sie vorsehen, aber auch im Bereich des Studiums? Ist heute im Kabinett auch \u00fcber die Zukunft des Hochschulpaktes von Bund und L\u00e4ndern geredet worden? Laut den Zahlen des Statistischen Bundesamtes sind an den Hochschulen 33 000 Studienanf\u00e4nger mehr gestartet als im laufenden Hochschulpakt verabredet. Das hei\u00dft, bundesseitig ist dieser Pakt mit 430 Millionen Euro unterfinanziert. Das ist etwas, was zwischen Bund und L\u00e4ndern austariert werden muss. Die Zukunft, die Schaffung von Studienpl\u00e4tzen, war das ein Thema, auch im Rahmen des Beschlusses der Eckwerte f\u00fcr den Haushalt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":71,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Um zun\u00e4chst zu Ihrer letzten Frage zu kommen: Nein, das war heute nicht Thema; es wird aber sicherlich Gegenstand der Er\u00f6rterungen in den n\u00e4chsten Wochen sein.\n\nDar\u00fcber hinaus weiten wir die Veranstaltungen und Ma\u00dfnahmen zur Berufsorientierung in den Schulen, die insbesondere das Ziel hat, noch einmal deutlich zu machen, wo die Chancen und Potenziale einer dualen Ausbildung liegen, sehr stark aus. Wir haben wesentlich fl\u00e4chendeckender als noch vor wenigen Jahren, als das einzelne Modellprojekte waren - zum Beispiel ESF-Programme -, versucht, diese Berufsorientierungsma\u00dfnahmen \u00fcber Mittel der BA, aber auch \u00fcber Mittel, die die Bildungsministerin vorh\u00e4lt, auszuweiten.\n\nDas ist ein Schl\u00fcssel, um in der Phase, in der sich junge Leute noch nicht festgelegt haben und sich orientieren, deren Interesse zu wecken. An dieser Stelle setzen wir an, um die Attraktivit\u00e4t der dualen Ausbildung zu st\u00e4rken und den Weg dahin aufzuzeigen.\n\nIch werde Ihnen aber gerne noch einmal schriftlich alle m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen, die wir in diesem Bereich auf den Weg gebracht haben und noch zus\u00e4tzlich anpacken, zukommen lassen, die dann auch nicht der Ein-Minuten-Grenze zum Opfer fallen m\u00fcssen, damit ich mir nicht Unterkomplexheit - das ist ein sch\u00f6ner Begriff -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747182,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":73,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"vorhalten lassen muss, wenn wir uns das n\u00e4chste Mal wiedersehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":74,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"So geht die Befragung vers\u00f6hnlich und mit einer Verabredung zu Ende.\n\nMir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor - auch nicht zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung.\n\nIch beende die Regierungsbefragung und danke der Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":75,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Danke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747186,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":77,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/728\n\nEin Hinweis sei mir gestattet: Die Fragen 15, 16, 17 und 18 der Kolleginnen und Kollegen Kathrin Vogler, Birgit W\u00f6llert und Harald Weinberg wurden nachtr\u00e4glich durch die Bundesregierung dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie zugeordnet und werden nach Frage 34 aufgerufen.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Dr. Maria Flachsbarth zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 1 der Kollegin Karin Binder auf:\n\nBedeutet die gegenseitige Anerkennung von geltenden Verbraucherschutzstandards, die derzeit Ma\u00dfstab f\u00fcr den Abbau von nichttarif\u00e4ren Handelshemmnissen bei den TTIP-Verhandlungen sind, dass die US-Unternehmen zum Beispiel ihre mit Chlor behandelten H\u00fchnchen zuk\u00fcnftig ohne Einschr\u00e4nkung in Europa verkaufen d\u00fcrfen?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":78,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Binder, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die pauschale gegenseitige Anerkennung von Verbraucherschutzstandards ist keinesfalls Ma\u00dfstab f\u00fcr den Abbau von nichttarif\u00e4ren Handelshemmnissen bei den TTIP-Verhandlungen. Vielmehr kommt eine solche Anerkennung nur im Einzelfall und nur nach gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung der Gleichwertigkeit der Standards infrage. Hierf\u00fcr kann die TTIP durch eine bessere Information \u00fcber den Inhalt der jeweiligen Regelungen beider Seiten die Voraussetzung schaffen.\n\nHinsichtlich der Oberfl\u00e4chenbehandlung von Fleisch mit desinfizierenden Mitteln hat das BML stets die Position vertreten, dass die Hygienestandards bei der Fleischerzeugung in jedem Produktionsschritt gewahrt -werden m\u00fcssen. Keinesfalls d\u00fcrfen chemische Oberfl\u00e4chenbehandlungen dazu dienen, anderweitige Hygienem\u00e4ngel zu kaschieren. Im \u00dcbrigen gilt, dass Stoffe nur dann zugelassen werden, wenn sie in vollem Umfang gesundheitlich und auch unter Umweltschutzgesichtspunkten unbedenklich sind. Daran wird sich auch durch die TTIP nichts \u00e4ndern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":79,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":80,"sitzung":19,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, wie kann die Anwendung oder die Nichtanwendung von Chlor zur Nachbehandlung und Keimabt\u00f6tung bei Gefl\u00fcgel anerkannt oder harmonisiert werden? Es gibt hier ein Entweder-oder. Wo treffen Sie sich da tats\u00e4chlich mit den Verhandlungspartnern der USA?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":81,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":82,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Binder, wir werden uns da \u00fcberhaupt nicht treffen. Die Anwendung von Chlor zur Oberfl\u00e4chenbehandlung von Schlachtk\u00f6rpern ist bei uns nicht erlaubt, und von daher wird auch der Import von solchen Produkten nicht erlaubt sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":83,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":84,"sitzung":19,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich muss jetzt trotzdem noch einmal nachfragen: F\u00fchrt das Prinzip der gegenseitigen Anerkennung von Standards nicht zwangsl\u00e4ufig zu einer Absenkung des Schutzniveaus und der Verbraucherschutzstandards auf beiden Seiten des Atlantiks? Ich kann mir ganz schlecht vorstellen, dass sich die bestm\u00f6glichen und h\u00f6chsten Standards in beiden F\u00e4llen tats\u00e4chlich durchsetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":85,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, es geht bei diesen Verhandlungen nicht um die Anerkennung einzelner Standards oder gar einer pauschalen Genehmigung von Standards oder Verfahrenstechniken. Vielmehr ist ja Gegenstand der Gespr\u00e4che, zu versuchen, Verfahren zu vereinbaren, wie beide Seiten besser \u00fcber die Regelungsvorhaben der anderen Seite informiert werden k\u00f6nnen und wie man dann m\u00f6glicherweise eine gemeinsame Ebene finden kann. Das ist letztendlich Sinn und Zweck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":86,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat der Kollege Lenkert das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":87,"sitzung":19,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie sagten eben, dass die Standards nicht abgesenkt werden. Ich fragte die Bundesregierung im Herbst letzten Jahres, ob es irgendwelche Sektoren und Bereiche, unter anderem eben auch im Lebensmittelbereich, gibt, in denen keine Schiedsgerichtsverfahren m\u00f6glich sind, also Investor-Staat-Schiedsgerichtsverfahren.\n\nWenn Sie jetzt die europ\u00e4ischen Standards hochhalten und gleichzeitig in allen Sektoren Schiedsgerichtsverfahren zulassen, dann k\u00f6nnte ja ein amerikanischer Investor wegen Nichtzulassung seiner Behandlungsmethoden, zum Beispiel f\u00fcr Gefl\u00fcgel, auf Schadenersatz klagen, so wie das Vattenfall bei uns macht. Ich fragen Sie: K\u00f6nnen Sie sicher ausschlie\u00dfen, dass es nicht zu solchen Klagen kommen wird und \u00fcber diesen Umweg die europ\u00e4ischen Standards ausgehebelt werden?\n\nIch wiederhole: Die Antwort der Bundesregierung auf eine entsprechende Frage von mir war, dass bei den Schiedsgerichtsverfahren kein Sektor ausgenommen ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":88,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lenkert, dazu, zu welchen Klagen es in der Zukunft von wem auch immer kommen m\u00f6ge, kann ich mich jetzt selbstverst\u00e4ndlich nicht \u00e4u\u00dfern, weil ich genauso wenig wie Sie in die Zukunft sehen kann. Was ich sagen kann, ist, dass die Verhandlungen l\u00e4ngst noch nicht zu einem Abschluss gekommen sind und wir auch \u00fcber besonders sensible Produkte verhandeln. Diese besonders sensiblen Produkte umfassen unter anderem Lebensmittel und Produkte aus dem Agrarbereich. Was ich Ihnen noch versichern kann, ist, dass unsere Standards nicht abgesenkt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":89,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 2 der Kollegin Binder:\n\nWelche Unterschiede zwischen der EU und den USA bestehen nach Kenntnis der Bundesregierung bez\u00fcglich des Vorsorgeprinzips bei Verbraucherschutz- und Umweltstandards, der Kennzeichnung und der Zulassung von Produkten, Lebensmitteln und Chemikalien?\n\nSie haben das Wort, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":90,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Die Unterschiede zwischen den Regelungen der EU und der USA in den Bereichen Verbraucherschutz- und Umweltstandards hinsichtlich der Kennzeichnung und Zulassung von Produkten, Lebensmitteln und Chemikalien sind vielf\u00e4ltig und lassen sich deshalb nicht in einer kurzen Antwort zusammenfassen. Dar\u00fcber hinaus sind beim Vergleich der Regelungen auch noch das regulatorische Umfeld, die Umsetzung und die praktischen Auswirkungen zu ber\u00fccksichtigen. Dadurch verbietet sich eine pauschale Gegen\u00fcberstellung. Ein sinnvoller Vergleich kann daher nur im Einzelfall und unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde erfolgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":91,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":92,"sitzung":19,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Es geht mir in diesem Fall tats\u00e4chlich um die Frage des Vorsorgeprinzips. M\u00fcssen wir damit rechnen, dass k\u00fcnftig das Vorsorgeprinzip au\u00dfer Kraft gesetzt wird, das f\u00fcr uns im gesamten Verbraucherschutz und in der Produktsicherheit eine wesentliche Rolle spielt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":93,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Binder, aus Sicht der Bundesregierung m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich nicht darauf verzichten. Wir k\u00f6nnen es auch geradezu nicht, weil ja das Vorsorgeprinzip die gesetzlichen Regeln auf nationaler, aber auch auf EU-Ebene durchzieht und eben der starke Unterbau ist, auf dem unsere gesetzlichen Regulierungen stehen. Diesen werden wir nicht aufgeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":94,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben die M\u00f6glichkeit zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":95,"sitzung":19,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Diese nutze ich gern. - Mir geht es zum Beispiel um neuartige Lebensmittel. Wird es k\u00fcnftig erforderlich sein, dass die nationale oder auch die europ\u00e4ische Zulassungsbeh\u00f6rde wissenschaftlich nachweist, dass die Produkte sch\u00e4dlich sind, um die Nichtzulassung zu begr\u00fcnden, oder reicht auch k\u00fcnftig ein Verdacht bzw. gesundheitliche Bedenken aus, um ein neues Produkt abzulehnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":96,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Binder, es ist schon heute so, dass die EFSA als europ\u00e4ische Kontrollbeh\u00f6rde umfangreiche wissenschaftliche Untersuchungen vor der Neuzulassung von neuartigen Lebensmitteln, unter anderem auch im Bereich der gentechnisch ver\u00e4nderten Futter- oder Lebensmittel, durchf\u00fchren muss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":97,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 3 der Kollegin Dr. Kirsten Tackmann:\n\nWenn die Bundesregierung die EU-Lebensmittelstandards insbesondere hinsichtlich des Prinzips des vorbeugenden Verbraucherschutzes als im TTIP nicht verhandelbar ansieht, inwieweit setzt sie sich dann im Rat daf\u00fcr ein, das Agrarkapitel aus dem Verhandlungsmandat auszuschlie\u00dfen?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":98,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Tackmann, die Bundesregierung setzt sich f\u00fcr ein umfassendes Abkommen unter Einschluss des Agrarsektors ein. Dies ergibt sich schon aus WTO-rechtlichen Vorgaben und ist dar\u00fcber hinaus auch im Interesse der deutschen Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft, f\u00fcr die freier Handel neue Exportchancen sowie Zugang zu ben\u00f6tigten Rohstoffen er\u00f6ffnet. Die Wahrung der europ\u00e4ischen Lebensmittelstandards steht dazu nicht im Widerspruch. Auch die USA haben in gleicher Weise ein Interesse an freiem Handel bei Wahrung ihrer eigenen Lebensmittelstandards.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":99,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":100,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, wir haben diese Frage auch mit dem EU-Kommissar er\u00f6rtert, und er sagte, dass, wenn es in Deutschland bez\u00fcglich der Sicherung des Vorsorgeprinzips und anderer Prinzipien der Lebensmittelsicherheit Bedenken gibt, der Agrarbereich sehr wohl aus dem Verhandlungsmandat herausgenommen werden kann. Es gibt - das haben Sie vielleicht heute im Ausschuss bemerkt - auch \u00fcberfraktionell Bedenken gegen die Art und Weise, wie die Verhandlungen jetzt laufen, und ziemliche \u00dcbereinstimmung bez\u00fcglich der Gefahren, die wir darin sehen. Deswegen ist meine Frage: W\u00e4ren Sie bereit, eine entsprechende Beschlussfassung des Agrarausschusses zur Kenntnis zu nehmen und sich gegebenenfalls, wenn sich die Risiken bewahrheiten, daf\u00fcr einzusetzen, das vom Mandat auszunehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":101,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Tackmann, selbstverst\u00e4ndlich wird die Bundesregierung mit gro\u00dfem Interesse jedwede Beschlussfassung eines Ausschusses zur Kenntnis nehmen und in ihre politische Meinungsbildung mit einbeziehen. Dennoch ist es aus der Sicht meines Hauses aufgrund von WTO-Bestimmungen ausgeschlossen, einen gesamten Bereich wie zum Beispiel den Agrarsektor aus diesem Verfahren bzw. aus den Verhandlungen zum TTIP auszunehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":102,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":103,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ein Problem ist, dass wir im Moment mit Vermutungen arbeiten. Sie vermuten, dass alles gut wird. Wir vermuten, dass das nicht der Fall sein wird. Deswegen frage ich Sie, ob es die Bereitschaft der Bundesregierung gibt, daf\u00fcr zu sorgen, dass eine \u00f6ffentliche Konsultation zum Fortgang der Verhandlungen insbesondere im Lebensmittelbereich bzw. im Agrarbereich eingeleitet wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":104,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Tackmann, die Bundesregierung hat dem Deutschen Bundestag l\u00e4ngst umfangreiche Unterlagen zur Verf\u00fcgung gestellt, damit der Deutsche Bundestag \u00fcber den Stand der Verhandlungen auf dem Laufenden gehalten wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":105,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Na ja, eine Konsultation ist noch ein bisschen was anderes als die Bereitstellung von Unterlagen! Aber gut!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":106,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das m\u00fcssen Sie an anderer Stelle miteinander weiter debattieren.\n\nWir kommen zur Frage 4 der Kollegin Tackmann:\n\nWelche konkreten Verhandlungsangebote sind im EU--Verhandlungsmandat im Agrar- und Lebensmittelkapitel enthalten, und welche positiven oder negativen Auswirkungen erwartet die Bundesregierung f\u00fcr die EU-Agrar- und -Lebensmittelwirtschaft aus den Verhandlungen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":107,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, nach dem Verhandlungsmandat strebt die EU danach, s\u00e4mtliche Z\u00f6lle im bilateralen Handel schrittweise zu beseitigen, wobei f\u00fcr die sensibelsten Produkte Ausnahmen vorgesehen werden k\u00f6nnen. Dies gilt f\u00fcr alle Produkte einschlie\u00dflich der Agrarg\u00fcter und Lebensmittel. Der Text des Verhandlungsmandats ist - ich sagte es bereits - den Mitgliedern des Deutschen Bundestags zur Verf\u00fcgung gestellt worden.\n\nBez\u00fcglich der positiven bzw. negativen Auswirkungen l\u00e4sst sich sagen, dass hierzu Berechnungen des Th\u00fcnen-Institutes aus dem Jahr 2012 vorliegen, basierend auf dem allgemeinen Gleichgewichtsmodell GTAP, mit dem eine vollst\u00e4ndige Liberalisierung des Handels, das hei\u00dft der Abbau aller Z\u00f6lle, zwischen der EU und den USA modelliert wurde. Auf dieser Basis werden f\u00fcr die Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft in der EU-27 aufgrund geringer Produktionswert\u00e4nderungen im Modellfehlerbereich f\u00fcr prim\u00e4re Agrarprodukte und f\u00fcr verarbeitete Nahrungsmittel - einmal minus 0,9 Prozent und einmal plus 0,3 Prozent - keine nennenswerten wirtschaftlichen Auswirkungen erwartet.\n\nDie Produktionsmengen f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Produktgruppen prim\u00e4rer Agrarprodukte \u00e4ndern sich bei der Simulation des vTI f\u00fcr die EU-27 wie folgt: Weizen minus 1,5 Prozent, andere Getreide minus 0,1 Prozent, \u00d6lsaaten plus 0,6 Prozent, Zuckerr\u00fcben, Zucker, Obst und Gem\u00fcse sowie pflanzliche Fette 0 Prozent, andere Feldfr\u00fcchte minus 0,6 Prozent, Rindfleisch minus 0,2 Prozent, andere tierische Produkte wie Schweine und Ge-fl\u00fcgel minus 0,2 Prozent, Milch plus 0,2 Prozent, Milchprodukte plus 0,4 Prozent und weitere verarbeitete Nahrungsmittel minus 0,2 Prozent.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":108,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ihre erste Nachfrage, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":109,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Nun unterscheidet sich das Rechtsprinzip der USA von dem der EU an zwei entscheidenden Stellen: auf der einen Seite beim Vorsorgeprinzip und auf der anderen Seite bei der Haftungsregelung. Deswegen lautet meine Frage: Wie wollen Sie verhindern, dass es, wenn hier bestimmte Standards gehalten werden, Schadensersatzklagen von den Konzernen gibt, die aus einem anderen Rechtssystem kommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":110,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Tackmann, die Verhandlungen sind tats\u00e4chlich noch nicht an ihr Ende gekommen. Wir befinden uns sozusagen mittendrin. Wir werden die Verhandlungen auch hier im Deutschen Bundestag nicht im Detail f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nIhnen als Kolleginnen und Kollegen des Deutschen Bundestages ist ja der Text des Verhandlungsmandates zur Verf\u00fcgung gestellt worden. Auf dieser Grundlage werden wir weiter miteinander diskutieren k\u00f6nnen. Die Bundesregierung hat ein Interesse daran, dass das Verfahren transparent ist und dass selbstverst\u00e4ndlich auch das Parlament immer wieder \u00fcber den Stand der Verhandlungen in Kenntnis gesetzt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":111,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":112,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Nun bedeutet Verhandlungsmandat ja, dass man ein Angebot machen muss. Deswegen lautet meine konkrete Nachfrage: Wie sieht zu gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen und m\u00f6glicherweise gentechnisch ver\u00e4nderten Tieren das Angebot der EU aus? An irgendeiner Stelle m\u00fcssen Sie ja auch Ihre Standards in den Verhandlungen zur Disposition stellen. Sie k\u00f6nnen nicht einfach sagen: Wir machen all das so weiter, wie es die EU bisher gehandhabt hat, w\u00e4hrend sich die Amerikaner \u00e4ndern m\u00fcssen. - Beide Seiten m\u00fcssen doch aufeinander zugehen. Also konkret: Welches Verhandlungsangebot w\u00fcrden Sie bei der Agrogentechnik machen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":113,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Tackmann, weder die Bundesregierung noch die EU-Kommission werden f\u00fcr das Inverkehr-bringen auf dem europ\u00e4ischen Markt von den Standards bez\u00fcglich Anbau und Zulassung von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen abweichen. Wir werden diese Standards halten. Aber es ist eine andere Frage, wie man miteinander sozusagen zu einem verbesserten Dialog und zu einer verbesserten Zusammenarbeit zum Beispiel im Bereich der sanit\u00e4ren und phytosanit\u00e4ren Vorsorgema\u00dfnahmen kommen kann. Neben dem Bereich Z\u00f6lle - diesen habe ich bereits angesprochen - gibt es viele Bereiche, wo eine vertiefte Zusammenarbeit tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist und wo nichttarif\u00e4re Handelshemmnisse abgebaut werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":114,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Vogler das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":115,"sitzung":19,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben gerade in Ihrer Antwort an die Kollegin erw\u00e4hnt, dass es die M\u00f6glichkeit geben soll, sensibelste G\u00fcter zu definieren, welche dann von den Vereinbarungen ausgeschlossen w\u00fcrden. Was sind nach Auffassung der Bundesregierung Beispiele f\u00fcr solche sensibelsten G\u00fcter, und nach welchen Kriterien legen die Bundes-regierung bzw. die EU-Staaten gemeinsam fest, was sensible G\u00fcter in diesem Sinne sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":116,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler, ich kann Ihnen Beispiele nennen. Das betrifft Tee, Milchprodukte und Fleisch. \u00dcber eine allgemeine Definition sensibler G\u00fcter verf\u00fcge ich im Moment leider nicht. Das kann ich Ihnen aber gerne nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":117,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich sehe, dass dieses Angebot angenommen wird.\n\nDie Fragen 5 und 6 der Kollegin H\u00f6hn sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir sind damit am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. Herzlichen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe zur Verf\u00fcgung.\n\nWir kommen zu Frage 7 der Kollegin Katja Keul:\n\nInwiefern wurde zum Zeitpunkt des Munitionsdiebstahls in der Bundeswehrkaserne in Seedorf am 7. Februar 2014 zur Sicherung der Liegenschaften der Kaserne privates Sicherheitspersonal eingesetzt, oder oblag die Sicherung der Anlagen allein Bundeswehrpersonal?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":118,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin, ich antworte Ihnen wie folgt: Die Kaserne Seedorf wurde im Jahr 2005 von den niederl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4ften \u00fcbernommen und Ende 2006 durch Truppen der Luftlandebrigade 31 bezogen. Seit dem 2. Januar 2007 wird die Kaserne durch Soldatinnen und Soldaten der Luftlandebrigade 31 milit\u00e4risch bewacht. Die Bewachung der Fallschirmj\u00e4gerkaserne Seedorf unterlag auch am 7. Februar 2014 ausschlie\u00dflich milit\u00e4rischem Personal.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":119,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":120,"sitzung":19,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Dieser Diebstahl ist ja relativ spektakul\u00e4r. Es wurden nach Ihren Ausk\u00fcnften insgesamt 32 981 Patronen Handwaffenmunition verschiedener Kaliber gestohlen. Ein Munitionsdiebstahl in vergleichbarer Gr\u00f6\u00dfenordnung kam bisher in der Bundeswehr nicht vor. Gibt es seit der Beantwortung vom 5. M\u00e4rz neue Erkenntnisse?\n\nSie wollten au\u00dferdem pr\u00fcfen, ob sich die Sicherheit der Munitionslager erh\u00f6hen l\u00e4sst. Gibt es irgendwelche Erkenntnisse aus diesem Pr\u00fcfungsauftrag?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":121,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, die Ermittlungen dauern an. Ich kann Ihnen in Aktualisierung der von Ihnen genannten Zahlen mitteilen, dass nach bisherigen Erkenntnissen insgesamt 34 881 Patronen Handwaffenmunition verschiedener Kaliber aus zehn Munitionsbeh\u00e4ltern innerhalb der Kaserne gestohlen wurden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":122,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":123,"sitzung":19,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Da Sie nun beruhigenderweise mitgeteilt haben, dass es sich nicht um private Sicherheitskr\u00e4fte handelt, frage ich mich dennoch: Wie konnte es sein, dass bei milit\u00e4rischer Bewachung morgens um 7 Uhr der Verlust einer Menge festgestellt wurde, die immerhin den Abtransport mindestens durch Lkws - es geht um Tonnen von Munition - erforderlich gemacht h\u00e4tte? Gibt es daf\u00fcr irgendeine Erkl\u00e4rung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":124,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich kann nur wiederholen, dass dies Gegenstand laufender Ermittlungen ist. Uns ist gestern der folgende Vorfall gemeldet worden: Zwei Soldaten hatten am 7. Februar zwischen 2 Uhr und 6 Uhr ihren befohlenen Streifenweg verlassen und ihren Streifenauftrag nicht weisungsgem\u00e4\u00df wahrgenommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":125,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zur Frage 8 der Kollegin Inge H\u00f6ger:\n\nWelche Informationen liegen der Bundesregierung \u00fcber den \u201ebesonderen Auftrag\u201c und das \u201ebesondere Waffensystem\u201c des Flottendienstbootes \u201eAlster\u201c vor, den bzw. das das Boot nach Aussagen des stellvertretenden Kommandeurs Frederic Strauch hat, das nach Presseangaben (Eckernf\u00f6rder Zeitung vom 25. Februar 2014) in Richtung s\u00fcdliches bzw. \u00f6stliches Mittelmeer aufgebrochen ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":126,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich antworte Ihnen wie folgt: Mit den Aussagen \u201ebesonderer Auftrag\u201c und \u201ebesonderes Waffensystem\u201c wollte der stellvertretende Kommandeur den -generell gegen\u00fcber anderen Schiffen der Marine einzigartigen Auftrag und somit die Charakteristik dieses Flottendienstbootes hervorheben. Es handelt sich um eine nationale Aufkl\u00e4rungsfahrt ins Mittelmeer, die der \u00fcblichen Routine entspricht, die in der vergangenen Legislaturperiode ausf\u00fchrlich im Verteidigungsausschuss er\u00f6rtert wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":127,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":128,"sitzung":19,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Es ist aber so gewesen, dass der Flottendienstbootkommandeur beim Auslaufen des Schiffes wirklich damit geprahlt hat, dass er einen besonderen Auftrag habe und sich auch ein besonderes Waffensystem an Bord befinde. Von daher befriedigt mich Ihre Frage nicht vollst\u00e4ndig. F\u00e4hrt dieses Schiff ins Mittelmeer? F\u00e4hrt es weiter ins Schwarze Meer? Wir haben da im Moment eine ziemliche Konfliktsituation. Wenn vor diesem Hintergrund ein Spionageboot ausl\u00e4uft, m\u00fcssen Sie schon ein bisschen mehr dazu sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":129,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe Ihnen keine Frage gestellt, sondern eine Antwort gegeben. Von daher konnte Sie meine Frage nat\u00fcrlich nicht befriedigen, weil ich Ihnen gar keine gestellt habe.\n\nZur Sache will ich auf Folgendes hinweisen: Diese \u00c4u\u00dferung ist anl\u00e4sslich einer Verabschiedung von Soldatinnen und Soldaten f\u00fcr einen monatelangen Einsatz erfolgt, und zwar nicht nur vor den Soldatinnen und Soldaten, sondern auch vor deren Angeh\u00f6rigen. Dass da auch deutlich gemacht wird, dass dies ein sinnvoller und wichtiger Einsatz ist, halte ich f\u00fcr verst\u00e4ndlich.\n\nIch kann Ihnen ansonsten sagen: Die Entwicklungen in Nordafrika und im Nahen und Mittleren Osten sind aufgrund ihrer N\u00e4he zu Europa und ihren m\u00f6glichen Auswirkungen auch auf die Bundesrepublik Deutschland weiter von hoher Bedeutung. Die Flottendienstboote tragen mit ihren Aufkl\u00e4rungsergebnissen wie in den vergangenen Jahren zu einem unabh\u00e4ngigen nationalen Gesamtlagebild bei. Es geht darum, dass die \u201eAlster\u201c in entsprechende internationale Gew\u00e4sser ins Mittelmeer f\u00e4hrt. Das ist ihr Auftrag.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":130,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":131,"sitzung":19,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Dieses Flottendienstboot sammelt ja in gro\u00dfem Ausma\u00df Daten. Sie haben gesagt, es gehe darum, ein Lagebild zu schaffen. Das hei\u00dft also, es werden Daten gesammelt. An wen werden diese Daten \u00fcbermittelt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":132,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe bereits gesagt, dass es um einen nationalen Auftrag geht. Es ist eine nationale Aufkl\u00e4rungsfahrt ins Mittelmeer. Das hei\u00dft, wir sammeln Daten, die f\u00fcr uns aus unserer Sicht wichtig sind, in internationalen Gew\u00e4ssern, au\u00dferhalb der Hoheitsgew\u00e4sser von Anrainerstaaten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":133,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zur Frage 9 der Kollegin H\u00f6ger:\n\nWelche Informationen hat die Bundesregierung bez\u00fcglich eines Luftangriffs der Internationalen Sicherheitsunterst\u00fctzungstruppe in Afghanistan, ISAF, bei dem nach Angaben der afghanischen Regierung am 6. M\u00e4rz 2014 in der Provinz -Logar f\u00fcnf afghanische Soldaten im Verlauf eines US-Drohnenangriffs get\u00f6tet wurden (vergleiche zum Beispiel www. -dradiowissen.de vom 6. M\u00e4rz 2014), und erw\u00e4gt die Bundesregierung infolge dieses Vorfalls und \u00e4hnlicher Vorf\u00e4lle, die Forderung nach einem Ende des Einsatzes von Kampfdrohnen zu unterst\u00fctzen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":134,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich antworte Ihnen wie folgt: Verschiedenen Pressemitteilungen zufolge sind am 6. M\u00e4rz 2014 bei einem ISAF-Luftangriff im Regionalkommando Ost f\u00fcnf afghanische Soldaten gefallen und zehn weitere verwundet worden. ISAF best\u00e4tigte den Vorfall und dr\u00fcckte ihr Bedauern aus. Nach Kenntnis der Bundesregierung dauern die Untersuchungen zu diesem tragischen Vorfall noch an.\n\nErste Pressemitteilungen, wonach dieser Beschuss durch ein unbemanntes US-amerikanisches Luftfahrzeug erfolgte, sind nicht zutreffend. Nach hier vorliegenden bisherigen Informationen fand in den fr\u00fchen Morgenstunden des 6. M\u00e4rz 2014 eine Spezialkr\u00e4fteoperation der afghanischen Armee mit Unterst\u00fctzung durch US-amerikanische Kr\u00e4fte und Hubschrauber in der Provinz Logar statt. Dabei wurde eine Gruppe von bewaffneten Personen auf einem Bergr\u00fccken aufgekl\u00e4rt. Mehrere Nachfragen der US-amerikanischen Hubschrauberbesatzungen, ob sich eigene Kr\u00e4fte auf dieser Position befinden, wurden auch von der afghanischen Seite verneint. Daraufhin er\u00f6ffnete der Pilot eines US-amerikanischen Hubschraubers das Feuer gem\u00e4\u00df den Einsatzvorschriften gegen die zu diesem Zeitpunkt vermeintlich regierungsfeindlichen Kr\u00e4fte.\n\nDie afghanische Armee gab kurz darauf an, dass ein eigener Posten bzw. eigene Kr\u00e4fte durch den Hubschrauber beschossen wurden. Einer sp\u00e4teren Meldung zufolge sind dabei f\u00fcnf afghanische Soldaten gefallen und zehn weitere verwundet worden. Nach gemeinsamem Verst\u00e4ndnis der afghanischen Armeef\u00fchrung und von ISAF wurden die afghanischen Soldaten bedauerlicherweise versehentlich beschossen.\n\nDen Gefallenen und Verwundeten sowie ihren Angeh\u00f6rigen gilt unser Mitgef\u00fchl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":135,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6ger, Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":136,"sitzung":19,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen also wirklich ausschlie\u00dfen, dass es sich um einen Drohnenangriff gehandelt hat? Die Medienberichte lauten ja anders.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":137,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":138,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":139,"sitzung":19,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Haben Sie einen \u00dcberblick dar\u00fcber, wie viele Todesopfer es unter Zivilisten, afghanischen Soldaten und afghanischen Polizisten bei Auseinandersetzungen in Afghanistan in diesem Jahr gab?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":140,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich wei\u00df jetzt nicht, ob sich Ihre Frage auf sogenannte Drohnenangriffe bezieht. Ich beziehe sie jetzt einmal darauf. Ich denke, Sie wissen, dass die Bundeswehr nicht \u00fcber bewaffnete Drohnen verf\u00fcgt. Insofern hat eine unmittelbare Beteiligung der Bundeswehr an deren Eins\u00e4tzen im Rahmen von ISAF nicht stattgefunden.\n\nWie bereits in der Unterrichtung des Parlaments \u00fcber die Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr 11\/12 vom 14. M\u00e4rz 2012 mitgeteilt, liegen den deutschen Stellen unver\u00e4ndert keine Informationen \u00fcber Anzahl oder Ziele von Drohneneins\u00e4tzen anderer Nationen in Afghanistan vor. Diese werden zentral f\u00fcr den gesamten ISAF-Einsatz durch das ISAF Joint Command gesteuert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":141,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir bleiben beim Thema. Ich rufe die Frage 10 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nAngesichts der Meldung \u00fcber zahlreiche durch einen US-Drohneneinsatz der ISAF-Streitkr\u00e4fte in Afghanistan get\u00f6tete und verwundete Menschen (Spiegel Online vom 5. M\u00e4rz 2014, 18.23 Uhr) frage ich, welche Erkenntnisse die Bundesregierung oder ihr nachgeordnete Beh\u00f6rden f\u00fcr die Zeit seit Anfang 2013 \u00fcber Drohnen- und Kommandoeins\u00e4tze mit Get\u00f6teten oder Verwundeten und \u00fcber eine deutsche Beteiligung daran, insbesondere im Norden des Landes, wo die Bundeswehr die Verantwortung tr\u00e4gt (bitte Anzahl der Eins\u00e4tze, Orte und jeweilige Opferzahl angeben), haben, und warum wird die Operation ISAF mit vielen afghanischen Opfern im Jahr des Abzuges der NATO aus Afghanistan fortgesetzt, obwohl dadurch vor Ende dieses NATO-Einsatzes zus\u00e4tzlich Gewalt und Hass in der Bev\u00f6lkerung gesch\u00fcrt werden und die Regierung von Hamid Karzai immer wieder dagegen protestiert hat?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":142,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich antworte Ihnen zum gleichen Sachverhalt wie folgt: Zu dem in der Fragestellung aufgef\u00fchrten Luftschlag im Regionalkommando Ost mit f\u00fcnf gefallenen und zehn verwundeten afghanischen Soldaten sind erste Pressemeldungen, wonach der Beschuss durch ein unbemanntes US-amerikanisches Luftfahrzeug erfolgte, nicht zutreffend.\n\nIm Rahmen einer Spezialkr\u00e4fteoperation der afghanischen Armee mit Unterst\u00fctzung durch US-amerikanische Kr\u00e4fte und Hubschrauber in der Provinz Logar kam es zu einem tragischen Zwischenfall, bei dem durch den Einsatz eines US-amerikanischen Hubschraubers f\u00fcnf afghanische Soldaten fielen und zehn verwundet wurden.\n\nNach gemeinsamem Verst\u00e4ndnis der afghanischen Armeef\u00fchrung und von ISAF wurden die afghanischen Soldaten bedauerlicherweise versehentlich beschossen. Nach Kenntnis der Bundesregierung dauern die Untersuchungen zu diesem tragischen Vorfall noch an.\n\nDen Gefallenen und Verwundeten sowie ihren Angeh\u00f6rigen gilt unser Mitgef\u00fchl.\n\nAuf die Frage nach Anzahl, Ort und Opferzahlen bei sogenannten Drohnen- und Kommandoeins\u00e4tzen insbesondere im Norden Afghanistans nehme ich wie folgt Stellung: Die Bundeswehr verf\u00fcgt nicht \u00fcber bewaffnete Drohnen. Insofern hat eine unmittelbare Beteiligung der Bundeswehr an deren Eins\u00e4tzen im Rahmen von ISAF nicht stattgefunden.\n\nWie bereits in der Unterrichtung des Parlamentes \u00fcber die Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr 11\/12 vom 14. M\u00e4rz 2012 mitgeteilt, liegen den deutschen Stellen unver\u00e4ndert keine Informationen \u00fcber Anzahl oder Ziele von Drohneneins\u00e4tzen anderer Nationen in Afghanistan vor. Diese werden zentral f\u00fcr den gesamten ISAF-Einsatz durch das ISAF Joint Command gesteuert.\n\nZum Einsatz der Spezialkr\u00e4fte der Bundeswehr wird auf die regelm\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrten Unterrichtungen der Vorsitzenden und stellvertretenden Vorsitzenden sowie der Obleute des Verteidigungsausschusses und des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses des Deutschen Bundestages verwiesen. Letztmals erfolgte diese am 14. Februar 2014.\n\nISAF basiert auf den entsprechenden Resolutionen des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen.\n\nDie Menschen in Afghanistan und die internationale Gemeinschaft in Afghanistan haben bereits viel Positives erreicht. Wie aber auch der j\u00fcngste Fortschrittsbericht der Bundesregierung zu Afghanistan vom Januar 2014 aufzeigt, stellen die landesweiten Bedrohungs-potenziale unver\u00e4ndert eine ernstzunehmende Herausforderung f\u00fcr die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte dar.\n\nEs darf deshalb nicht verkannt werden, dass die gemeinschaftlichen Anstrengungen bis zum Abschluss der \u00dcbernahme der Sicherheitsverantwortung durch die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte fortgesetzt werden m\u00fcssen, um das bisher Erreichte zu verstetigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":143,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":144,"sitzung":19,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich bin \u00fcber Ihre Antwort doch sehr entt\u00e4uscht. Zuerst haben Sie nur das vorgelesen, was Sie der Kollegin schon vorgelesen haben. Dann haben Sie allgemeine Ausf\u00fchrungen gemacht und auf Unterrichtungen an anderer Stelle hingewiesen. Ich habe Sie doch klar gefragt, wie viele Drohnen- bzw. Kommandoeins\u00e4tze mit wie vielen Toten und Verletzten es im Verantwortungsbereich der Bundeswehr und nicht allgemein in Afghanistan im Jahr 2013 und in den ersten Monaten des Jahres 2014 gab. Das war eine klare Frage. Wo steht - ob Sie es schon woanders mitgeteilt haben, kann ich ja nicht wissen -, dass Sie mir die Frage nicht beantworten wollen und d\u00fcrfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":145,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich will und darf Ihre Frage beantworten. Ich habe sie beantwortet. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, wenn Sie mit der Antwort nicht zufrieden sind. Ich bitte auch um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass, wenn zwei nahezu gleiche Fragen gestellt werden, die Antworten naheliegenderweise ziemlich \u00e4hnlich sind.\n\nIch wiederhole gerne auch ein drittes Mal, dass den deutschen Stellen unver\u00e4ndert keine Informationen dar\u00fcber vorliegen, wonach Sie im Zusammenhang mit Drohneneins\u00e4tzen fragen. Und ich wiederhole noch einmal, dass die Bundeswehr nicht \u00fcber bewaffnete Drohnen verf\u00fcgt und dementsprechend auch nicht an solchen Eins\u00e4tzen beteiligt ist.\n\nDa Sie in Ihrer Frage auch angesprochen haben, dass die afghanische Regierung immer wieder gegen das, was dort geschieht, protestiert, f\u00fcge ich noch einmal sehr deutlich hinzu und weise Sie darauf hin, dass die Sicherheitsverantwortung f\u00fcr diese Eins\u00e4tze in f\u00fcnf Tranchen an die afghanischen Streitkr\u00e4fte \u00fcbergegangen ist; die letzte Tranche im letzten Sommer. Das hei\u00dft, Eins\u00e4tze wie diese, \u00fcber die wir hier reden und nach denen Sie gefragt haben, erfolgen inzwischen unter afghanischer F\u00fchrung und Verantwortung, nicht unter Protest der afghanischen Regierung, sondern unter ihrer F\u00fchrung und Verantwortung. Lediglich im Osten und S\u00fcden des Landes erfolgen sie aufgrund der besonderen Sicherheitslage mit US-Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":146,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":147,"sitzung":19,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Zu dem zweiten Teil meiner Frage haben Sie nur ganz allgemeine Ausf\u00fchrungen gemacht. Ich frage Sie ganz konkret, wieso bei einem Abzugsmandat nun weiterhin gezielte T\u00f6tungen, sei es durch Kommandoeinheiten oder durch Drohnen, stattfinden. Wie wird dies gerechtfertigt? Steht dahinter der Gedanke, noch m\u00f6glichst viele Taliban oder andere Aufst\u00e4ndische zu t\u00f6ten, bevor man abzieht? Oder warum wird das weiter so gehandhabt wie bisher, trotz der Ank\u00fcndigung, dass man abziehen m\u00f6chte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":148,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, mein Amt verbietet mir, diese Frage zu kommentieren. Dies verkneife ich mir jetzt mit M\u00fche.\n\nIch sage Ihnen ausdr\u00fccklich: Das ISAF-Mandat ist verl\u00e4ngert worden bis zum Ende dieses Jahres. Es ist vollumf\u00e4nglich g\u00fcltig bis zum Ende dieses Jahres. Es ist das gemeinsame Ziel derer, die dort entsprechend mandatiert ihre Arbeit tun, zumindest eine ausreichend kon-trollierbare Sicherheitslage in Afghanistan herzustellen. Dies erfordert in ganz besonderen Situationen und in ganz bestimmten Regionen auch diese Eins\u00e4tze, die unter afghanischer Verantwortung stattgefunden haben und gegebenenfalls auch in Zukunft stattfinden.\n\nDie Unterstellung, dass irgendwer, der dort mit entsprechendem Mandat t\u00e4tig ist, die verbleibende Zeit dieses Mandates nutzen will, um m\u00f6glichst viele Menschen zu t\u00f6ten, weise ich in aller Entschiedenheit zur\u00fcck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747259,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":150,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin H\u00f6ger das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":151,"sitzung":19,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Im Koalitionsvertrag haben Sie niedergeschrieben, dass Sie extralegale, v\u00f6lkerrechtswidrige T\u00f6tungen mit bewaffneten Drohnen kategorisch ablehnen. Bedeutet das auch, dass Sie den USA in Zukunft keine Informationen mehr \u00fcber Drohnenziele liefern werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":152,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6ger, selbst der Kollege Str\u00f6bele hat einger\u00e4umt, dass es hier ein v\u00f6lkerrechtliches Mandat gibt. Er hat in diesem Zusammenhang von einem \u201eAbzugsmandat\u201c gesprochen. Ich habe davon gesprochen, dass das ISAF-Mandat fortgesetzt wird.\n\nEs geht hier nicht um extralegale T\u00f6tungen, sondern um einen Einsatz, der unter afghanischer F\u00fchrung und Verantwortung aus gegebenem Anlass zu diesem Zeitpunkt in dieser Region stattgefunden hat. Dies ist eine Region mit einer - zumindest umgangssprachlich gesprochen - sehr schwierigen Sicherheitslage. Es sind dort entsprechende Kr\u00e4fte aufgekl\u00e4rt worden, bei denen man zum Zeitpunkt dieses Einsatzes davon ausging, dass es regierungsfeindliche Kr\u00e4fte sind. Das hei\u00dft nicht, dass es sich hier um eine extralegale T\u00f6tung handelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":153,"sitzung":19,"speaker":"Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Das ist immer die Begr\u00fcndung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":154,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Insofern geht Ihre Frage von falschen Voraussetzungen aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":155,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Keul das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":156,"sitzung":19,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich war jetzt doch etwas \u00fcberrascht: Bei der Beantwortung der Frage des Kollegen Str\u00f6bele haben Sie gesagt: Die Drohnen-angriffe - darum ging es ja in der Frage - finden ausschlie\u00dflich unter Kommando und in Verantwortung der Afghanen statt. Jetzt habe ich, wenn ich bedenke, wie die Abl\u00e4ufe bei Drohnenangriffen sind, doch etwas Schwierigkeiten, mir vorzustellen, dass die Amerikaner den afghanischen Streitkr\u00e4ften ihre Drohnen \u00fcberlassen, zumal der Einsatz von Drohnen zu Angriffszwecken zentral und, wie wir wissen, teilweise aus Washington von h\u00f6chster Stelle abgesegnet wird. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wie die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte die volle Verantwortung und das Kommando \u00fcber amerikanische Drohneneins\u00e4tze haben sollen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747267,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":19,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sehr gute Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747268,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":19,"speaker":"Weiterer Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sehr gut!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":159,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich wiederhole noch einmal, dass der Prozess der \u00dcbernahme der Sicherheitsverantwortung durch die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte seit Mitte 2010 in f\u00fcnf Phasen erfolgte und dass im Rahmen der letzten \u00dcbernahmephase, der f\u00fcnften Tranche, im Sommer 2013 insbesondere R\u00e4ume in den traditionellen Hochburgen der regierungsfeindlichen Kr\u00e4fte im Osten und S\u00fcden des Landes ber\u00fccksichtigt wurden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":160,"sitzung":19,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Das hat doch mit meiner Frage nichts zu tun!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":161,"sitzung":19,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Das hat sie gar nicht gefragt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747272,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":19,"speaker":"Weitere Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"Weitere  von der LINKEN","speaker_fp":"weitere-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":163,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Ich bin davon ausgegangen, dass bekannt ist, dass das Ziel des ISAF-Mandates darin besteht, dass es zu einer \u00dcbertragung der entsprechenden Verantwortung auf die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte kommt. Das bezieht sich nicht nur, aber auch auf Eins\u00e4tze wie diejenigen, \u00fcber die wir hier sprechen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747274,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":19,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das war keine Antwort!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":165,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Drohnen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":166,"sitzung":19,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Das hat mit der Frage nichts zu tun!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":167,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 11 und 12 der Kollegin Buchholz sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nDamit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Danke, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nDie Fragen 13 und 14 der Kollegin M\u00f6hring zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Annette Widmann-Mauz zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 19 der Kollegin Maria Klein-Schmeink auf:\n\nWie sch\u00e4tzt die Bundesregierung die Entwicklung der Ausgaben- und Einnahmesituation sowie die Zusatzbeitragssatzentwicklung der gesetzlichen Krankenversicherung jeweils in den Jahren 2014 bis 2017 vor dem Hintergrund der geplanten K\u00fcrzung des Bundeszuschusses ein, und wann wird nach Sch\u00e4tzung der Bundesregierung die Liquidit\u00e4tsreserve aufgebraucht sein?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":168,"sitzung":19,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Klein-Schmeink, die gesetzliche Krankenversicherung steht auf einem soliden finanziellen Fundament. Zum Ende des Jahres 2013 verf\u00fcgte die gesetzliche Krankenversicherung \u00fcber Finanzreserven in H\u00f6he von insgesamt rund 30 Milliarden Euro, davon rund 16,7 Milliarden Euro bei den Krankenkassen und rund 13,6 Milliarden Euro beim Gesundheitsfonds.\n\nAuch im Jahr 2014 werden die Zuweisungen aus dem Gesundheitsfonds an die Krankenkassen ausreichen, um die voraussichtlichen Ausgaben zu decken. Eine aktualisierte Sch\u00e4tzung der Einnahmen und Ausgaben des Jahres 2014 und eine erstmalige Sch\u00e4tzung der Finanzentwicklung sowie des durchschnittlichen Zusatzbeitrags auf der Basis der f\u00fcr das Jahr 2015 vorgesehenen GKV-Finanzierungsstruktur wird der GKV-Sch\u00e4tzerkreis im Oktober 2014 vornehmen.\n\nDie im Haushaltsentwurf und im Haushaltsbegleitgesetz vorgesehenen K\u00fcrzungen des Bundeszuschusses haben in den Jahren 2014 und 2015 keine Auswirkungen auf die Zusatzbeitr\u00e4ge der Krankenkassen, da entsprechende Entnahmen aus der Liquidit\u00e4tsreserve vorgesehen sind.\n\nAb dem Jahr 2017 wird der Bundeszuschuss auf 14,5 Milliarden Euro erh\u00f6ht. Damit stehen dem Gesundheitsfonds und den Kassen h\u00f6here Einnahmen zur Verf\u00fcgung. Dies kann sich positiv auf die Zusatzbeitr\u00e4ge der Krankenversicherten auswirken. Es gibt dar\u00fcber hinaus auch keinen Grund zu der Annahme, dass die Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds aufgebraucht wird. Vielmehr bleibt die gesetzliche Mindestreserve von 20 Prozent einer Monatsausgabe bestehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":169,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":170,"sitzung":19,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Vor dem Hintergrund Ihrer Antwort habe ich eine Nachfrage: Ab wann rechnet die Bundesregierung mit Zusatzbeitragss\u00e4tzen \u00fcber der bisherigen Mehrbelastung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer von 0,9 Prozent?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":171,"sitzung":19,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Klein-Schmeink, ich habe gerade ausgef\u00fchrt, dass die Sch\u00e4tzungen zur k\u00fcnftigen Beitragssatzentwicklung im Oktober dieses Jahres vom Sch\u00e4tzerkreis vorgenommen werden, insbesondere was die Einnahme- und die Ausgabenentwicklung und damit auch den Finanzbedarf, der \u00fcber den allgemeinen Beitragssatz hinausgeht, anbelangt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":172,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Frau Klein-Schmeink, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":173,"sitzung":19,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine weitere Nachfrage: Es gibt sehr viele Experten, die davon sprechen, dass es bis 2017 zu einem Zusatzbeitragssatz von mindestens 0,9 bis 1,5 Prozent kommen wird. Wie sch\u00e4tzen Sie diese Zahlen ein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":174,"sitzung":19,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Wir gehen zun\u00e4chst einmal davon aus, dass durch die Umstellung der GKV-Finanzierungsstruktur ab dem n\u00e4chsten Jahr viele Versicherte von dem neuen Zusatzbeitrag profitieren k\u00f6nnen und geringere Kosten haben werden. Wir gehen davon aus, dass 20 Millionen Versicherte davon profitieren k\u00f6nnen. Wir gehen au\u00dferdem davon aus, dass eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Kassen unter dem Zusatzbeitragssatz von 0,9 Prozent liegen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":175,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Vogler hat eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":176,"sitzung":19,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich muss einmal nachfragen: Sie haben vor, ein Gesetz auf den Weg zu bringen, das die Finanzierung neu regelt. Dies soll zum 1. Januar 2015 in Kraft treten, wenn ich das richtig in Erinnerung habe. Sie erkl\u00e4ren uns hier nun aber, dass Sie die Datenbasis, die notwendig ist, um die Auswirkungen wirklich beurteilen zu k\u00f6nnen, eigentlich erst im Oktober dieses Jahres bekommen. Gleichzeitig versprechen Sie den Menschen hier, dass bis zu 20 Millionen Versicherte demn\u00e4chst niedrigere Kassenbeitr\u00e4ge bezahlen m\u00fcssen. Wie geht das zusammen? Das scheint mir h\u00f6here Mathematik zu sein. Das ist ein bisschen wie Stochern im Nebel. Sie scheinen sich das herauszusuchen, was zu Ihren Pl\u00e4nen am besten passt. So richtig Hand und Fu\u00df hat das nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":177,"sitzung":19,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler, ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass wir derzeit die vorl\u00e4ufigen Finanzergebnisse des Jahres 2013 vorliegen haben. Die entsprechenden Zahlen habe ich bei der Beantwortung der ersten Frage von Kollegin Klein-Schmeink genannt. Wenn wir uns die Finanzergebnisse der Krankenkassen f\u00fcr das letzte Jahr anschauen, dann k\u00f6nnen wir daraus schlie\u00dfen, dass entsprechende R\u00fccklagen bei den Krankenkassen vorhanden sind; dabei st\u00fctzen wir uns auch auf die Absch\u00e4tzungen der Kassen selbst. Deshalb k\u00f6nnen wir auch davon ausgehen, dass bei einem Volumen von \u00fcber 16,7 Milliarden Euro - das habe ich bereits erw\u00e4hnt - eine erhebliche Anzahl der Krankenkassen eine derart gute Finanzausstattung hat, dass sie nicht nur wie im Moment in der Lage sind, zum Teil erhebliche Pr\u00e4mienaussch\u00fcttungen zu leisten, sondern im kommenden Jahr auch in der Lage sein werden, einen niedrigeren kassenindividuellen Zusatzbeitrag als den derzeitigen Arbeitnehmersonderbeitrag in H\u00f6he von 0,9 Prozent zu verlangen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":178,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Weinberg das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":179,"sitzung":19,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich m\u00f6chte an dieser Stelle nachfragen: Trifft es zu, dass im Referentenentwurf, der zum GKV-Finanzierungsgesetz vorliegt, durch den Wegfall von 0,9 Prozent bei den Einnahmen zumindest rechnerisch eine Unterdeckung von 11 Milliarden Euro angenommen wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":180,"sitzung":19,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Durch die Einf\u00fchrung eines Zusatzbeitrags und die Absenkung des allgemeinen durchschnittlichen Beitrags auf 14,6 Beitragspunkte fehlt der gesetzlichen Krankenversicherung ein Volumen in H\u00f6he von entsprechend 0,9 Beitragssatzpunkten. Das muss ausgeglichen werden. Das ist die Umstellung auf das neue System. Die genauen Betr\u00e4ge kann ich Ihnen, solange die konkreten Sch\u00e4tzungen nicht vorliegen, nicht best\u00e4tigen. Aber wir gehen von einer entsprechenden Gr\u00f6\u00dfenordnung aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":181,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 20 der Kollegin Klein-Schmeink auf:\n\nWird die Bundesregierung im Rahmen des Entwurfs eines GKV-Finanzstruktur- und Qualit\u00e4ts-Weiterentwicklungsgesetzes festlegen, dass die 6 Milliarden Euro, die beim Bundeszuschuss zur Sanierung des Bundeshaushalts gek\u00fcrzt werden, den Einnahmen des Gesundheitsfonds aus der Liquidit\u00e4tsreserve zugef\u00fchrt werden, wie dies bei der Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr auch verbindlich geregelt wurde, oder wie will sie sonst sicherstellen, dass der gesetzlichen Krankenversicherung, wie vom Bundesminister f\u00fcr Gesundheit, Hermann Gr\u00f6he, zugesagt, auch in den Jahren 2014 und 2015 14 Milliarden Euro aus den Fondsreserven zur Verf\u00fcgung stehen?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":182,"sitzung":19,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, die Entwicklung und die konkrete H\u00f6he des Bundeszuschusses werden mit dem Haushaltsbegleitgesetz 2014 und nicht mit dem GKV-Finanzstruktur- und Qualit\u00e4ts-Weiterentwicklungsgesetz geregelt. Im Entwurf des Haushaltsbegleitgesetzes 2014, der heute vom Kabinett beschlossen worden ist, ist vorgesehen, dass der Bund zur pauschalen Abgeltung der Aufwendungen der Krankenkassen f\u00fcr versicherungsfremde Leistungen 10,5 Milliarden Euro f\u00fcr das Jahr 2014, 11,5 Milliarden Euro f\u00fcr das Jahr 2015, 14 Milliarden Euro f\u00fcr das Jahr 2016 und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich 14,5 Milliarden Euro in monatlich zum ersten Bankarbeitstag zu \u00fcberweisenden Teilbetr\u00e4gen an den Gesundheitsfonds leistet.\n\nDie vor\u00fcbergehende Absenkung des Bundeszuschusses in den Jahren 2014 und 2015 ist aufgrund der weiterhin positiven Finanzentwicklung der gesetzlichen Krankenversicherung und der bis Ende 2013 aufgebauten Liquidit\u00e4tsreserve m\u00f6glich. Dadurch wird abermals ein erheblicher Beitrag zur Konsolidierung des Bundeshaushaltes geleistet.\n\nDie Mindereinnahmen k\u00f6nnen in beiden Jahren durch entsprechende Entnahmen aus der Liquidit\u00e4tsreserve ausgeglichen werden. Diese Entnahme aus der Liquidit\u00e4tsreserve ist auch im Haushaltsbegleitgesetz geregelt. Die Zuweisungen an die Krankenkassen und die Versorgung der Versicherten in der gesetzlichen Krankenversicherung werden dadurch nicht ber\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":183,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":184,"sitzung":19,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, stimmen Sie mit mir \u00fcberein, dass im Rahmen der K\u00fcrzungen insgesamt 6 Milliarden Euro entnommen werden und diese eben nicht wieder vollst\u00e4ndig, also im gesamten Umfang, bereitgestellt werden und es damit eher als zuvor dazu kommt, dass die R\u00fccklagen aufgebraucht sein werden und wir eine Erh\u00f6hung der Zusatzbeitragss\u00e4tze zu verzeichnen haben werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":185,"sitzung":19,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Klein-Schmeink, ich stimme Ihrer Aussage so nicht zu. Sie haben heute Vormittag im Rahmen der Ausschusssitzung die Erh\u00f6hung der Zuf\u00fchrung von Bundesmitteln an den Gesundheitsfonds ab dem Jahr 2017, also den Ausgleich auf der zeitlichen Schiene, sogar als einen l\u00f6blichen Akt bezeichnet, wenn ich mich recht entsinne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":186,"sitzung":19,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Einen kleinen l\u00f6blichen Akt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":187,"sitzung":19,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Ich kann mich der Einsch\u00e4tzung in Ihrer Frage nicht anschlie\u00dfen. Im Gegenteil: Die Entnahmen gehen nicht zulasten der Versicherten, sondern sie werden den Krankenkassen aus der Finanzreserve wiederum zur Verf\u00fcgung gestellt. Dieser Betrag wird ab dem Jahr 2015 wieder schrittweise ausgeglichen.\n\nDies haben wir gesetzgeberisch zum ersten Mal im Haushaltsbegleitgesetz festgelegt. Das ist eine gute Praxis, die im Hinblick auf den Gesundheitsfonds Schule machen sollte. Das hei\u00dft, wenn etwas entnommen wurde, dann wird es auch wieder zur\u00fcckgef\u00fchrt. Ich erinnere mich an Zeiten, in denen der Gesundheitsfonds aufgrund einer Konjunkturkrise Zusch\u00fcsse aus Bundesmitteln zur Abfederung entsprechender Risiken erhalten hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":188,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":189,"sitzung":19,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte noch einmal nachfragen: Handelt es sich um eine vollst\u00e4ndige Kompensation oder nur um eine teilweise erfolgende Kompensation? Das habe ich in der Tat heute Morgen als einen ersten kleinen Schritt positiv vermerkt. Aber es handelt sich, wie gesagt, nur um einen kleinen Schritt und eben nicht um eine vollst\u00e4ndige Kompensation.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":190,"sitzung":19,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Klein-Schmeink, die Bundesregierung und insbesondere auch der Bundesgesundheitsminister streben sicherlich gerne eine l\u00e4ngere Amtszeit als diese Legislaturperiode an. Da wir aber nur f\u00fcr diese Legislaturperiode Gesetze planen k\u00f6nnen, ist der jetzt vorgesehene Einstieg in diesem Bereich sicherlich sehr hilfreich und, wie Sie selbst gesagt haben, sehr l\u00f6blich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":191,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Weinberg das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":192,"sitzung":19,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Bundeszuschussmittel sind Steuermittel. Sie sollten eigentlich dazu dienen, versicherungsfremde Leistungen zu finanzieren, zum Beispiel die Mitversicherung von Familienangeh\u00f6rigen und \u00c4hnliches. Jetzt wird der Bundeszuschuss um den Betrag, den Sie genannt haben, gesenkt. Der Ausgleich erfolgt aus der Liquidit\u00e4tsreserve. Trifft meine Einsch\u00e4tzung zu, dass etwas, was eigentlich aus Steuermitteln zu finanzieren w\u00e4re, in Zukunft de facto aus Versicherungsbeitr\u00e4gen finanziert wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":193,"sitzung":19,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Weinberg, zun\u00e4chst einmal will ich noch einmal deutlich machen, dass es ein Bundeszuschuss und keine Spitzabrechnung f\u00fcr versicherungsfremde Leistungen ist. Sie erinnern sich sicherlich gerne mit mir an das Jahr 2008, als der Bundeszuschuss gerade einmal 2,5 Milliarden Euro betragen hat. Deshalb ist die Perspektive - 14,5 Milliarden Euro ab dem Jahr 2017 - sehr positiv. Das zeugt von einer guten Entwicklung, die wir in Angriff genommen haben. Noch einmal weise ich darauf hin, dass die Zuf\u00fchrung aus der Liquidit\u00e4tsreserve eine Ma\u00dfnahme ist, die nicht zulasten der Versicherten geht; denn dies ist ein Mittelzufluss, der zur Deckung der Ausgaben ben\u00f6tigt wird. Damit wird der Zufluss an den Bundeshaushalt komplett kompensiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":194,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur auf. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 21 der Kollegin Dr. Valerie Wilms auf:\n\nWelche Schl\u00fcsse zieht die Bundesregierung aus dem am 28. Februar 2014 vorgelegten Untersuchungsbericht 255\/12 der Bundesstelle f\u00fcr Seeunfalluntersuchung zum sehr schweren Seeunfall des Containerschiffes \u201eMSC Flaminia\u201c, und welche bestehenden bzw. zu schlie\u00dfenden L\u00fccken sieht sie in der europ\u00e4ischen Gesetzgebung?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":195,"sitzung":19,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Kollegin, ich beantworte Ihre Frage gerne wie folgt: Die Bundesregierung wird den 181-seitigen Untersuchungsbericht sorgf\u00e4ltig auswerten und sodann dem Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur des Deutschen Bundestages berichten, welche Folgerungen aus dem Bericht zu ziehen sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":196,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":197,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Das ist interessant, Herr Kollege Staatssekret\u00e4r: Sie wollen das also irgendwann einmal auswerten. Ich glaube, eine etwas pr\u00e4zisere Antwort auf meine Frage w\u00e4re schon heute m\u00f6glich gewesen. Insofern die Nachfrage: Inwieweit wird die Bundesregierung auf die Europ\u00e4ische Kommission einwirken, das EU-Nothafenkonzept in dem Sinne anzupassen, dass havarierte Schiffe grunds\u00e4tzlich vom n\u00e4chstgelegenen Nothafen aufgenommen werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":198,"sitzung":19,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich weise darauf hin, dass uns der Bericht erst am 28. Februar 2014 zugegangen ist. Daher konnte der Bericht nicht in allen Einzelheiten ausge-wertet und umgesetzt werden. Es geht dabei um komplizierteste Vorg\u00e4nge im Rahmen des EU-Rechts, aber -nat\u00fcrlich auch der IMO und anderer mehr. Die Schlussfolgerung, die Sie erwarten, kann eine m\u00f6gliche Konsequenz des Berichts sein, muss es aber nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":199,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":200,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich w\u00fcrde die M\u00f6glichkeit zur zweiten Nachfrage gerne nutzen: Welche europ\u00e4ische oder nationale Institution w\u00e4re denn nach Ansicht der Bundesregierung geeignet, zuk\u00fcnftig einen Nothafen zuzuweisen? K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass das eine Aufgabe f\u00fcr die EMSA ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":201,"sitzung":19,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, man kann sicherlich an die EMSA denken. Man kann sich auch vieles andere denken. Das, was wir vorschlagen, werden Sie unserem Bericht entnehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":202,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Damit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs.\n\nIch komme zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktor-sicherheit. Die Fragen 22 und 23 des Kollegen Peter Meiwald, die Fragen 24 und 25 des Kollegen Christian K\u00fchn und die Fragen 26 und 27 der Kollegin Annalena Baerbock werden schriftlich beantwortet.\n\nEbenso wird die Frage 28 des Kollegen Niema Movassat zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 29 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 30 des Kollegen Manfred Grund auf:\n\nBesitzt die Bundesregierung Kenntnis dar\u00fcber, dass das Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle, BAFA, k\u00fcnftig Kunststoffrecyclingunternehmen von der Befreiung zur Zahlung der EEG-Umlage auszuschlie\u00dfen plant (vergleiche Schreiben des BAFA vom 14. Januar 2014, Az. 13705), und wenn ja, wie bewertet sie die Folgen f\u00fcr die deutschen Recyclingunternehmen mit ihren mehr als 100 000 Besch\u00e4ftigten?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":203,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Grund, mit der EEG-Novelle 2012, die erstmals im Antragsjahr 2012 f\u00fcr die Begrenzung der EEG-Umlage in 2013 galt, wurde die Antragsbefugnis von Unternehmen des produzierenden Gewerbes bei der besonderen Ausgleichsregelung eingeschr\u00e4nkt.\n\nNach geltender Rechtslage k\u00f6nnen nur Unternehmen privilegiert werden, die in entsprechender Anwendung den Abschnitten B und C angeh\u00f6ren. Das ist einmal \u201eBergbau, Gewinnung von Steinen und Erden\u201c und zum anderen \u201eVerarbeitendes Gewerbe\u201c. Recyclingunternehmen, nach denen Sie fragen, sind in Abschnitt E \u201eSammlung, Behandlung und Beseitigung von Abf\u00e4llen; R\u00fcckgewinnung\u201c eingestuft und somit grunds\u00e4tzlich nicht anspruchsberechtigt.\n\nTrotz dieser Neuregelung hatte das BAFA die beantragte Begrenzung f\u00fcr das Jahr 2013 einigen Recyclingunternehmen erteilt, die ihre Ums\u00e4tze haupts\u00e4chlich aus dem Verkauf der hergestellten Recyclingprodukte erzielten, die auf dem Markt wie aus Prim\u00e4rrohstoffen hergestellte Produkte vertrieben wurden. Das Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle hat somit diese Unternehmen dem verarbeitenden Gewerbe im Verwaltungsvollzug gleichgestellt. F\u00fcr das Jahr 2014 hat das BAFA seine Verwaltungspraxis ge\u00e4ndert. Grund daf\u00fcr ist, dass nicht die Ums\u00e4tze des Unternehmens entscheidend f\u00fcr die Einstufung sind, sondern die ausge\u00fcbte T\u00e4tigkeit. In der Folge wurden Antr\u00e4ge von Recyclingunternehmen abgelehnt, die aufgrund dessen nicht Unternehmen des verarbeitenden Gewerbes gleichgestellt werden k\u00f6nnen. Die Bescheide f\u00fcr 2013 bleiben davon unber\u00fchrt.\n\nAufgrund des laufenden Beihilfeverfahrens der EU-Kommission gegen das Erneuerbare-Energien-Gesetz und die besondere Ausgleichsregelung darf das BAFA jedoch ohnehin zurzeit keine positiven Bescheide f\u00fcr das Begrenzungsjahr 2014 erlassen. Die insgesamt zu erwartenden Mehrkosten k\u00f6nnen insbesondere kleine und mittlere Recyclingunternehmen finanziell belasten. Die Bundesregierung wird diese Auswirkung im Rahmen der anstehenden EEG-Novelle pr\u00fcfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":204,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":205,"sitzung":19,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Das bedeutet ja, dass sich die Verwaltungspraxis grundlegend ge\u00e4ndert hat und dass Unternehmen, die bisher dem produzierenden Bereich zugeordnet waren, aus diesem Bereich herausgenommen worden sind, und zwar Unternehmen in der Branche Kunststoffrecycling, in der Kreislaufwirtschaft; Stichwort CO2-Reduktion. Ich finde es \u00e4u\u00dferst problematisch, diese Branche, die auch in einem internationalen Wettbewerb steht, derart zu belasten. Sie sagen, dass Sie die daraus resultierenden Belastungen im Auge behalten werden. Ich weise darauf hin, dass Zahlen vorliegen, die zeigen, dass erstens 100 000 Arbeitnehmer davon betroffen sind und dass zweitens gerade kleine und mittlere Unternehmen mit bis zu 100 Besch\u00e4ftigten in einer Weise belastet werden k\u00f6nnten, die \u00fcber den Gewinn hinausgeht, sodass es an die Substanz der Unternehmen geht und damit Betriebe und Arbeitspl\u00e4tze massiv gef\u00e4hrdet werden. Hat die Bundesregierung diesen Gesichtspunkt ausreichend im Blick?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":206,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich denke, nicht zuletzt Ihre Frage wird dazu f\u00fchren, dass wir das ausreichend im Blick haben. Wir sind im Moment dabei, mit der EU-Kommission dar\u00fcber zu verhandeln, dass die Kunststoffrecycler zuk\u00fcnftig von der besonderen Ausgleichsregelung profitieren k\u00f6nnen. Wir sehen das. Wenn Sie noch Material haben, das unsere gemeinsame Position st\u00fctzen kann, w\u00e4re ich Ihnen dankbar, wenn Sie es dem Hause \u00fcberlassen w\u00fcrden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":207,"sitzung":19,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank! Sehr gern!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":208,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie verzichten auf die zweite Frage? - Ja. Aber der Kollege Meiwald hat eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":209,"sitzung":19,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr diese M\u00f6glichkeit. - Wir als Gr\u00fcne sind nicht verd\u00e4chtig, einer Ausweitung der Befreiung von der EEG-Umlage das Wort zu reden. In der Tat f\u00fchrt die Situation, die jetzt durch diese Ver\u00e4nderung der Verwaltungsarbeit eingetreten ist, zu einer Wettbewerbsverzerrung, die den Vorstellungen eines Ausbaus der Kreislaufwirtschaft mit all ihren \u00f6kologischen Vorz\u00fcgen eindeutig entgegensteht. Deswegen konkret die Frage: Welche Ma\u00dfnahmen plant die Bundesregierung, um dieser Fehlsteuerung entgegenzuwirken, sowohl im \u00f6konomischen als auch im \u00f6kologischen Bereich? Das Thema Arbeitspl\u00e4tze hat der Kollege gerade schon angesprochen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":210,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich hatte gerade schon gesagt, dass das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie in Verhandlungen mit der Europ\u00e4ischen Kommission ist mit dem Ziel, dass die Kunststoffrecycler zuk\u00fcnftig von den besonderen Ausgleichsregelungen profitieren k\u00f6nnen. Wir haben diese Unternehmen bei der \u00dcberarbeitung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes im Blick. Wenn Sie noch weitere Gesichtspunkte haben, sind auch diese sehr willkommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":211,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Die Fragen 31 und 32 des Kollegen Krischer sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 33 des Kollegen Ralph Lenkert auf:\n\nWie hoch belaufen sich die bereits angefallenen Verfahrenskosten im ICSID-Schiedsgerichtsverfahren Vattenfall gegen Deutschland f\u00fcr die Bundesregierung (bitte nach Jahren aufschl\u00fcsseln), und mit welchen zuk\u00fcnftigen Verfahrenskosten rechnet die Bundesregierung (bitte nach Jahren aufschl\u00fcsseln)?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":212,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lenkert, im Zusammenhang mit dem anh\u00e4ngigen ICSID-Schiedsverfahren von Vattenfall gegen die Bundesrepublik Deutschland wurden bisher, bis zum 7. M\u00e4rz 2014, Mittel in H\u00f6he von 695 796,89 Euro f\u00fcr Prozess- und Mandatskosten verausgabt. Im ersten Regierungsentwurf zum Bundeshaushaltsplan 2014 ist ein Titelansatz in H\u00f6he von 2,2 Millionen Euro vorgesehen. F\u00fcr die Folgejahre sind in der geltenden Finanzplanung Mittel in H\u00f6he von 2 Millionen Euro f\u00fcr 2015 bzw. 1,6 Millionen Euro f\u00fcr 2016 veranschlagt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":213,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":214,"sitzung":19,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, die Klage von Vattenfall bezog sich ja bisher auf 3,7 Milliarden Euro; das war in der Presse zu lesen. Ich frage Sie: Hat sich da zwischenzeitlich eine Erh\u00f6hung der Klagesumme ergeben? Wenn ja, w\u00fcrde sich dies auf die H\u00f6he der Verfahrenskosten auswirken?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":215,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lenkert, diese Frage kann ich Ihnen nicht beantworten. Ich muss sie Ihnen schriftlich beantworten. Das wei\u00df ich schlicht nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":216,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Dann ist das so verabredet. - Haben Sie noch eine zweite Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":217,"sitzung":19,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, im Hinblick auf eine Ausweitung der Bereiche, in denen Investitionsschiedsverfahren anwendbar sind, zum Beispiel \u00fcber TTIP und CETA, frage ich Sie: Wie sch\u00fctzt sich die Bundesregierung davor, dass durch eine Ausweitung der Klagem\u00f6glichkeiten das Risiko steigt, verklagt zu werden? Ein normales Unternehmen muss Risikovorsorge betreiben; das hei\u00dft, es muss R\u00fcckstellungen bilden. Dies wirkt sich dann im Allgemeinen auf den Aktienkurs bzw. auf das Zinsniveau bei Krediten aus. Ist die Bundesregierung der Meinung, dass dadurch das Zinsniveau f\u00fcr den Bund und die \u00f6ffentliche Hand h\u00f6her wird, und was m\u00f6chte sie dagegen unternehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":218,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lenkert, die Frage nach den konkreten Auswirkungen der Zahl der Schiedsverfahren auf das Zinsniveau kann ich Ihnen, ehrlich gesagt, nicht beantworten. Ich glaube, dass wir eher ansetzen sollten. Wir sollten sehen, dass wir so wenige Schiedsverfahren wie m\u00f6glich bekommen. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass die -Europ\u00e4ische Kommission die derzeitigen Verhandlungen zu TTIP gerade wegen der Frage der Schiedsverfahren f\u00fcr drei Monate ausgesetzt hat und eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung durchf\u00fchren wird, an der auch Sie sich hoffentlich beteiligen werden. Die Anh\u00f6rung f\u00e4ngt ja erst n\u00e4chste oder \u00fcbern\u00e4chste Woche an und dauert dann drei Monate. Jeder Mann und jede Frau ist aufgerufen, sich daran zu beteiligen. Selbstverst\u00e4ndlich gilt das auch f\u00fcr jeden Abgeordneten und jede Abgeordnete des Deutschen Bundestages.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":219,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin H\u00f6hn das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":220,"sitzung":19,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben eben zu Recht die Risiken durch private Schiedsverfahren ins Spiel gebracht. Insbesondere geht es ja darum, dass die Gerichtsbarkeit, die wir haben, ausgehebelt und durch - ich sage es einmal so - fast willk\u00fcrlich zusammengesetzte private Schiedsgerichte ersetzt wird, gegen deren Entscheidungen man noch nicht einmal Revision einlegen kann. Das w\u00e4re ein dramatischer, massiver Nachteil auch f\u00fcr den Staat Deutschland.\n\nSie haben eben gesagt: Wir k\u00f6nnen uns als Abgeordnete einbringen. - Inwieweit bringt sich die Bundes-regierung ein, um genau diese F\u00e4lle, die ja vermehrt -auftreten w\u00fcrden, wenn man das in einem Freihandelsabkommen, zum Beispiel mit Kanada oder den USA, festschreibt, zu verhindern? Was tut die Bundesregierung, um diese Bereiche aus Freihandelsabkommen auszuklammern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":221,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Im Rahmen der Verhandlungen auf der europ\u00e4ischen Ebene setzt sich die Bundesregierung nat\u00fcrlich daf\u00fcr ein, dass so weit wie m\u00f6glich eine Begrenzung der Zahl der Schiedsgerichtsverfahren erfolgt. Wir wollen also m\u00f6glichst wenige davon. Sie sehen in mir als ehemaliger Justizministerin auch eine Person, die sich sieben Jahre lang auf internationaler Ebene daf\u00fcr eingesetzt hat, dass unsere deutsche Gerichtsbarkeit stark und gut bleibt und auch von den L\u00e4ndern finanziell hinreichend unterst\u00fctzt wird, damit sie schnell und sachgerecht entscheiden kann.\n\nIn vielen F\u00e4llen ist das, was von manchen Unternehmen immer wieder behauptet wird, auch gar nicht richtig: dass solche Verfahren schneller verlaufen als -Gerichtsverfahren. So haben wir in Deutschland beispielsweise im Bereich des Patentrechts einen Stand erreicht, angesichts dessen wir sagen k\u00f6nnen: Deutschland ist international vorbildlich. Viele Firmen aus anderen L\u00e4ndern kommen nach Deutschland, um ihre Verfahren hier durchzuf\u00fchren. Von daher denke ich, gerade wir in Deutschland stehen gut da. Das werden wir selbstverst\u00e4ndlich auch auf der europ\u00e4ischen Ebene deutlich machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":222,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Dr\u00f6ge das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747333,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":19,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, noch eine Nachfrage zu stellen. - Sie haben gerade gesagt, Sie wollen m\u00f6glichst wenig Schiedsgerichtsverfahren haben. Da w\u00e4re die konkrete Frage an Sie: Wie wollen Sie das denn technisch machen, dass es bei uns m\u00f6glichst wenig Schiedsgerichtsverfahren gibt? Wenn man sich die Analysen zu den Urteilen anschaut, die es vor Schiedsgerichten schon gibt, dann f\u00e4llt auf, dass Unternehmen besonders die Klausel im Investitionsschutzabkommen zum Fair and Equal Treatment nutzen, um gegen L\u00e4nderbestimmungen zu klagen. Da w\u00e4re die Frage an Sie: Hat die Bundesregierung schon eine Position, eine Rechtsauffassung, wie so etwas in bestehenden Investitionsschutzabkommen verbessert oder sogar gestrichen werden kann, damit solche Verfahren, wie wir sie hier gerade diskutieren, in Zukunft nicht mehr passieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":224,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Dr\u00f6ge, wir sind ja im Moment in dem Stadium, dass wir uns \u00fcberhaupt fragen, inwieweit Schiedgerichtsbarkeitsvereinbarungen in das Abkommen aufgenommen werden. Deswegen haben wir jetzt selbstverst\u00e4ndlich noch kein abgestuftes Programm. Wie gesagt, das Verfahren ist ausgesetzt. Es gibt eine dreimonatige Konsultationsfrist. Die Bundesregierung wird sich daran beteiligen, wie hoffentlich auch viele Kolleginnen und Kollegen des Parlaments, die ihre Meinung sagen werden. Dann wird man sehen, wie sich das auf europ\u00e4ischer Ebene insgesamt entwickelt. Da ist die Bundesregierung nat\u00fcrlich auch nur einer von 28 Mitspielern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":225,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich habe zwei weitere Meldungen f\u00fcr Nachfragen zur Frage 33. Zuerst hat der Kollege Klaus Ernst das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":226,"sitzung":19,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, wenn ich Ihre Aussage richtig verstanden habe, dann stellen Sie solche Schieds-gerichtsverfahren eigentlich infrage und wollen m\u00f6glichst wenig davon. Hei\u00dft das, dass die Bundesregierung keiner Vereinbarung zustimmen wird, die dazu f\u00fchrt, dass es eine Ausweitung von Verfahren oder Verfahren auf einem \u00e4hnlichen Stand wie heute geben wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":227,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Nein, Herr Kollege, das hei\u00dft es nat\u00fcrlich nicht;","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":228,"sitzung":19,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":229,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"denn ein solcher Umkehrschluss ist nicht zul\u00e4ssig. Vielmehr - ich wiederhole gerne, was ich eben schon einmal gesagt habe - sind wir im Moment dabei, zu verhandeln, inwieweit Schiedsgerichtsverfahren \u00fcberhaupt in dieses konkrete Abkommen, dieses TTIP-Abkommen, von dem wir gerade reden, aufgenommen werden. Da gilt: Wir wollen deutlich machen, dass Schiedsgerichtsverfahren nicht der Weisheit letzter Schluss sind, sondern dass man diese Dinge auch sehr gut anders regeln kann. Wir haben als deutscher Staat ja auch ein Interesse daran, einen guten deutschen Rechtsstandort zu vertreten; das ist doch v\u00f6llig klar. Nichts anderes habe ich gesagt. Das werden wir deutlich machen.\n\nAber selbstverst\u00e4ndlich geht es bei den Verhandlungen zu TTIP um Verhandlungen der Europ\u00e4ischen Kommission. Deutschland ist, wie Sie wissen, ein Land in der Europ\u00e4ischen Union. Selbstverst\u00e4ndlich bedarf die Kommission einer abgestimmten Verhandlungsstrategie aller Mitglieder der Europ\u00e4ischen Union. Deswegen kann man keine endg\u00fcltige Aussage treffen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":230,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Vogler hat das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":231,"sitzung":19,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie werden mir doch sicherlich zustimmen, dass die Bundesrepublik Deutschland ein gewichtiges Wort mitzureden hat und dass wir hier im Deutschen Bundestag nat\u00fcrlich ein berechtigtes Interesse daran haben, zu erfahren und auch den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern mitzuteilen, welche konkrete Position die Bundesregierung in dieser wichtigen Frage einnimmt. Denn schlie\u00dflich geht es ja um nichts Geringeres als um eine Einschr\u00e4nkung der Rechtsstaatlichkeit und unter Umst\u00e4nden auch um eine Einschr\u00e4nkung der Handlungsm\u00f6glichkeiten der parlamentarischen Demokratie. Denn wenn das, was wir hier an Gesetzen beschlie\u00dfen, sozusagen immer vor der Folie diskutiert werden muss, dass uns da unter Umst\u00e4nden umfangreiche Klageverfahren drohen, dann sind wir auch als Abgeordnete nicht mehr frei, unserer Gesetzgebungst\u00e4tigkeit nachzukommen. Insofern frage ich Sie jetzt noch einmal: Welche Position nimmt die Bundes-regierung in der Auseinandersetzung um die Frage der Schiedsgerichte denn konkret ein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":232,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Ihre Nachfrage gibt mir die Gelegenheit und vor allen Dingen auch den Anlass, einige grunds\u00e4tzliche Ausf\u00fchrungen zu den Verhandlungen zu TTIP zu machen. Wenn ich es richtig sehe, ist das jetzt auch einer der ersten Momente, in dem das hier im Parlament in offener Runde behandelt wird.\n\nWir sind derzeit in der vierten Verhandlungsrunde. Es ist aber die erste Verhandlungsrunde, die sich mit konkreten Themen befasst. Die drei Verhandlungsrunden zuvor waren ein allgemeiner Austausch von Positionen \u00fcber m\u00f6gliche Gebiete, \u00fcber die man dann verhandeln will.\n\nIm Moment findet, wie gesagt, die erste konkrete Verhandlungsrunde statt; dabei geht es um die Themenfelder Marktzugang, regulatorische Fragen und Handelsregeln. Es gab am 10. Februar schon einen Austausch von Angeboten zum Abbau von Z\u00f6llen auf Industrie- und Agrarg\u00fcter; das Thema Z\u00f6lle ist aber nicht Gegenstand der jetzigen Verhandlungsrunde, sondern wird sp\u00e4ter wieder aufgerufen.\n\nIch habe eben schon gesagt, dass Kommissar De Gucht zu der Frage der Schiedsgerichtsbarkeit ein dreimonatiges Konsultationsverfahren angesto\u00dfen hat. Die Kommission wird dazu einen Vertragstext vorlegen, der durch Erl\u00e4uterungen oder Annotationen f\u00fcr die Allgemeinheit verst\u00e4ndlich gemacht werden soll. Die Bundesregierung begr\u00fc\u00dft diesen Schritt ausdr\u00fccklich und erwartet eine breite Beteiligung an den Konsultationen.\n\nWir wollen die Transparenz und die Einbindung der \u00d6ffentlichkeit insgesamt verbessern. Ich w\u00fcrde Ihnen gern kurz sagen, was wir dazu schon getan haben: Wir vertreten auf europ\u00e4ischer Ebene die Auffassung, dass die Verhandlungen auf der Basis von vertraulichen Unterlagen nat\u00fcrlich vertraulich gef\u00fchrt werden m\u00fcssen; aber wir wollen nichtsdestotrotz, dass die EU-Mitgliedstaaten in die Lage versetzt werden - das gilt vor allen Dingen f\u00fcr die nationalen Parlamente, aber auch f\u00fcr die B\u00fcrger -, Auskunft \u00fcber den jeweils aktuellen Stand der Verhandlungen zu erhalten. Wir wollen, dass den Mitgliedstaaten zu diesem Zweck der Zugang zu US-Dokumenten erm\u00f6glicht wird. Daf\u00fcr setzt sich das Bundeswirtschaftsministerium ein.\n\nMit Blick auf die Information von Bundestag und Bundesrat sind wir im europ\u00e4ischen Vergleich sicherlich f\u00fchrend, aber auch im Vergleich zum Europ\u00e4ischen Parlament. Der Bundestag hat alle Dokumente erhalten, die es bis jetzt gibt: alle Drahtberichte, alle EU-Positionspapiere, alle Berichte der Bundesregierung zu den Verhandlungen. Wir haben zu TTIP bislang 220 parlamentarische Fragen beantwortet, weitere 125 Fragen sind zurzeit in Bearbeitung.\n\nDie Beteiligung des Deutschen Bundestages richtet sich nach dem EUZBBG. Das Bundeswirtschaftsministerium hat neben diesen umfassenden Informationen des Parlaments jetzt auch angefangen, einen Austausch zu TTIP zu f\u00fchren, unter anderem mit allen Ressorts, mit den Bundesl\u00e4ndern, mit den Bundestagsaussch\u00fcssen - eben wurde ja deutlich, dass TTIP schon Gegenstand von Ausschussberatungen war -, mit Verb\u00e4nden, mit NGOs, mit Gewerkschaften. Wir richten Veranstaltungen dazu aus und haben auch schon einige durchgef\u00fchrt. F\u00fcr den 5. Mai ist eine gro\u00dfe TTIP-Konferenz im Ministerium geplant. Die EU-Kommission hat in Aussicht gestellt, nach der vierten Verhandlungsrunde weitere EU-Posi-tionspapiere auf ihrer Website f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich zu machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":233,"sitzung":19,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Das ist keine Antwort auf meine Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":234,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"- Die Antwort auf Ihre Frage ergibt sich doch aus meinen Darlegungen, verehrte Frau Kollegin: Wenn wir im Moment in der ersten Verhandlungsrunde sind, wo das Schiedsgerichtsverfahren \u00fcberhaupt noch keine Rolle spielt, dann kann ich Ihnen auch noch nicht sagen, welche f\u00fcnfte Auffangposition die Bundesregierung in den Verhandlungen vertreten wird - wie sollte es anders sein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747345,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Die n\u00e4chste Zusatzfrage hat Frau Kollegin Paus, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, danach die Kollegin Leidig von der Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":236,"sitzung":19,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Aber, Frau Zypries, vielleicht k\u00f6nnen Sie mir trotzdem sagen, ob es die Position der Bundesregierung ist, dass private Schiedsgerichtsverfahren nicht Bestandteil eines entsprechenden Freihandelsabkommens mit den USA sein sollten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":237,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Wir wollen die Schiedsgerichtsverfahren, wenn es m\u00f6glich ist, aus dem Verfahren heraushalten; aber wir wissen nicht - das habe ich schon gesagt -, ob wir das mit allen Staaten endg\u00fcltig werden durchsetzen k\u00f6nnen. Deswegen ist es wichtig, dass es jetzt Konsultationen gibt und wir h\u00f6ren, was insgesamt dar\u00fcber gedacht wird. Noch einmal: Deutschland ist ein Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union und bestimmt den Verhandlungsgang nicht allein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":238,"sitzung":19,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Aber es ist die Position der ganzen Bundesregierung, dass es kein Schiedsgerichtsverfahren geben soll?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747349,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt Frau Kollegin Leidig. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":240,"sitzung":19,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin Zypries, ich m\u00f6chte an diesem Punkt weiterfragen, weil ich glaube, dass es sich hier um eine sehr entscheidende Verhandlungsposition handelt, die die Bundesregierung einnimmt oder eben nicht einnimmt. Deshalb noch einmal ganz konkret die Frage: Wird die Bundesregierung diesem Abkommen zustimmen, wenn ein solches Schiedsgerichtsverfahren mehrheitlich beschlossen wird, oder wird die Bundesregierung einem solchen Freihandelsabkommen die Zustimmung verweigern, wenn die Rechtsstaatlichkeit sozusagen an Schiedsgerichte abgegeben werden soll?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":241,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung setzt im Moment alles daran, dass es erst gar nicht so weit kommt. Wir sind zurzeit im Konsultationsverfahren und setzen uns daf\u00fcr ein, dass die Schiedsgerichtsverfahren nicht in den Vertrag aufgenommen werden. Daf\u00fcr arbeiten wir, und wir w\u00e4ren f\u00fcr Unterst\u00fctzung dankbar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747352,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Zusatzfrage hat der Kollege Hunko, die Linke. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":243,"sitzung":19,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin, wenn ich Sie richtig verstanden habe, dann sehen Sie die Schiedsgerichte im Rahmen der TTIP mit den USA durchaus kritisch. Bei den Verhandlungen \u00fcber das Freihandelsabkommen mit Kanada, dem CETA, befinden wir uns ja bereits im Endstadium. Hier ist meine Frage: Wie haben Sie sich da bez\u00fcglich der Schiedsgerichte positioniert? Sehen Sie, dass es dort eine Ausweitung von Schiedsgerichtsverfahren geben kann, und wie haben Sie darauf hingewirkt, dass es eben nicht zu einer solchen Ausweitung kommt?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":244,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Die Antwort muss ich Ihnen schriftlich nachreichen. Ich wei\u00df es nicht genau.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747355,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Kollegin Klein-Schmeink von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":246,"sitzung":19,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben gerade gesagt, dass Sie als Bundesregierung darauf hinwirken wollen, dass es gar nicht erst so weit kommt, dass es diese Schiedsverfahren gibt. Haben Sie denn auf europ\u00e4ischer Ebene ernsthafte Verb\u00fcndete in dieser Frage, oder m\u00fcssen wir damit rechnen, dass die Bundesregierung hier eher alleine auf weiter Flur steht? Wie wahrscheinlich ist es, sich damit durchsetzen zu k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":247,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Nach meinem Kenntnisstand gibt es einige andere Staaten, die auch der Auffassung sind, wir sollten das nicht machen. Das hat ja oft auch etwas mit den jeweiligen Rechtssystemen zu tun. In der Europ\u00e4ischen Union haben wir zwei unterschiedliche Rechtssysteme, n\u00e4mlich das kontinentaleurop\u00e4ische und das angloamerikanische. Die Vertreter des kontinentaleurop\u00e4ischen sind in der Regel der Auffassung, dass man Schiedsverfahren nicht umf\u00e4nglich durchf\u00fchren sollte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":248,"sitzung":19,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"-\u201eUmf\u00e4nglich\u201c!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747359,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Wir kommen zur Frage 34 des Kollegen Ralph Lenkert, die Linke:\n\nWie viele Streitverfahren vor internationalen Schiedsgerichten wurden nach Kenntnis der Bundesregierung in den letzten f\u00fcnf Jahren auf welche Art und mit welchen Zahlungen von Staaten an Investoren beendet (bitte aufschl\u00fcsseln nach abgewiesenen Klagen, Urteilen mit Freispruch f\u00fcr Staaten, Urteilen mit Verurteilung von Staaten zu Schadenersatz und abgeschlossenen Vergleichen mit teilweisem Schadenersatz)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":250,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat keine Informationen dar\u00fcber, wie viele Verfahren insgesamt von deutschen oder ausl\u00e4ndischen Unternehmen gegen Drittl\u00e4nder angestrengt wurden. Deutsche Unternehmen sind n\u00e4mlich nicht verpflichtet, der Bundesregierung ihre Klagen gegen andere Staaten mitzuteilen.\n\nDer Bundesregierung sind allerdings die Schiedsverfahren von deutschen Unternehmen gegen andere Staaten bekannt, bei denen die Investitionen durch Investi-tionsgarantien des Bundes gegen politische Risiken abgesichert waren und bei denen die Unternehmen nach der Entsch\u00e4digung durch den Bund in Abstimmung mit dem Bund Schiedsverfahren eingeleitet haben. Das ist zum einen die Klage der Hochtief AG gegen Argentinien und zum anderen die Klage der Fraport AG gegen die Philippinen, und aus der Presse ist auch die Klage von Walter Bau gegen Thailand bekannt.\n\nFr\u00fchere Klagen ausl\u00e4ndischer Unternehmen gegen Deutschland gibt es nur zwei: In den 90er-Jahren klagte ein indischer Unternehmer, dessen Klage aber schon nicht angenommen wurde, weil er die Prozesskosten nicht bezahlte, und 2009 klagte Vattenfall wegen des Steinkohlekraftwerkes in Hamburg-Moorburg. Dieses Verfahren wurde durch einen Vergleich beendet - ohne Entsch\u00e4digungszahlung seitens der \u00f6ffentlichen Hand.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747361,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"M\u00f6gen Sie eine Zusatzfrage stellen, Herr Kollege Lenkert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":252,"sitzung":19,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, es verwundert mich, dass es der Bundesregierung nicht m\u00f6glich ist, die Ergebnisse von Schiedsgerichtsverfahren zu ermitteln, obwohl sie vom Internationalen Schiedsgerichtshof ver\u00f6ffentlicht werden.\n\nIch komme jetzt zu der Frage, die ich nachschieben m\u00f6chte: Im letzten Jahr sind 70 Prozent der Klagen mit einer Zahlung an Investoren ausgegangen, 30 Prozent der Klagen wurden abgewiesen. Sie sagten eben im Zusammenhang mit dem TTIP, dass Sie in den Konsultationen zum Thema Schiedsgerichtsbarkeit Transparenz herstellen wollen. Die Verhandlungen mit Kanada zum CETA befinden sich de facto in der Endphase; sie sind fast abgeschlossen. Die Schiedsgerichtsverfahren sind dort integriert, das hei\u00dft, jedes Unternehmen, das eine Zweigniederlassung in Kanada hat, kann die Rechte in Anspruch nehmen, die wir jetzt vielleicht aus dem TTIP heraushalten k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, die Schiedsgerichtsbarkeit w\u00fcrde sozusagen durch die Hintert\u00fcr eingef\u00fchrt.\n\nIch frage Sie jetzt als Vertreterin des Wirtschaftsministeriums - noch ist das Abkommen mit Kanada nicht unterzeichnet -: Werden Sie darauf dr\u00e4ngen, dass die Schiedsgerichtsbarkeit \u00e4hnlich wie im TTIP auf den Pr\u00fcfstand kommt? Ich sage noch einmal: Wir als Linke lehnen Vereinbarungen und Vertr\u00e4ge mit internationaler Schiedsgerichtsbarkeit komplett ab. Denn wir sind der Meinung: Das Rechtssystem in der Bundesrepublik Deutschland ist zur Sicherung der Rechte von Investoren und von Staaten ausreichend.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":253,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Ja, das haben wir verstanden. Ich habe Ihnen vorhin schon einmal gesagt, dass ich Ihre Meinung im Grundsatz teile. Ich kann Ihnen aber im Moment zu dem Stand der Verhandlungen mit Kanada keine Ausk\u00fcnfte geben. Ich habe eben schon gesagt, dass ich Ihnen das nachreichen muss; es tut mir leid. Ich bin da nicht im Stoff; daf\u00fcr bitte ich um Nachsicht. Das ist nicht Gegenstand dieser Fragen gewesen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747364,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Keine Frage mehr? - Gut, dann gibt es eine erste Frage aus dem \u00fcbrigen Kollegenkreis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":255,"sitzung":19,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Doch! Ich habe noch eine Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747366,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Entschuldigung. Sie machten so einen resignierten Eindruck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747367,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":258,"sitzung":19,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Ich war von der Antwort entt\u00e4uscht; denn die Position der Bundesregierung sollte bei solchen Abkommen eigentlich dieselbe sein. Wenn man bei den Verhandlungen mit den USA hinsichtlich eines Schiedsgerichtsverfahrens kritisch ist, dann sollte das bei Verhandlungen mit Kanada genauso sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":259,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Nein, Sie haben mich doch gerade gefragt, ob ich daf\u00fcr sorgen werde, dass die Verhandlungen mit Kanada ausgesetzt werden und ein entsprechendes Verfahren vereinbart wird. Ich kann Ihnen aber nicht genau sagen, wie der Verhandlungsstand ist und ob so etwas \u00fcberhaupt geht. Sie m\u00fcssen bitte meine Antworten auf Ihre Fragen beziehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":260,"sitzung":19,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Jetzt habe ich eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747371,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine haben Sie noch, ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":262,"sitzung":19,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Es besteht bei Vertr\u00e4gen, die zwischen der EU und Drittstaaten abgeschlossen werden, die M\u00f6glichkeit, dass diese Vertr\u00e4ge, wenn es gemischte Abkommen sind - das bedeutet ja, dass auch die L\u00e4nderparlamente zustimmen m\u00fcssen -, vorl\u00e4ufig in Kraft gesetzt werden. Jetzt frage ich Sie: W\u00e4re es m\u00f6glich, dass Investoren auf Investitionsschutz klagen k\u00f6nnen, wenn zum Beispiel der Vertrag der EU mit Kanada vorl\u00e4ufig in Kraft gesetzt w\u00fcrde, bevor der Bundestag \u00fcberhaupt ratifiziert hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":263,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Ich verstehe Ihre Frage nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":264,"sitzung":19,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Ich versuche es noch einmal.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":265,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":266,"sitzung":19,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Die EU ist in der Lage, Vertr\u00e4ge bei gemischten Abkommen - sprich: bei Abkommen, die vom EU-Parlament und von den nationalen Parlamenten ratifiziert werden m\u00fcssen - vorl\u00e4ufig in Kraft zu setzen, bevor die zeitaufwendigen Prozesse der nationalen Ratifizierungen abgeschlossen sind. Das w\u00e4re auch bei CETA oder TTIP m\u00f6glich. Wenn dieser Fall eintritt: Kann es dann aus Ihrer Kenntnis heraus m\u00f6glich sein, dass noch vor einer Ratifizierung durch den Deutschen Bundestag Investi-tionsschutzklagen gegen die Bundesrepublik eingereicht werden, weil diese Vertr\u00e4ge durch die EU vorl\u00e4ufig in Kraft gesetzt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":267,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wir sind im Moment bei dem Verfahrensstand, dass es Konsultationen dazu gibt, ob \u00fcberhaupt Schiedsgerichtsverfahren in das TTIP aufgenommen werden sollen. Ich kann Ihnen deshalb keine Antwort auf die Frage geben, was sein w\u00fcrde, wenn in mehreren Jahren vielleicht die Verhandlungen zu einem Abkommen abgeschlossen sein sollten, das dann wom\u00f6glich auch noch vorzeitig in Kraft gesetzt werden w\u00fcrde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747378,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Die n\u00e4chste Frage kommt von Frau H\u00f6hn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":269,"sitzung":19,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr Sie ist die Schiedsgerichtsbarkeit ein ganz wichtiger Punkt; das haben wir festgestellt. Gleichzeitig ist es in der Tat so, dass durch dieses CETA-Abkommen mit Kanada die Frage, Schiedsgerichtsverfahren ja oder nein, vorentschieden wird; denn es wird schwer sein, bei TTIP Schiedsgerichtsverfahren zu verweigern, wenn sie im Rahmen des Abkommens mit Kanada m\u00f6glich sind.\n\nErstens. Habe ich es richtig verstanden, dass die Staatssekret\u00e4rin \u00fcber den Stand des CETA-Verfahrens momentan keine Auskunft geben kann? Zweitens. Dr\u00e4ngt die Bundesregierung darauf, dass es \u00fcberhaupt ein Mischverfahren wird? Es k\u00f6nnte theoretisch sogar sein, dass die EU das Abkommen allein abschlie\u00dft, ohne dass der Bundestag zustimmen muss. K\u00f6nnen Sie hier best\u00e4tigen, dass es sich um ein Mischverfahren handelt und der Bundestag zustimmen muss, oder wissen Sie das nicht genau?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":270,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Nach meiner Kenntnis muss der Bundestag zustimmen. Die Frage war doch eben: Wie geht das mit dem Verfahren ganz genau weiter?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":271,"sitzung":19,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Nein, die Frage ist eine andere. Ist das ein Mischverfahren, ja oder nein? Wenn das n\u00e4mlich kein Mischverfahren ist, m\u00fcsste der Bundestag gar nicht zustimmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":272,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Nach meiner Kenntnis, Frau Abgeordnete, muss der Bundestag zustimmen. Aber ich bin gerne bereit, in meinem Hause nachzufragen und Ihnen dazu eine schriftliche Stellungnahme zu geben. Sie werden es mir nachsehen, dass ich hier nicht jede Frage hundertprozentig beantworten kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":273,"sitzung":19,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung wei\u00df nicht, ob der Bundestag zustimmen muss! Das ist ja irre!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747384,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Frau Kollegin Dr\u00f6ge von den Gr\u00fcnen. Danach folgt der Kollege Ernst von der Fraktion Die Linke. - Frau Kollegin Dr\u00f6ge, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747385,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":19,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Frau Zypries, Sie haben mehrfach gesagt, Ihr erstes Ziel sei, dass Investitionsschutzabkommen nicht in TTIP aufgenommen werden. Gleichzeitig haben Sie gesagt, dass Sie nicht sicher sein k\u00f6nnen, dass das der Fall sein wird.\n\nIch m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass die TTIP-Verhandlungen, zumindest wenn es nach den W\u00fcnschen der USA geht, nicht in ferner Zukunft beendet werden sollen, sondern schon 2015 zu einem Abschluss gebracht werden sollen. Das hei\u00dft, wenn Sie Ihre Position nicht durchsetzen k\u00f6nnen und wir doch mit einem Investi-tionsschutzkapitel in TTIP rechnen m\u00fcssen, muss man sich damit auseinandersetzen, welche Position die Bundesregierung einnimmt. Sie haben nicht mehr viel Zeit, um in einer rechtlich schwierigen Frage zu einer Antwort zu kommen. Deswegen ist die Frage des Kollegen von den Linken nach den vorhandenen Kenntnissen absolut richtig.\n\nZum Beispiel ist vor zwei Tagen eine Studie des Corporate Europe Observatory herausgekommen, der zufolge es Unternehmen gibt, die in Europa Krisenl\u00e4nder wie Griechenland und Spanien beispielsweise auf entgangene F\u00f6rdermittel verklagen, die diese Krisenl\u00e4nder nicht mehr zahlen k\u00f6nnen, weil die Troika dort Sparma\u00dfnahmen zur Haushaltskonsolidierung durchgesetzt hat.\n\nIch finde, es sind relevante Erkenntnisse f\u00fcr die Bundesregierung, da sie zeigen, welcher Missbrauch schon mit bestehenden Investitionsschutzklauseln getrieben wird. Es gibt auch eine UN-Studie, die sich damit auseinandersetzt, welche Schiedsgerichtsverfahren es gibt. Ich frage mich, wie die Bundesregierung zu einer Position kommen will, wenn sie bestehende Investitionsschutzklauseln nicht analysiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":276,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen sicher sein: Die Bundesregierung analysiert bestehende Investitionsschutzklauseln, und die Bundesregierung informiert sich auch umfassend. Ich bin dankbar f\u00fcr Ihren Hinweis auf diese neuen Studien, die von meinem Haus selbstverst\u00e4ndlich auch in die \u00dcberlegungen mit einbezogen werden. Wir gehen nicht davon aus, dass das TTIP 2015 abgeschlossen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747387,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Kollege Ernst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":278,"sitzung":19,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, w\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass dann, wenn in dem CETA-Abkommen ein solches Schiedsverfahren mit Zustimmung der Bundesregierung vereinbart wird, Ihre Haltung, in einem Abkommen mit den USA ein solches Verfahren nicht aufzunehmen, deutlich geschw\u00e4cht w\u00fcrde? K\u00f6nnen Sie mir die Frage beantworten, ob Ihre Ablehnung eines solchen Schiedsverfahrens in den Vertr\u00e4gen - die uns freut - auch die einhellige Meinung der Bundesregierung ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":279,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, ich habe jetzt schon mehrfach darauf hingewiesen, dass es im Moment darum geht, die Haltung Deutschlands, aber auch aller anderen EU-Staaten zu diesem Schiedsverfahren zu bestimmen und die Europ\u00e4ische Kommission als Verhandlungsf\u00fchrerin bei diesen Verhandlungen mit zu beeinflussen. Deswegen ist es im Moment an der Zeit, zu sagen: Alle diejenigen nicht nur in Deutschland, sondern auch in anderen europ\u00e4ischen Staaten, die meinen, wir brauchen keine Schiedsgerichtsbarkeit, sollten sich an dieser Anh\u00f6rung beteiligen. Eine solche Beteiligung, die das Verhalten der EU-Kommission beeinflussen kann, wird immer massiv eingefordert.\n\nEs geht sehr vielen Menschen darum, darauf hinzuweisen, dass es auf europ\u00e4ischer Ebene mangelnde Transparenz gibt und dass man stattdessen die europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger st\u00e4rker beteiligen sollte. Hier ergibt sich jetzt die wirklich gute M\u00f6glichkeit, so etwas zu tun. Ich finde, unser aller Sinnen und Trachten - auch das Ihrer Partei und Fraktion - sollte darauf gerichtet sein, Unterst\u00fctzung daf\u00fcr zu mobilisieren. Wir haben auch ein positives Beispiel auf europ\u00e4ischer Ebene, wo das sehr gut funktioniert hat.\n\nIch denke, das sollten wir jetzt tun. Wir sollten uns nicht darauf beschr\u00e4nken, zu \u00fcberlegen: Was passiert eigentlich, wenn es uns nicht gelingt? Denn wenn man etwas bewegen will, aber nicht ins Gelingen verliebt ist, dann kommt es auch nicht dazu, dass man etwas erreicht. Deswegen kann ich Ihnen auf Ihre Frage \u201eWas passiert, wenn \u2026?\u201c leider keine Antwort geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747390,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine weitere Frage der Frau Kollegin Leidig, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":281,"sitzung":19,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin Zypries, ich habe eine Nachfrage zu dem Konsultationsprozess. Mein Eindruck ist, dass die Bundesregierung, wenn es stimmt, dass sie in einem bereits sehr weit fortgeschrittenen Freihandelsabkommen kein Veto gegen ein solches Schiedsverfahren eingelegt hat, im jetzigen, noch relativ am Anfang stehenden Konsultationsverfahren zu TTIP sehr wenig Glaubw\u00fcrdigkeit hat. Deshalb finde ich es unumg\u00e4nglich, zu erfahren, wie sich die Bundesregierung in dem weit fortgeschrittenen Verfahren eigentlich positioniert hat und wie der Verhandlungsstand aussieht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":282,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, es ist wirklich schade, dass wir hier im Deutschen Bundestag st\u00e4ndig aneinander vorbeireden. Ich hatte Ihnen schon hinl\u00e4nglich dargelegt, dass wir keineswegs in einem weit fortgeschrittenen Verhandlungsverfahren zu TTIP sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747393,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":19,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das hat sie nicht gesagt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":284,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"- Entschuldigung, es geht Ihnen offenbar um das Verfahren mit Kanada. Dann habe ich Ihre Frage nicht verstanden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":285,"sitzung":19,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Ich versuche, Ihnen die Frage verst\u00e4ndlich zu machen. Die Frage lautet: Wie steht es nach Ihrer Meinung um die Glaubw\u00fcrdigkeit der Bundesregierung, wenn auf der einen Seite im CETA-Verfahren bereits im Grunde ein Schiedsverfahren akzeptiert ist und auf der anderen Seite nun im TTIP-Verfahren so getan wird, als sei die Bundesregierung offen im Konsultationsprozess.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":286,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Wir tun nicht so, als sei die Bundesregierung offen im Konsultationsprozess. Dieser Konsultationsprozess ist von der Europ\u00e4ischen Kommission angesto\u00dfen worden, und zwar im Einvernehmen mit der Bundesregierung. Wir finden, dass das ein sehr gutes Verfahren ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747397,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747398,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Fraktion Die Linke beantragt, Minister Gabriel herbeizuzitieren. M\u00f6chte jemand das Wort zu diesem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag ergreifen? - Kollege Grund, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":289,"sitzung":19,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Es gab hinreichend Gelegenheit, Fragen zu stellen und darauf zu antworten. Ich sehe \u00fcberhaupt keinen Bedarf, neben der Staatssekret\u00e4rin Frau Zypries, die die Fragen hervorragend beantwortet hat,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747400,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":291,"sitzung":19,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"den Minister herbeizuzitieren. Wir lehnen diesen Antrag daher ab.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747402,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747403,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Ziegler von der SPD m\u00f6chte das Wort ergreifen. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":294,"sitzung":19,"speaker":"Dagmar Ziegler (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Ich kann meinen Kollegen von der CDU\/CSU-Fraktion nur unterst\u00fctzen. Wir haben mehrfach die gleichen Fragen und die gleichen Antworten geh\u00f6rt. Im Ausschuss kann man ausreichend und intensiv dar\u00fcber diskutieren, welches der Sachstand zu diesen Fragen und Themen ist. Die Staatssekret\u00e4rin hat wirklich jede Frage ordentlich beantwortet und klargemacht, wie sich der Sachstand zum heutigen Zeitpunkt darstellt. Aus diesem Grunde sehen wir keine Notwendigkeit, au\u00dferhalb des Ausschusses dies im Plenum weiterzuverfolgen und dar\u00fcber zu diskutieren.\n\nDanke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747405,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747406,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gibt es weitere Wortmeldungen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":297,"sitzung":19,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen abstimmen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747408,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, dass Bundesminister Gabriel in das Plenum zitiert wird, den bitte ich um das Handzeichen. - Wer ist dagegen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":299,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Kleine Koalition!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":300,"sitzung":19,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Ist sich das Pr\u00e4sidium einig, dass das eine die Mehrheit und das andere die Minderheit ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747411,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Bedauerlicherweise nicht, Herr Kollege Grund. Daher m\u00fcssen wir einen Hammelsprung durchf\u00fchren.\n\nIch bitte die Kolleginnen und Kollegen, den Plenarsaal zu verlassen, damit die Abstimmung durchgef\u00fchrt werden kann. Das f\u00fchrt zur Verschiebung der Aktuellen Stunde. -\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich verstehe, dass das Plenum ein angenehmer Ort ist, auch wenn es Schwieriges zu besprechen gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":302,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Wir wollten Sie nicht -allein lassen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747413,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Das ist sehr nett. Die beiden Schriftf\u00fchrer machen das solidarisch auch so. Aber ich darf Sie bitten, jetzt den Plenarsaal zu verlassen, damit wir die Regeln einhalten.\n\nIch gehe davon aus, dass die T\u00fcren besetzt sind und wir jetzt mit der Abstimmung beginnen k\u00f6nnen. Die Abstimmung ist er\u00f6ffnet.\n\nDarf ich fragen, ob alle Kolleginnen und Kollegen, die vor der T\u00fcr standen, den Plenarsaal betreten haben? K\u00f6nnen mir die Schriftf\u00fchrer das bitte mal signalisieren? - Von denen, die im Gang stehen, w\u00e4re es nett, wenn sie jetzt zumindest die Sitzpl\u00e4tze einn\u00e4hmen.\n\nDie Abstimmung ist geschlossen. Ich bitte die Stimmz\u00e4hler, mir das Stimmergebnis zu \u00fcbermitteln. Ich bitte auch, die T\u00fcren zu schlie\u00dfen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie, sich einen Moment hinzusetzen und die Kommunikation untereinander einzustellen. Der erste Hammelsprung in der 18. Wahlperiode ist erfolgreich abgeschlossen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747414,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747415,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr den Antrag, also mit Ja, haben gestimmt 77 Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":306,"sitzung":19,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Da fehlen aber einige! Das ist aber wenig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747417,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Enthalten hat sich kein Kollege und keine Kollegin. Mit Nein haben gestimmt 350 Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747418,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747419,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Damit ist der Antrag abgelehnt.\n\nWir treten wieder in die Fragestunde ein, f\u00fcr die wir noch - das sage ich informell - 14 Minuten und 34 Sekunden haben. Danach haben wir die Aktuelle Stunde auf Antrag der Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747420,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747421,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Fragestunde ist sehr interessant.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":312,"sitzung":19,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Peinlich ist sie, nicht interessant!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747423,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es d\u00fcrfen alle im Plenum bleiben; so ist das nicht.\n\nDie Fragen 15, 16, 17 und 18 der Abgeordneten Kathrin Vogler, Birgit W\u00f6llert und Harald Weinberg sind nachtr\u00e4glich durch die Bundesregierung dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie zugeordnet wurden. Zur Beantwortung steht auch hier die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 15 der Abgeordneten Kathrin Vogler, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWelche Konsequenzen k\u00f6nnte das Freihandelsabkommen TTIP nach derzeitigem Kenntnisstand der Bundesregierung auf die Zulassung von Arzneimitteln innerhalb der EU haben, und welche Auswirkungen k\u00f6nnte das Freihandelsabkommen nach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung f\u00fcr die Hersteller von patentgesch\u00fctzten Pr\u00e4paraten haben, was sowohl die Laufzeit der Patente als auch Art und Umfang von Patent- und Unterlagenschutz anbelangt?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":314,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747425,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747426,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Einen kleinen Moment mal.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747427,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Glocke des Pr\u00e4sidenten","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747428,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es ist eine Frage der Fairness und der Disziplin, dass die, die jetzt nicht zuh\u00f6ren wollen, ganz ruhig herausgehen und sich nicht hier im Saal unterhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747429,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":320,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler, nach dem derzeitigen Kenntnisstand wird im Arzneimittelbereich keine gegenseitige Anerkennung von Zulassungsentscheidungen vorgeschlagen. \u00dcber die Auswirkungen von TTIP auf Patentrecht oder gar auf \u00c4nderungen des Patentrechts liegen der Bundesregierung keinerlei Informationen vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747431,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":322,"sitzung":19,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, wenn Ihnen \u00fcber m\u00f6gliche Auswirkungen auf das Patentrecht oder auf die Patentierung von Arzneimitteln keine Erkenntnisse vorliegen, dann w\u00fcrde mich interessieren, auf welche Art und Weise die Bundesregierung denn gedenkt, sich diese Erkenntnisse zu verschaffen, und in welchem Zeitrahmen Sie sich in der Lage sehen, diese Erkenntnisse dem Deutschen Bundestag zuzuleiten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":323,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Im Rahmen der anstehenden Verhandlungen der Europ\u00e4ischen Kommission wird sich die Bundesregierung sukzessive Meinungen bilden und im Rahmen der Europ\u00e4ischen Kommission abstimmen.\n\nIch hatte Ihnen das Verfahren bereits erkl\u00e4rt: Wir befinden uns derzeit in der ersten Beratungsrunde, in der die angesprochenen Themen gar nicht Gegenstand sind. Es l\u00e4uft so ab, dass alle Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union zu regelm\u00e4\u00dfigen Konsultationsverfahren mit der Kommission in Br\u00fcssel zusammenkommen und man gemeinsam diskutiert, wie man weiter vorgeht. Wenn es so weit ist, werden Sie hinreichend rechtzeitig informiert - genauso, wie der Deutsche Bundestag bis jetzt alle Ver\u00f6ffentlichungen zu den Verhandlungen \u00fcber TTIP zug\u00e4nglich gemacht bekommen hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747434,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine zweite Zusatzfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":325,"sitzung":19,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Danke. - Frau Staatssekret\u00e4rin, w\u00fcrde eine eventuelle Unterzeichnung von TTIP nach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung m\u00f6glicherweise auch Auswirkungen auf die in Deutschland geltenden Regelungen zur Nutzenbewertung von Arzneimitteln und anderen Therapieverfahren insgesamt haben, und wie w\u00fcrden diese unter Umst\u00e4nden aussehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":326,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, das kann ich mir nicht vorstellen. Nach derzeitigem Kenntnisstand ist f\u00fcr den Arzneimittelbereich keinerlei gegenseitige Anerkennung von Zulassungsentscheidungen oder sonstigen Bewertungen vorgesehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747437,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Ich rufe die Frage 16 der Abgeordneten Birgit W\u00f6llert, Fraktion Die Linke, auf:\n\nKann die Bundesregierung ausschlie\u00dfen, dass durch das Freihandelsabkommen TTIP im Bereich der Palliativversorgung bzw. der Sterbebegleitung eine st\u00e4rkere Markt- bzw. Wettbewerbsorientierung zum Tragen kommt und auf diese Weise bisher aktive, gemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger von privaten, gewinnorientierten Anbietern verdr\u00e4ngt werden?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":328,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin W\u00f6llert, aus Sicht der Bundesregierung gibt es keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass durch TTIP im Bereich der Palliativversorgung und Sterbebegleitung eine st\u00e4rkere Markt- bzw. Wettbewerbsorientierung zum Tragen kommen k\u00f6nnte oder gemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger von privaten Tr\u00e4gern verdr\u00e4ngt werden k\u00f6nnten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747439,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage, Frau Kollegin? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":330,"sitzung":19,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Sie sagen: keine Erkenntnisse. - Hei\u00dft das, Sie k\u00f6nnen es ausschlie\u00dfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":331,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Wir gehen wenigstens nicht davon aus, dass dieser Bereich \u00fcberhaupt von TTIP betroffen sein wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747442,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Ich rufe die Frage 17 des Kollegen Harald Weinberg auf:\n\nKann die Bundesregierung ausschlie\u00dfen, dass sie ein TTIP-Abkommen ratifizieren wird, das die M\u00f6glichkeit beinhaltet, dass Krankenhausleistungen zuk\u00fcnftig ausgeschrieben werden m\u00fcssen oder multinationale Unternehmen sich einen Zugang in die derzeit noch \u00f6ffentlich und gemeinn\u00fctzig dominierte Krankenhauslandschaft einklagen k\u00f6nnen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":333,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Weinberg, es bestehen aus der Sicht der Bundesregierung keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass TTIP Auswirkungen auf die Ausschreibungspflicht von Krankenhausleistungen haben k\u00f6nnte oder die Klagem\u00f6glichkeiten multinationaler Unternehmen im Krankenhausbereich erweitern k\u00f6nnte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747444,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Kollege? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":335,"sitzung":19,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Das interpretiere ich jetzt so, dass dieses Thema nicht Gegenstand der Verhandlungen ist und auch in Zukunft nicht sein wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":336,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Davon gehen wir aus, ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747447,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage dazu? - Nicht.\n\nIch rufe die Frage 18 des Kollegen Harald Weinberg auf:\n\nKann die Bundesregierung ausschlie\u00dfen, dass sie ein TTIP-Abkommen ratifizieren wird, das die M\u00f6glichkeit beinhaltet, dass Versicherungsunternehmen Zugang in das System der gesetzlichen Krankenkassen erhalten, oder das die M\u00f6glichkeit beinhaltet, dass gesetzliche Krankenkassen Privatisierungstendenzen ausgesetzt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":338,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Es bestehen aus Sicht der Bundesregierung am Ende keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass TTIP Auswirkungen auf den Zugang von Versicherungsunternehmen zum System der gesetzlichen Krankenversicherung haben wird oder eventuelle Privatisierungstendenzen gesetzlicher Krankenkassen zur Folge haben k\u00f6nnte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747449,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":340,"sitzung":19,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, auch das interpretiere ich so, dass dieses Thema \u00fcberhaupt nicht Gegenstand der Verhandlungen sein wird. Es wird also auszuschlie\u00dfen sein, dass internationale Versicherungsunternehmen, f\u00fcr die der deutsche Krankenversicherungsmarkt durchaus ein attraktiver Markt w\u00e4re, sich \u00fcber den Weg von TTIP einen Zugang verschaffen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":341,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Nur \u00fcber diesen Weg - ja, das interpretieren Sie richtig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747452,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir kommen nun zu weiteren urspr\u00fcnglich im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie gestellten Fragen.\n\nIch rufe die Frage 35 der Kollegin Susanna Karawanskij der Fraktion Die Linke auf:\n\nWie positioniert sich die Bundesregierung in den Verhandlungen zur Transatlantischen Handels- und Investitionspartnerschaft, TTIP, zu der potenziellen Problematik, dass in Deutschland \u00fcber die Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht, BaFin, ein Finanzinstrument, das f\u00fcr volkswirtschaftlich und verbraucherschutzpolitisch sch\u00e4dlich gehalten wird - beispielsweise bestimmte Genussrechte -, zuk\u00fcnftig m\u00f6glicherweise vom Markt genommen werden kann, daraufhin jedoch der betroffene Finanzdienstleister, der diese Genussrechte emittiert, gem\u00e4\u00df der TTIP eine Schadenersatzforderung erheben k\u00f6nnte, weil durch das Verbot durch die BaFin seine Gewinnerwartungen deutlich zur\u00fcckgehen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":343,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"\u00dcber die Einbeziehung des Investitionsschutzes in TTIP haben wir ja nun hinreichend gesprochen. Laut Verhandlungsmandat wird erst nach Vorlage des Verhandlungsergebnisses \u00fcberhaupt dar\u00fcber entschieden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747454,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":345,"sitzung":19,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Bei TTIP geht es ja nicht nur um eventuell geschm\u00e4lerte Gewinnerwartungen oder vermeintliche Handelsbarrieren, sondern auch darum, dass Regulierungsanstrengungen blockiert werden k\u00f6nnten.\n\nNun zu meiner Frage: Wie will die Bundesregierung zuk\u00fcnftig sicherstellen, dass das Thema Finanzmarkt-regulierung in den Verhandlungen nicht von vornherein au\u00dfen vor gelassen wird oder Finanzmarktregulierungen nur auf einem niedrigen Niveau erfolgen, weil sie als Handelshemmnis bzw. als Handelsbarriere aufgefasst werden k\u00f6nnten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":346,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, ich verstehe Ihre Frage so, dass Sie wissen wollen, wie das mit dem Investitionsschutz ist. Dann gilt dieselbe Antwort: Dar\u00fcber wird erst nach vollst\u00e4ndigem Abschluss der Verhandlungen entschieden. Gerade Deutschland hatte sich ja sehr daf\u00fcr eingesetzt, dass \u00fcber den Investitionsschutz erst am Ende aller Verhandlungen entschieden wird. Das ist auf der Verhandlungslinie also ganz nach hinten gerutscht, und wir befinden uns in dieser Woche ja auch erst in der ersten Verhandlungsrunde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747457,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine zweite Nachfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":348,"sitzung":19,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Meine Frage ist: Welche M\u00f6glichkeiten gibt es im Rahmen der TTIP-Verhandlungen, Finanzinstrumente einzuschr\u00e4nken, die volkswirtschaftlich bzw. f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher f\u00fcr sch\u00e4dlich gehalten werden? Wie wird in den Verhandlungen darauf reagiert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":349,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Noch einmal: Das steht ganz am Ende der Verhandlungen. Wir gehen davon aus, dass man \u00fcber solche -Finanzinstrumente zun\u00e4chst einmal dort verhandelt, wo schon im Moment dar\u00fcber verhandelt wird. Das ist ja Gegenstand anderer internationaler Verhandlungsrunden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747460,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig hat dazu eine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":351,"sitzung":19,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin Zypries, ich m\u00f6chte fragen, was der Grund daf\u00fcr ist, dass \u00fcber das Investitionsschutzabkommen erst am Ende des gesamten Verhandlungsprozesses gesprochen werden soll, da es doch laut Bundesregierung eine wichtige Voraussetzung daf\u00fcr ist, dem gesamten Paket zuzustimmen, dass ein solcher Investorenschutz nicht verankert wird. Um es umgekehrt zu sagen: W\u00e4re es nicht richtiger, die Bundesregierung w\u00fcrde von vornherein kl\u00e4ren, dass es keinen Investorenschutz mit ausgelagertem Schiedsverfahren gibt, und dann erst Verabredungen zu den einzelnen Bereichen treffen, die in einem solchen Handelsabkommen verhandelt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":352,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, wir haben in dieser Fragestunde ja schon \u00fcber zahlreiche Gebiete gesprochen, bei denen sich die Frage stellt: Werden sie mit aufgenommen, in welchem Umfang werden sie mit aufgenommen? Usw., usf. Unsere Auffassung war, dass wir zun\u00e4chst einmal die Verhandlungen angehen sollten. \u00dcber das Thema Investitionsschutz wollten wir ganz am Ende sprechen. Dabei wird es bleiben. Daf\u00fcr haben wir uns eingesetzt. Wir glauben, dass das der richtige Weg ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":353,"sitzung":19,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Warum?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747464,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Zusatznachfrage ist nicht zul\u00e4ssig. - Jetzt hat der Kollege Dr. Troost das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747465,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":19,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die Antwort war nicht zul\u00e4ssig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747466,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Darf ich darauf hinweisen: Die Bundesregierung entscheidet nach g\u00e4ngiger Parlamentspraxis, wie sie antwortet, und die Kollegen entscheiden, wie sie fragen. - Kollege Dr. Troost, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":357,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":"1638","speaker_party":"linke","text":"Ich ergreife die Chance, weil ich bef\u00fcrchte, dass meine Fragen 43 und 44 nicht mehr aufgerufen werden. Wir waren gerade bei Finanzdienstleistungen. Sie haben gesagt, die w\u00fcrden nicht erfasst. Der von mir sonst nicht sonderlich gesch\u00e4tzte Kollege Markus S\u00f6der hat im Spiegel jetzt noch einmal gesagt, dass er durchaus gewisse Bef\u00fcrchtungen hat, dass \u00fcber TTIP Fragen wie -Finanztransaktionsteuer, Sekundenhandel und anderes mehr m\u00f6glicherweise doch Gegenstand werden k\u00f6nnten. Habe ich Ihre Antwort so richtig verstanden, dass Sie sagen, das wird nicht Gegenstand werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":358,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Genau. Ich habe nicht gesagt, dass das kein Gegenstand wird, sondern ich habe gesagt, dass wir der Auffassung sind, dass das in den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Gremien gekl\u00e4rt werden sollte. Die Frage der Finanzdienstleistungen wird ja beispielsweise in den G-20-Gremien gekl\u00e4rt. Wir sind der Auffassung, dort sollte das zun\u00e4chst geregelt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747469,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Wir kommen zur Frage 36 der Abgeordneten Karawanskij:\n\nIn welchem Umfang m\u00f6chte die Bundesregierung im Rahmen der TTIP-Verhandlungen die Schutzrechte f\u00fcr \u00f6ffentliche Sparkassen bewahren, wenn zuk\u00fcnftig die Regel greift, dass kein ausl\u00e4ndischer Dienstleistungsanbieter schlechter behandelt werden darf als ein inl\u00e4ndischer Anbieter - Inl\u00e4nderbehandlung - und in der Folge ausl\u00e4ndische Dienstleistungs-anbieter zum Beispiel aus dem Bankensektor genau diese Schutzrechte ebenfalls einfordern?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":360,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung m\u00f6chte Sonderregelungen, welche f\u00fcr die Sparkassen in den Gesetzen des Bundes und der L\u00e4nder bestehen, nicht in den Verhandlungen \u00fcber TTIP preisgeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747471,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Haben Sie eine Zusatzfrage? - Das ist nicht der Fall.\n\nIch k\u00fcndige hiermit an, dass wir um 16.05 Uhr mit der Aktuellen Stunde beginnen, es sei denn, dass wir gerade mitten in einer Antwort sind. Also haben wir noch knapp f\u00fcnf Minuten in der Fragestunde.\n\nAls N\u00e4chstes rufe ich die Frage 37 der Abgeordneten Birgit W\u00f6llert auf:\n\nKann die Bundesregierung ausschlie\u00dfen, dass durch das Freihandelsabkommen TTIP im Bereich des Rettungsdienstes Privatisierungen eingeleitet werden k\u00f6nnten und auf diese Weise bisherige kommunale Tr\u00e4ger von privaten, gewinnorientierten Anbietern verdr\u00e4ngt werden?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":362,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Diese Antwort ist genauso wie die Antwort auf die anderen Fragen in dem vergleichbaren Sachzusammenhang zuvor: Es bestehen aus der Sicht der Bundesregierung keine Anhaltspunkte, dass durch TTIP im Bereich der Rettungsdienste Privatisierungen eingeleitet oder auf andere Weise bef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747473,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":364,"sitzung":19,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747475,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":366,"sitzung":19,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Ihre Antworten hier zum Bereich der gesundheitlichen Daseinsvorsorge k\u00f6nnten uns ja ein bisschen beruhigen. Deshalb meine Nachfrage: W\u00fcrden Sie mir best\u00e4tigen, dass der gesamte Bereich des Gesundheitswesens als \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge aus dem TTIP-Abkommen ausgenommen ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":367,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"In dem Verhandlungsmandat der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr das Freihandelsabkommen mit den USA ist verankert, dass die hohe Qualit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge in der Europ\u00e4ischen Union erhalten bleiben soll. Sie, Frau Abgeordnete, haben das Verhandlungsmandat genauso wie alle anderen Informationen dazu vorliegen. Sie k\u00f6nnen sich gerne noch weiter dar\u00fcber informieren.\n\nNach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung wird das geplante Freihandelsabkommen auch die Entscheidungsfreiheit der regionalen K\u00f6rperschaften \u00fcber die Organisation der Daseinsvorsorge vor Ort unber\u00fchrt lassen. Deswegen gibt es auch keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass durch das TTIP-Abkommen im Bereich der Vergabe von Rettungsdienstleistungen Privatisierungen bef\u00f6rdert werden k\u00f6nnten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747478,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":369,"sitzung":19,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Ja, eine Nachfrage h\u00e4tte ich noch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747480,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":371,"sitzung":19,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie sagten ja, dass Sie jetzt noch nicht \u00fcber alle Regelungsbereiche verhandeln. Schlie\u00dfen Sie das dann auch bereits f\u00fcr den Regelungsbereich Marktzug\u00e4nge aus?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":372,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Das habe ich jetzt nicht ganz verstanden. Ich hatte gesagt, dass die Verhandlungen gestuft sind, dass die erste Verhandlungsrunde diese Woche stattfindet und dass der Bereich Marktzug\u00e4nge dort noch nicht thematisiert wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747483,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Nachfrage hat der Kollege Lenkert. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":374,"sitzung":19,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich wiederhole die Aussage von vorhin. Die Antwort auf meine Frage an die Bundesregierung, ob es f\u00fcr die Schiedsgerichtsverfahren irgendwelche Sektoreneingrenzungen gibt, lautete eindeutig: Nein, es gibt keine Beschr\u00e4nkung. - Das hei\u00dft, auch all die Bereiche, zu denen eben Fragen gestellt wurden, -ehrenamtliche T\u00e4tigkeiten, Daseinsvorsorge, Medizin, wurden von der Bundesregierung in der Antwort an mich bez\u00fcglich des Investitionsschutzabkommens explizit nicht als ausgeklammert bezeichnet. Ich frage Sie jetzt, wie Sie, wenn Sie im Vorfeld in allen anderen Verhandlungen diese Bereiche ausklammern, aber dann Investitionsschutzklagen in diesen Bereichen zulassen, sicherstellen wollen, dass diese Wirkungen nicht doch durch die Hintert\u00fcr eintreten. Ich m\u00f6chte auch gerne von Ihnen wissen, wie Sie dann diese Sektoren sch\u00fctzen wollen.\n\nIch habe anschlie\u00dfend eine weitere Frage zu diesem Bereich insgesamt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747485,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gesch\u00e4tzter Kollege, eine Frage bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":376,"sitzung":19,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Ja, okay.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":377,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, wir haben vorhin nicht \u00fcber einzelne Bereiche gesprochen, die von irgendwelchen Schutzabkommen ausgenommen sind, sondern ich habe Ihnen immer gesagt, dass es eine Aussetzung der Verhandlungen gibt, dass wir eine Konsultation haben und dass jeder, jede, jedes Parlament, jedes Mitglied eines Parlaments, jede NGO und jeder andere Interessierte der Europ\u00e4ischen Kommission seine Auffassung innerhalb von drei Monaten mitteilen kann. Die Frage, welche einzelnen Bereiche davon gegebenenfalls ausgeschlossen sein k\u00f6nnten, war vorhin nicht Gegenstand der Debatte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747488,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chste hat eine Nachfrage - das ist dann auch die letzte in dieser Fragestunde - die Frau Kollegin Vogler, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":379,"sitzung":19,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, wenn das bisher nicht Gegenstand der Debatte war, dann frage ich Sie hier und jetzt - ich frage Sie nicht nach der Meinung von NGOs oder der allgemeinen \u00d6ffentlichkeit, sondern nach der Meinung der Bundesregierung -, welche Bereiche des \u00f6ffentlichen Lebens, des Wirtschaftslebens und der Daseinsvorsorge nach Auffassung der Bundesregierung - womit geht sie in die Verhandlungen? - von einem solchen Handelsabkommen und dem damit m\u00f6glicherweise verbundenen Investitionsschutz ausgeschlossen sein sollen. Ich frage hier ganz konkret auch nach den Bereichen Arzneimittel, Medizinprodukte, Gesundheitsdienstleistungen und Krankenh\u00e4user, die hier schon angesprochen worden sind. K\u00f6nnen Sie das alles verbindlich ausschlie\u00dfen oder nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":380,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, in dem Verhandlungsmandat, das Ihnen bekannt sein m\u00fcsste, ist verankert, dass die hohe Qualit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge in der Europ\u00e4ischen Union erhalten bleiben soll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":381,"sitzung":19,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch schwammig! Butter bei die Fische!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747492,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":19,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch eine Nullaussage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":383,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"- Ja, ich kann es nicht \u00e4ndern; das ist nun einmal so. Das kann ich Ihnen nur so mitteilen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":384,"sitzung":19,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Lesen kann ich selber!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":385,"sitzung":19,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich betrifft das geplante Freihandelsabkommen auch die Entscheidungsfreiheit der regionalen K\u00f6rperschaften, in die ja ganz viele Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Bereich, den Sie gerade angesprochen haben, fallen. Ich denke, genau das wird nicht Gegenstand der Verhandlungen sein. Insofern kann man Sie, glaube ich, in weiten Teilen beruhigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747496,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Wir sind damit am Ende der Fragestunde. Mit den \u00fcbrigen Fragen wird gem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsordnung verfahren.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nHaltung der Bundesregierung zur Abschaffung des Optionszwangs im Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht\n\nAls erstem Redner erteile ich dem Kollegen Volker Beck das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":387,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Deutschland tut sich mit dem Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht seit jeher schwer. Bis 1999 hat es gedauert, dass wir neben das Blutsrecht, das Ausdruck einer sp\u00e4t gekommenen Nation im Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht war, endlich auch das Geburtsrecht gestellt haben. Dies geschah wegen des Bundesrates damals allerdings zu dem Preis, dass wir die doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit weitgehend vermieden und die Optionspflicht f\u00fcr hier geborene junge Deutsche, die ausl\u00e4ndische Eltern haben, eingef\u00fchrt haben.\n\nNoch in der letzten Wahlperiode hat die Bundesregierung das Dogma betont, die Vermeidung von Mehrstaatigkeit sei \u201eeines der pr\u00e4genden Elemente des deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechtes\u201c - so in einer Antwort auf eine Kleine Anfrage meiner Fraktion. Dagegen haben der andere Teil des Hauses und die nicht mehr existente FDP seit Jahren argumentiert und gesagt: Wir m\u00fcssen bei der Einb\u00fcrgerung liberalisieren. Wir m\u00fcssen die Optionspflicht \u00fcberwinden. - Die SPD hat in ihrem Regierungsprogramm geschrieben:\n\nDeshalb wollen wir die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern akzeptieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747498,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":389,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Als Sie sich dann f\u00fcr die Verhandlungen zur Gro\u00dfen Koalition zusammengesetzt haben, hat Ihr Parteivorsitzender den Mund ganz sch\u00f6n voll genommen:\n\nIch werde der SPD keinen Koalitionsvertrag vorlegen, in dem die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft nicht drin ist.\n\nNa ja, ich habe auch schon Koalitionsverhandlungen gef\u00fchrt. Man kommt nicht immer eins zu eins mit dem ans Ziel, was man sich vorgenommen hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":390,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Das ist leider so, ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":391,"sitzung":19,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Mit Ihnen sowieso nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":392,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Dann hie\u00df es: Die Optionspflicht wird fallen. - Herr Gabriel sah sich wenigstens in diesem Punkt best\u00e4tigt. Ehrlich gesagt, auch ich habe, wie die Sozialdemokraten, den Text Ihres Vertrages so verstanden, dass die -Optionspflicht nun ein f\u00fcr alle Mal Geschichte ist. Da hei\u00dft es:\n\nF\u00fcr in Deutschland geborene und aufgewachsene Kinder ausl\u00e4ndischer Eltern entf\u00e4llt in Zukunft der Optionszwang und die Mehrstaatigkeit wird akzeptiert.\n\nDas ist eigentlich eine klare Ansage. Klar war sie bis zu dem Tag, als der Referentenentwurf aus dem Bundesinnenministerium kam, der nicht ein Optionspflichtabschaffungsgesetz ist, sondern ein Optionspflichtverl\u00e4ngerungs- und -komplizierungsgesetz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747503,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":394,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wer mindestens zw\u00f6lf Jahre in Deutschland lebt, davon vier Jahre im Alter zwischen 10 und 16, der darf Deutscher bleiben, wer hier im Inland einen Schulabschluss gemacht hat, auch, wer ihn in Paris gemacht hat, weil seine Eltern umgezogen sind, nat\u00fcrlich nicht. Wer 13 Jahre in Deutschland war, davon in den letzten Jahren aber nur drei Jahre hier war, verliert den deutschen Pass auch. Wer ein Melderechtsvergehen begangen hat bzw. wessen Eltern ein Melderechtsvergehen begangen haben, der verliert auch in Zukunft weiterhin die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit. Das ist wirklich grober Unfug,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747505,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":396,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"ein b\u00fcrokratisches Monstrum und integrationspolitisch verfehlt, weil es den jungen Deutschen sagt: Ihr seid Deutsche auf Probe. - Das darf nicht sein. Wer hier geboren ist und hier aufw\u00e4chst, der geh\u00f6rt zu uns, und zwar mit allen Rechten und Pflichten, den m\u00fcssen wir nicht willkommen hei\u00dfen, weil er schon da ist und Teil unserer Gesellschaft ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747507,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":398,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Im Bundesrat hat es Widerstand dagegen gegeben. Man hat gesagt: Wir wollen einen eigenen Vorschlag machen; denn wir als L\u00e4nder m\u00fcssen diesen B\u00fcrokratismus am Ende ausbaden. Es sind die Ausl\u00e4nder\u00e4mter der Kommunen, also Beh\u00f6rden der L\u00e4nder, die am Ende jeden einzelnen Fall der 40 000 Optionsf\u00e4lle pro Jahr ab 2018 in die Hand nehmen und nach diesen absurden Kriterien durchpr\u00fcfen m\u00fcssen. - Die L\u00e4nder haben daher zu Recht gesagt: Das wollen wir nicht machen. Wir brauchen die Verwaltungskapazit\u00e4ten f\u00fcr eine bessere Einb\u00fcrgerung und andere Fragen.\n\nSo etwas darf aber offensichtlich im Zeitalter der Gro\u00dfen Koalition auf L\u00e4nderseite nicht diskutiert werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":399,"sitzung":19,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Was macht Hessen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":400,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Herr Strobl, der gleich nach mir reden wird, sagt, das gehe nicht. Wenn der Bundesrat an dieser Initiative festhalte, dann - das sei klar - werde hier in Berlin \u00fcber das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht \u00fcberhaupt nicht geredet. Herr Strobl wirft der SPD vor, sich durch solche Geisterfahrten Koalitionsoptionen auch mit der Linkspartei warmhalten zu wollen, und sagt, das werde auf Dauer nicht gut gehen.\n\nMeine Damen und Herren, was auf Dauer nicht gut geht, ist, wenn Sie meinen, der Bundesrat und die Landesregierungen seien blo\u00dfe Erf\u00fcllungsgehilfen der Gro\u00dfen Koalition und da werde an die Vasallen in den L\u00e4ndern durchgestellt, was hier in Berlin im Kanzleramt oder im Koalitionsausschuss behandelt wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747511,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":402,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Nein, die L\u00e4nder haben im f\u00f6deralen Staat eine eigene Aufgabe, und sie haben Landesregierungen mit verschiedenen politischen Priorit\u00e4ten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":403,"sitzung":19,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Sie brauchen uns F\u00f6deralismus nicht zu erkl\u00e4ren! Wir haben das sogar bis zu Ende studiert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":404,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das ist gut so, und das muss auch so bleiben.\n\nSie m\u00fcssen Schluss damit machen - ich glaube, die Menschen drau\u00dfen im Lande sind es satt, sich das anzuh\u00f6ren -, dass darunter, dass Herr Friedrich geplappert hat und sich wie ein Minister in einer Bananenrepublik benommen hat und Herr Oppermann ausgeplaudert hat, dass er sich wie in einer Bananenrepublik benommen hat,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":405,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Das ist ein anderes Thema!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":406,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"das Ausl\u00e4nderrecht, die Migranten und die Qualit\u00e4t der Politik f\u00fcr unser Land leiden m\u00fcssen. Machen Sie Politik f\u00fcr unser Land! Machen Sie es l\u00e4nderfreundlich! Machen Sie es integrationsfreundlich und b\u00fcrokratiearm! Dann k\u00f6nnen Sie unseren Gesetzentwurf oder den des Bundesrates zur Grundlage f\u00fcr die Abschaffung der -Optionspflicht nehmen. Das w\u00e4re angemessen. H\u00f6ren Sie auf mit den Kindereien zwischen den Koalitionspartnern, bei denen es nur um die Dem\u00fctigung des Partners geht! Es geht um Respekt vor den Rechten der L\u00e4nder, und es geht um den Respekt vor den Menschen in unserem Land.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747517,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747518,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich dem Kollegen Thomas Strobl, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747519,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident Hintze! Werte Kolleginnen und Kollegen! Selin ist in Deutschland, in der N\u00e4he von Stuttgart, geboren. Ihre Mutter ist T\u00fcrkin. Auch der Vater ist t\u00fcrkischer Staatsangeh\u00f6riger. Sie ist nicht nur hier geboren. Als sie in die Schule gekommen ist, konnte sie schon ein bisschen rechnen. Sie ist zweisprachig aufgewachsen. Selin ist ein intelligentes, flei\u00dfiges M\u00e4dchen, gut vorankommend in der Schule. Deswegen geht sie auf ein baden-w\u00fcrttembergisches Gymnasium. Dort macht sie -Abitur. Sie m\u00f6chte in Deutschland bleiben und Physik studieren. Wir haben mit den Sozialdemokraten vereinbart, dass wir sie nicht vor die Frage stellen wollen, ob sie sich f\u00fcr die t\u00fcrkische - weil nat\u00fcrlich ihre Eltern aus der T\u00fcrkei kommen und ihre Gro\u00dfeltern dort noch leben - oder f\u00fcr die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft entscheiden will, sondern wir haben gesagt: In diesem Fall -akzeptieren wir die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft als Doppelstaatsb\u00fcrgerschaft, damit Selin in Deutschland auch w\u00e4hlen kann und m\u00f6glicherweise eines Tages Bundeskanzlerin wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":410,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Aber keine Taschenspielertricks!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747521,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unsere Vereinbarung.\n\nJetzt gibt es aber leider nicht nur Selin, sondern es gibt auch Abida. \u00dcber diesen Fall sind von t\u00fcrkischen Frauen ganze B\u00fccher geschrieben worden. Es ist n\u00e4mlich so, dass Abida in Deutschland geboren wird und kurz nach ihrer Geburt in die T\u00fcrkei verbracht wird; denn der Vater m\u00f6chte nicht, dass sie in dieser dekadenten verweltlichten Republik aufw\u00e4chst. Sie kommt ganz bewusst zu den Gro\u00dfeltern nach Anatolien, geht dort auf eine Koranschule. Mit 15 Jahren heiratet sie einen Mann, den sie vorher noch nie gesehen hat. Sie spricht kein Deutsch, sie hat Deutschland nie gesehen, sie hat mit Deutschland null Komma null Identifikation. Das m\u00f6chte ihre Familie so.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":412,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Ist das jetzt eine M\u00e4rchenstunde oder was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747523,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte das gar nicht bewerten; aber klar ist - jedenfalls f\u00fcr die Unionsfraktion -: Das ist nicht das, was wir uns unter einer gelungenen Integration vorstellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747524,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747525,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Jedenfalls wollen wir solche F\u00e4lle nicht auch noch mit einer deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft honorieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":416,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wie viele von diesen an den Haaren herbeigezogenen F\u00e4llen gibt es im wirklichen Leben? Was wollen Sie \u00fcberhaupt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":417,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Woher haben Sie so eine Statistik?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747528,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Was wollen wir, und was haben wir mit den Sozialdemokraten in den Koalitionsverhandlungen vereinbart? Wir haben gesagt: Wenn jemand mit ausl\u00e4ndischen Eltern hier geboren und aufgewachsen ist, akzeptieren wir die Doppelstaatsb\u00fcrgerschaft. - Der Kollege Beck hat hier auf die L\u00e4nderinteressen verwiesen. Ich habe auch vonseiten der L\u00e4nder den Vorwurf geh\u00f6rt, dass da eine ungeheure B\u00fcrokratie aufgebaut werde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":419,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"40 000 F\u00e4lle, die man nicht mehr in die Hand nehmen m\u00fcsste!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":420,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das sagen doch Ihre Kollegen selbst!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747531,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Zum Ersten m\u00f6chte ich fragen: Wo waren eigentlich die L\u00e4ndervertreter bei den Koalitionsverhandlungen? Ich habe keinen Einzigen bemerkt, der dieses Argument in den Koalitionsverhandlungen auch nur eine Sekunde lang vorgetragen h\u00e4tte. Zum Zweiten, Herr Kollege Beck, wissen Sie ganz genau: Das Ganze ist doch eine politische Frage. Ich respektiere Ihre Meinung; aber ein Zeugnis vorzulegen, um einen Schulbesuch nachzuweisen, das ist doch kein B\u00fcrokratiemonstrum. Zeugnisse hat jeder, der eine Schule besucht hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747532,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747533,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Diesen minimalen b\u00fcrokratischen Aufwand d\u00fcrfen wir, glaube ich, schon verlangen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":424,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch gleichheitswidrig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747535,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Verstehen Sie: Es geht um die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft. Ein Zeugnis vorzulegen, um einen Schulbesuch nachzuweisen, ist, glaube ich, nicht zu viel verlangt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":426,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Warum sollte ein Schulbesuch in Paris f\u00fcr die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit sch\u00e4dlich sein? Und das zu Zeiten der Europ\u00e4ischen Union! Oder wenn jemand in Kehl wohnt und in Stra\u00dfburg aufs Gymnasium geht! Wo leben Sie denn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747537,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wir reden hier nicht \u00fcber die Verl\u00e4ngerung einer Park-zonenerlaubnis. Es geht um die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft. Es geht um die Frage: Wie definieren wir unser Staatsvolk? Es geht um die Frage: Wer ist hier B\u00fcrgerin, wer ist hier B\u00fcrger? Es geht um die Frage: Wer ist diesem Land lebenslang mit Rechten und Pflichten verbunden? Es geht nicht zuletzt um die Frage: Wer ist hier wahlberechtigt? Wer kann hier Bundeskanzlerin oder Bundeskanzler w\u00e4hlen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":428,"sitzung":19,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wovor haben Sie eigentlich Angst? Vor W\u00e4hlerstimmen? Das ist doch absurd!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747539,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist keine triviale Frage. Wir werden diese Frage, Herr Kollege Beck, auch nicht nach dem entscheiden, was jetzt drei L\u00e4nder aus einem Wahlprogramm vom September 2013 abgeschrieben haben, sondern wir werden das, wie es diese wichtige Thematik verlangt, in aller Gr\u00fcndlichkeit mit den Sozialdemokraten beraten auf der Basis dessen, was wir im Koalitionsvertrag gemeinsam ausgehandelt haben. Ich bin ganz sicher, dass wir zu einem guten Ergebnis kommen werden.\n\nDanke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747540,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":431,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Was sagt denn die SPD zu dieser Argumentation? Das muss euch doch im Herzen wehtun! Mein Gott! Das tut ja richtig weh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":432,"sitzung":19,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr gibt es diese Debatten auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747543,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster erteile ich das Wort der Kollegin Petra Pau, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747544,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":435,"sitzung":19,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei der Optionspflicht geht es um eine Bestimmung des Staatsb\u00fcrgerschaftsrechts, die seinerzeit unter der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung eingef\u00fchrt wurde und nun wieder abgeschafft werden soll. Ich darf hier daran erinnern, dass die Linke schon damals gegen die Optionspflicht und f\u00fcr eine generelle Hinnahme von doppelten Staatsb\u00fcrgerschaften gestimmt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747546,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":437,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wir auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":438,"sitzung":19,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Kollege Strobl, in Ihrer Rede wurde ganz deutlich, worum es im Kern geht. Im Kern geht es darum, dass junge Deutsche mit t\u00fcrkischen Wurzeln zwei Jahrzehnte lang die deutsche und die t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrgerschaft haben, sich dann aber entscheiden m\u00fcssen, entweder f\u00fcr die deutsche und gegen die t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrgerschaft oder andersherum. \u00dcbersetzt m\u00fcssen die jungen Leute zwischen Wir und Ihr entscheiden, ohne Not und w\u00fcrdelos. Das findet die Linke falsch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747549,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":440,"sitzung":19,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Der politische Konflikt ist \u00fcbersichtlich: Die CDU\/CSU spiegelt den einen Pol wider, die Linke den anderen. Die CDU\/CSU will eigentlich gar keine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft und wenn doch, dann mit m\u00f6glichst hohen H\u00fcrden. Die Linke will grunds\u00e4tzlich doppelte Staatsb\u00fcrgerschaften, im \u00dcbrigen nicht nur deutsch-t\u00fcrkische.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747551,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":442,"sitzung":19,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Die Grundlagen des deutschen Staatsb\u00fcrgerschaftsrechts stammen \u00fcbrigens aus einer Zeit, die nicht im Ansatz verl\u00e4ngert werden sollte. Wir wollen ein offenes Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht und kein ausgrenzendes.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747553,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":444,"sitzung":19,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Der anhaltende Streit dreht sich um P\u00e4sse und dazugeh\u00f6rige Rechte. Infrage steht aber zugleich das gesellschaftliche Klima hierzulande. Ein Beispiel m\u00f6ge das hier illustrieren. Es ist drastisch und hat Bezug zur Mordserie der NSU-Nazibande. Wir sollten gemeinsam dar\u00fcber nachdenken.\n\nIm Jahr 2001 wurde in Hamburg S\u00fcleyman Task\u00f6pr\u00fc hingerichtet. Aysen Task\u00f6pr\u00fc ist seine Schwester. 2013 schrieb sie an Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck diese Zeilen:\n\nNoch im M\u00e4rz 2011 konnte ich dar\u00fcber lachen, als eine Sachbearbeiterin im Rathaus zu meinem Sohn sagte, er sei kein Deutscher. Der Kleine war ganz erstaunt und erkl\u00e4rte ihr sehr ernsthaft, dass er sehr wohl Deutscher sei, er habe schlie\u00dflich einen deutschen Pass. \u2026\n\nHeute kann ich dar\u00fcber gar nicht mehr lachen. Ich hatte mal ein Leben und eine Heimat. Ich habe kein Leben mehr. \u2026\n\nIch habe auch keine Heimat mehr, denn Heimat bedeutet Sicherheit. Seitdem wir wissen, dass mein Bruder ermordet wurde, nur weil er T\u00fcrke war, haben wir Angst. Was ist das f\u00fcr eine Heimat, in der du erschossen wirst, weil deine Wurzeln woanders waren?\n\nNun reden wir heute nicht \u00fcber das NSU-Desaster und nat\u00fcrlich auch nicht \u00fcber Mord, wohl aber \u00fcber Heimat, in der man sich wohl und auch sicher f\u00fchlen soll, auch mit fremden Wurzeln. Ein Doppelpass w\u00e4re hier hilfreich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747555,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":446,"sitzung":19,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"CDU\/CSU und SPD haben eine L\u00f6sung versprochen. Wir warten auf Vorlage derselben, aber stattdessen gibt es Zoff. Aktueller Stein des Ansto\u00dfes ist eine Bundesratsinitiative zu diesem Thema, die von drei Bundesl\u00e4ndern getragen wird, in denen die SPD mitregiert. Das w\u00e4re Wortbruch und wider die Gro\u00dfe Koalition im Bund, schimpfen Unionspolitiker und drohen mit Boykott in der Sache. Ich empfehle Ihnen: Nehmen Sie die Bundesratsvorlage, und machen Sie sie bei allen M\u00e4ngeln zum Bundesgesetz. Die Linke w\u00e4re dabei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747557,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":448,"sitzung":19,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Abschlie\u00dfend sei noch gesagt: Wenn sich Teile der Gro\u00dfen Koalition im Bund so gro\u00df w\u00e4hnen, dass sie Landesregierungen und Landesparlamenten vorschreiben wollen, was diese im Bundesrat d\u00fcrfen und was nicht, dann streichen Sie den F\u00f6deralismus doch gleich aus dem Grundgesetz - und die Demokratie ebenso. Das w\u00e4re zwar grundfalsch, aber konsequent. Ich denke, von dieser Seite des Hauses sollten noch immer die wohlverstandenen Interessen der Bundesl\u00e4nder vertreten werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747559,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747560,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chste hat die Kollegin Dr. Eva H\u00f6gl, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747561,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":452,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt bin ich mal gespannt, ob etwas Neues kommt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":453,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte es zu Beginn einmal ganz deutlich sagen: Diese Gro\u00dfe Koalition wird den Optionszwang abschaffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747564,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":455,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt im Protokoll!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":456,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das werden wir als eine der ersten Ma\u00dfnahmen dieser Gro\u00dfen Koalition tun.\n\nWir haben eine Formulierung im Koalitionsvertrag, die schon zitiert worden ist","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747567,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":458,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"- Sie m\u00fcssen gar nicht so aufgeregt sein; wir k\u00f6nnen das ruhig miteinander diskutieren -:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":459,"sitzung":19,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ich bin gar nicht aufgeregt! Ich bin ganz ruhig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":460,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr in Deutschland geborene und aufgewachsene Kinder ausl\u00e4ndischer Eltern entf\u00e4llt in Zukunft der Optionszwang und die Mehrstaatigkeit wird akzeptiert.\n\nDas ist so weit klipp und klar; ich komme gleich zu den Schwierigkeiten. Wir bringen damit ganz deutlich zum Ausdruck, dass der Optionszwang abgeschafft wird.\n\nIch sage es ganz deutlich: Die Optionspflicht schadet der Integration. Das stellen wir immer wieder fest. Sie belastet die Verwaltung, und sie passt nicht zu einem modernen Land wie Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747571,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":462,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Deswegen schaffen wir sie f\u00fcr viele Menschen, die davon betroffen sind, ab.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":463,"sitzung":19,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr manche!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":464,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich ist das in der Koalition ein umstrittenes Thema; das leugnet hier doch niemand. Das war eine schwere Entscheidungsfindung in der allerletzten Nacht der Koalitionsverhandlungen. Das wissen alle, die in diesem Haus sind, und das wissen alle, die diese Debatte verfolgen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":465,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt haben Sie die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft schon nicht gekriegt! Jetzt k\u00f6nnen Sie wenigstens den Optionszwang abschaffen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":466,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht unumstritten, und es ist auch richtig so, weil es n\u00e4mlich ein wichtiges Thema ist, weil es um eine ganz grunds\u00e4tzliche Frage geht, die viele Menschen in unserem Land betrifft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747577,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":468,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir als SPD nehmen f\u00fcr uns in Anspruch, dass wir unsere Position bei den Koalitionsverhandlungen durchgesetzt haben. Das ist f\u00fcr uns ein Erfolg. Auch das m\u00f6chte ich hier sehr deutlich sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747579,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":470,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Dann ist dieser Gesetzentwurf aber Makulatur!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":471,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich ist es kein Geheimnis - es ist ein offenes Geheimnis -, dass die beiden W\u00f6rter \u201eund aufgewachsen\u201c nicht einfach zu definieren sind. Wir ringen darum, eine vern\u00fcnftige Formulierung zu finden, was wir mit \u201eund aufgewachsen\u201c meinen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":472,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich dachte, \u201eund aufgewachsen\u201c bedeutet 40 b im Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":473,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Unsere generelle Linie ist: Wir schaffen die Optionspflicht ab, und wir erleichtern die M\u00f6glichkeit, die doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit zu behalten, f\u00fcr viele Menschen in unserem Land.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":474,"sitzung":19,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr manche!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":475,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr wenige!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":476,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr uns soll es nicht l\u00e4nger Deutsche auf Probe geben. Wir wollen diejenigen nicht schlechterstellen, die bisher schon ein Recht darauf haben, eine deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit zu bekommen und eine andere zu behalten. Wir wollen nicht zu viel B\u00fcrokratie schaffen und selbstverst\u00e4ndlich internationale Lebensl\u00e4ufe und die europ\u00e4ische Freiz\u00fcgigkeit ber\u00fccksichtigen. Trotzdem - das besagt die Formulierung \u201eund aufgewachsen\u201c - wollen wir sicherstellen, dass die betroffenen Personen einen Bezug zu Deutschland haben. Es ist gut, dass wir versuchen, das sicherzustellen. Das ist der Kompromiss, den wir in der Gro\u00dfen Koalition gefunden haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":477,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie Ihren Leuten aber anders verkauft!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":478,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Deshalb rate ich zu ein bisschen weniger Aufregung und zu mehr sachlicher Diskussion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":479,"sitzung":19,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Da haben die SPD-Mitglieder \u00fcber etwas anderes abgestimmt! Ist es ganz normal, wenn man den eigenen Leuten etwas anderes erz\u00e4hlt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":480,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Es gibt einen ersten Vorschlag des Bundesinnenministers - das ist eine ganz normale Verfahrensweise -, und dar\u00fcber gibt es eine Abstimmung innerhalb der Bundesregierung. F\u00fcr uns als SPD ist ganz klar, dass dieser Entwurf nicht das letzte Wort ist. Ich zitiere einmal einen fr\u00fcheren Fraktionsvorsitzenden von uns; auch das ist ge\u00fcbte Praxis im Deutschen Bundestag. Nach dem Struck\u2019schen Gesetz verl\u00e4sst ein Gesetzentwurf den Bundestag nicht so, wie er hineingekommen ist. Das wird vermutlich auch f\u00fcr diesen Gesetzentwurf gelten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":481,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Aber er kommt in den Bundestag! Das ist ja interessant!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":482,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr die SPD ist ganz klar - ich sage das noch einmal sehr deutlich -: Wir wollen selbstverst\u00e4ndlich nicht, dass alle betroffenen Personen einzeln den Nachweis erbringen m\u00fcssen, dass sie nicht optionspflichtig sind. Vielmehr sagen wir: Das ist ein falsches Signal. Wir wollen das Verfahren erleichtern. Wir wollen den Entscheidungszwang abschaffen. Wir werden - seien Sie dessen versichert, Kolleginnen und Kollegen von der Opposition - eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung f\u00fcr genau diese Frage finden, eine gute und praktikable L\u00f6sung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747593,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":484,"sitzung":19,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Rauschender Applaus beim Koalitionspartner!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":485,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Jetzt noch etwas zu der Initiative der Bundesl\u00e4nder. Die Bundesl\u00e4nder haben das gute Recht, eine Initiative in den Bundesrat einzubringen. Das spricht ihnen \u00fcberhaupt niemand ab; das ist ihr gutes Recht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":486,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Doch, Herr Strobl in der FAZ!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":487,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"- Jetzt rede ich und nicht Herr Strobl.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747598,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":489,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gesagt, niemand streite das ab!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":490,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das dr\u00fcckt doch etwas aus, Herr Beck; das wissen Sie ganz genau, das wissen alle Beteiligten hier. Die SPD wollte mehr. Die SPD m\u00f6chte die doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00fcr einen viel gr\u00f6\u00dferen Personenkreis, auch f\u00fcr Personen, die hier schon l\u00e4nger leben. Wir k\u00f6nnen den Bundesl\u00e4ndern, in denen die SPD mitregiert, eine solche Bundesratsinitiative selbstverst\u00e4ndlich nicht verwehren. Aber ich rate auch hier zu ein bisschen weniger Aufregung; denn f\u00fcr die gesamte SPD, im Bund und in den L\u00e4ndern, gilt der geschlossene Koalitionsvertrag. Das sage ich hier unmissverst\u00e4ndlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747601,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":492,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"In den L\u00e4ndern auch? Wenn das in den L\u00e4ndern auch gilt, dann k\u00f6nnen wir \u00fcberall eine Gro\u00dfe Koalition machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":493,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Deswegen werden wir hier gemeinsam partnerschaftlich und sachorientiert daran arbeiten, eine gute L\u00f6sung zu finden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":494,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Dann ist klar: Die SPD ist das Beiboot der Union!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":495,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir ignorieren die St\u00f6rungen von au\u00dfen. Wir freuen uns \u00fcber kluge Hinweise von Ihnen, Herr Beck, wie wir die W\u00f6rter \u201eund aufgewachsen\u201c gut definieren k\u00f6nnen. Ich verspreche Ihnen, Herr Beck: Bei der n\u00e4chsten Debatte zum Thema Optionszwang werden wir eine gute Regelung vorgelegt haben.\n\nIch freue mich auf die Beratungen zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung und auf Ihre Unterst\u00fctzung bei der Abschaffung des Optionszwangs; denn darum geht es.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747606,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747607,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Kollegen \u00d6zcan Mutlu, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":498,"sitzung":19,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Stellst du das mit dem F\u00f6deralismus bitte noch einmal klar?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":499,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bisher haben wir von den Vertreterinnen und Vertretern der Regierungskoalition leider weder etwas Neues noch etwas Konkretes geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":500,"sitzung":19,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Dann hast du nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":501,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Frau Eva H\u00f6gl hat deutlich gemacht, dass sie auf die Einl\u00f6sung ihrer Versprechen im Wahlkampf noch l\u00e4ngst nicht verzichtet hat. Herrn Strobl ist das Thema so wichtig, dass er nach seinen Tiraden den Saal verlassen hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":502,"sitzung":19,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Weil er eine andere Veranstaltung leitet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":503,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Eines ist aber erneut klar geworden: Sie von der Gro\u00dfen Koalition haben weder eine gemeinsame Haltung in dieser wichtigen Frage, noch wissen Sie \u00fcberhaupt, wohin die Reise geht.\n\nDas ist ein Problem. Die Wahrheit ist doch: Die SPD konnte sich und kann sich nach wie vor nicht durchsetzen, und die CDU hat ihre weltoffene Maske schnell abgelegt.\n\nDas, was Sie als Entwurf vorlegen oder demn\u00e4chst zur Diskussion stellen wollen, ist nicht die Abschaffung des Optionszwangs. Im Gegenteil: Sie perfektionieren ihn, indem Sie ihn zum einen mit Attributen versehen, die mehr B\u00fcrokratie bedeuten, und zum anderen den betroffenen Jugendlichen sagen: Wir wollen euch schon haben, aber wir wollen auch H\u00fcrden. - Genau das ist das Problem, und das machen wir nicht mit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747614,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":505,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Anders sind der Hickhack in der GroKo und Ihre Hinhaltetaktik nicht zu verstehen. Sie ziehen sich auf die Interpretation von Nebens\u00e4tzen im Koalitionsvertrag zur\u00fcck; Sie versteigen sich und betreiben Wortklauberei. F\u00fcr all die betroffenen jungen Menschen, die jetzt vielleicht unsere Debatte im Parlamentsfernsehen sehen, ist das keine Botschaft, die wir aus diesem Hohen Hause senden wollen.\n\nEs ist ein Skandal, wie Sie seit Monaten mit diesem gesellschaftlich wichtigen Thema umgehen. Ich finde Ihre Spielchen in dieser Auseinandersetzung einfach besch\u00e4mend, weil Sie verkennen, dass diese jungen Menschen sich sehr wohl zu diesem Land bekennen k\u00f6nnen, auch wenn sie die Staatsb\u00fcrgerschaft der Eltern oder Gro\u00dfeltern beibehalten.\n\nWir reden inzwischen von hybriden Identit\u00e4ten, und Sie bestehen darauf und verlangen, dass diese jungen Menschen ein einseitiges und alleiniges Bekenntnis zu Deutschland abgeben, im Wissen, wie schwierig das in vielen F\u00e4llen ist. Genau das ist das Problem in dieser Debatte.\n\nEs ist auch besch\u00e4mend, weil Sie diese Auseinandersetzung auf dem R\u00fccken dieser jungen Menschen austragen, die tagt\u00e4glich zwangsweise ausgeb\u00fcrgert werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":506,"sitzung":19,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Haben die keine Entscheidungsm\u00f6glichkeit?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":507,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Inzwischen sind schon 400 Menschen per Gesetz ausgeb\u00fcrgert worden. Es geht um 8 500 - das sind im \u00dcbrigen Zahlen aus den Statistiken des Bundesinnenministeriums -, die sich in den n\u00e4chsten zwei Jahren entscheiden m\u00fcssen. Wir Gr\u00fcnen sagen: Damit muss Schluss sein. Schluss mit diesem Optionszwang, ohne Wenn und Aber!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747618,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":509,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie reden von Integration - das hat auch Kollege Strobl gemacht -, wollen aber dieses integrationsfeindliche Instrument fortf\u00fchren und ausbauen. Wir schaffen damit, wenn es - gegen unsere Stimmen - durchkommt, ein B\u00fcrokratiemonster, das Geld und Zeit kostet und unn\u00f6tigen \u00c4rger verursacht.\n\nOliver Welke von der heute-show - er ist Ihnen allen bekannt - brauchte nur den Vorschlag von Bundesinnenminister de Maizi\u00e8re vorzulesen und hatte schon die Lacher auf seiner Seite. Aber das Schlimme an dieser Debatte ist, dass es keine Satire ist. Der Innenminister meint es ernst. Er will die Optionspflicht abschaffen, hei\u00dft es. Ich meine, er will sie nur neu interpretieren. Hier geboren und aufgewachsen muss man dann sein. Aber die Frage, was \u201eaufgewachsen sein\u201c bedeutet, hat uns auch heute niemand beantwortet.\n\nWie viele Jahre muss man Luft in Deutschland geatmet haben, damit man tats\u00e4chlich deutsch genug ist? Kann man nicht im Ausland aufwachsen und trotzdem wertvoller Teil dieser Gesellschaft sein, vor allem in einem immer st\u00e4rker zusammenwachsenden Europa?\n\nWie l\u00e4sst sich der Entwurf des Innenministers mit der Freiz\u00fcgigkeit in Europa vereinbaren? Kollege Beck hat es bereits gesagt. Was ist denn, wenn meine Tochter tats\u00e4chlich nach Paris geht, dort ihren AbiBac macht und zur\u00fcckkommt? Dann hat sie keinen deutschen Schulabschluss, und sie darf nicht die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft behalten. Das ist ein Problem.\n\nEin Problem ist es, dass Sie optionspflichtigen Kindern oder Jugendlichen, die einen ausl\u00e4ndischen Abschluss machen, dies zum Verh\u00e4ngnis machen. Das passt weder hinten noch vorne zusammen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Deshalb werden wir Ihren Entwurf ablehnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747620,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":511,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Seien Sie vern\u00fcnftig! Beenden Sie diese Interpreta-tionsschlacht! Wir sagen: Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle. H\u00f6ren Sie auf, die Andersartigkeit mit irgendwelchen Interpretationen zu manifestieren und der Integration zu schaden!\n\nAus diesem Grunde sagen wir, dass die Vorschl\u00e4ge aus den L\u00e4ndern bzw. die Bundesratsinitiative der L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg, Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein richtig sind. Begreifen Sie das als eine Unterst\u00fctzung, liebe Kollegen von der SPD! Nehmen Sie das an, und setzen Sie sich endlich durch! Lassen Sie nicht zu, dass sich ein Herr Strobl und Gleichgesinnte in dieser f\u00fcr unsere Gesellschaft wichtigen Frage durchsetzen.\n\nZuletzt m\u00f6chte ich Herrn Gabriel und Frau \u00d6zo?uz an ihre Versprechen wenige Tage vor dem Mitgliederentscheid der SPD erinnern. Da stand es n\u00e4mlich klar und deutlich: Der Optionszwang wird abgeschafft. - Da stand nicht: Wir interpretieren das neu.\n\nIn diesem Sinne hoffe ich auf Ihre Vernunft. Auf Unterst\u00fctzung von der rechten Seite brauche ich nicht zu hoffen. Aber Sie, meine Damen und Herren von der SPD, haben die Gelegenheit, ein gutes Gesetz zu machen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747622,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":513,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Wir werden uns bem\u00fchen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747624,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich darf das Haus informieren, dass sich der Kollege Strobl entschuldigt hat - und zwar meiner Ansicht nach bei allen Fraktionen -, weil er als stellvertretender Fraktionsvorsitzender nun in verantwortlicher Funktion einer Anh\u00f6rung beizuwohnen hat. Deswegen hat er seine Abwesenheit beim weiteren Fortgang der Debatte entschuldigt.\n\nAls N\u00e4chstem erteile ich dem Kollegen Heinrich Zertik von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag. Herr Zertik, bitte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747625,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinrich-zertik","sequence":516,"sitzung":19,"speaker":"Heinrich Zertik (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heinrich Zertik","speaker_fp":"heinrich-zertik","speaker_key":"1262","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir sprechen heute \u00fcber die Staatsangeh\u00f6rigkeit. Ich selber bin in Kasachstan geboren und mit meiner Familie Ende der 80er-Jahre nach Deutschland gekommen. Wir haben darum gek\u00e4mpft, hierherzukommen. Es war schwierig und m\u00fchselig, die n\u00f6tigen Papiere f\u00fcr zahlreiche Antr\u00e4ge zusammenzustellen und unsere Ausreise voranzutreiben. Warum haben wir es getan? Weil wir aus voller \u00dcberzeugung in Deutschland leben wollten. F\u00fcr uns war es keine Frage, ob wir unsere alte Staatsb\u00fcrgerschaft behalten oder nicht. Uns war klar, dass wir die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft haben wollten, nicht nur um alle Rechte zu erlangen, sondern auch bewusst Pflichten als deutsche Staatsb\u00fcrger zu \u00fcbernehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747627,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinrich-zertik","sequence":518,"sitzung":19,"speaker":"Heinrich Zertik (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heinrich Zertik","speaker_fp":"heinrich-zertik","speaker_key":"1262","speaker_party":"cducsu","text":"Es war nicht immer einfach, hier heimisch zu werden. Zu Hause haben wir Deutsch gesprochen, Alltagsdeutsch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":519,"sitzung":19,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Aber es geht um hier geborene Kinder! Das ist ein Unterschied!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinrich-zertik","sequence":520,"sitzung":19,"speaker":"Heinrich Zertik (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heinrich Zertik","speaker_fp":"heinrich-zertik","speaker_key":"1262","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich komme gleich darauf zur\u00fcck. - In Deutschland stellten wir dann fest, dass wir nicht immer verstanden wurden. Aber wir hatten und haben den festen Willen, uns hier zu beheimaten. Inzwischen sind viele meiner Landsleute in Deutschland angekommen. Unter ihnen sind viele Beispiele f\u00fcr eine gelungene Integration.\n\nDas Berlin-Institut f\u00fcr Bev\u00f6lkerung und Entwicklung hat 2009 einen Index zur Messung von Integration vorgestellt. Demnach liegt der Anteil der Personen zwischen 20 und 64 Jahren, die weder einen schulischen noch einen beruflichen Abschluss erreicht haben, bei Aussiedlern unter 3 Prozent. Warum erz\u00e4hle ich Ihnen das? Ein Bildungsabschluss ist ein Zeichen f\u00fcr eine gelungene Integration. Das l\u00e4sst sich auch anhand der Zahlen f\u00fcr berufliche Bildungsabschl\u00fcsse belegen. 12 Prozent der Sp\u00e4taussiedler haben einen Abschluss als Meistertechniker erworben bzw. eine Berufs- oder Fachhochschule abgeschlossen. Bei Personen ohne Migrationshintergrund liegt der Wert bei 14 Prozent, also -geringf\u00fcgig dar\u00fcber. Bei Personen mit Migrationshintergrund liegt der Wert bei 9 Prozent. Das m\u00fcssen wir noch verbessern. Ein Abschluss ist der Zugang zu einem Arbeitsplatz und damit zur Sicherung des Lebensunterhalts. Es geht also darum, Integrationsbem\u00fchungen zu f\u00f6rdern und Potenziale zu nutzen. Die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Bildungsabschl\u00fcsse, die 2011 beschlossen und in Gesetzesform gegossen wurde, ist daf\u00fcr ein wichtiger Schritt. Leider haben einige SPD-regierte L\u00e4nder dies noch immer nicht umgesetzt.\n\nAngela Merkel, unsere Bundeskanzlerin, hat von einer Willkommenskultur gesprochen. So steht es auch im Koalitionsvertrag. Da gibt es noch Defizite und einiges zu tun. Keiner oder keine soll benachteiligt sein, weil er oder sie aus einem anderen Kulturkreis stammt. Unsere Aufgabe als Parlamentarier ist es, diese Willkommenskultur zu f\u00f6rdern und zu st\u00e4rken. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass sich alle Menschen, die sich bewusst entscheiden, hier zu leben, unsere Werte zu akzeptieren und hier ihren Lebensunterhalt zu verdienen, gut aufgenommen f\u00fchlen. Da helfen mehrere Staatsb\u00fcrgerschaften wenig. Es hilft aber, wenn sie den Eindruck gewinnen, dass sie gewollt sind, dass ihre Person gesch\u00e4tzt wird, weil sie sich in die Gesellschaft einbringen. Wenn das der Fall ist, dann verspreche ich Ihnen: Diese Menschen werden nicht den Wunsch haben, mehrere Staatsb\u00fcrgerschaften zu behalten, sondern sie werden sich aus vollem Herzen und aus voller \u00dcberzeugung f\u00fcr die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft entscheiden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747631,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinrich-zertik","sequence":522,"sitzung":19,"speaker":"Heinrich Zertik (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heinrich Zertik","speaker_fp":"heinrich-zertik","speaker_key":"1262","speaker_party":"cducsu","text":"Trotzdem werden sie ihre kulturellen Wurzeln nicht vergessen, trotzdem sprechen sie noch ihre Muttersprache. Das ist f\u00fcr Deutschland eine gro\u00dfe Bereicherung; denn diese Menschen sind Kulturbotschafter ihrer L\u00e4nder. Es ist notwendig, die deutsche Sprache zu beherrschen, um hier die Ausbildung zu absolvieren und sich in das Arbeitsleben produktiv einzubringen. Um eine zweite Sprache zu sprechen, um sich im Land ihrer Vorfahren zurechtzufinden, verwandtschaftliche Beziehungen zu pflegen und die dortige Kultur zu erleben und zu erfahren, daf\u00fcr nutzen mehrere Staatsb\u00fcrgerschaften auf dem Papier nichts. Es geht um die Identifikation, um die Identifikation mit Deutschland, mit unserer Kultur und unserer Geschichte. Es geht um die Identifikation mit unseren Grundwerten Demokratie und Freiheit.\n\nVielen ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern ist das bewusst. Das belegen auch Zahlen einer Einb\u00fcrgerungsstudie, die das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zur Optionsregelung im Jahr 2011 erstellt hat. Demnach schaffen soziale und berufliche Einbettung starke alltagspraktische Bindungen. Dies gilt auch f\u00fcr die privaten und beruflichen Zukunftsplanungen, die sich bei den befragten -Optionspflichtigen \u00fcberwiegend auf Deutschland richten. Knapp 90 Prozent der Optionspflichtigen, die befragt wurden, haben sich f\u00fcr den deutschen Pass ausgesprochen, weil sie hier ihren Lebensmittelpunkt haben, weil sie die Rechte eines deutschen Staatsb\u00fcrgers behalten wollen, weil sie auch die Vorteile nutzen m\u00f6chten, als EU-B\u00fcrger zu reisen, zu leben und zu arbeiten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Optionszwang hin oder her - das ist eine Formalit\u00e4t. In Deutschland kann jeder, der sich mit diesem Land und seinen Werten identifiziert, der die Sprache spricht und f\u00fcr seinen Lebensunterhalt sorgen kann, hier eingeb\u00fcrgert werden und einen deutschen Pass erhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":523,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Wenn das so leicht w\u00e4re!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinrich-zertik","sequence":524,"sitzung":19,"speaker":"Heinrich Zertik (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heinrich Zertik","speaker_fp":"heinrich-zertik","speaker_key":"1262","speaker_party":"cducsu","text":"Er oder sie kann deutscher Staatsb\u00fcrger werden, ohne Wenn und Aber, mit allen Rechten und Pflichten. Das wollen wir f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen. Das verstehe ich unter Willkommenskultur. Das deutsche Staatsb\u00fcrgerrecht ist nicht so schlecht, wie manche denken oder sagen. Wir sollten daran festhalten, dass der, der sich zur deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft bekennt, sich mit Deutschland identifiziert. Das sind die Menschen, die wir brauchen. Sie sind es, die Deutschland bereichern.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747635,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747636,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir gratulieren dem Kollegen Heinrich Zertik herzlich zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag zu diesem spannenden und herausfordernden Thema.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747637,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747638,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Kollegin Christine Buchholz, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747639,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":530,"sitzung":19,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir finden es gut, dass drei rot-gr\u00fcne Bundesl\u00e4nder die Bundesratsinitiative gestartet haben, das Recht auf doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr Kinder, die hier geboren sind, zu gew\u00e4hren; denn damit w\u00fcrde der diskriminierende Op-tionszwang, nach dem sich diese Kinder zwischen zwei Staatsb\u00fcrgerschaften entscheiden m\u00fcssen, endlich bedingungslos abgeschafft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747641,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":532,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Da klatsche ich doch glatt mit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":533,"sitzung":19,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Denn was bedeutet Optionszwang praktisch? Im Regierungsbezirk Darmstadt, in dem mein Wahlkreis liegt, haben bereits im ersten Halbjahr 2013 28 Jugendliche die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit automatisch verloren, fast alle Kinder t\u00fcrkischer Eltern. Diese jungen Menschen besitzen jetzt nur noch die Staatsangeh\u00f6rigkeit ihrer Eltern. In Hanau verlor eine 23-J\u00e4hrige ihren deutschen Pass, weil sie nicht rechtzeitig zwischen deutscher und t\u00fcrkischer Staatsangeh\u00f6rigkeit gew\u00e4hlt hat. Dabei h\u00e4tte sie lieber den deutschen Pass behalten. Sie hat keine Chance, das Vers\u00e4umnis zu heilen; die Beh\u00f6rde sieht keinen Spielraum.\n\n248 jungen Menschen wurde 2013 durch den Op-tionszwang bundesweit die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft entzogen, der \u00fcberwiegenden Mehrheit, weil sie Fristen vers\u00e4umt hat. Was bedeutet das f\u00fcr diese jungen Menschen, die bereits 23 Jahre lang Deutsche waren? Wie f\u00fchlt sich das f\u00fcr sie an?\n\nWas bedeutet das f\u00fcr diese jungen Menschen, die in Deutschland eine Wohnung, eine Arbeit, einen Ausbildungsplatz oder einen Studienplatz finden wollen, da doch klar ist, dass es Diskriminierung gibt und das ohne eine deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft schwieriger ist?\n\nUnion und SPD haben im Koalitionsvertrag vereinbart, Kindern von Zuwanderern die doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit zu gew\u00e4hren, sofern sie in Deutschland geboren und aufgewachsen sind. Man k\u00f6nnte es so verstehen, als ob der Optionszwang damit abgeschafft w\u00fcrde. Aber ich sage Ihnen: Ihr angeblicher Doppelpasskompromiss ist faul. Die Optionspflicht bleibt, und sie wird noch b\u00fcrokratischer. Sogenannte Optionskinder m\u00fcssen unter Beweis stellen, dass sie \u201erichtige Deutsche\u201c sind. Als Nachweis sollten daf\u00fcr die Betroffenen die Geburtsurkunde, eine deutsche Meldebescheinigung und ein deutsches Schulabschlusszeugnis vorlegen. Wenn Sie, Herr Kollege Strobl, sagen: \u201eDas sollen sie doch machen\u201c, dann ignorieren Sie bewusst und wissentlich, dass es eine Diskriminierung von Migranten im deutschen Bildungssystem gibt. Herr Strobl, damit erschweren Sie gerade diesen Jugendlichen die Erlangung der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft und damit des Doppelpasses.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747644,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-brandt\/archive\/214618","sequence":535,"sitzung":19,"speaker":"Helmut Brandt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Helmut Brandt","speaker_fp":"helmut-brandt","speaker_key":"1857","speaker_party":"cducsu","text":"Wo nehmen Sie das jetzt her?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":536,"sitzung":19,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Warum wollen CDU und CSU diese Optionspflicht unbedingt beibehalten, dieses b\u00fcrokratische Monster, wie es der Kollege Veit in der vergangenen Legislatur richtigerweise bezeichnet hat? Eine \u00dcberpr\u00fcfung von Hunderttausenden Lebensl\u00e4ufen wird damit verewigt. Selbst nach Angabe von Innenminister de Maizi\u00e8re werden 90 Prozent aller sogenannten Optionskinder beide Staatsangeh\u00f6rigkeiten behalten k\u00f6nnen. Warum dann diese Schikane? Ich sage es Ihnen: Die Optionspflicht gilt nicht f\u00fcr Kinder von EU-B\u00fcrgern oder Schweizern. Im Wesentlichen ist die Optionspflicht eine Diskriminierung von Kindern t\u00fcrkischer Eltern in Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747647,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":538,"sitzung":19,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Sie ist in Gesetz gegossener Rassismus. Auch deshalb muss der Optionszwang dringend weg.\n\nEs ist eine Schande, dass die Bundestagsfraktion der SPD, die SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder und auch die Gr\u00fcnen in Hessen nun dem Gesetzesantrag der drei rot-gr\u00fcn gef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder in den R\u00fccken fallen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":539,"sitzung":19,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":540,"sitzung":19,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Selbst die Initiatoren dieses Antrags dieser drei L\u00e4nder sind weichgekocht worden. Der Gesetzentwurf soll nun nach Aussage der rheinland-pf\u00e4lzischen Ministerpr\u00e4sidentin Malu Dreyer nicht einmal im Plenum des Bundesrates diskutiert werden - eine Beerdigung erster Klasse. Es ist schade, dass die Gr\u00fcnen dazu nichts gesagt haben. Die hessischen Gr\u00fcnen lassen sich von der CDU am Nasenring durch die Manege f\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747651,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":542,"sitzung":19,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Im Koalitionsvertrag von Schwarz-Gr\u00fcn steht:\n\nAuf bundespolitischer Ebene werden wir die Aufhebung der Optionspflicht und die Akzeptanz von Mehrstaatigkeit im Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht f\u00fcr in Deutschland geborene und aufgewachsene Kinder ausl\u00e4ndischer Eltern unterst\u00fctzen.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler und auch viele Betroffene gehofft, dass damit auf Bundesebene klare Kante gezeigt wird. Jetzt wollen sie sich enthalten. Gerade das macht die Entscheidung f\u00fcr die Betroffenen so bitter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747653,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":544,"sitzung":19,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem zeigt es, dass die Geister, die Roland Koch 1999 im Hessen-Wahlkampf mit seiner Unterschriftenkampagne gegen die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft rief, immer noch spuken und wirksam sind. Leider ist der faule Kompromiss nicht der einzige, den die Gro\u00dfe Koalition fabriziert hat. Die Gro\u00dfe Koalition hat ausdr\u00fccklich vereinbart, dass es zu keiner Erleichterung der Einb\u00fcrgerung kommt und dass es f\u00fcr Migranten auch weiterhin keine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft und auch nicht die notwendige Reform des auf dem Blutsprinzip beruhenden Staatsb\u00fcrgerschaftsrechtes geben wird.\n\nDie Linke fordert, Einb\u00fcrgerungen endlich zu erleichtern, das Wahlrecht f\u00fcr alle, die mehr als f\u00fcnf Jahre hier leben, einzuf\u00fchren und die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr alle Migranten zu erm\u00f6glichen. Ich sage Ihnen: Die Integrationsverweigerer sitzen hier auf der Regierungsbank. Zeigen Sie den jungen Menschen aus Migrationsfamilien endlich, dass sie hier willkommen sind - ohne Wenn und Aber.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747655,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":546,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt der Kollege Uli Gr\u00f6tsch, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747657,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":548,"sitzung":19,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau Kollegin Buchholz, ich wei\u00df nicht, ob es Ihnen zusteht, die SPD-Bundestagsfraktion mit Schimpf und Schande zu \u00fcberziehen. Ich wei\u00df schon gar nicht, ob es Ihnen zusteht, unsere Integrationsministerin als Integrationsverweigerin zu bezeichnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747659,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":550,"sitzung":19,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Die habe ich nicht gemeint!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":551,"sitzung":19,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Sie wissen ja, wer die Akteure sind, die sich um Integration in unserem Land verdient machen. Bevor Sie solche Worte benutzen, sollten Sie kurz einmal schauen, wer auf der Regierungsbank sitzt und wer nicht.\n\nNat\u00fcrlich ist Deutschland ein Einwanderungsland, und das ist auch gut so. Nat\u00fcrlich braucht unser Land k\u00fcnftig ein modernes Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht. Daran zweifeln nur die, die man da, woher ich komme, Hinterw\u00e4ldler nennt. Auch ich meine, dass es gut ist, dass sich alle politischen Akteure in Deutschland auch au\u00dferhalb des Deutschen Bundestages und ausdr\u00fccklich auf allen Ebenen Gedanken dar\u00fcber machen, wie dieses Recht in Zukunft aussehen soll. Niemand hier will doch den L\u00e4ndern das Recht absprechen, ihre in der Verfassung verankerten Rechte zu nutzen und sich am politischen Diskurs aktiv zu beteiligen. Die Kollegin H\u00f6gl hat schon darauf hingewiesen. Es ist nat\u00fcrlich auch kein Geheimnis, dass die Fraktionen der SPD und der CDU\/CSU bei der Haltung zur Abschaffung des Optionszwangs und dar\u00fcber, wie ein k\u00fcnftiges Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht in Deutschland ausgestaltet wird, unterschiedlicher Meinung sind. Wir wissen, dass es schon lange gesellschaftliche Realit\u00e4t ist, dass das bis dahin geltende Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht \u00fcberaltert ist und es einer Neuregelung bedarf. Es ist peinlich genug, dass wir mehr als 20 Jahre brauchen, um gesellschaftliche Realit\u00e4ten mit Mehrheiten im Deutschen Bundestag abzubilden.\n\nIch m\u00f6chte ganz kurz auf den Kollegen Strobl zu sprechen kommen. Schade, dass er nicht mehr im Saal ist. Seine beiden Geschichten, die er vorgetragen hat, waren mit Pathos durchsetzt, so will ich es einmal sagen. Ich glaube ganz und gar nicht, dass man Deutscher werden kann. Ich glaube, dass das Deutschsein etwas ist, das man in sich sp\u00fcrt und weitertragen will. Ich glaube ausdr\u00fccklich ganz und gar nicht, dass es etwas damit zu tun hat, ob die Wurzeln der betreffenden Person in Deutschland oder einem anderen Land der Welt liegen.\n\nMit dem aktuell geltenden Koalitionsvertrag ist der SPD wieder ein Schritt hin zum gro\u00dfen Ziel gelungen - ganz ohne Frage -; mehr nicht als ein weiterer Schritt, aber doch immerhin. Wir stehen kurz vor der Ziellinie, und glauben Sie mir, wir freuen uns darauf, dass wir dieses f\u00fcr uns so wichtige Projekt gemeinsam \u00fcber die Ziellinie tragen k\u00f6nnen. Dahin geht die Reise, hin zu diesem gro\u00dfen Ziel, Herr Kollege Mutlu. Nat\u00fcrlich ist diese Reise kein Kurztrip, sondern eine ziemlich lange Reise, aber es lohnt sich auch, diese lange Reise zu machen, weil es zu dem wirklich erstrebenswerten Ziel f\u00fchrt. F\u00fcr uns wird es eine gro\u00dfe Errungenschaft sein, wenn wir das Ziel erreicht haben, weil wir mit der Abschaffung der Optionspflicht eines der ganz gro\u00dfen gesellschaftspolitischen Ziele erreicht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":552,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Wir schaffen die doch nicht ab!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":553,"sitzung":19,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"- Dann scheinen Sie die Formulierungen des Koalitionsvertrages noch nicht ausf\u00fchrlich gelesen zu haben. - Wenn wir sie abgeschafft haben, haben wir etwas umgesetzt, was l\u00e4ngst Realit\u00e4t und eigentlich l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist.\n\nLassen Sie mich noch einmal an die Adresse der Unionsfraktion sagen: Wir sind vertragstreu, auch wenn es nicht immer Spa\u00df macht. F\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion ist der Koalitionsvertrag in all seinen Bereichen bindend. Diese Bindung erwarten wir als SPD mit Fug und Recht von unserem Koalitionspartner. Trotzdem will ich gegen Ende dieser Debatte nochmals betonen, dass es den Fraktionen im Bundestag nicht obliegt, dar\u00fcber zu urteilen, ob sich die Bundesl\u00e4nder richtig oder falsch verhalten. Auch die Landesregierungen haben nat\u00fcrlich ihre Koalitionsvertr\u00e4ge und sind daran gebunden. Von daher meine ich, dass man es gar nicht negativ bewerten sollte, wenn die L\u00e4nder ihre Rolle wahrnehmen. Es bedarf schon gar nicht eines Sturms der Entr\u00fcstung im ganzen Land, um die SPD-Bundestagsfraktion auf ihre vertraglichen Verpflichtungen aufmerksam zu machen und hinzuweisen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747664,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":555,"sitzung":19,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Unionsfraktion, Sie wissen, dass es uns mit dem Koalitionsvertrag ernst ist. Sie wissen, dass wir den Vertrag bis 2017 so umsetzen wollen, wie er beschlossen und geschlossen wurde. Sie wissen, dass auf die Sozialdemokratie Verlass ist.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Oppositionsparteien, Sie wissen das auch. Sie wissen au\u00dferdem, dass wir noch weit \u00fcber die Legislaturperiode hinaus die Abschaffung der Optionspflicht im Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht als Topthema haben werden. Rufen Sie doch nicht in den Saal, dass Sie den Entwurf ablehnen werden, bevor Sie ihn \u00fcberhaupt kennen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":556,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Wir kennen ihn doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":557,"sitzung":19,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Ich komme zur\u00fcck auf das Thema der Aktuellen Stunde: Die Position der SPD-Bundestagsfraktion ist schlichtweg unver\u00e4ndert.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747668,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":559,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie meinen wischiwaschi!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":560,"sitzung":19,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"- Unver\u00e4ndert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":561,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist die Kollegin Andrea Lindholz, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":562,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ein Zitat des d\u00e4nisch-deutsch-amerikanischen Psychoanalytikers Erik Erikson lautet:\n\nIdentit\u00e4t, das ist der Schnittpunkt zwischen dem, was eine Person sein will, und dem, was die Welt ihr zu sein gestattet.\n\nIn Deutschland liegt dieser Schnittpunkt nah bei der einzelnen Person. Bei uns kann man sich weitgehend frei entscheiden, womit man sich identifiziert und wovon man sich abgrenzen m\u00f6chte. Das ist ein Aspekt unseres freiheitlich-demokratischen Rechtsstaates, auf den wir stolz sein k\u00f6nnen.\n\nDie offizielle Staatsangeh\u00f6rigkeit kann kaum beeinflussen, wie der Einzelne innerhalb einer Gesellschaft wahrgenommen wird. An dem sozialen Ph\u00e4nomen, dass zum Beispiel ein Deutsch-T\u00fcrke in der T\u00fcrkei eher als Deutscher und in Deutschland eher als T\u00fcrke wahrgenommen wird, wird auch die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft wenig \u00e4ndern. F\u00fcr die Integration des Einzelnen sind -Aspekte wie Sprache, Sozialisation, Familie und Wohnort weitaus entscheidender als der Pass. Letztendlich l\u00e4uft es also auf die eigene, individuelle Entscheidung hinaus, wo jemand seine Heimat und seinen Lebensmittelpunkt sucht und finden m\u00f6chte.\n\nDas bisherige Optionsmodell erm\u00f6glicht jungen Migranten, genau diese Entscheidung im Alter zwischen 18 und 23 Jahren bewusst zu treffen. Die BAMF-Einb\u00fcrgerungsstudie 2011 zeigt, dass diese Regelung vern\u00fcnftig ist: 87 Prozent der Eingeb\u00fcrgerten sehen es als Vorteil, dass sie sich ihre Staatsb\u00fcrgerschaft aussuchen durften. 76 Prozent sagen, dass diese Entscheidung sie in ihrer Lebensplanung nicht verunsichert hat. Rund 90 Prozent entscheiden sich f\u00fcr die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft. - Angesichts solcher Werte ist der Vorwurf, es m\u00fcssten hier unzumutbare Gewissensentscheidungen getroffen werden, nicht nachvollziehbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747673,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":564,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Die Union wollte daher an den bestehenden Regelungen festhalten, und ein gro\u00dfer Teil der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler - das zeigt das \u00fcberzeugende Ergebnis - hat uns das Vertrauen geschenkt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747675,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":566,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings sind wir uns bewusst - das muss nicht immer Spa\u00df machen -, was Regierungsverantwortung in einer Koalition bedeutet. Wir haben nun mit der SPD im Koalitionsvertrag einen Kompromiss bei der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft geschlossen, und diesen Kompromiss sollten wir auch umsetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747677,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":568,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie meinen den faulen Kompromiss!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":569,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"- Das mag Ihr fauler Kompromiss sein; es ist unser Kompromiss. -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":570,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht unser fauler Kompromiss, das ist Ihrer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":571,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Im Koalitionsvertrag hei\u00dft es w\u00f6rtlich:\n\nF\u00fcr in Deutschland geborene und aufgewachsene Kinder ausl\u00e4ndischer Eltern entf\u00e4llt in Zukunft der Optionszwang und die Mehrstaatigkeit wird akzeptiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":572,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"\u201eAufgewachsene\u201c? Damit meinen Sie doch \u00a7 40 b Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":573,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"- Sie k\u00f6nnen es nachlesen. -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":574,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Aber das kann man verschieden interpretieren, Ihren komischen Satz da!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":575,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen bleibt es beim geltenden Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht.\n\nDer Bundesinnenminister hat nun mit dem Refe-rentenentwurf eine gute, praktikable und wortgetreue Umsetzung, so wie man es von ihm erwarten kann, vorgeschlagen. Er befindet sich noch in der Ressortabstimmung. Es bleibt jedem \u00fcberlassen, daran mitzuarbeiten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":576,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich komme gerne vorbei! Ich habe die Drucksachen sogar schon dabei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":577,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Wer in Deutschland einen Schulabschluss erworben hat oder bis zum 23. Lebensjahr mindestens zw\u00f6lf Jahre in Deutschland gelebt hat, davon vier Jahre im Alter zwischen 10 und 16, soll von der Optionspflicht befreit werden. \u00dcber 90 Prozent der heute Optionspflichtigen w\u00fcrden diese Kriterien erf\u00fcllen, und sie bek\u00e4men somit die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":578,"sitzung":19,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Wieso brauchen wir das dann?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":579,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Warum brauchen wir das dann, wenn 90 Prozent die Kriterien erf\u00fcllen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":580,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wie viele Leute machen dann 40 000 Verwaltungsakte, damit ein T\u00fcrkenm\u00e4dchen nicht Kanzlerin werden kann?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":581,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es Ihnen, meine sehr geehrten Damen und Herren, also wirklich um die jungen Migranten und nicht nur um polemische Diskussionen geht, dann helfen Sie doch mit, Herr Beck, diesen vern\u00fcnftigen und vertraglich vereinbarten Kompromiss umzusetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747692,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":583,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Es liegt n\u00e4mlich nicht an unserem ehemaligen Minister Friedrich, dass wir dieses Vorhaben nicht weiter betreiben. Wir haben es im \u00dcbrigen mit einer Aff\u00e4re Edathy, nicht mit einer Aff\u00e4re Friedrich zu tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747694,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":585,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Deswegen hat die Staatsanwaltschaft Ermittlungen gegen Friedrich aufgenommen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":586,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Passen Sie auf, dass es nicht zu einer Aff\u00e4re Strobl wird!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747697,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":19,"speaker":"Gegenruf des Abg. Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Beck, das sind ja Drohungen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":588,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Aff\u00e4re kennt bisher nur ein einziges Opfer, und das ist das politische Opfer, Herr Friedrich. Es liegt an uns, an den Mitgliedern dieses Parlaments, die Regelungen, die im Koalitionsvertrag vereinbart sind, auch umzusetzen.\n\nDie Frankfurter Rundschau hat heute berichtet, dass auch die SPD-Fraktion keine Bundesratsmehrheit mehr f\u00fcr die rot-gr\u00fcne Initiative sieht. Ich schlie\u00dfe daraus, dass man sich in der SPD nun bewusst ist, dass solche Initiativen schlicht und einfach keine vertrauensbildenden Ma\u00dfnahmen darstellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":589,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Der Bundesrat geh\u00f6rt doch nicht Ihrer Koalition!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":590,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"- Das mag sein, Herr Beck.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":591,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie instrumentalisieren den Bundes-rat!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747702,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":19,"speaker":"Gegenruf des Abg. Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben Sie doch 2000 gemacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":593,"sitzung":19,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Trotzdem: Die SPD ist - davon gehe ich aus - eine in sich geschlossene Truppe, und das gilt auch f\u00fcr die SPD in den Bundesl\u00e4ndern. Auch wenn es den L\u00e4ndern unbenommen bleibt, sich dagegen zu positionieren, stellt dies nach unserer Auffassung keine vertrauensbildende Ma\u00dfnahme dar.\n\nIch hoffe daher, Frau H\u00f6gl, liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, dass wir uns jetzt an die Umsetzung der Vereinbarung aus dem Koalitionsvertrag machen und damit f\u00fcr die jungen Migranten - das m\u00fcsste auch bei den Gr\u00fcnen ankommen - eine Verbesserung herbeif\u00fchren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747704,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":595,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege R\u00fcdiger Veit, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747706,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":597,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Meine Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin hat mir eben noch mit auf den Weg gegeben: Denk dran, das sind jetzt Freunde!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":598,"sitzung":19,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747709,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn es schwerf\u00e4llt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":600,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Gemeint waren die Kollegen von der CDU\/CSU. - Ich bitte um Verzeihung, Herr Kollege Strobl, wenn ich in dieser Hinsicht noch ein bisschen \u00fcben muss.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":601,"sitzung":19,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sitzen in einem Boot!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":602,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das muss man aufschreiben, sonst merkt man es sich nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":603,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Trotzdem muss ich mich Ihnen in mindestens einem Punkt zuwenden.\n\nIch verstehe die ganze Aufregung nicht. Drei rot-gr\u00fcn gef\u00fchrte Bundesl\u00e4nder haben nichts anderes gemacht, als das in einen Gesetzentwurf zu kleiden, was seit 20 und mehr Jahren die Position der Sozialdemokraten ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747714,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, das ist eine parteipolitische Instrumentalisierung des Bundesrats!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747715,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":606,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Was ist denn daran sensationell? Was ist daran neu? Neu und sensationell w\u00e4re es, wenn das Gegenteil von dem geschehen w\u00e4re. Aber in diesem Fall handelt es sich um ein selbstverst\u00e4ndliches Bekenntnis zu unseren Grundsatzpositionen.\n\nIch h\u00f6re gerade den berechtigten Zwischenruf: So ist das jetzt nun einmal in einer Koalition. - Ich bin einer von denjenigen, die diese Formulierung des Koalitionsvertrages nicht gerade mit gro\u00dfem Entz\u00fccken gelesen haben, sondern mit gro\u00dfer Sorge.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":607,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Fehler kann man korrigieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":608,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir auch nicht hundertprozentig sicher, dass alle, die daran beteiligt waren, so genau wussten, was das m\u00f6glicherweise in der gesetzestechnischen Umsetzung bedeutet. Das ist in Koalitionen nun einmal so, sowohl auf Bundesebene als auch auf L\u00e4nderebene.\n\nDa ich gerade auf die L\u00e4nderebene zu sprechen komme, lieber Volker Beck: Die gleiche Formulierung findet sich in Zeile 2 695 des schwarz-gr\u00fcnen Koalitionsvertrages in Hessen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747719,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":610,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Ich h\u00e4tte mir vorher nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass ausgerechnet Tarek Al-Wazir diese Formulierung akzeptiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747721,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":612,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich werfe es doch gar nicht euch vor, ich werfe es denen vor!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":613,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Wenn man - wie ich - geh\u00f6rt hat, lieber Volker, wie -Tarek die Diskussion in seiner eigenen Familie beschreibt - da geht es um die Frage: Wer ist Jemenit, wer ist Jemenit und Deutscher, wer ist vielleicht nur Deutscher? -, dann kann man sich nur sehr schwer vorstellen, dass er eine solche Vereinbarung tats\u00e4chlich akzeptiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747724,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747725,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Auf die -Aktuelle Stunde h\u00e4ttet ihr besser verzichtet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":616,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Die Formulierung finde ich mindestens so bedauerlich wie das, was wir in der Gro\u00dfen Koalition auf Bundesebene vereinbaren mussten. Aber wir werden nicht m\u00fcde werden, das noch zu \u00e4ndern.\n\nAuf ein paar Aspekte muss man immer wieder hinweisen, weil sie doch die Sichtweise verstellen. Herr Kollege Strobl, jetzt komme ich doch noch einmal zu meinen neuen Freunden; ich bitte um Nachsicht. Sie haben vorhin im Zusammenhang mit dem Beispiel von Abida so getan, als sei es ein besonderes Geschenk, dass jemand die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft hat, obwohl er \u00fcberwiegend in der T\u00fcrkei gelebt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":617,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht mal ein t\u00fcrkischer Name!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":618,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Dabei \u00fcbersehen Sie - wie so viele, die dar\u00fcber diskutieren -, dass Abida selbstverst\u00e4ndlich die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft behalten","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747729,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. G\u00fclistan Y\u00fcksel [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":620,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"und weiterhin in Istanbul, Ankara oder in Anatolien leben k\u00f6nnte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":621,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Genau, genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":622,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Es wird n\u00e4mlich immer \u00fcbersehen: Es ist keine Belohnung, die man jemandem sozusagen hinterherwirft,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747733,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir wollen, dass sie optieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":624,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"sondern die betreffende Person hat kraft Geburt die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft und muss sich bis zum 23. Lebensjahr entscheiden, ob sie sie behalten m\u00f6chte. Sie kann leben, wo immer sie will; wenn sie sagt: \u201eIch m\u00f6chte die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft behalten\u201c, dann kann sie sich trotzdem weiterhin in dem Land, in dem sie aufgewachsen ist, oder in einem beliebigen anderen Land, in dem sie bisher gelebt hat, aufhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747735,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Aber keine Doppelstaatsb\u00fcrgerschaft, Kollege Veit! Die m\u00fcssen sich entscheiden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":626,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Und dann wird sie trotzdem Bundeskanzlerin!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":627,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Dann wird sie trotzdem Deutsche!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":628,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Es geht deshalb nicht um Privilegierungen oder um Belohnungen, sondern es geht um die Frage vern\u00fcnftiger Regelungen.\n\nIm \u00dcbrigen: Das Merkmal \u201eaufgewachsen\u201c ist der Regelung aus dem Jahr 1999 immanent. Der heutige Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, Herr Dr. Hans-Georg Maa\u00dfen, hat damals in der Abteilung M des Innenministeriums an der Gesetzgebung mitgewirkt. Er hat in der Kommentierung von Hailbronner, die jeder, der sich mit Ausl\u00e4nderrecht besch\u00e4ftigt, kennt, niedergeschrieben, dass man davon ausgeht, dass die hier in Deutschland in zweiter und dritter Generation geborenen Kinder ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger einen verfestigten Aufenthalt haben, also bereits per se in Deutschland integriert sind. Das ist sozusagen systemimmanent; das folgt der Logik des Gesetzes. Das ist durch die Optionspflicht im Prinzip auch nicht ge\u00e4ndert worden. Vor dem Hintergrund bitte ich sehr um Verst\u00e4ndnis, dass wir mit Ihnen und selbstverst\u00e4ndlich auch mit dem Ministerium versuchen werden, einen vern\u00fcnftigen Weg zu finden.\n\nWenn es um die Frage geht, ob das jemanden provoziert hat, kann ich nur sagen: Ach, nun seid doch nicht so empfindlich. Dass Bundesl\u00e4nder, egal welcher Couleur, im Bundesrat etwas anderes machen als die jeweils im Bund regierende Koalition, das ist doch nichts Neues; das ist Tagesgesch\u00e4ft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747739,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":630,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das soll sogar bei Herrn Seehofer schon mal vorgekommen sein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747741,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es keine parteipolitische Instrumentalisierung ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":632,"sitzung":19,"speaker":"Gegenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben F\u00f6deralismus \u00fcberhaupt nicht verstanden, was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":633,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Wer das anders sieht, der hat dieses System nicht recht verstanden.\n\nIm \u00dcbrigen ist es - jetzt muss ich doch noch aus der Rolle, die mir Dagmar Ziegler empfohlen hat, fallen; aber nur ganz kurz - kein freundlicher Akt, einen Referentenentwurf auf den Weg zu bringen, ohne dem Koalitionspartner zuvor eine Lekt\u00fcrem\u00f6glichkeit einger\u00e4umt zu haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747744,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":635,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das sind ja Zust\u00e4nde! Sp\u00e4tr\u00f6mische Dekadenz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":636,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Was ist das f\u00fcr eine Koalition, wenn einer nur bestimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":637,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Diese milde R\u00fcge ist aber akzeptiert worden. Deswegen skandalisiere ich das nicht zu einem gro\u00dfen koalitionspolitischen Problem. Wir sind jetzt verpflichtet, nach bzw. in der Ressortabstimmung miteinander eine praktikable Regelung zu finden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":638,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Bei solchen Verh\u00e4ltnissen w\u00fcrde ich mich f\u00fcr getrennt leben entscheiden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":639,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Daran werden wir mitwirken. Dass die Regelung m\u00f6glichst verwaltungsfreundlich sein soll, darf ich bei der Gelegenheit ebenfalls betonen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747750,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Auf Basis des Koalitionsvertrages!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":641,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"- Auf der Basis des Koalitionsvertrages.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":642,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":643,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Ich bitte um Nachsicht, Frau Pr\u00e4sidentin. - Da kann man aber auch die Lesart von Volker Beck vertreten und sagen: Die Formulierung \u201eund aufgewachsen\u201c passt ganz gut in die Kategorie derer - auf die \u00a7 40 b des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes zielt -, die zum Zeitpunkt des Inkrafttretens unseres Gesetzes noch keine zehn Jahre waren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747754,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":645,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Genau! So habe ich das immer gelesen! Ich war ja nicht dabei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":646,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Da kann man vielleicht noch sagen: Es ist sinnvoll, an \u201eund aufgewachsen\u201c anzukn\u00fcpfen. Bei anderen gilt das vielleicht weniger.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747757,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Man muss sich nicht die Absurdit\u00e4ten des Kollegen Beck zu Eigen machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":648,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"- Gleich geraten wir in ein Koalitionsgespr\u00e4ch. Es ist vielleicht nicht so g\u00fcnstig, das \u00f6ffentlich zu f\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":649,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Veit, meine Nachsicht ist jetzt zu Ende.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":650,"sitzung":19,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich schlie\u00dfe meinen Beitrag und bedanke mich f\u00fcr die Geduld.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747761,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":652,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist die Kollegin Cemile Giousouf, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":653,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Im \u00dcbrigen auch eine Doppelstaatlerin! Problemlos!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":654,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, das stimmt, lieber \u00d6zcan Mutlu. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erlauben Sie mir bitte eine Bemerkung: Von den Gr\u00fcnen und den Linken brauchen wir uns die Integrationspolitik und die Einb\u00fcrgerungs- oder Staatsb\u00fcrgerschaftspolitik wirklich nicht erkl\u00e4ren zu lassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747765,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":656,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das war ein guter Witz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":657,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn Sie sich das gerne auf die Fahne schreiben, ist es so: Die CDU hat sich stets f\u00fcr die Einb\u00fcrgerung und Integration starkgemacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747768,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein guter Einstieg in eine Rede!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":659,"sitzung":19,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Besonders in Hessen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":660,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Unter der Regierungsverantwortung von Helmut Kohl in den Jahren 1991 und 1993 wurden fortw\u00e4hrend die Voraussetzungen f\u00fcr die Einb\u00fcrgerung erleichtert. Erstmals konnten sogenannte Gastarbeiter deutsche Staatsb\u00fcrger werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":661,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wer hat Ihnen das aufgeschrieben?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":662,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Beck, im Jahr 2000 wurde das Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht grunds\u00e4tzlich weiterentwickelt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":663,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Und wer hat dagegengestimmt? Die CDU\/CSU-Fraktion!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":664,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Das neue Recht verk\u00fcrzte die notwendige Aufenthaltsdauer von 15 auf 8 Jahre. Das Geburtsortsprinzip wurde eingef\u00fchrt, und das Optionsmodell wurde geschaffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":665,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Genau! Wer hat es gemacht? Rot-Gr\u00fcn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":666,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen alle, dass das ein schwieriger politischer Kompromiss war. Das geben wir auch gerne zu.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":667,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ja, und Sie waren dagegen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":668,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Schwierigkeiten, die mit dem Optionsmodell verbunden sind, m\u00fcssen wir in der neuen Regierung eine L\u00f6sung finden.\n\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat deutscher Stiftungen f\u00fcr Integration und Migration hat zur Zeit der Koalitionsverhandlungen zur Staatsb\u00fcrgerschaft folgende Position eingenommen: Das Gremium pl\u00e4diert f\u00fcr die Abschaffung der Optionspflicht, weil sie junge Menschen zwingt, zwischen Staatsb\u00fcrgerschaften zu entscheiden. Herr Beck, jetzt sollten Sie gut zuh\u00f6ren: Der Sachverst\u00e4ndigenrat sah jedoch auch ein, dass ein Mechanismus erforderlich ist - ich zitiere -,\n\nder eine unbegrenzte Weitergabe der Staatsangeh\u00f6rigkeit \u00fcber das \u2026 Abstammungsprinzip und damit eine Anh\u00e4ufung von Mehrfachstaatsangeh\u00f6rigkeiten verhindert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":669,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Was bei den deutschen Sch\u00e4ferhunden in Russland nicht interessiert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":670,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Letzteres wirft nicht nur rechtstechnische, sondern auch demokratietheoretische Probleme auf, wenn etwa in gro\u00dfer Zahl Personen in Staaten w\u00e4hlen k\u00f6nnen, von deren Gesetzgebung sie kaum oder gar nicht betroffen sind \u2026","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747781,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":19,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":672,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Was ist dann mit den Deutschen im Osten, die noch nicht einmal einen deutschen Pass hatten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":673,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb schl\u00e4gt der Sachverst\u00e4ndigenrat vor, f\u00fcr die Vergabe der Staatsangeh\u00f6rigkeit zus\u00e4tzlich das Prinzip des Lebensmittelpunktes einzuf\u00fchren. Lieber Herr Beck, unabh\u00e4ngige Experten schlagen einen Bezug zum Geburtsland vor!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":674,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie sich mal kundig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":675,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Genau das, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass die jungen Zuwandererkinder ihren Lebensmittelpunkt in Deutschland haben, war uns wichtig, als wir im Herbst 2013 die Optionsregelung verhandelten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":676,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Und was ist mit den Aussiedlerkindern?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":677,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Beide Parteien haben vor dem Hintergrund unterschiedlicher Integrationskonzepte eine Ann\u00e4herung geschafft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747788,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":679,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Beiden Parteien war klar, dass man Kindern, die bislang optieren mussten, eine T\u00fcr \u00f6ffnen wollte. Das haben wir mit einem unkomplizierten Nachweis des Geboren- und Aufgewachsenseins im neuen Gesetz etabliert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":680,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wo ein Melderechtsversto\u00df der Eltern zum Verlust der Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00fchren kann, worauf das Kind keinen Einfluss hat! Aber die Rechtsfolgen muss es tragen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":681,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Zuk\u00fcnftig werden junge Menschen nicht mehr in die schwierige Situation gebracht, sich zwischen zwei Staatsb\u00fcrgerschaften entscheiden zu m\u00fcssen, wenn sie hier geboren und aufgewachsen sind. Auch Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Opposition, k\u00f6nnen nicht leugnen, dass das eine deutliche Verbesserung der Situation dieser Kinder ist. Es ist eine klare Botschaft, dass sie mit den Wurzeln und der Herkunft ihrer Eltern zu Deutschland geh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747792,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":683,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Durch eine Geburtsurkunde, einen Schulabschluss oder eine Meldebescheinigung k\u00f6nnen sie ihren deutschen Pass beibehalten. Ich m\u00f6chte gerne wissen, was da un\u00fcberwindbare Kriterien sind, Herr Beck.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747794,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":685,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Jedes Kind, das in Deutschland geboren ist, bekommt eine Geburtsurkunde. Wir haben in Deutschland eine Schulpflicht und eine Meldepflicht. Wenn Sie heute eine Ehe schlie\u00dfen wollen, m\u00fcssen Sie mehr Dokumente einreichen als dann, wenn Sie die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft beibehalten wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747796,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":687,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Buchholz, ich m\u00f6chte noch eine Bemerkung an Sie richten. Innenminister de Maizi\u00e8re hat bereits gesagt, dass die Optionskinder, die bislang durch Gesetz den deutschen Pass verloren haben, diesen wiedererlangen k\u00f6nnen. In diesem Kontext von Rassismus zu sprechen, finde ich, mit Verlaub, wirklich ungeheuerlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747798,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747799,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":690,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Insgesamt w\u00fcrde ich Ihnen raten: Warten Sie erst einmal den Gesetzentwurf ab! Warten Sie einmal ab, was die Fachleute und die Ressorts zu dem Gesetzentwurf sagen! Sie zerreden einen Gesetzentwurf und f\u00fchren eine Scheindebatte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747801,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":692,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Kolleginnen und Kollegen haben es bereits gesagt: \u00dcber 90 Prozent der betroffenen jungen Menschen erf\u00fcllen die Kriterien.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":693,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Dann brauchen wir es doch nicht mehr zu pr\u00fcfen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":694,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"- Wir wollen uns an den Koalitionsvertrag halten, lieber \u00d6zcan Mutlu. Das ist der Unterschied. - Sie sind in Deutschland geboren und aufgewachsen und\/oder haben einen Schulabschluss. Von knapp 5 000 jungen Menschen, die sich 2013 zwischen der deutschen und einer anderen Staatsangeh\u00f6rigkeit entscheiden mussten, sind lediglich 140 im Ausland gemeldet. Wollen wir jetzt f\u00fcr diese 3 Prozent eine Vereinbarung im Koalitionsvertrag infrage stellen? Soll man f\u00fcr die 3 Prozent der Kinder, die n\u00e4mlich diese Kriterien nicht erf\u00fcllen, 97 Prozent der Kinder in Ungewissheit lassen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":695,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr 3 Prozent machen Sie 40 000 Verwaltungsverfahren, die kein Mensch braucht! Das muss man sich auf der Zunge zergehen lassen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":696,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"In einem Punkt gebe ich Ihnen recht: Mit jedem Tag w\u00e4chst die Zahl der Optionskinder. Derzeit sind nicht die aufgestellten Kriterien f\u00fcr die jungen Betroffenen ein Hindernis, sondern das Hindernis besteht darin, dass es keine z\u00fcgige Umsetzung gibt. Im Jahr 2014 gibt es \u00fcber 5 000 Optionskinder, und in den n\u00e4chsten drei Jahren werden es knapp 20 000 junge Menschen sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":697,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Dann handeln sie mal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":698,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"2018 sind es 40 000 im Jahr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":699,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben ein Anrecht darauf, dass ihre Situation gekl\u00e4rt wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747810,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":701,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Giousouf, denken Sie an die Redezeit?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":702,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Ich beende meine Rede sofort. - Sie in der Opposition reden von einem b\u00fcrokratischen Monstrum, aber die Opposition schafft hier ein parlamentarisches Monstrum, das nirgendwohin f\u00fchrt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":703,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht unsere Aufgabe!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":704,"sitzung":19,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben die Migrantinnen und Migranten wirklich nicht verdient. Sie verdienen eine z\u00fcgige Umsetzung des Koalitionsvertrages.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747815,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":706,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Was tun Sie? Sie tun nichts! Wir haben den Antrag schon eingereicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":707,"sitzung":19,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner in der Debatte ist der Kollege Alexander Hoffmann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":747818,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":709,"sitzung":19,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, nach 55 Minuten dieser Aktuellen Stunde darf ich Ihnen vor allem eines sagen: Ihnen ist es wieder einmal gelungen, mit dieser Debatte dieses Haus von seiner eigentlichen Arbeit abzuhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":710,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie sind ein Tr\u00e4umer, oder? Wof\u00fcr werden Sie denn bezahlt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":711,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Parlament!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":712,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Es ist unsere Aufgabe und unsere Pflicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":713,"sitzung":19,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Das liegt im Wesentlichen an Folgendem: Wenn wir uns heute, Herr Mutlu, ganz ruhig und unaufgeregt die Situation anschauen, dann sehen wir: Die Fakten und die Tatsachen liegen auf dem Tisch. Wir haben eine Vereinbarung im Koalitionsvertrag, die eindeutig ist. Die Koalitionspartner werden sie umsetzen. Ich habe volles Vertrauen in unseren Koalitionspartner, dass wir hier zu einem guten Ergebnis kommen.\n\nParallel dazu gibt es eine Initiative im Bundesrat; das ist vollkommen legitim. Niemand will den Bundesl\u00e4ndern durch die Koalitionsvereinbarung das verfassungsm\u00e4\u00dfig verbriefte Recht nehmen, im Bundesrat Initiativen einzubringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":714,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"-Sagen Sie das einmal dem Kollegen Strobl!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":715,"sitzung":19,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie uns doch - das sage ich ganz unaufgeregt - die Entscheidung abwarten. Dann werden wir weitersehen.\n\nAllerdings werden Sie sich heute von mir sagen lassen m\u00fcssen, dass ich der Meinung bin, dass Sie mit Debatten, wie wir sie heute wieder f\u00fchren, mit Ihrer Aufgeregtheit, Ihrer Unsachlichkeit und Ihrer Hitzigkeit, ein so wichtiges Thema in meinen Augen eher nachhaltig besch\u00e4digen. Denn wenn wir \u00fcber solche Themen diskutieren, dann wird das Bild eines Landes skizziert, in dem es Diskriminierung gibt, in dem Menschen mit Migrationshintergrund nicht willkommen sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":716,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sagt Ihnen das etwas? NSU! Sagt Ihnen das etwas?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":717,"sitzung":19,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Ich erlebe dieses Land so nicht.\n\nSie skizzieren auch immer wieder falsche Realit\u00e4ten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":718,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Falsche Realit\u00e4ten kann es nicht geben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":719,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Wo leben Sie denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":720,"sitzung":19,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Es wird suggeriert, dass jemand, der das Optionsrecht entsprechend ausge\u00fcbt hat, nie wieder deutscher Staatsb\u00fcrger werden kann. Das ist nicht richtig. Es wird immer wieder suggeriert, dass jemand, der die Frist beim Op-tionszwang verstreichen l\u00e4sst, gleich abgeschoben wird. Auch das geht vollkommen an der Realit\u00e4t vorbei.\n\nAls gute Demokraten tun wir alle gut daran, auch \u00fcber schwierige Themen sachlich, vor allem aber auch differenziert zu diskutieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":721,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Na, dann fangen Sie mal an damit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":722,"sitzung":19,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"- Genau, Herr Mutlu, das wird gleich passieren.\n\nDer Gesichtspunkt, der doch inmitten dieser ganzen Diskussion steht, ist die Rechtssicherheit; jetzt h\u00f6ren Sie bitte gut zu. Die Staatsangeh\u00f6rigkeit zieht in allen L\u00e4ndern der Erde vor allem die Entscheidung nach sich: Welches nationale Recht, welches Erbrecht, welches Familienrecht, welches Strafrecht kommt danach zur Anwendung?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":723,"sitzung":19,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"H\u00e4?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":724,"sitzung":19,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht also um Rechtssicherheit.\n\nJetzt folgender Fall: Es gibt eine Ehe. Die Frau ist deutsche Staatsangeh\u00f6rige, und der Mann hat die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft, so wie Sie es wollen. Aus der Ehe sind zwei Kinder hervorgegangen. Die beiden leben getrennt, und es geht um die Scheidung. Es geht konkret um die Frage: Wer bekommt die Kinder? Der Mann erkennt, dass er nach dem deutschen Recht relativ wenige Chancen hat, die Kinder zu behalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":725,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ach ja? Das ist doch internationales Privatrecht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":726,"sitzung":19,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Er wei\u00df aber auch, dass er nach dem Familienrecht seines Heimatlandes, weil dort ein anderer kultureller Hintergrund herrscht, die Kinder ohne Probleme bek\u00e4me. Also packt er die zwei Kinder ein, entzieht sie der Mutter und reist in sein Heimatland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":727,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Was f\u00fcr eine Vorstellung! Wo holen Sie nur immer diese Beispiele her?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":728,"sitzung":19,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen, meine Herren, Sie werden nicht mit politischen Mitteln, nicht mit juristischen Mitteln und auch nicht mit Mitteln der Diplomatie in der Lage sein, jemals wieder an diese Kinder heranzukommen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie jetzt sagen: Ja, aber wenn dort ihr Recht gew\u00e4hlt wird und der Vater seine urspr\u00fcngliche Staatsangeh\u00f6rigkeit beh\u00e4lt, dann kann er die Kinder auch entziehen. - Das mag sein. Aber mit der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft schafft man ja \u00fcberhaupt keine Grundlage, um im Interesse aller Beteiligten ein f\u00fcr alle Mal Rechts-sicherheit herzustellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":729,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Was hat das jetzt eigentlich mit diesem Optionsgesetzentwurf zu tun? Das m\u00fcssen Sie mir mal erkl\u00e4ren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":730,"sitzung":19,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Rechtssicherheit wird geschaffen, indem sich der Vater zur deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft bekennt und damit f\u00fcr alle Beteiligten eindeutig und klar ist, welches Familienrecht zur Anwendung kommt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":731,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Und das machen wir jetzt davon abh\u00e4ngig, welchen Schulabschluss die Nichte von dem hat, oder was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":732,"sitzung":19,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"- Kollege Beck, wir wollten ganz sachlich und unaufgeregt diskutieren; das war doch die Idee.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":733,"sitzung":19,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich auf einen Themenkreis begeben, der mit dem Gegenstand nichts mehr zu tun hat!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":734,"sitzung":19,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Gestatten Sie mir abschlie\u00dfend ein paar pers\u00f6nliche S\u00e4tze. Kollege Mutlu, ich habe Ihnen vor Weihnachten gut zugeh\u00f6rt, als Sie \u00fcber dieses Thema in Bezug auf Ihre eigene Person gesprochen und Begriffe wie \u201eHeimat\u201c und \u201eWurzeln\u201c verwendet haben. Ich pers\u00f6nlich bin der Mann einer t\u00fcrkischen Frau. Ich bin stolz, Mitglied einer t\u00fcrkischen Gro\u00dffamilie zu sein. Diese Gro\u00dffamilie ist bunt zusammengew\u00fcrfelt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":735,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Passen Sie auf, dass sie nicht die Kinder mit in die T\u00fcrkei nimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":736,"sitzung":19,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Mutlu, h\u00f6ren Sie mir zu! Vielleicht ist das ja auch f\u00fcr Sie ganz spannend. - Alle Familienangeh\u00f6rigen sind Muslime. Die einen haben sich entschieden, deutsche Staatsangeh\u00f6rige zu werden, und die anderen sind T\u00fcrken geblieben. Da gibt es, Frau Pau, eben nicht diese Unterscheidung zwischen \u201ewir\u201c und \u201eihr\u201c, wenn wir bei einer Familienfeier zusammensitzen. Wenn wir da zusammensitzen und \u00fcber das Modell der doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit reden, dann wundern die sich. Mein Schwiegervater sagt mir: Wo meine Wurzeln sind, wo meine Heimat ist, lese ich doch nicht in meinem Personalausweis. Das verbriefe ich doch nicht schwarz auf wei\u00df auf einem Blatt Papier. Das ist schon gar nicht in einem Aktenvorgang bei der Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rde dokumentiert. Wo meine Wurzeln und meine Heimat sind, das behalte ich im Herzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":747847,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":19,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":747848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":738,"sitzung":19,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Und was sagt uns das jetzt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht","top_id":13829,"type":"poi","wahlperiode":18}]