[{"id":761788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer Plenarsitzung. Wir k\u00f6nnen gleich in unsere Tagesordnung einsteigen, weil es bedauerlicherweise nicht einmal Geburtstage nachzufeiern gibt. Das muss uns aber nicht daran hindern, mit der sonst auf diesem Wege hergestellten Fr\u00f6hlichkeit in die Beratung einzutreten.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 11 sowie Zusatzpunkt 4 auf:\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nEinsetzung einer \u201eKommission zur \u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung der Parlamentsrechte bei der Mandatierung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr\u201c\n\nDrucksache 18\/766\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nZP 4\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Annalena Baerbock, Marieluise Beck (Bremen), Dr. Franziska Brantner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nEinsetzung einer \u201eParlamentarischen Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung, Sicherung und St\u00e4rkung der Parlamentsrechte bei der Mandatierung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr\u201c\n\nDrucksache 18\/775\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nF\u00fcr diese Debatte ist nach einer interfraktionellen Vereinbarung eine Aussprachezeit von 96 Minuten vorgesehen. Ich vermute, dagegen gibt es keinen Widerspruch. - Das ist so. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Niels Annen f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":761789,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":2,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir befassen uns heute mit der Einsetzung einer Kommission zur - ich zitiere - \u201e\u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung der Parlamentsrechte bei der Mandatierung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr\u201c. Das klingt technisch, vielleicht ein bisschen technokratisch. Dahinter verbirgt sich aber in Wirklichkeit eine wichtige und f\u00fcr dieses Parlament zentrale Debatte.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":3,"sitzung":21,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":4,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Erinnern wir uns: Das Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil im Jahre 1994 festgestellt, dass grunds\u00e4tzlich jeder Einsatz der Bundeswehr im Ausland der Zustimmung des Deutschen Bundestages bedarf.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761793,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":6,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wohl wahr! Und was wollen Sie daran \u00e4ndern?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761795,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":21,"speaker":"Weiterer Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist sogar ein Gesetz!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761796,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":9,"sitzung":21,"speaker":"Gegenruf der Abg. Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"So fr\u00fch schon so aufgeregt!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":10,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"- Da kann man ruhig klatschen. Ich freue mich, dass hier so ein detailliertes Wissen vorhanden ist; das kann man auch voraussetzen. - Die Karlsruher Richter haben damit die Bundeswehr als Parlamentsheer definiert. In seinem Lissabon-Urteil im Jahre 2009 hat Karlsruhe die Parlamentsbeteiligung noch einmal gest\u00e4rkt, sodass sie heute - das konnten wir eben erleben - ein unumst\u00f6\u00dflicher Teil der Verfassungsidentit\u00e4t unseres Landes ist.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":11,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau so ist es!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":12,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit der Verabschiedung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes im Jahr 2005 hat der Bundestag Form und Ausma\u00df der parlamentarischen Beteiligung festgelegt. Dieses Gesetz hat sich bew\u00e4hrt. Es hat dem Deutschen Bundestag eine st\u00e4rkere Rolle in der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik gegeben, hat die Rolle unseres Parlamentes \u00fcber die Detailentscheidung hinweg erweitert. Ich glaube, dass das gut so ist.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761801,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":14,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Beteiligungsrechte wollen wir sichern.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761803,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":16,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor wem?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":17,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"In unseren Diskussionen m\u00fcssen wir allerdings den Trend zu integrierten St\u00e4ben und Strukturen von Streitkr\u00e4ften ber\u00fccksichtigen. Diese Entwicklung hat zum einen \u00f6konomische Gr\u00fcnde. Wir alle kennen den Druck auf die Verteidigungshaushalte, nicht nur in Deutschland, sondern auch bei unseren Verb\u00fcndeten in Europa und in Nordamerika. Zum anderen hat diese Entwicklung politische Gr\u00fcnde.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":18,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz offensichtlich!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":19,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Schon heute - das wissen Sie alle; wir kennen das aus der Parlamentspraxis und den Diskussionen, die wir in diesem Hause f\u00fchren - wirken immer mehr deutsche Soldatinnen und Soldaten in integrierten Strukturen und St\u00e4ben auf NATO- und EU-Ebene mit.\n\nMeine Damen und Herren, diese Arbeits- und Aufgabenteilung innerhalb des B\u00fcndnisses muss auch zuk\u00fcnftig nicht nur mit dem Parlamentsvorbehalt vereinbar sein, sondern sie muss auch funktionieren. Die Gro\u00dfe Koalition hat deshalb die Einsetzung einer Kommission in ihrem Koalitionsvertrag beschlossen. Das, was wir Ihnen vorschlagen wollen - ich m\u00f6chte das zitieren, damit keine Legenden entstehen -, ist ganz einfach und klar. Wir wollen eine Kommission einsetzen, die - ich zitiere - \u201ebinnen Jahresfrist pr\u00fcft, wie auf dem Weg fortschreitender B\u00fcndnisintegration und trotz Auff\u00e4cherung von Aufgaben die Parlamentsrechte gesichert werden k\u00f6nnen\u201c.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":20,"sitzung":21,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was gibt es denn da zu pr\u00fcfen?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":21,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Kommission soll dazu Vorschl\u00e4ge erarbeiten.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":22,"sitzung":21,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben sie doch, die Parlamente!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":23,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind uns alle einig, dass die Bundeswehr auch in Zukunft ein Parlamentsheer bleibt. Die parlamentarische Beteiligung hat sich bew\u00e4hrt und ist eine Grundlage f\u00fcr die Verankerung der Bundeswehr in der Bev\u00f6lkerung. Sie verschafft den Eins\u00e4tzen Legitimit\u00e4t und sichert demokratische Kontrolle.\n\nIch bin auch davon \u00fcberzeugt: F\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten ist es wichtig, zu wissen, dass dies der Ort ist, an dem \u00fcber jeden Einsatz diskutiert und entschieden wird. Ein wichtigeres Signal zur Unterst\u00fctzung der schwierigen Arbeit der Bundeswehr kann es nicht geben.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761812,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":25,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen, verehrte Kolleginnen und Kollegen, betrachten wir als Sozialdemokraten die Parlamentsbeteiligung nicht als Schw\u00e4che, sondern als St\u00e4rke der deutschen Politik und keineswegs als B\u00fcrde.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":26,"sitzung":21,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und warum macht ihr dann die -Kommission?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761815,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":21,"speaker":"Gegenruf des Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"des Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir euch doch gesagt! Behaupten Sie doch nicht immer das Gegenteil von dem, was wir sagen!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":28,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen gerade von den Gr\u00fcnen, ich h\u00e4tte mich sehr dar\u00fcber gefreut, wenn wir heute \u00fcber einen gemeinsamen Einsetzungsantrag h\u00e4tten beraten k\u00f6nnen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761817,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":30,"sitzung":21,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr h\u00e4ttet euch bestimmt gefreut, wenn wir gemacht h\u00e4tten, was ihr gesagt habt!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":31,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn es ist manchmal schwieriger, sich an komplizierten und komplexen Fragen zu beteiligen, als hier herumzup\u00f6beln.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761820,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":33,"sitzung":21,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh nein!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":34,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Annen, gelegentliche auch etwas kr\u00e4ftige Zwischenrufe rechtfertigen die Charakterisierung als P\u00f6belei noch nicht.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":761823,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":36,"sitzung":21,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sensibelchen!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":37,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich nehme das nat\u00fcrlich zur\u00fcck.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":38,"sitzung":21,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist das halt, wenn man keine Argumente hat!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":39,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir sicher, dass sich hinter der etwas erh\u00f6hten Lautst\u00e4rke ein konstruktiver Vorschlag verborgen hat.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761828,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":41,"sitzung":21,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den wir bislang noch nicht kennen!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":42,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber ganz im Ernst, liebe Kolleginnen und Kollegen: Ich h\u00e4tte es gut gefunden, wenn wir einen gemeinsamen Antrag eingebracht h\u00e4tten. Ich verstehe, dass das eine komplexe Materie ist und dass damit vielleicht auch Bef\u00fcrchtungen verbunden sind; ich bin aber \u00fcberzeugt, dass wir diese ausr\u00e4umen k\u00f6nnen. Deswegen werden wir auch weiterhin den Versuch unternehmen, mit Ihnen zu einer Vereinbarung zu kommen.\n\nIch finde es deswegen auch gut, dass wir heute nicht \u00fcber den Antrag abstimmen, sondern ihn erst einmal an die Aussch\u00fcsse \u00fcberweisen. Das kann ich Ihnen versprechen: Wir werden uns weiterhin um eine Verst\u00e4ndigung auf einen gemeinsamen Auftrag bem\u00fchen.\n\nEines will ich Ihnen noch sagen: Man hatte nach der Lekt\u00fcre des einen oder anderen Presseberichtes und bei der einen oder anderen \u00c4u\u00dferung von Ihnen ein bisschen den Eindruck, als w\u00fcrden wir heute \u00fcber die Ergebnisse der Kommission diskutieren. Wir diskutieren aber \u00fcber die Einsetzung einer Kommission.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761831,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":44,"sitzung":21,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Ihr habt das Ergebnis vorherbestimmt!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":45,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Vorfestlegung vonseiten meiner Fraktion auf m\u00f6gliche Ergebnisse gibt es nicht.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":46,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch, doch!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":47,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will noch eines draufsetzen: Selbst die M\u00f6glichkeit, dass am Ende der Beratung das Ergebnis steht, dass wir vielleicht gar nichts an dem Gesetz ver\u00e4ndern, steht im Raum. Das ist durchaus m\u00f6glich.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":48,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Hoffnung stirbt zuletzt!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":49,"sitzung":21,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist wie bei Schalke: Die Hoffnung stirbt zuletzt!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":50,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen, meine Damen und Herren: Beteiligen Sie sich an den notwendigen Diskussionen! Denn ich glaube, dass man eines klar sagen muss: Wer f\u00fcr eine -europ\u00e4ische Armee als langfristige Vision ist - das habe ich hier von Vertreterinnen und Vertretern nicht nur meiner Partei von diesem Podium aus h\u00e4ufig geh\u00f6rt -, muss auch die schwierigen Debatten f\u00fchren. Denn eines ist doch klar: Die Aufgabe von Souver\u00e4nit\u00e4tsrechten der einzelnen Staaten setzt gegenseitiges Vertrauen voraus. Wir wissen doch, dass es auch Interpretationen unserer Parlamentsbeteiligung bei europ\u00e4ischen Nachbarn gibt, die dazu f\u00fchren, dass Misstrauen herrscht und dass sich Verb\u00fcndete fragen: Wenn wir gemeinsame F\u00e4higkeiten schaffen und damit Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte abgeben, k\u00f6nnen wir uns am Ende eigentlich darauf verlassen, dass Deutschland, der Deutsche Bundestag und die deutsche Regierung, dann die entsprechenden F\u00e4higkeiten zur Verf\u00fcgung stellt, wenn es n\u00f6tig ist?\n\nIch sage Ihnen ganz klar: Ich als Parlamentarier bin es manchmal leid, auf Konferenzen und in Diskussionen immer wieder zu h\u00f6ren, die deutsche Parlamentsbeteiligung sei sozusagen ein Hindernis f\u00fcr B\u00fcndnistreue. Wenn wir ganz ehrlich sind - ich beziehe das nicht auf die amtierende Regierung, sondern allgemein auf das Verh\u00e4ltnis zwischen Regierung und Parlament -, m\u00fcssen wir zugeben: Wir haben das eine oder andere Mal geh\u00f6rt, dass sich unterschiedliche Bundesregierungen ein bisschen hinter dem Parlamentsvorbehalt versteckt haben.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761839,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle, nicht unterschiedliche!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":52,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen will ich Ihnen sagen: Eine Regierung, die \u00fcberzeugt ist, dass ein Einsatz notwendig ist, kann jeden Einsatz im Deutschen Bundestag durchsetzen und hat bisher auch jeden Einsatz, den sie f\u00fcr notwendig erachtet hat, im Deutschen Bundestag durchgesetzt. Mit anderen Worten: Die Parlamentsbeteiligung ist kein Hindernis, sondern eine St\u00e4rke. Aber dar\u00fcber, wie wir das in der -europ\u00e4ischen Praxis umsetzen, m\u00fcssen wir diskutieren. Dabei m\u00fcssen wir uns auch kritischen Fragen stellen. Dazu m\u00f6chten wir Stellungnahmen von Expertinnen und Experten - das ist die einzige Aufgabe der nun einzusetzenden Kommission -, aber auch den Beitrag aus dem Parlament ber\u00fccksichtigen, um binnen Jahresfrist dar\u00fcber zu entscheiden.\n\nDie deutsche Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik ist gepr\u00e4gt - das wissen wir alle - von den Erfahrungen unserer Vergangenheit. Ich glaube, sie ist ein Garant daf\u00fcr, dass die Kultur der milit\u00e4rischen Zur\u00fcckhaltung, sichergestellt durch unsere Beteiligung, auch in Zukunft ein Charakteristikum der deutschen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik bleiben wird.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761841,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":21,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":54,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761843,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":56,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Wolfgang Gehrcke f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":761845,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":58,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sehr, Herr Pr\u00e4sident. - Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege Niels Annen hat in einem einzigen Punkt recht: Es soll \u00fcber die Einsetzung einer Kommission debattiert werden, die sich damit zu befassen hat, inwieweit das Parlament gefragt werden muss, wenn die Bundeswehr im Ausland eingesetzt wird. Eins\u00e4tze im Ausland bedeuten sehr oft Kriegseins\u00e4tze. Wir reden \u00fcber den Einsatz der Bundeswehr in Kriegen. Das ist der Hintergrund; darauf muss man zur\u00fcckkommen.\n\nMit dem, was Herr Annen zum vorliegenden Antrag gesagt hat, hat er in keinem Punkt recht. Die Einsetzung der Kommission ist mit einem Auftrag gekoppelt. Der Auftrag lautet nicht - das taucht an keiner Stelle im Antrag auf -, die Parlamentsrechte zu st\u00e4rken, sondern er lautet, Parlamentsrechte zur\u00fcckzunehmen. Das ist der Hintergrund des vorliegenden Antrags.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761847,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":60,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Da ich die Debatten aus der Union kenne, h\u00e4tte mich das nicht so besch\u00e4ftigt. Aber dass das auch von Sozialdemokraten mitgetragen und vorgelegt wird! Das ist der Preis f\u00fcr die Regierung, die Sie gebildet haben und die eine andere politische Ausrichtung hat. Darum kann man nicht herumreden.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761849,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":62,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Was hier vorliegt, bedeutet nichts anderes als eine Aufweichung der Parlamentsrechte.\n\nKollege Annen, man sollte schon einmal einen Gedanken darauf verschwenden, in welcher Situation wir \u00fcber so etwas reden. Ich geh\u00f6re zu einer Generation, die geglaubt hat, dass das Thema Krieg nicht mehr ein Thema unserer Zeit ist. Ich war immer sicher, dass meine Tochter und mein Enkelkind nicht mehr mit Krieg befasst sein werden. Ich finde es katastrophal, dass mit dem Jugoslawien-Krieg der Krieg nach Europa zur\u00fcckgekehrt ist und dass wir mit dem Afghanistan-Krieg in einen gro\u00dfen Krieg verwickelt sind. Ich bef\u00fcrchte angesichts der Debatte \u00fcber die Krim und der dortigen Situation, dass wir wieder in eine Phase des Kalten Krieges oder zumindest in eine Phase der Aufr\u00fcstung kommen. Vor diesem Hintergrund Parlamentsrechte abbauen zu wollen, ist einfach unverantwortlich. Dem Vorwurf m\u00fcssen Sie sich stellen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761851,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":64,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Eigentlich m\u00fcsste man jetzt einen Abschnitt mit den Worten einleiten: Es war einmal. Es war einmal eine Republik, die einen Art. 26 im Grundgesetz hat, nach dem die Beteiligung an Angriffskriegen unter Strafe zu stellen ist. Es war einmal eine Republik, in der die Bundeswehr ausschlie\u00dflich zur Verteidigung eingesetzt werden sollte. Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts ist bereits eine Aufweichung dieser Position. Ich will Ihnen nur drei Zahlen vortragen: Seitdem waren 320 000 Bundeswehrsoldaten in Auslandseins\u00e4tzen. Soll das fortgesetzt werden? In 24 L\u00e4ndern ist die Bundeswehr eingesetzt worden. Insgesamt betrugen die einsatzbedingten Zusatzkosten fast 18 Milliarden Euro. Ist das der Kurs, der mit dieser Kommission gesteuert werden soll?\n\nEs lohnt sich, sich die Sache im Einzelnen anzuschauen. Wenn man Ihren Antrag liest, stellt man fest, dass er noch nicht einmal ergebnisoffen ist. Das Ergebnis, das Sie erreichen wollen, ist im Text festgehalten. Das ist doch f\u00fcr jeden klar. Ich h\u00e4tte keinen Anlass, das Gesetz \u00fcber den Parlamentsvorbehalt zu verteidigen. Es hat bei keiner Abstimmung geholfen, einen Einsatz der Bundeswehr zu verhindern, wie ich es gerne gehabt h\u00e4tte. Es bringt aber drei Vorteile mit sich, die ich verteidigen m\u00f6chte:\n\nErstens sind Parlamentsrechte auch in dieser Frage besser als Regierungsrechte, und Parlamentsrechte muss man verteidigen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761853,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":66,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Der zweite Vorteil ist: Es zwingt zu einer gewissen Transparenz. Jede Regierung wird ihre Absichten hier im Parlament zu erkl\u00e4ren und zu begr\u00fcnden haben. Das bietet nicht nur die Chance zur Gegenrede, sondern es bietet auch die Chance, dass sich die Bev\u00f6lkerung selbst eine Meinung bilden kann, ob sie einen Einsatz will oder nicht. Das ist f\u00fcr mich ein wichtiges Argument. Deswegen will ich, dass die Parlamentsrechte ausgebaut und nicht abgebaut werden.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761855,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":68,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Der dritte Punkt ist: Ich m\u00f6chte, dass jeder hier die Verantwortung \u00fcbernimmt, wenn er Ja sagt, aber auch, wenn er Nein sagt. Jeder soll offen die Verantwortung f\u00fcr die Soldaten \u00fcbernehmen und sich nicht in der -Anonymit\u00e4t verstecken. Man soll sich namentlich dazu bekennen m\u00fcssen, ob man einen Einsatz will oder nicht. Auch das ist ein gro\u00dfer Fortschritt durch das Gesetz: dass Verantwortung namentlich wahrgenommen wird und nicht anonym bleibt. Deswegen m\u00f6chte ich das Gesetz verteidigen.\n\nSchauen wir uns die Antr\u00e4ge an. Im Koalitionsantrag geht es um eine Abstufung der Intensit\u00e4t der parlamentarischen Befassung je nach Art des Einsatzes. Wie \u00fcbersetzen Sie das? Es kann dann aus Ihrer Sicht Eins\u00e4tze geben, \u00fcber die gar nicht mehr geredet werden soll oder nur noch am Rande? Muss dazu kein Antrag mehr gestellt werden? Wollen Sie das? Diesen Auftrag geben Sie der Kommission, n\u00e4mlich vorzuschlagen, sich nicht mehr mit einem Einsatz auseinanderzusetzen? Das steht in Ihrem Text. Sie schreiben, die Kommission solle \u201ezur \u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung der Parlamentsrechte\u201c eingesetzt werden.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":69,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Sicherung! Genau!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":70,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Da fehlt doch etwas.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":71,"sitzung":21,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"St\u00e4rkung!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":72,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum taucht nicht die Formulierung \u201eSt\u00e4rkung der Parlamentsrechte\u201c auf? Diesen Begriff vermeiden Sie in Ihrem Antrag wie der Teufel das Weihwasser.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761861,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":74,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen die Parlamentsrechte eben nicht st\u00e4rken.\n\nIn dieser Hinsicht ist der Gr\u00fcnen-Antrag entschieden besser. Ich bedanke mich \u00fcbrigens f\u00fcr die faire Bereitschaft, in dieser Frage mit uns zusammenzuarbeiten. Da ich gerade die Gr\u00fcnen immer sehr robust kritisiere, kann ich mir auch erlauben, zu sagen: Das fand ich ganz angenehm.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":75,"sitzung":21,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird auch Zeit!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":76,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":77,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bitte, bitte!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":78,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage f\u00fcr uns: Wenn der Auftrag der Kommission so bleibt, wie er laut dem Antrag ausgestaltet werden soll, dann werden wir uns an dieser Kommission nicht beteiligen, sondern wir werden alternativ arbeiten. Wir werden nicht der Diskussion ausweichen, aber ich m\u00f6chte nicht den Namen der Linken unter die Arbeit einer Kommission setzen, die letzten Endes empfiehlt, die Parlamentsrechte aufzuweichen. Das machen wir nicht mit. Deshalb werden wir in dieser Kommission auch nicht arbeiten.\n\nDanke sehr.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761867,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":80,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Andreas Schockenhoff ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":761869,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761870,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch von mir einen wundersch\u00f6nen guten Morgen! F\u00fcr zurzeit insgesamt 13 Auslandseins\u00e4tze haben wir der Bundeswehr ein Mandat erteilt. Das hei\u00dft, wir befassen uns in erster und zweiter Beratung des jeweiligen Antrages in 22 Sitzungswochen des Deutschen Bundestages 26-mal mit einer Mandatsverl\u00e4ngerung. Wenn wir alle einmal ehrlich sind, m\u00fcssen wir feststellen: Das ist in vielen F\u00e4llen zu einer rein f\u00f6rmlichen Routine geworden,","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":83,"sitzung":21,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr Sie vielleicht!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761872,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"die der Aufgabe - da gebe ich allen recht -, die das Parlament haben muss, nicht gerecht wird.\n\nIch k\u00e4mpfe seit 2005 daf\u00fcr, dass wir uns einmal grunds\u00e4tzlich mit der Rolle und auch der verfassungsrechtlichen Verantwortung des Parlaments auseinandersetzen. Dass wir das heute in einer grunds\u00e4tzlichen Debatte \u00fcber die Form unserer Beteiligung tun, das m\u00fcssten Sie alle als eine St\u00e4rkung des Parlamentes sehen; das m\u00fcssten Sie alle begr\u00fc\u00dfen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761873,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761874,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Trittin, ich lade Sie ausdr\u00fccklich dazu ein, das auch in Ihren Zwischenrufen zu tun.\n\nInsofern will ich gerne begr\u00fcnden, warum ich die Einsetzung einer solchen Kommission f\u00fcr erforderlich halte. Wir sind uns in diesem Hause, zumindest zum gr\u00f6\u00dften Teil, dar\u00fcber einig: Wenn Europa seine Interessen wahren und seiner Verantwortung in der globalisierten Welt auch k\u00fcnftig nachkommen will, wird es einen wirksamen au\u00dfenpolitischen, sicherheitspolitischen und auch milit\u00e4rischen Beitrag dazu leisten m\u00fcssen. Unser Au\u00dfenminister hat zu Recht auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz gesagt:\n\nDeutschland will \u2026 Impulsgeber sein f\u00fcr eine gemeinsame europ\u00e4ische Au\u00dfen-, Sicherheits- und Verteidigungspolitik.\n\nImpulsgeber einer europ\u00e4ischen Verteidigungspolitik zu sein, hei\u00dft insbesondere, die milit\u00e4rische Integration, also nicht Alleingang, sondern Integration, in Europa voranzubringen, einschlie\u00dflich im \u00dcbrigen der europ\u00e4ischen R\u00fcstungszusammenarbeit. Das aber bedeutet konkret mehr Verantwortung Deutschlands und mehr gegenseitige Abh\u00e4ngigkeit, auch mit Blick auf milit\u00e4rische Eins\u00e4tze als \u00e4u\u00dferstes Mittel bei der Mandatierung von Bundeswehreins\u00e4tzen.\n\nDer Au\u00dfenminister hat in M\u00fcnchen weiter gesagt:\n\nNur wenn wir unser Gewicht gemeinsam in die Waagschale werfen \u2026 wird Europas Au\u00dfenpolitik mehr sein als die Summe vieler kleiner Teile.\n\nDas gilt ebenso f\u00fcr die europ\u00e4ische Verteidigungspolitik. Darum arbeiten wir an der St\u00e4rkung der Gemeinsamen Sicherheits- und Verteidigungspolitik in der EU. Wie notwendig das ist, machen doch die verschiedenen Herausforderungen in Afrika deutlich, die wir im Moment vordringlich behandeln und die europ\u00e4ische und deutsche Interessen direkt ber\u00fchren.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich, bevor Legenden entstehen, in aller Deutlichkeit sagen, was f\u00fcr uns alle selbstverst\u00e4ndlich ist:\n\nErstens. Der Einsatz von Milit\u00e4r ist ein \u00e4u\u00dferstes Mittel. Er darf aber auch nicht verweigert werden, wenn europ\u00e4ische und deutsche Interessen betroffen sind.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":87,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Selbst der Kriegsdienst darf verweigert werden!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761876,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. \u201eWir wollen\u201c, so hei\u00dft es in der Koalitionsvereinbarung, die seit ein paar Monaten existiert, \u201edass gemeinsame europ\u00e4ische Eins\u00e4tze zur Wahrung und St\u00e4rkung der Sicherheit Europas vorrangig in unserer geografischen Nachbarschaft durchgef\u00fchrt werden.\u201c\n\nEins\u00e4tze jenseits dieser Nachbarschaft sollten vermehrt regionalen Partnern und Organisationen wie der Afrikanischen Union oder ECOWAS \u00fcbertragen werden, und diese sollten daf\u00fcr ert\u00fcchtigt werden. Was wir in Mali und k\u00fcnftig in Somalia tun, ist genau das, was wir vereinbart haben: diese L\u00e4nder bzw. Regionalorganisa-tionen so zu ert\u00fcchtigen, dass sie ihre Sicherheitsprobleme k\u00fcnftig weitgehend eigenst\u00e4ndig regeln k\u00f6nnen und dass europ\u00e4ische Soldatinnen und Soldaten ihr Leben daf\u00fcr nicht riskieren m\u00fcssen. Der Weg dorthin ist allerdings noch weit; deshalb werden wir in Afrika wahrscheinlich noch weitere Eins\u00e4tze zur Wahrung und St\u00e4rkung der Sicherheit Europas leisten m\u00fcssen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761877,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":21,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761878,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das liegt doch auf der Hand. Den Kopf in den Sand zu stecken, macht doch das Leben der Menschen in Deutschland, in Europa und auch in Afrika, die direkt unter diesen Bedrohungen zu leiden haben, nicht sicherer.\n\nTatsache ist aber auch: Unsere F\u00e4higkeiten und Kapazit\u00e4ten sind begrenzt. Es ist deshalb unbestritten, dass erhebliche Fortschritte, insbesondere in den Bereichen Transport, Luftbetankung, medizinische Versorgung und Aufkl\u00e4rung, erforderlich sind. Zugleich aber haben alle EU-L\u00e4nder mit r\u00fcckl\u00e4ufigen Verteidigungsbudgets zu k\u00e4mpfen. In der Konsequenz hei\u00dft das, dass wir diese notwendigen Fortschritte nur durch Zusammenlegung von Kapazit\u00e4ten und durch eine vertiefte Aufgabenteilung erreichen k\u00f6nnen. Deswegen haben wir uns in unserer Koalitionsvereinbarung daf\u00fcr ausgesprochen, soweit sinnvoll und m\u00f6glich nationale milit\u00e4rische F\u00e4higkeiten und Kapazit\u00e4ten im Rahmen von Pooling und Sharing zu nutzen. Mit anderen Worten: Nationale Streitkr\u00e4fte werden integriert und sind voneinander abh\u00e4ngig. Deutschland ist heute beispielsweise durch die AWACS-Aufkl\u00e4rungsflugzeuge, durch Battle Groups und durch das Eurocorps in gegenseitiger Abh\u00e4ngigkeit mit seinen europ\u00e4ischen Partnern.\n\nKonzepte vertiefter Aufgabenverteilung funktionieren allerdings nur, wenn sich die Partner darauf verlassen k\u00f6nnen, dass Deutschland grunds\u00e4tzlich zu einem Einsatz seiner Streitkr\u00e4fte bereit ist. Die deutsche Politik - damit auch hier keine Legenden entstehen - muss selbstverst\u00e4ndlich weiterhin bei jeder einzelnen Mission entscheiden, ob deutsche Streitkr\u00e4fte daran teilnehmen oder ob sie aus gravierenden Gr\u00fcnden nicht daran teilnehmen sollen. Allerdings sage ich auch: Letzteres muss eher ein Einzelfall bleiben, sonst w\u00fcrde Deutschland von unseren Partnern als Hinderungsgrund angesehen werden mit der Konsequenz, dass Pooling und Sharing mit Deutschland nur leere Worth\u00fclsen sind.\n\nDas alles hat auch seine Bedeutung f\u00fcr die Rechte des Bundestages bei der Mandatierung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr. Dazu m\u00f6chte ich drei Grundsatzbemerkungen machen:\n\nErstens. Der Parlamentsvorbehalt ist keine Schw\u00e4che Deutschlands; er ist vielmehr eine St\u00e4rke,","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":91,"sitzung":21,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eben!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761880,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"weil die parlamentarische Beteiligung an der Entscheidung \u00fcber den Einsatz der Bundeswehr eine Grundlage f\u00fcr die breite Verankerung der Bundeswehr und ihrer Eins\u00e4tze in der Gesellschaft darstellt.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":93,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum st\u00e4rken wir dann nicht unsere St\u00e4rken?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761882,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Der Parlamentsvorbehalt war - das hat der Kollege Annen schon v\u00f6llig zu Recht gesagt - noch nie ein Grund f\u00fcr Deutschland, sich einem Einsatz zu entziehen, aber er war sehr wohl ein m\u00f6glicher Rechtfertigungsgrund, politisch nicht gewollte Entscheidungen gar nicht erst auf die Tagesordnung zu setzen. Insofern geht es mit Blick auf eine zunehmende Integration europ\u00e4ischer Streitkr\u00e4fte um die Frage, ob die Beteiligungsrechte des Bundestages von unseren Partnern - zu Recht oder zu Unrecht sei dahingestellt - als Hinderungsgrund angesehen werden in Bezug darauf, sich mit Deutschland in eine vertiefte Integration wie beispielsweise eine Anlehnungspartnerschaft zu begeben. Das wird zu kl\u00e4ren sein. Wenn dies so gesehen wird, dann stellt sich die Frage, welche Schlussfolgerungen wir daraus ziehen und welche Ver\u00e4nderungen wir f\u00fcr erforderlich halten.\n\nDrittens. Durch die zunehmende Integration europ\u00e4ischer Streitkr\u00e4fte wird es k\u00fcnftig m\u00f6glich sein - auch das spreche ich ganz offen an -, dass deutsche Soldaten in einen EU- oder NATO-Einsatz gehen, den die deutsche Regierung und der Deutsche Bundestag aus eigener Initiative - ich betone: aus eigener Initiative - nicht auf die Tagesordnung gesetzt h\u00e4tten. Ich erinnere beispielsweise an die Entscheidung, im Zusammenhang mit dem Libyen-Konflikt deutsche Soldaten in AWACS-Aufkl\u00e4rungsflugzeugen \u00fcber Afghanistan einzusetzen, obwohl man das eigentlich nicht wollte.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":95,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Eben darum geht es!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761884,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, darum geht es. Nur halten wir es f\u00fcr richtig, dass wir das auch ansprechen. Wir halten es f\u00fcr richtig, dass wir sicherheitspolitisch handlungsf\u00e4hig sind. Wir betreiben hier doch kein Versteckspiel. Ganz im Gegenteil: Wir m\u00fcssen uns unserer Verantwortung stellen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, diese drei Aspekte, die ich gerade genannt habe, gilt es in Einklang zu bringen, wenn es um die Sicherung der Parlamentsrechte geht. Deshalb hat die Kommission einen doppelten Auftrag:\n\nErstens. Sie soll rechtlich und politisch pr\u00fcfen, wie auf dem eben beschriebenen Weg fortschreitender B\u00fcndnisintegration die Parlamentsrechte gesichert werden k\u00f6nnen.\n\nZweitens. Der Auftrag, zu pr\u00fcfen, wie Parlamentsrechte gesichert werden k\u00f6nnen, impliziert, dass die Kommission Handlungsoptionen erarbeiten soll, wie der fortschreitenden B\u00fcndnisintegration durch Pooling und Sharing sowie eine Anlehnungspartnerschaft durch eine Anpassung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes Rechnung getragen werden kann.\n\nDiese Aufgabe soll binnen Jahresfrist erledigt werden, sodass wir noch im Laufe dieser Legislaturperiode gegebenenfalls entsprechende Anpassungen vornehmen k\u00f6nnen.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einige Aspekte der Arbeit der Kommission ansprechen, die deutlich machen, warum wir die Einsetzung einer solchen Kommission f\u00fcr notwendig und f\u00fcr ein Gebot der Transparenz halten. Die Arbeit der Kommission soll sich auf folgende Aspekte konzentrieren:\n\nErstens soll sie die verschiedenen, k\u00fcnftig zu erwartenden Formen milit\u00e4rischer Integration aufzeigen. Ich habe bereits die Stichworte AWACS und multinationale Kooperation im Rahmen von Pooling und Sharing sowie eine Anlehnungspartnerschaft genannt. Weitere Beispiele sind integrierte Hauptquartiere und St\u00e4be, aber auch Ad-hoc-Hauptquartiere, wie wir sie zurzeit im Zusammenhang mit dem Einsatz in der Zentralafrikanischen Republik in Larissa und Bangui haben. Wichtig ist dabei, dass die Kommission untersucht und aufzeigt, in welchen Bereichen durch die zunehmende Integration m\u00f6glicherweise ein Spannungsverh\u00e4ltnis zur derzeitigen Ausgestaltung der Parlamentsbeteiligung besteht.\n\nZweitens ergibt sich daraus die Aufgabe, Handlungsoptionen vorzuschlagen, wie ein solches Spannungsverh\u00e4ltnis \u00fcberwunden werden kann. Dabei soll es - wie es in unserem Auftrag hei\u00dft - um die gesamte Bandbreite m\u00f6glicher Instrumente gehen, beispielsweise das R\u00fcckholrecht - wie wir es \u00fcbrigens bereits im Gesetz haben; das ist also nichts Neues -, befristete Einspruchsm\u00f6glichkeiten, Vorabzustimmung, Berichtspflichten, Zitierrechte oder die Einrichtung von spezifischen Gremien. Nicht zuletzt geh\u00f6rt dazu - es wurde gerade genannt - auch die Weiterentwicklung des Instruments einer Abstufung der Intensit\u00e4t der parlamentarischen Beteiligung. Auch daf\u00fcr ist bereits jetzt im Parlamentsbeteiligungsgesetz mit dem vereinfachten Zustimmungsverfahren ein Beispiel gegeben.\n\nDrittens - dies ist eine pure Selbstverst\u00e4ndlichkeit; ich erw\u00e4hne es aber noch einmal - muss die Formulierung konkreter Handlungsoptionen unter Ber\u00fccksichtigung der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes erfolgen.\n\nIch denke, allein diese Punkte machen deutlich, warum es sinnvoll und angemessen ist, f\u00fcr diese schwierige Aufgabe - das sage ich mit Blick auf die Gr\u00fcnen - externe Fachleute hinzuzuziehen.\n\nMeine Fraktion ist sehr dankbar, dass sich unser ehemaliger Kollege und Verteidigungsminister Volker R\u00fche bereit erkl\u00e4rt hat, den Vorsitz f\u00fcr eine solche Kommission zu \u00fcbernehmen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":97,"sitzung":21,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau der Richtige!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761886,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, wir finden auch, dass er genau der Richtige ist.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761887,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761888,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat als Verteidigungsminister und als Vorsitzender des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses detaillierte Erfahrungen mit Bundeswehreins\u00e4tzen, seit das Bundesverfassungsgericht im Juli 1994 die Parlamentsbeteiligung vorgeschrieben hat.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":101,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es war schon vorher vorgeschrieben!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761890,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Er kennt sich sehr genau aus mit der Entwicklung milit\u00e4rischer Integration. Er wei\u00df um die Stimmungslage gegen\u00fcber Deutschland und die Erwartungen im B\u00fcndnis und in der EU, und er hat nach wie vor ein sehr hohes Ansehen hier im Lande wie auch im B\u00fcndnis. Wir freuen uns ganz besonders, dass ihm mit Walter Kolbow ein sehr erfahrener und von uns hochgesch\u00e4tzter Kollege zur Seite steht.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":103,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann ist ja schon alles klar!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761892,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"CDU\/CSU und SPD waren sehr daran interessiert - ich will das noch einmal sagen -, diesen Antrag gemeinsam mit B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen einzubringen. Herr Schmidt, dies war leider nicht m\u00f6glich, weil die Gr\u00fcnen eine v\u00f6llig andere Kommission und einen erheblich ver\u00e4nderten Auftrag wollten.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":105,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir hatten eine andere Meinung! Das gibt es!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":106,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen die Parlamentsrechte st\u00e4rken!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":107,"sitzung":21,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stellen Sie sich vor: Das nennt sich Demokratie!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761896,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, es ist Demokratie, dass wir uns dem stellen und dass wir Ihnen das Angebot machen, dort mitzuarbeiten.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":109,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gar kein Angebot gemacht! Wo ist Ihr Angebot?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761898,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie dieses Angebot nicht annehmen, ist auch dies Ihre freie Entscheidung. Nur d\u00fcrfen Sie sich hinterher nicht beschweren, nicht dabei gewesen zu sein.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761899,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761900,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761901,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Trittin, es war gerade die Frage, ob man den Vergleich mit einem Vierbeiner w\u00e4hlen darf. Das mache ich nicht, Herr Pr\u00e4sident - keine Angst. Aber Sie, als Zweibeiner, tragen mir einen zu gro\u00dfen Federkranz, lieber Herr Kollege.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761902,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761903,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Der in unserem Antrag beschriebene Ansatz erlaubt eine ergebnisoffene Kommissionsarbeit - das will ich noch einmal ausdr\u00fccklich sagen - mit der Chance auf konkrete Verbesserungsvorschl\u00e4ge und eine bessere Wahrnehmung des Parlamentes. Die \u00c4nderungen, die Sie von den Gr\u00fcnen vorgeschlagen haben, w\u00fcrden die Kommissionsarbeit bereits a priori einschr\u00e4nken und begrenzen. Das ist im Sinne notwendiger und zugewandter Parlamentsbeteiligung und im Sinne unserer verfassungsgem\u00e4\u00dfen Verantwortung nicht sachgerecht und kommt unserem Selbstverst\u00e4ndnis als Parlamentarier nicht entgegen.\n\nDie Erwartungen an die Arbeit der Kommission sind hoch. Sie \u00fcbernimmt eine schwierige Aufgabe. Es geht auch in diesem Bereich um das, was Au\u00dfenminister Steinmeier bei der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz gesagt hat:\n\nDeutschland muss bereit sein, sich \u2026 sicherheitspolitisch fr\u00fcher, entschiedener und substanzieller einzubringen.\n\nDie Koalition ist dazu bereit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761904,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":117,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen erh\u00e4lt jetzt der Kollege Frithjof Schmidt das Wort.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":761906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":118,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Koalitionsfraktionen wollen eine Kommission einsetzen, die sich mit den Parlamentsrechten bei Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr besch\u00e4ftigt, vor dem Hintergrund der europ\u00e4ischen Integration und der B\u00fcndnisintegration der NATO. Da gibt es Fragen - kein Zweifel! Deswegen waren und sind wir auch bereit, \u00fcber eine ergebnisoffene Enquete-Kommission zu reden,","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761907,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":120,"sitzung":21,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ergebnisoffen!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":121,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"die pr\u00fcft, ob es \u00fcberhaupt Handlungsbedarf gibt, und, wenn ja, welchen. Vielleicht ist ja auch eine St\u00e4rkung der Parlamentsrechte notwendig.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761910,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":123,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Problem ist hier, dass Sie dazu nicht bereit sind. Sie legen uns hier einen Text vor, der vorab eine klare politische Zielrichtung hat: Sie wollen f\u00fcr eine sogenannte \u201eAbstufung der Intensit\u00e4t parlamentarischer Beteiligung\u201c - was ist das wohl? -","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761912,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":125,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"bei der Mandatserteilung f\u00fcr Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr \u201ekonkrete Handlungsoptionen\u201c, also Gesetzesvorschl\u00e4ge, formulieren. Ihre politische Absicht ist es, den Parlamentsvorbehalt zu relativieren; das ist in Ihrem Antrag deutlich erkennbar, und das ist politisch falsch.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761914,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":127,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden hier \u00fcber eine wichtige Errungenschaft unserer Demokratie: Der Parlamentsbeschluss gibt den Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr die n\u00f6tige demokratische Legitimation und sorgt davor f\u00fcr \u00f6ffentliche Debatten. Eine solche \u00f6ffentliche Debatte ist n\u00f6tig; denn nur sie schafft es, in der Gesellschaft breit abzuw\u00e4gen, ob und warum wir Soldatinnen und Soldaten in schwierige und gef\u00e4hrliche Eins\u00e4tze schicken sollten, und nur sie schafft es, daf\u00fcr dann auch eine gesellschaftliche Unterst\u00fctzung zu erzeugen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761916,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":129,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Schw\u00e4chung dieses Vorgehens ist eine Schw\u00e4chung der Demokratie.\n\nSie erkl\u00e4ren, Sie w\u00fcrden gerne einen Konsens mit der Opposition dar\u00fcber finden, wie wir mit dem Problem der internationalen Vernetzung umgehen sollten. Was haben Sie getan, um einen Konsens zu finden?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":130,"sitzung":21,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":131,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Opposition hat aus den Medien erfahren,","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761920,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben doch den Koalitionsvertrag zu lesen bekommen!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":133,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass es eine Hybridkommission zu den Parlamentsrechten geben wird, die in erster Linie nicht aus Abgeordneten, sondern vor allem aus anderen Akteuren bestehen soll. Die Namen der ausgeguckten Vorsitzenden, Herr R\u00fche und Herr Kolbow, wurden gleich mitgeliefert, und das Ziel einer Flexibilisierung des Parlamentsvorbehalts wurde ventiliert. Spiegel Online gr\u00fc\u00dft das ahnungslose Parlament. Das ist doch nicht in Ordnung.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761922,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":135,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das alles passiert im Kontext der \u00c4u\u00dferungen von Frau von der Leyen, dass eine Kultur der milit\u00e4rischen Zur\u00fcckhaltung in Deutschland wohl \u00fcberholt sei.\n\nNach dieser \u00dcberraschung hat man uns dann gesagt, dass man eigentlich auch gerne mal mit uns dar\u00fcber reden m\u00f6chte. Kurz danach stand dann schon der Termin f\u00fcr die Debatte und die Abstimmung \u00fcber Ihren Antrag in der Plenumsvorschau. Das ist doch nicht das \u00fcbliche Verfahren, wenn man gemeinsam mit allen Fraktionen die Schaffung einer Kommission sondiert.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761924,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind doch im \u00c4ltestenrat vertreten!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":137,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da redet man erst einmal miteinander und kl\u00e4rt Vorschl\u00e4ge ab. Das alles haben Sie nicht getan.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761926,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":139,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: Es ist Ihr gutes Recht, der Opposition mit Ihrer Mehrheit eine Entscheidung zu diktieren; aber dann heucheln Sie uns bitte nicht gleichzeitig den Wunsch nach Konsens vor.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761928,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":141,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danach haben wir informell einen Text bekommen - \u00fcbrigens nicht von der Union, sondern von den Sozialdemokraten - und haben Ihnen daraufhin andere Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Kommission genannt, die politisch Sinn machen w\u00fcrde. F\u00fcnf zentrale Punkte:\n\nWir wollen die klare Festlegung, dass die Kommission ergebnisoffen arbeitet. Wir wollen, dass die M\u00f6glichkeit der St\u00e4rkung der Parlamentsrechte genauso wichtig wird wie ihre \u00dcberpr\u00fcfung. Wir wollen die Vorfestlegung auf eine \u201eAbstufung der Intensit\u00e4t\u201c der Parlamentsbeteiligung streichen. Wir wollen die M\u00f6glichkeit integrierter Mandate pr\u00fcfen, die es erm\u00f6glichen, Ma\u00dfnahmen auf unterschiedlichen politischen Feldern im Zusammenhang zu thematisieren und so transparent zu machen. Wir wollen, dass eine Kommission, die \u00fcber die Parlamentsrechte ber\u00e4t, aus Abgeordneten besteht, weil das die ureigenste Sache der Abgeordneten und des Parlamentes ist, und dass jede Fraktion au\u00dferdem zwei Sachverst\u00e4ndige berufen kann.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761930,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":143,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das finden Sie auch in unserem Antrag.\n\nDie politische Antwort war klar: Nichts davon kommt f\u00fcr die Koalition infrage. Was Sie uns hier als Arbeitsauftrag f\u00fcr die Kommission vorlegen, das ist die gezielte Vorbereitung, die Rechte des Parlamentes in diesen Fragen zu schw\u00e4chen. Eine solche Kommission ist politisch falsch. Die wollen wir nicht.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761932,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":145,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind auch nicht bereit, nach Ihrem politischen Diktat dann in der Kommission das Feigenblatt f\u00fcr Ihr Man\u00f6ver zu geben.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":146,"sitzung":21,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Darum geht es n\u00e4mlich!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":147,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb wird sich meine Fraktion an einer solchen Kommission nicht beteiligen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761936,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":149,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aus den Reihen der Union wird angedeutet, dass Sie sogar \u00fcberlegen, das Grundgesetz zu \u00e4ndern.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761938,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer sagt denn das?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":151,"sitzung":21,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo haben Sie das her?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":152,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re dann ein Bruch mit einer unserer wichtigsten Verfassungstraditionen. Da m\u00fcssen Sie mit unserem entschiedenen Widerstand rechnen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761941,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761942,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie sagen, wer das gesagt hat? Kennen Sie jemanden, der das gesagt hat? Sie sind doch f\u00fcr Transparenz!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":155,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"- In Ihren Vorschl\u00e4gen haben Sie die verfassungsrechtliche Pr\u00fcfung ausdr\u00fccklich aufgenommen. Daran sieht man doch deutlich, wo Sie hinwollen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761944,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollten pr\u00fcfen, ob es verfassungsgem\u00e4\u00df ist, und nicht die Verfassung \u00e4ndern!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":157,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tun Sie doch nicht so, als sei das kein Thema f\u00fcr Sie.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761946,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":159,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun rudern Sie zur\u00fcck und tun so, als k\u00f6nnten Sie kein W\u00e4sserchen tr\u00fcben. In der Realit\u00e4t sieht es anders aus.\n\nGut, dass Sie auf die heutige Abstimmung verzichten - urspr\u00fcnglich war das anders geplant - und jetzt wenigstens eine Diskussion in den Aussch\u00fcssen zulassen. Sie sollten das als Chance begreifen, die Wende zu einem ergebnisoffenen Auftrag, verbunden mit einer anderen Zusammensetzung der Kommission, zu schaffen.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761948,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":161,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Rainer Arnold ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":761950,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":163,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Schmidt, das waren ziemlich starke Worte, die Sie hier gefunden haben.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761952,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":165,"sitzung":21,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie machen auch starke Geschichten, Herr Arnold!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":166,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie waren ziemlich unangemessen und auch unzutreffend.\n\nNat\u00fcrlich entscheidet nach wie vor das Parlament und nicht die Kommission. Sie sollten nicht so tun, als ob die Kommission irgendetwas entscheidet. Am Ende entscheiden wir im Parlament.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761955,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":168,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcberpr\u00fcfen hei\u00dft nicht einschr\u00e4nken, sondern \u00fcberpr\u00fcfen hei\u00dft: \u00fcberpr\u00fcfen in alle Richtungen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761957,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":21,"speaker":"Zurufe von Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"von Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"von-abgeordneten-der-linken-und-des-bundnisses-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene:linke","text":"Oh!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":170,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Mit der Einsetzung der Kommission verfolgen wir das Ziel - das haben wir in unserem Antrag auch so formuliert -, auch bei einer vertieften europ\u00e4ischen Integration den deutschen parlamentarischen Vorbehalt zu sichern. Das ist das eigentliche Ziel.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen - die Linken spreche ich nicht an; denn mit denen geht in diesem Bereich gar nichts -,","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761959,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":172,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Herbert Wehner hat zu Recht gesagt: Wer die parlamentarischen Gremien verl\u00e4sst, muss irgendwann wieder reinkommen. - Das ist nun einmal so.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":173,"sitzung":21,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist kein parlamentarisches Gremium!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":174,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte die Hoffnung nicht aufgeben, dass Sie in den Aussch\u00fcssen im Zuge der Beratungen \u00fcber die Kommission merken, dass Sie mitgestalten k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen gerne zwei Parlamentarier dort hinschicken.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":175,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnen wir keine Experten mehr schicken!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":176,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch viel kl\u00fcger, als Bef\u00fcrchtungen in den Raum zu stellen, die mit der Realit\u00e4t der Arbeit in der Kommission nichts zu tun haben werden.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761965,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":178,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hier ist das parlamentarische Gremium!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":179,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind alle gemeinsam einen langen Weg gegangen, was den Bereich der Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr betrifft: beginnend 1992 in Kambodscha bis zum heutigen Tag. Die Welt hat sich seitdem ver\u00e4ndert. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass Deutschland wichtige Beitr\u00e4ge zu Krisenpr\u00e4vention und Konfliktverh\u00fctung, aber auch zu Konfliktbew\u00e4ltigung und Friedenskonsolidierung leistet. Richtig ist auch, dass wir immer wieder diskutiert haben, inwieweit die Verfassung Auslandseins\u00e4tze legitimiert. Das ist doch keine neue Debatte.\n\nIn Art. 24 Grundgesetz steht, dass sich die Bundesrepublik an einem System der kollektiven Sicherheit beteiligen kann. Das Bundesverfassungsgericht hat dies 1994 in einem Grundsatzurteil deutlich best\u00e4tigt - immer gebunden an kollektive Sicherheit -, aber auch eindeutig festgestellt, dass der Deutsche Bundestag jedem einzelnen Einsatz vorher zustimmen muss.\n\nIn der parlamentarischen Praxis haben wir \u00fcber siebzigmal zugestimmt. Gemeinsam mit den Kollegen von den Gr\u00fcnen haben wir damals unter Rot-Gr\u00fcn ein Gesetz auf den Weg gebracht, das die Spielregeln definiert. Das war richtig und notwendig. Auf dieser Gemeinsamkeit w\u00fcrden wir als Sozialdemokraten - ich glaube, auch die Union - gerne bestehen. Deshalb sage ich nochmals: Sie sind eingeladen, mitzumachen.\n\nDas Verfassungsgericht hat mit dem AWACS-Urteil diese parlamentarische Praxis best\u00e4tigt und unsere Rechte gest\u00e4rkt. Es bleibt dabei - mit oder ohne Kommission -: Das V\u00f6lkerrecht reduziert die Einsatzm\u00f6glichkeiten Deutschlands. Der Spielraum ist sehr eng. Das muss auch so sein. Das Grundgesetz definiert unsere Rechte und Pflichten. Damit ist auch klar: Wenn irgendwelche Leute \u00fcber Vorratsbeschl\u00fcsse nachdenken, ist das mit unserer Verfassung nicht vereinbar und mit uns als Sozialdemokraten nicht machbar.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761968,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":181,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich k\u00f6nnte es auch anders sagen: Die grundgesetzlichen Rechte sind viel h\u00f6her zu bewerten als irgendwelche Gedanken \u00fcber Effektivit\u00e4t und Einsatzf\u00e4higkeit der Streitkr\u00e4fte. Die Verfassung wiegt schwerer. Deshalb sind Vorratsbeschl\u00fcsse nicht zul\u00e4ssig.\n\nRichtig ist aber auch: Es ist wichtig, dass die Bundesregierung mit jeder Einsatzentscheidung im Parlament die Verantwortung mit uns allen teilt. So verstehen wir den Begriff Parlamentsarmee. Deshalb hat sich das Parlamentsbeteiligungsgesetz letztendlich bew\u00e4hrt. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Es ist ein gutes Gesetz; es funktioniert.\n\nTrotzdem nehmen wir wahr, dass unsere Partner in den B\u00fcndnissen manchmal fragen: Seid ihr Deutschen verl\u00e4ssliche Partner?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":182,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kann man doch beantworten!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":183,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Fremdgesteuert!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":184,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Frage k\u00f6nnen wir nicht wegdr\u00fccken. Die ist ja latent im Raum. Da gibt es Erkl\u00e4rungsbedarf. Nicht das Parlamentsbeteiligungsgesetz und unsere Verfassung im Hintergrund sind f\u00fcr die Zweifel an der Verl\u00e4sslichkeit Deutschlands verantwortlich, sondern die mangelnde Bereitschaft, manchmal auch der mangelnde Mut von Bundesregierungen, notwendige Einsatzentscheidungen dem Deutschen Bundestag vorzulegen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":185,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Und das geht mit der Kommission besser?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":186,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu braucht man Mut f\u00fcr politische Entscheidungen und die Kraft, das Parlament damit zu befassen. Das Parlament war in vielen Bereichen sogar innerhalb von Stunden in der Lage, Einsatzentscheidungen zu treffen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":187,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, eben!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":188,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Man kann also auch nicht damit argumentieren, das Parlamentsbeteiligungsgesetz mache die Bundesrepublik unflexibel. Das ist alles nicht richtig.\n\nWir sind mit unserer Position auch nicht alleine in der NATO. 13 von 28 NATO-Partnern haben \u00e4hnliche gesetzliche Regelungen, bei 7 NATO-Partnern ist es die g\u00e4ngige politische Praxis. Wenn man beobachtet, wie die Briten, die Franzosen und die Vereinigten Staaten in den letzten 2 Jahren das Parlament st\u00e4rker einbezogen haben, kann man erkennen, dass sich manche NATO-Partner unserem Weg ann\u00e4hern.\n\nNun kann man nat\u00fcrlich fragen: Wenn das alles so gut ist, warum brauchen wir dann diese Kommission?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":189,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":190,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, diese Frage kann man tats\u00e4chlich stellen. Ich antworte ganz ehrlich: Weil wir in einer Koalition sind","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761979,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":192,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"und weil man in einer Koalition auch Kompromisse macht. So ist die Welt. Das ist keine neue Erkenntnis.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761981,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":194,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Freunde von den Gr\u00fcnen, wir haben nun einmal mit der CDU einen Koalitionsvertrag abgeschlossen und nicht mit Ihnen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":195,"sitzung":21,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Selbstverst\u00e4ndlich!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":196,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da k\u00f6nnen wir doch nichts f\u00fcr!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":197,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesem Koalitionsvertrag haben wir uns auf die L\u00f6sung, eine Kommission einzusetzen, verst\u00e4ndigt. Das ist \u00fcberhaupt kein Aufreger.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":198,"sitzung":21,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist doch Ihre Koalition, nicht unsere!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":199,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber jenseits der Kompromissformulierungen lohnt es sich doch vielleicht f\u00fcr uns alle, liebe Kolleginnen und Kollegen, \u00fcber ein paar Klarstellungen im Parlamentsbeteiligungsgesetz nachzudenken. Es geht um Klarstellungen. Was ist denn mit den internationalen St\u00e4ben? Im Gesetz selbst steht dazu gar nichts. In der Begr\u00fcndung stehen zu den St\u00e4ben zwei Bemerkungen: Im Fall von integrierten St\u00e4ben, die st\u00e4ndig funktionieren, darf Deutschland Soldaten entsenden. Sollten solche St\u00e4be f\u00fcr spezielle Eins\u00e4tze neu gebildet werden, muss das Parlament entscheiden.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":200,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann ist doch alles klar!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":201,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Es lohnt sich, dar\u00fcber nachzudenken, ob das eine absolut g\u00fcltige Logik ist oder ob man m\u00f6glicherweise die parlamentarischen Rechte st\u00e4rkt bzw. andere Regeln in diesem Bereich definiert. Es lohnt sich doch, sich diesen Widerspruch einmal genauer anzuschauen und zu pr\u00fcfen, ob man an der einen oder anderen Stelle nicht unn\u00f6tigerweise Mandate erteilt.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761990,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Da sagt er nichts, der Kollege Gehrcke!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":203,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Bundesverfassungsgericht hat ja mit dem AWACS-Urteil unsere Rechte nochmals gest\u00e4rkt, indem es - dar\u00fcber waren wir alle sehr froh - die Erwartung ausgedr\u00fcckt hat, dass der parlamentarische Vorbehalt im Zweifelsfall parlamentsfreundlich interpretiert wird. Gleichzeitig hat das Bundesverfassungsgericht aber auch festgestellt: Es muss mit hinreichender Klarheit sichtbar sein, dass bei einem Einsatz die Verwicklung in eine milit\u00e4rische Konfrontation droht. - So lautet sinngem\u00e4\u00df dieses Urteil. Da frage ich mich: Wenn deutsche Schiffe im Mittelmeer fahren, um Seesicherheit herzustellen, was im Rahmen des B\u00fcndnisses f\u00fcr die deutsche Marine ein Routineauftrag ist, ist das dann wirklich ein Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte? Dar\u00fcber m\u00fcssen wir doch einmal miteinander reden.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761992,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":205,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Vergangenheit hat dieser Parlamentsvorbehalt auch dazu gef\u00fchrt, dass deutsche Bundesregierungen immer in den R\u00fcckspiegel schauen mussten, um festzustellen, ob das Parlament und die deutsche Gesellschaft -mitgehen. Das ist ein gro\u00dfer Vorteil des Parlamentsvorbehalts. Er verhindert Fehler von Bundesregierungen. Mit Ausnahme der Linken, mit denen man \u00fcber diesen Punkt nicht reden kann, weil f\u00fcr die Linke schon der Einsatz von f\u00fcnf Soldaten, die unbewaffnet im Rahmen einer UN-Mission Beobachteraufgaben erf\u00fcllen, einen Kriegseinsatz darstellt - so sehen Sie das; mit Ihnen kann man \u00fcber diese Frage nicht ernsthaft diskutieren; bei den Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen ist das anders -,","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761994,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":207,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"bestand in der Vergangenheit bei allen anderen Fraktionen dieses Hauses das Bewusstsein, dass der Beschluss \u00fcber den Einsatz von Soldaten und damit der Beschluss \u00fcber Krieg und Frieden, \u00fcber Leben und Tod - darum ging es bei vielen Beschl\u00fcssen, wenn auch nicht bei allen - eine Gewissensentscheidung ist. Deshalb wurde bei fast allen Entscheidungen fraktions\u00fcbergreifend eine Mehrheit gesucht und gefunden, und Einzelne konnten f\u00fcr sich entscheiden: Ich kann das nicht mittragen. - Ich sage das mit gro\u00dfem Respekt vor der \u00dcberzeugung des Einzelnen, vor dieser Gewissensentscheidung.\n\nWeil es diesen Grundkonsens hinsichtlich des Verfahrens gibt, bitte ich darum, dass die Gr\u00fcnen sich noch einmal \u00fcberlegen, ob es nicht besser ist, mit am Tisch zu sitzen und die f\u00fcr sie wichtigen Punkte einzubringen, wenn es um die Ausgestaltung des Parlamentsvorbehalts und damit die Ausgestaltung dieses parlamentarischen Grundkonsenses geht.\n\nIch sage Ihnen f\u00fcr die Sozialdemokraten und, wie ich denke, auch f\u00fcr die Union: Es geht nicht um die Einschr\u00e4nkung des parlamentarischen Vorbehalts. Es geht allenfalls um Pr\u00e4zisierungen. Ja, es kann auch um die St\u00e4rkung des parlamentarischen Vorbehalts hinsichtlich des Einsatzes des KSK, also der Spezialkr\u00e4fte, gehen. Auch diese Dinge w\u00fcrden wir in der Kommission miteinander betrachten. Warum vergeben Sie die Chance, bei der Kommission mitzumachen?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761996,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":209,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re schade. Sie verpassen eine M\u00f6glichkeit zur politischen Gestaltung. Sie sind eingeladen, mitzudiskutieren. Sie sind eingeladen, das Kommissionsergebnis mitzugestalten.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":761998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":210,"sitzung":21,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es tut weh, dass wir nicht dabei sind, nicht?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":761999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":211,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Es bleibt dabei: Am Ende wird nicht die Kommission entscheiden, sondern der Deutsche Bundestag.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":212,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":213,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin sofort fertig. - Es bleibt dabei, dass beide Koalitionspartner sich f\u00fcr den Weg des Konsenses entschieden haben. Wir sind auf einen Konsens aus, und wir werden ihn auch in der Kommission und nach der Kommission anstreben.\n\nRecht herzlichen Dank.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762002,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":215,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Alexander Neu ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762004,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":217,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Linke ist die einzige Fraktion in diesem Haus, die bislang alle Auslandseins\u00e4tze abgelehnt hat und das auch weiterhin tun wird. Damit vertreten wir die gesellschaftliche Mehrheit.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":218,"sitzung":21,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat ja das Bundestagswahlergebnis gezeigt!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":219,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"In einer Umfrage von Infratest dimap vom 6. Februar 2014 sprachen sich 75 Prozent der Befragten gegen Auslandseins\u00e4tze aus. Sie hingegen missachten mehrheitlich diesen Willen. \u00dcber 90 Prozent der Damen und Herren in diesem Hause stimmen regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr Auslands- und Kriegseins\u00e4tze der Bundeswehr. Nehmen Sie endlich zur Kenntnis, dass die Mehrheit der Menschen in diesem Land keine Auslandseins\u00e4tze m\u00f6chte. Respektieren Sie diesen Wunsch.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762008,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":221,"sitzung":21,"speaker":"Wilfried Lorenz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00fcssten Sie ja hier eine Mehrheit haben!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":222,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich r\u00e4ume ein: Sie nehmen das zur Kenntnis; aber Sie respektieren diesen Wunsch nicht. Ihre Konsequenz ist nicht, weniger Auslandseins\u00e4tze oder \u00fcberhaupt keine Auslandseins\u00e4tze zu beschlie\u00dfen, was etwas Neues w\u00e4re, sondern Sie fordern quasi den Abbau des Parlamentsbeteiligungsgesetzes, um gesellschaftliche und parlamentarische Debatten zu verhindern. Genau das ist der Auftrag der Kommission.\n\nUm kein Missverst\u00e4ndnis aufkommen zu lassen: Bislang hat das Parlamentsbeteiligungsgesetz noch keinen Krieg und noch keinen Auslandseinsatz verhindert. Selbst der v\u00f6lkerrechtswidrige Angriffskrieg gegen Jugoslawien wurde nicht verhindert. Worin besteht also der Wert des Parlamentsbeteiligungsgesetzes, wenn schon nicht darin, Eins\u00e4tze zu verhindern? Er besteht in der namentlichen Abstimmung. Keiner der Volksvertreter hier im Haus kann anonym bleiben und sich vor den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern verstecken. Jeder l\u00e4uft Gefahr, in seinem Wahlkreis und seinem Kreisverband Rede und Antwort stehen zu m\u00fcssen, und das ist eine Errungenschaft.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762011,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":224,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau dieses Recht der Kontrolle der Volksvertreter durch den B\u00fcrger geht einigen in diesem Hause zu weit. Die Bundesregierung soll wohl die Entscheidungshoheit \u00fcber Auslandseins\u00e4tze komplett zur\u00fcckgewinnen und diese gegebenenfalls an EU- und NATO-Technokraten delegieren, ganz nach dem Motto: Wenn die Gesellschaft zu friedlich ist und nicht kapieren will, wie wichtig eine milit\u00e4risch abgesicherte Interessenpolitik ist, dann werden wir das Recht der parlamentarischen Beteiligung einschr\u00e4nken.\n\nWir, die Linke, sagen Nein zu diesem Demokratieabbau. Wir brauchen nicht weniger Demokratie, sondern mehr Demokratie, auch und vor allem in der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762013,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":226,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft \u00fcbersetzt: nicht weniger Parlamentsvorbehalt, sondern mehr Parlamentsvorbehalt.\n\nIch m\u00f6chte hier auf zwei wesentliche L\u00fccken bei der Parlamentsbeteiligung eingehen. Die erste L\u00fccke besteht bei der Unterrichtung \u00fcber den Einsatz von Spezialkr\u00e4ften. Obschon im Parlamentsbeteiligungsgesetz keine Ausnahmeregelung f\u00fcr die Unterrichtung \u00fcber den Einsatz von Spezialkr\u00e4ften fixiert ist, wird genau dies seit vielen Jahren so praktiziert. Diese Ausnahme hat sogar einen eigenen Titel: besonderes Unterrichtungsverfahren. Das Besondere an diesem besonderen Unterrichtungsverfahren ist, dass von 631 gew\u00e4hlten Volksvertretern gerade einmal 17 \u00fcber den Einsatz des KSK informiert werden. Das hei\u00dft, 2,7 Prozent der gew\u00e4hlten Mitglieder dieses Hauses wissen, ob das KSK im Einsatz ist. So viel zur Parlamentsarmee.\n\nDie zweite L\u00fccke wird uns demn\u00e4chst zunehmend polarisieren. Dabei geht es um den Einsatz unbemannter Kampfsysteme, also Drohnen. Es ist doch ein offenes Geheimnis, dass es auch in diesem Hause durchaus Stimmen gibt, die die Beschaffung von bewaffneten Drohnen begr\u00fc\u00dfen. Es muss also die Frage gestellt werden - auch in der Kommission -, wie der Einsatz von Kampfdrohnen, sofern kein Soldat in einen entsprechenden Auslandseinsatz geht, parlamentarisch entschieden und kontrolliert werden kann. Das ist eine ganz wesentliche Frage, die Gegenstand der Arbeit der Kommission sein m\u00fcsste. Dazu finde ich aber nichts.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762015,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":228,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Es wurden zahlreiche Argumente angebracht, warum das Parlamentsbeteiligungsgesetz zwar super ist, man es aber zugleich irgendwie abbauen muss. Ich m\u00f6chte gar nicht darauf eingehen; denn diese Argumente sind allesamt widerlegbar. Aber einige Redner haben ein gef\u00e4hrliches Argument angef\u00fchrt, das den Kern der Sache trifft: die B\u00fcndnissolidarit\u00e4t, integrierte St\u00e4be und inte-grierte Verb\u00e4nde. Es darf doch nicht sein, dass die gew\u00e4hlten Volksvertreter hier im Haus demokratische Rechte f\u00fcr NATO- und EU-Kriege oder f\u00fcr Kriege aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden, wie ich gerade von Herrn Annen gelernt habe, abbauen. Volksvertreter in diesem Hause haben Demokratie zu leben und demokratische Rechte zu verteidigen. Sie d\u00fcrfen nicht die Intensit\u00e4t parlamentarischer Beteiligung herabstufen. Die Frage von Krieg und Frieden ist schlimm genug, aber sie geh\u00f6rt, wenn sie gestellt wird, in dieses Haus und darf nicht an EU- und NATO-Technokraten oder B\u00fcndnispartner delegiert werden.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762017,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":230,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau dieses Argument, das Sie angebracht haben, zeigt die Richtigkeit unserer Forderung nach einem Austritt aus den milit\u00e4rischen Strukturen der NATO.\n\nEinige Worte an die SPD: Zur Zeit der rot-gr\u00fcnen Koalition haben Sie das Parlamentsbeteiligungsgesetz geschaffen. Die Gr\u00fcnen waren zwar auch dabei - das ist gar keine Frage -, aber meine Worte gehen jetzt an die SPD. Die Frage ist, ob sich nun die SPD als Juniorpartner in der Gro\u00dfen Koalition daran beteiligt, genau dieses Gesetz der parlamentarischen Beteiligung zu demontieren. Diese Frage m\u00fcssen Sie beantworten. Ich bin da sehr skeptisch. Ich hoffe, dass Sie sich in der Kommission durchsetzen werden. Die Linke wird sich an einer Kommission, die genau dieses Ziel hat, nicht beteiligen; denn wir wollen nicht mit in die Haftung genommen werden. Wir werden einen eigenen Antrag einbringen, der Ihnen n\u00e4chste Woche vorliegen wird.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762019,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":232,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Philipp Mi\u00dffelder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762021,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762022,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal, Herr Neu, m\u00f6chte ich zwei Klarstellungen vornehmen. Es ist richtig, dass nur der von Ihnen angegebene Prozentsatz von Kollegen dieses Hauses regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den Einsatz des Kommandos Spezialkr\u00e4fte unterrichtet wird. Dass Sie dies m\u00fchsam in Flei\u00dfarbeit ausgerechnet haben, spricht f\u00fcr die Vorbereitung Ihrer Rede.\n\nMan muss allerdings sagen: Die Realit\u00e4t ist, dass der Deutsche Bundestag zu jedem Zeitpunkt dank des bew\u00e4hrten Mittels der doppelten Federf\u00fchrung beim Ausw\u00e4rtigen Ausschuss und beim Verteidigungsausschuss, die wir bei Bundeswehreins\u00e4tzen haben, unterrichtet ist. In diesem konkreten Fall werden die Obleute unterrichtet, und zwar in der Regel pers\u00f6nlich durch den Verteidigungsminister bzw. die Verteidigungsministerin und den Generalinspekteur. Wir k\u00f6nnen wirklich jede Frage, die wir haben, stellen. Ich finde, das angewandte Verfahren hat sich sehr bew\u00e4hrt. Wir k\u00f6nnen, glaube ich, insgesamt sagen, dass es ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist, wie Regierung und Parlament an dieser Stelle zusammenarbeiten. Sie haben das als negatives Beispiel dargestellt. Dagegen meine ich: Es ist keine Geheimniskr\u00e4merei, die da stattfindet, sondern ein verantwortungsbewusster Umgang mit Informationen, zu denen ich wirklich sagen muss: Ich w\u00e4re dagegen, dass die Bundesregierung die auf ihre Homepage stellt. Ich finde es richtig, n\u00e4mlich auch zum Schutz der Soldaten, die dort im Einsatz sind, zum Schutz derjenigen, die uns helfen, Informationen im Einsatzgebiet zu beschaffen - gerade in einem Fall wie -Afghanistan -, dass wir da in einem so vertrauten Kreis zusammensitzen. Ich muss \u00fcbrigens sagen, dass das Parlament dort alle Fragen stellen kann und jederzeit alle Antworten bekommt und dass das auch nachpr\u00fcfbar und nachvollziehbar ist.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762023,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762024,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist die Unterrichtung zum Kommando Spezialkr\u00e4fte ein gutes Beispiel f\u00fcr die Parlamentsbeteiligung.\n\nZum Thema Drohnen. Da lasse ich Ihnen eines nicht durchgehen; ich habe das hier neulich schon in einer Rede gesagt. Wir haben im Zusammenhang mit dem Koalitionsvertrag intensiv diskutiert - im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss und dar\u00fcber hinaus ist es ebenfalls regelm\u00e4\u00dfig ein Thema -: Wie wollen wir mit der Frage von extralegalen T\u00f6tungen - um dieses schlimme oder besch\u00f6nigende Wort hier einmal zu benutzen - umgehen?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762025,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762026,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Str\u00f6bele, ich wollte Sie gerade loben. Herr Str\u00f6bele hat verdienstvollerweise vor ein paar Wochen eine Gruppe aus Pakistan hierhergebracht. Leider hat es mit den Terminen nicht so geklappt, wie wir uns das gew\u00fcnscht haben. Ich m\u00f6chte unsererseits noch einmal den Wunsch signalisieren, sich auch mit denjenigen zu treffen, die die Anliegen der Hinterbliebenen derjenigen vertreten, die im Grenzgebiet zwischen Afghanistan und Pakistan ums Leben gekommen sind.\n\nDie Debatte um extralegale T\u00f6tungen findet nicht nur hier in Deutschland statt, sondern auch in den USA, wo dieses Mittel in sehr starkem Ma\u00dfe angewandt wird. Eines ist in den Koalitionsverhandlungen klar geworden: Wir sind nicht per se gegen die Drohnen, weder gegen \u00dcberwachungsdrohnen noch gegen bewaffnete Drohnen. Aber wir sind schon der Meinung, dass es eine fragw\u00fcrdige Angelegenheit ist, dieses Mittel in der Vielzahl anzuwenden, in der das geschehen ist, oder es als Mittel der modernen Kriegsf\u00fchrung so einzusetzen, wie es die Amerikaner teilweise gemacht haben. Das ist in Amerika genauso umstritten wie bei uns. Deshalb haben wir uns dazu klar ge\u00e4u\u00dfert.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal eines betonen: Sie vermengen immer bewaffnete Drohnen und unbewaffnete Drohnen. Kunduz w\u00e4re mit der Drohne nicht passiert,","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":239,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Quatsch!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762028,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"weil wir dann mehr Aufkl\u00e4rungsmaterial gehabt h\u00e4tten. Zum Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten brauchen wir alle Informationen, die wir bekommen k\u00f6nnen. Deshalb spreche ich mich daf\u00fcr aus, dass wir ohne ideologische Begrenzung auch \u00fcber so etwas diskutieren, aber in dem Rahmen, den ich gerade beschrieben habe. Das ist genau das, was der Koalitionsvertrag an dieser Stelle hergibt und wor\u00fcber wir intensiv diskutiert haben.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":241,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Darf der Kollege Gehrcke eine Zwischenbemerkung machen oder eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762030,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gern.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":243,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sehr, Herr Pr\u00e4sident. Danke sehr, Kollege Mi\u00dffelder. - Ich wollte eigentlich keine Bemerkung machen, sondern eine Frage stellen.\n\nFinden Sie nicht, dass das eigentliche Problem in dem besteht, was mein Kollege Neu angesprochen hat? Ich geh\u00f6rte ja zu dem Kreis derer, die informiert worden sind. Wir haben oft \u00fcber solche Fragen debattiert. Das eigentliche Problem ist, dass es Abgeordnete zweierlei Informationsst\u00e4nde gibt. Es gibt einen ausgew\u00e4hlten Kreis von Abgeordneten, der vieles - auch nicht alles - wissen darf und erf\u00e4hrt, und einen gr\u00f6\u00dferen Kreis von Abgeordneten, der das nicht erfahren darf oder soll. Durch die Einstufung von Material als Geheim ist man ja oftmals gehalten, dar\u00fcber nicht zu reden.\n\nDass es Abgeordnete zweierlei Kenntnisst\u00e4nde gibt, ausgew\u00e4hlte und nicht ausgew\u00e4hlte, ist, finde ich, ein demokratisches Problem. Es muss doch die Zielsetzung sein, dass die Abgeordneten, die alle gleich verl\u00e4sslich sind, mit den gleichen Informationen Politik machen k\u00f6nnen. Das ist meiner Auffassung nach das, was Kollege Neu Ihnen hier aufgezeigt hat. Zumindest das Problem ist da. Sie k\u00f6nnen das beantworten, wie Sie wollen, aber das Problem ist da.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762032,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762033,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde mir pers\u00f6nlich auch w\u00fcnschen, dass ich \u00fcber jedes Detail, was zum Beispiel die Euro-Rettung angeht, was wichtige Schwerpunktsetzungen im Bereich der Verteidigungspolitik angeht oder was das PKGr angeht, umfassend informiert werden w\u00fcrde. Es gibt da viele Bereiche, wo ich pers\u00f6nlich gro\u00dfes Interesse h\u00e4tte, die Dinge bis ins Detail zu erfahren. Das Problem ist schlichtweg, dass der Tag nur 24 Stunden hat. Deshalb hat jeder hier im Bundestag ein Fachgebiet, auf das er sich konzentriert.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":246,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das ist nicht geheim!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762035,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Frau Keul, bei der Euro-Rettung war es ja auch so. Wir haben gesagt: Wir m\u00fcssen aus operativen Gr\u00fcnden schnell agieren. Deshalb haben wir dem Haushaltsausschuss eine besondere Verantwortung \u00fcbertragen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":248,"sitzung":21,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gutes Beispiel!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762037,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Mein Vertrauen in meine Fraktion zumindest - ich wei\u00df nicht, wie es bei Ihnen ist - geht so weit, dass ich sage: Bei den Kolleginnen und Kollegen, die uns etwa im PKGr vertreten, Herr Grosse-Br\u00f6mer zum Beispiel, vertraue ich darauf, dass sie dort in meinem Sinne agieren und die politische Auffassung umsetzen, f\u00fcr die wir uns als Fraktionsgemeinschaft zusammengefunden haben. Das m\u00fcssten Sie einfach bei sich in der Fraktion kl\u00e4ren. Sie sitzen ja dort. Sie k\u00f6nnen doch - selbst bei klassifizierten Informationen - grob, ohne ins Detail zu gehen, sagen, ob Sie bereit sind, das politisch mitzutragen oder eben nicht. Ich bin mir sicher, Herr Gehrcke - ohne Ihnen das jetzt pers\u00f6nlich unterstellen zu wollen -: Wenn bei einer freitagmorgendlichen Unterrichtung ein Fall dabei w\u00e4re, der Ihnen nicht gefallen w\u00fcrde, w\u00e4re die Wahrscheinlichkeit, dass das nachher - sp\u00e4testens Freitagmittag - in der Zeitung steht, relativ gro\u00df.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":250,"sitzung":21,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Aufforderung zum Gesetzesbruch!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762039,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbst wenn es nicht in der Zeitung stehen sollte, traue ich Ihnen so viel Verantwortungsbewusstsein zu, dass Sie - -","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":252,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Mi\u00dffelder, ich w\u00fcrde vorschlagen, dass sich der Kollege Gehrcke in der Zwischenzeit wieder setzen darf, -","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762041,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":254,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Philipp muss doch auch stehen!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762043,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Er darf sich hinsetzen, sehr gerne.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":256,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- auch damit ich die Uhr wieder laufen lassen kann.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762045,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, dass Sie so r\u00fccksichtsvoll sind gegen\u00fcber dem Kollegen. Aber ich kenne seine Kondition: Er ist belastungsf\u00e4hig.\n\nIch bin der Meinung, dass wir insoweit \u00fcber ein bew\u00e4hrtes Mittel reden; deshalb k\u00f6nnen wir es auch dabei belassen. Ich w\u00e4re dagegen, dass sich die Kommission mit solchen Fragen aufh\u00e4lt.\n\nEs geht doch vielmehr um die Frage: Wie gehen wir mit der Au\u00dfensicht auf den Parlamentsvorbehalt um? Eines ist ja klar: Selbst wenn wir uns hier eindeutig daf\u00fcr aussprechen, es beim Parlamentsvorbehalt zu belassen - womit wir uns im Rahmen der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts bewegen -, fremdeln viele Verb\u00fcndete von uns bei diesem Instrument etwas. Wir finden den Parlamentsvorbehalt richtig; aber wir m\u00fcssen nach au\u00dfen durchaus manche Absurdit\u00e4ten dokumentieren, wie Herr Arnold gerade am Beispiel der internationalen St\u00e4be deutlich gemacht hat. Dabei geht es gar nicht um die Frage, wer das letzte Wort hat. Ich bin der Meinung: Wir haben hier im Deutschen Bundestag immer die Entscheidung zu treffen. Daran sollten wir nichts \u00e4ndern, und das ist \u00fcbrigens auch nicht der Auftrag der Kommission.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762046,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762047,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt sehe ich einen zweiten Kollegen, der eine Frage stellen m\u00f6chte.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":260,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Neu w\u00fcrde gerne noch einmal das vorletzte Wort ergreifen. Ich bitte aber darum, das wirklich knapp zu machen; denn wir haben uns immer auch auf eine Gesamtredezeit verst\u00e4ndigt, und es wird nicht leichter, sie einzuhalten, wenn diejenigen, die ohnehin das Wort erhalten, sich zwischendurch noch zu Zwischenfragen melden.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":261,"sitzung":21,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":262,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Mi\u00dffelder, Ihre Antwort auf die Frage von Herrn Gehrcke war zwar nett, aber wenig inhaltsreich. Ich m\u00f6chte noch einmal nachhaken. Es ist doch so: Was wir im Verteidigungsausschuss \u00fcber die normalen Streitkr\u00e4fte erfahren, tragen wir in dieser Form auch nicht unbedingt nach au\u00dfen. Im Hinblick auf das KSK - oder auf die SEK der Marine - m\u00f6chten wir keine Namen oder sonstige Details wissen, sondern nur: Sind sie im Einsatz, und was ist das grobe Operationsziel? Wir haben in den vergangenen Jahren mehrfach erlebt, dass wir stattdessen \u00fcber den Spiegel bzw. Spiegel Online - der Name ist gerade schon gefallen - informiert worden sind. Die Presse stand drau\u00dfen, und die MdBs des Verteidigungsausschusses und vermutlich auch des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses waren nicht informiert, waren sozusagen sprechunf\u00e4hig. Das ist ein Problem, mit dem wir umgehen m\u00fcssen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762051,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss ganz ehrlich sagen: Ich \u00e4rgere ich mich genauso wie Sie, wenn ich zuerst in der Zeitung lesen muss, dass irgendetwas geplant ist oder dass irgendetwas passiert. Manchmal ist es aber auch so - das muss man dazusagen -, dass von der Presse Ger\u00fcchte an uns herangetragen werden, die sich nachher dann auch als solche entlarven. Ich muss die Informationspolitik seitens des Bundesverteidigungsministeriums hier ausdr\u00fccklich loben. Es hat gerade in den vergangenen Monaten F\u00e4lle gegeben, in denen schon etwas in der Presse stand, als im Grunde noch nicht einmal eine offizielle Voranfrage unserer Verb\u00fcndeten bei uns eingegangen war.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":264,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Mi\u00dffelder, ich schlage einmal vor, -","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762053,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Er darf sich auch hinsetzen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":266,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- dass sich der Kollege Neu das Lob der Bundesregierung nicht im Stehen anh\u00f6ren muss.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762055,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762056,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762057,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":21,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich habe mich extra von ihm abgewendet, um zu dokumentieren, dass die Frage beantwortet ist. Ich werde in Zukunft formal anzeigen, wenn die Beantwortung der Frage zu Ende ist.\n\nDas Lob geht trotzdem unvermindert weiter; denn in der Tat ist es so, dass, gerade nachdem zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt - man kann jetzt lange dar\u00fcber streiten: wieso ist es dazu gekommen? - aus Verwaltungen etwas herausgedrungen ist, das Verteidigungsministerium eine sehr transparente und auch sehr fr\u00fchzeitige Informationspolitik pflegt, egal zu welcher Tages- oder Nachtzeit und auch am Wochenende. Es ist im Kreis der Obleute unbestritten, dass diese Information stattfindet. Aber, wie gesagt: In einem solchen Fall - er kann immer einmal vorkommen - \u00e4rgere ich mich genau wie Sie. In der Regel entpuppt sich das allerdings als nicht so spektakul\u00e4r wie anfangs vermutet.\n\nZur\u00fcck zur Kommission. Ich habe gerade nicht nur unsere Regierung gelobt, sondern auch Herrn Arnold. Was die Frage der internationalen St\u00e4be angeht, m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, ob wir hier tats\u00e4chlich im Bundestag in Grundsatzdebatten dar\u00fcber diskutieren wollen, ob Soldaten, die einem solchen Stab angeh\u00f6ren, in diesem Stab verbleiben sollen oder eben nicht. Der Bedeutungsrahmen des Parlamentsbeteiligungsgesetzes ist so eng gefasst, dass es bei Verb\u00fcndeten von uns gro\u00dfe Verwunderung ausl\u00f6st, wenn f\u00fcr einen oder zwei Stabssoldaten ein Bundestagsmandat auf den Weg gebracht werden muss. Wir m\u00fcssen uns damit besch\u00e4ftigen: Wollen wir das, oder wollen wir das nicht? Es geht hier nicht darum, irgendwo Kampfeins\u00e4tze zu befehligen. Ich gehe sogar noch weiter: Nat\u00fcrlich w\u00fcrden sich Verb\u00fcndete von uns beispielsweise dann, wenn die EU-Battle-Group in einen gef\u00e4hrlichen Einsatz geschickt werden soll, sicherlich w\u00fcnschen, dass dar\u00fcber nicht der Deutsche Bundestag letztendlich entscheidet, sondern dass die Verteidigungsministerin das auf einer Konferenz einfach zusagen kann. Das m\u00f6chte ich nicht, um meine pers\u00f6nliche Meinung dazu zu sagen, weil ich der Ansicht bin, dass wir aufgrund der Gr\u00f6\u00dfe und des Gefahrenpotenzials letztendlich immer hier den Abw\u00e4gungsprozess vollziehen, diskutieren und auch namentlich abstimmen m\u00fcssen.\n\nIch bin auch daf\u00fcr, dass das, wie heute, in der Kernzeit stattfindet bzw. zu einer Zeit, in der das Plenum gut besetzt ist. Insofern, glaube ich, ist das in unserem Sinne. Trotzdem kommen wir nicht darum herum, uns auch mit den anderen Fragen, zum Beispiel der Mitwirkung in internationalen St\u00e4ben, zu besch\u00e4ftigen.\n\nWir haben es bei Active Endeavour gesehen: Die Grundlagen mancher Mandate ver\u00e4ndern sich in der Zeit. Deshalb muss man auch \u00fcberlegen, ob das Parlamentsbeteiligungsgesetz immer und zu jeder Zeit die ad\u00e4quate Antwort ist.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762058,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":271,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Katja Keul, B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":272,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Auftrag der von Ihnen gew\u00fcnschten Kommission h\u00f6rt sich nur auf den ersten Blick harmlos an, er hat es aber in sich.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":273,"sitzung":21,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":274,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wozu brauchen wir eine \u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung der Parlamentsrechte, wenn doch das Verfassungsgericht, wie wir es hier jetzt schon \u00f6fter geh\u00f6rt haben, diese sowohl 1994 als auch 2008 wiederholt betont und ihre Bedeutung best\u00e4tigt hat?\n\nDer Parlamentsvorbehalt steht zwar nicht ausdr\u00fccklich im Grundgesetz, weil es 1949 schier undenkbar war, dass deutsche Soldaten jemals wieder im Ausland eingesetzt werden k\u00f6nnten, aus dem Gesamtzusammenhang der wehrverfassungsrechtlichen Vorschriften leitet sich allerdings ein allgemeines Prinzip ab, wonach jeder Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte der konstitutiven Zustimmung des Deutschen Bundestages bedarf - so das Bundesverfassungsgericht 1994.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762063,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":276,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"2008 wurde es dann noch konkreter: Wegen der politischen Dynamik eines B\u00fcndnissystems sei es umso bedeutsamer, dass die gr\u00f6\u00dfer gewordene Verantwortung f\u00fcr den Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte in der Hand des Repr\u00e4sentationsorgans des Volkes - also bei uns hier - liegt. Diesbez\u00fcglich bestehe gerade kein eigenverantwortlicher Entscheidungsspielraum der Bundesregierung. Der Parlamentsvorbehalt sei Teil der Gewaltenteilung und nicht deren Durchbrechung.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762065,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":278,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weiter urteilte das Verfassungsgericht: Die Reichweite des Parlamentsvorbehaltes d\u00fcrfe nicht restriktiv bestimmt werden. Vielmehr sei er im Zweifel parlamentsfreundlich auszulegen.\n\nIch sage Ihnen ganz klar: Eine \u201eAbstufung der Intensit\u00e4t parlamentarischer Beteiligung nach der Art des Einsatzes\u201c, wie Sie es anstreben, ist damit nicht vereinbar.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762067,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":280,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Um das festzustellen, brauchen wir keine Kommission. Der Parlamentsvorbehalt ist sicher, wenn sich die Regierung an die Verfassung h\u00e4lt.\n\nF\u00fcr den Fall, dass Sie ernsthaft erw\u00e4gen sollten, Ihre 80-Prozent-Mehrheit auszunutzen, um das Grundgesetz zu \u00e4ndern, lege ich Ihnen noch einmal das Lissabon-Urteil von 2009 ans Herz. Dort stellte das Bundesverfassungsgericht klar, dass der Parlamentsvorbehalt zu dem durch Art. 79 Abs. 3 Grundgesetz gesch\u00fctzten unantastbaren Kern der grundgesetzlichen Verfassungsidentit\u00e4t geh\u00f6rt. Dieser Kern steht nicht zu Ihrer Disposition, und wenn Ihre Koalition auch noch so gro\u00df ist.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762069,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":282,"sitzung":21,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat auch keiner vor!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":283,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was soll das Ganze also dann? Sie suggerieren, es g\u00e4be ein Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen fortschreitender B\u00fcndnisintegration und Parlamentsrechten. Das sehe ich nicht:","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762072,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen das pr\u00fcfen!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":285,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erstens bedeutet B\u00fcndnisintegration keinen Automatismus der Beteiligung von Soldaten. Das will auch niemand in der NATO.\n\nZweitens ist das Parlament bei seiner Entscheidung nicht weniger verantwortungsvoll gegen\u00fcber den B\u00fcndnispartnern als die Exekutive. Woher dieses Misstrauen gegen\u00fcber den Volksvertretern?\n\nDrittens hat der Parlamentsbeschluss noch nie zu einer Verz\u00f6gerung irgendwelcher Eins\u00e4tze gef\u00fchrt. Das ist schlicht erfunden.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762074,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Hans-Peter Bartels [SPD]","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":287,"sitzung":21,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat doch niemand gesagt!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":288,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Doch, das haben Sie gesagt.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762077,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau das Gegenteil haben wir gesagt!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":290,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch das Eilverfahren bei Gefahr in Verzug hat in der Praxis funktioniert. Leider haben Sie sich geweigert, die Evakuierungsaktion in Libyen 2011 anschlie\u00dfend zur Genehmigung vorzulegen, sodass wir auch dort wieder das Bundesverfassungsgericht bem\u00fchen mussten.\n\nViertens kann es bei einem bewaffneten Einsatz keine Bagatellf\u00e4lle geben; denn der Einsatz von Waffengewalt ist nie eine Bagatelle.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762079,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":292,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dennoch wird in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden aus der Union heraus der Parlamentsvorbehalt ohne sachlichen Grund problematisiert. Diesmal haben Sie sich vom NATO-Gipfel in Chicago im Mai 2012 inspirieren lassen, als es darum ging, wie man Kosten durch engere Zusammenarbeit sparen k\u00f6nnte.\n\nEs gibt viele Gr\u00fcnde, warum die Zusammenlegung von milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten so schwerf\u00e4llt. Die Parlamentsrechte geh\u00f6ren definitiv nicht dazu.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762081,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":294,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Statt unn\u00f6tige Kommissionen ins Leben zu rufen, w\u00e4re es Ihre Aufgabe gewesen, gegen\u00fcber den B\u00fcndnispartnern f\u00fcr die Vorteile einer Parlamentsarmee wie der Bundeswehr zu werben und die bestehenden Missverst\u00e4ndnisse auszur\u00e4umen. In dieser Hinsicht haben Sie v\u00f6llig versagt.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762083,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":296,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Parlamentsvorbehalt ist keine pazifistische Marotte, sondern dient der demokratischen Legitimation der Entsendung von Soldaten zur Durchsetzung des Gewaltmonopols des UN-Sicherheitsrates. Teilweise haben unsere Partner die Vorteile trotzdem erkannt und von uns gelernt, wie bei den Debatten im US-Kongress oder im britischen Unterhaus im Zusammenhang mit dem Syrien-Krieg zu sehen war. Unseren Streitkr\u00e4ften tun Sie mit einer Abkehr von diesem Prinzip jedenfalls keinen Gefallen. Denn gerade die sind dringend auf eine breite \u00f6ffentliche sicherheitspolitische Debatte angewiesen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762085,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":298,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Parlamentsvorbehalt muss in der Tat vor einer Gefahr gesichert werden: Und das sind Sie und diese Kommission.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762087,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":300,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"So, wie unsere Parlamentsarmee uns verteidigen soll, werden wir unsere Parlamentsarmee verteidigen, wenn es sein muss. Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen.\n\nWas ist das \u00fcberhaupt f\u00fcr eine merkw\u00fcrdige Zusammensetzung, die Sie sich da ausgedacht haben? Wenn es schon keine Parlamentarierkommission geben soll, dann sollte es wenigstens eine Expertenkommission geben, f\u00fcr die wir die Experten einvernehmlich bestimmen. Sie haben sich aber schon 80 Prozent Ihrer Experten gebucht. Wenn die Opposition mitreden will, darf sie aber keine Experten benennen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":301,"sitzung":21,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wollten Sie doch auch gar nicht!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":302,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das zeugt nicht von einem ergebnisoffenen Prozess, bei dem wir irgendetwas bewegen k\u00f6nnten. Deswegen werden wir uns daf\u00fcr auch nicht hergeben.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762091,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":304,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie unsere Parlamentsrechte beschneiden wollen, m\u00fcssen Sie das ohne uns tun. Wir machen da nicht mit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762093,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":306,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion erh\u00e4lt nun der Kollege Henning Otte das Wort.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762095,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":308,"sitzung":21,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundeswehr ist als Streitkraft der Bundesrepublik Deutschland eine Parlamentsarmee. Das hat historische Gr\u00fcnde und verlangt von der jeweiligen Bundesregierung eine besondere Rechtfertigung und Begr\u00fcndung f\u00fcr die Entsendung deutscher Soldaten in Eins\u00e4tze, die au\u00dferhalb unseres Landes stattfinden. Daran gibt es gar keinen Zweifel. Die Linken tun gerade so, als st\u00fcnde der Weltuntergang kurz bevor. Ich kann auch der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen nur sagen: Lassen Sie die Kirche im Dorf.\n\nIch will versuchen, aufzuzeigen, wie die Sachlage wirklich ist. Mit dem Parlamentsbeteiligungsgesetz, das 2005 in Kraft getreten ist, wurde eine Praxis bei Auslandseins\u00e4tzen best\u00e4tigt, die auf ein Bundesverfassungsgerichtsurteil von 1994 zur\u00fcckgeht. Das Parlamentsbeteiligungsgesetz regelt die Beteiligung der Legislative in Deutschland, also des Deutschen Bundestages, an der Entscheidung \u00fcber Eins\u00e4tze von Streitkr\u00e4ften im Ausland. Mit diesen weitreichenden Bestimmungsrechten soll mit dem sogenannten Parlamentsvorbehalt erreicht werden, dass Soldaten nicht ohne Zustimmung des Parlaments in Auslandseins\u00e4tze entsendet werden d\u00fcrfen, bei denen sie in bewaffnete Unternehmungen einbezogen werden oder eine Einbeziehung zu erwarten ist. Die Bundesregierung muss daher rechtzeitig vor Beginn des Auslandseinsatzes einen Antrag mit detaillierten Angaben zu den Kosten, zu der geplanten Zahl der Soldaten, zu den F\u00e4higkeiten und zur voraussichtlichen Dauer des Einsatzes stellen.\n\nVorbereitende Ma\u00dfnahmen, Hilfs- und humanit\u00e4re Eins\u00e4tze, bei denen Waffen nur zur Selbstverteidigung mitgef\u00fchrt werden, gelten nicht als Einsatz. Eine Einschr\u00e4nkung besteht bei Gefahr im Verzuge oder bei Rettungsmissionen, wenn durch Bekanntwerden dieser Mission die zu Rettenden in Gefahr geraten. Hier muss die Bundesregierung den Deutschen Bundestag aber sofort anschlie\u00dfend und umfassend mit diesem Auftrag befassen. Verweigert das Parlament die nachtr\u00e4gliche Zustimmung, dann ist der Einsatz zu beenden. Es besteht also ein sogenanntes R\u00fcckholrecht.\n\nF\u00fcr kleinere Auslandseins\u00e4tze mit wenigen Soldaten gibt es ein vereinfachtes Verfahren; Herr Gehrcke, Sie haben das angesprochen. Da reicht es, wenn die Frak-tionsvorsitzenden, die Ausschussvorsitzenden oder die Obleute des Verteidigungsausschusses oder des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses informiert werden. Es handelt sich dabei aber nicht um privilegierte Abgeordnete: Sie werden ja aus der Mitte des Deutschen Bundestages bestimmt. Von daher ist dem Demokratieanspruch hier auch ausreichend Rechnung getragen. Man kann zusammenfassend sagen, dass sich das Parlamentsbeteiligungsrecht in den vergangenen Jahren in der parlamentarischen und auch in der sicherheitspolitischen Praxis bew\u00e4hrt hat.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762097,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":310,"sitzung":21,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist: Nicht eine Kabinettsentscheidung \u00fcber ein Mandat wurde von diesem Parlament verhindert. Kein Einsatzmandat erging zu sp\u00e4t, weil das Parlament zu lange diskutiert hatte. Die Bundeswehr ist eine Parlamentsarmee. Das bewirkt auch eine zus\u00e4tzliche gesellschaftspolitische R\u00fcckendeckung f\u00fcr die Eins\u00e4tze unserer Soldatinnen und Soldaten, weil immer zumindest die Mehrheit der Volksvertreter eine solche Mandatierung beschlie\u00dft und damit beauftragt.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":311,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann lasst das doch so!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":312,"sitzung":21,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Durch die \u00f6ffentliche Debatte im Deutschen Bundestag, wie auch heute Morgen, ist die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Mandatierung und den Willensbildungsprozess informiert und wird auch, wie es auf Neudeutsch hei\u00dft, mitgenommen. Manch ein Land beneidet uns um den Parlamentsvorbehalt. Jede Befassung des Parlaments mit einer Mission der Streitkr\u00e4fte bringt eine breit angelegte sicherheitspolitische Debatte mit sich: Jeder ist gut informiert.\n\nUnd doch lohnt es sich, meine Damen und Herren, \u00fcber eine Weiterentwicklung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes nachzudenken und es auch in gewissem Ma\u00dfe zu \u00fcberpr\u00fcfen; denn die politische Lage entwickelt sich eben auch weiter. Insgesamt hat sich die Bundeswehr seit 1990 an mehr als 130 humanit\u00e4ren Eins\u00e4tzen beteiligt. Seit 1990 hat sich die Bundeswehr an friedenserhaltenden und friedensstiftenden Eins\u00e4tzen beteiligt, auch \u201eout of area\u201c, also au\u00dferhalb des NATO-Gebietes.\n\n(Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]:\n\nNa also!)\n\nDies ist nach Art. 24 Abs. 2 Grundgesetz abgedeckt, da diese Eins\u00e4tze im Rahmen des Systems der gegenseitigen und kollektiven Sicherheit erfolgen.\n\nDie Bundeswehr leistet hierbei einen sehr erfolgreichen und wichtigen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung von Terror und war in Spitzenzeiten wie zum Beispiel 2002 mit \u00fcber 10 000 Soldatinnen und Soldaten an Eins\u00e4tzen beteiligt. Zurzeit sind ungef\u00e4hr 4 800 Soldaten im Einsatz. F\u00fcr diesen Dienst f\u00fcr Frieden, Freiheit und Sicherheit danken wir als CDU\/CSU-Fraktion und als Koalition unseren Soldaten sehr herzlich.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762101,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":314,"sitzung":21,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle Eins\u00e4tze erfolgen hierbei in verb\u00fcndeten Strukturen, stets mit anderen Nationen im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union und der NATO, teils sogar nicht nur nebeneinander, sondern zunehmend auch in integrierten milit\u00e4rischen St\u00e4ben und Verb\u00e4nden; einige Beispiele sind heute angef\u00fchrt worden. Bei Aufkl\u00e4rungsmissionen, bei der medizinischen Versorgung, bei der Luftbetankung kann man dar\u00fcber nachdenken, ein Grundmandat zu erteilen, das konkret und pr\u00e4zise gefasst ist und bis auf Widerruf gelten k\u00f6nnte.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":315,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch eine Vorratsmandatierung!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":316,"sitzung":21,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine solche Anpassung w\u00fcrde auch dem Anspruch des Bundesverfassungsgerichts zur Abstufung der Regelungsdichte nachkommen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762105,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":318,"sitzung":21,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen hierzu schlicht und einfach eine Kommission einsetzen, die diese Sachlage einmal \u00fcberpr\u00fcft. Liebe Frau Kollegin Keul, die Experten, die dort sitzen, sind ja wohl allesamt fernab davon, einer parteipolitischen Ideologie zu folgen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762107,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":320,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch als ehemaliger Verteidigungsminister?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":321,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das glauben Sie jetzt doch selber nicht!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":322,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnen wir die ja auch zusammen bestimmen!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":323,"sitzung":21,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da kann man nur sagen: Lassen Sie doch diese Experten erst einmal zu Wort kommen! Haben Sie doch nicht den Anspruch, immer schon vorher zu wissen, was dabei herauskommt, weil Sie Ihre Meinung schon festgelegt haben! Wir sollten diese Expertise unvoreingenommen nutzen und auf die Ergebnisse warten.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":324,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerade Herr R\u00fche hat ja \u00fcberhaupt keine parteipolitischen Interessen!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":325,"sitzung":21,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ziel der Kommissionsarbeit sollte es sein, die Handlungsf\u00e4higkeit der B\u00fcndnisse mit dauerhaften St\u00e4ben, F\u00e4higkeiten und Verb\u00e4nden noch weiter zu erh\u00f6hen und unsere B\u00fcndnisf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken, gegebenenfalls zu pr\u00e4zisieren. Bei bewaffneten Eins\u00e4tzen mit milit\u00e4rischem Wirkzusammenhang sollte jedoch die nationale Verantwortung nicht aus der Hand gegeben werden. Wir sind gespannt auf die Arbeit der Kommission. \u00dcber die Ergebnisse wollen wir dann in den einzelnen Arbeitsgruppen, im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss und dem Verteidigungsausschuss miteinander diskutieren und sie bewerten. Darauf freuen wir uns.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762114,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":327,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort dem Kollegen Hans-Peter Bartels f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762116,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762117,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich in dieser Debatte, in der wir einiges an gespielter Emp\u00f6rung erlebt haben, einige sachliche Anmerkungen machen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":330,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann der Schmidt gar nicht, Emp\u00f6rung spielen!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762119,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Erstens zu der Frage: Ist der Parlamentsvorbehalt ein Hindernis f\u00fcr Deutschlands aktive Rolle in den B\u00fcndnissen? Wir f\u00fchren eine Debatte \u00fcber eine aktivere Politik, die wir in der EU, der NATO und auch in der UNO betreiben wollen. Wir sind in diesen B\u00fcndnissen schon aktiv, aber unsere Beteiligung soll sichtbarer werden. Die Frage ist: Ist die Parlamentsbeteiligung daf\u00fcr in irgendeiner Weise ein Hindernis? Aus der Praxis der letzten 20 Jahre k\u00f6nnen wir sagen: Niemals, zu keinem einzigen Zeitpunkt, war die Beteiligung des Parlaments ein Hindernis f\u00fcr unsere aktive Rolle.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762120,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762121,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben einmal nachgerechnet: Wie lange dauerte es vom Kabinettsbeschluss bis zur endg\u00fcltigen Entscheidung des Parlaments? Im Durchschnitt aller bisher er-teilten Mandate dauerte das elf Tage. Die schnellste Mandatserteilung dauerte einen Tag: vormittags Kabinettssitzung, am fr\u00fchen Nachmittag Einbringung in den Bundestag, Fristverzichtserkl\u00e4rung der Fraktionen, Beratung in den Aussch\u00fcssen, um 15 Uhr Wiederer\u00f6ffnung des Plenums, und um 16.30 Uhr war das Mandat beschlossen. Wenn es wirklich schnell gehen muss, dann ist dieses Parlament schnell. Das ist die Praxis.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":334,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Das erkl\u00e4ren Sie einmal jetzt der Union!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762123,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcbrigens, wenn es noch schneller gehen m\u00fcsste, steht schon jetzt im Gesetz: Bei Gefahr im Verzuge kann im Ausnahmefall die Genehmigung auch nachtr\u00e4glich erteilt werden. - Das Parlament verursacht also kein Zeitproblem. Es gibt kein Verhinderungsproblem.\n\nWas manchmal in der Vergangenheit - Kollege Arnold hat es angesprochen - ein bisschen schwierig war, war das Verhalten der Bundesregierung, die den Vorbehalt des Parlaments in den B\u00fcndnissen vorgeschoben hat, um bei Verhandlungen die Zur\u00fcckhaltung der Bundesregierung zu begr\u00fcnden. Das kann man so machen. Davon darf man sich selbst aber nicht in die Irre f\u00fchren lassen.\n\nDas Parlament ist nicht das Hindernis. Wenn aber die Bundesregierung sagt: \u201eWir wollen hier nicht so weit gehen\u201c, dann liegt das nicht daran, dass das Parlament nicht will, sondern weil die Bundesregierung und die sie tragende Mehrheit im Parlament das f\u00fcr richtig halten. Das ist kein Problem des Parlaments insgesamt, sondern gegebenenfalls ein Problem der Mehrheit, aber wir wollen gar nicht, dass es ein Problem ist.\n\nDie jetzt verk\u00fcndete aktive Politik hei\u00dft ja: Wir wollen von Anfang an, im Parlament und in der \u00d6ffentlichkeit sowieso, dar\u00fcber diskutieren, was das B\u00fcndnis tun soll, nicht dar\u00fcber, was Deutschland tun soll. Vielmehr geht es darum, was nach unserer Erwartung die B\u00fcndnisse, die EU und die NATO, in Krisen tun sollen, auf die wir reagieren wollen.\n\nDie erste Schlussfolgerung ist also: Die Hindernistheorie ist ein Popanz. Es gibt kein Problem, was unsere Einsatzf\u00e4higkeit in den B\u00fcndnissen angeht.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762124,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762125,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens: Gibt es ein Problem mit mehr Integration in Europa? Wenn wir uns auf den Weg zu einer europ\u00e4ischen Armee machen, wie wir das im Koalitionsvertrag vereinbart haben - das werden wir nicht bis 2017 schaffen, aber f\u00fcr die mittlere Zukunft streben wir das Ziel an -: Ist daf\u00fcr der deutsche Parlamentsvorbehalt ein Hindernis? Ich glaube, nicht. Zu jedem einzelnen Fall, in dem sich Europa an einer Krisenbew\u00e4ltigung mit Milit\u00e4r beteiligt und damit sich auch deutsche Soldaten beteiligen, m\u00f6chte ich die Frage stellen: Worin liegt das Problem, wenn wir dar\u00fcber eine Debatte f\u00fchren und dazu im Deutschen Bundestag einen Beschluss fassen? Das ist kein Problem. Vertiefte europ\u00e4ische Integration und Parlamentsvorbehalt gehen zusammen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762126,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762127,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Ich finde die Zustimmung der Gr\u00fcnen super. Frau Keul, Sie hatten v\u00f6llig recht, als Sie sagten: In der Praxis haben wir durch die Parlamentsbeteiligung kein Zeitproblem.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":340,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762129,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Darin sind wir uns einig. Dieses Gesetz \u00fcber die Parlamentsbeteiligung haben wir ja zusammen gemacht.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":342,"sitzung":21,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr macht ein Selbstbesch\u00e4ftigungsprogramm f\u00fcr R\u00fche und Kolbow!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762131,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Nein, ich nenne Ihnen nachher noch ein paar Vorschl\u00e4ge - das ist der letzte Punkt -, wo man in diesem Gesetz eine Pr\u00e4zisierung vornehmen k\u00f6nnte.\n\nEin dritter Punkt im Anschluss an die Europ\u00e4isierung, die wir wollen. Die Parlamentsbeteiligung bei Auslands-eins\u00e4tzen der Bundeswehr ist nicht der einzige Punkt, bei dem das Bundesverfassungsgericht dem Bundestag Rechte einger\u00e4umt hat. Das gab es ja auch in einem anderen Bereich der Europ\u00e4isierung unserer Politik: Bei den Rettungsschirmen in der Euro-Krise hat uns das Bundesverfassungsgericht auch einen Parlamentsvorbehalt vorgegeben. \u00dcber jedes einzelne Programm des -Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus muss dieser Bundestag entscheiden.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":344,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Erst musste man vor dem Verfassungsgericht klagen!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762133,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, aber das ist Verfassungslage. Genauso wie bei der Bundeswehr ist es jetzt auch in der Euro-Politik Verfassungslage. Der Parlamentsvorbehalt f\u00fcr Bundeswehreins\u00e4tze ist nicht singul\u00e4r, sondern es gibt ein anderes gro\u00dfes Feld, zu dem das Bundesverfassungsgericht entschieden hat - das ist jetzt auch Staatspraxis -: Das nationale Parlament, der Bundestag, muss \u00fcber europ\u00e4ische bzw. internationale Ma\u00dfnahmen entscheiden. Auch das ist in diesem Bundestag verantwortungsvoll umgesetzt worden.\n\nEs gibt einen anderen Trend in diesem Zusammenhang; das ist schon angesprochen worden. Wir sind nicht die Einzigen, die die Parlamentsbeteiligung f\u00fcr gut halten; andere L\u00e4nder haben sie auch schon oder f\u00fchren sie jetzt ein. Sie gehen unseren Weg. Das ist also kein Auslaufmodell, sondern die Parlamentsbeteiligung des Deutschen Bundestages ist ein Modell f\u00fcr andere europ\u00e4ische L\u00e4nder. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":346,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Bartels, darf die Kollegin Brugger Ihnen eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762135,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Aber gerne.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":348,"sitzung":21,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Bartels, es klingt alles sch\u00f6n und gut, was Sie gerade gesagt haben. Sie haben auch in dem einen oder anderen Punkt Applaus von den Gr\u00fcnen bekommen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762137,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":350,"sitzung":21,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt aber eine Diskrepanz zwischen dem, was Sie gerade gesagt haben, und dem, was der vorliegende Antrag zum Ausdruck bringt.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762139,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":352,"sitzung":21,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht k\u00f6nnen Sie ganz konkret erkl\u00e4ren, warum die Koalition unseren Vorschlag, auch die St\u00e4rkung der Parlamentsrechte zum Auftrag dieser Kommission zu machen und dar\u00fcber zu diskutieren, nicht \u00fcbernommen und explizit gesagt hat, dass sie dies nicht will.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762141,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels","speaker_fp":"hans-peter-bartels","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin Brugger, die Kommission arbeitet ergebnisoffen. Alles, was die Teilnehmer der Kommission einbringen, ist Gegenstand der Kommissionsarbeit. Der Bundestag, der sich nach einem Jahr mit den Ergebnissen auseinandersetzt, kann ebenfalls frei beraten, wie er mit den Ergebnissen verfahren will.\n\nIch erwarte allerdings, dass die Kommission nicht nur vor sich hin arbeitet, sondern auch zu Ergebnissen kommt. Es gibt schon Ideen - jetzt fahre ich mit meiner Rede fort -, an welchen Stellen das bew\u00e4hrte Parlamentsbeteiligungsgesetz noch erg\u00e4nzt werden kann. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, aber es ist denkbar, dass wir das Gesetz vor dem Hintergrund der Erfahrungen, die wir gemacht haben, \u00e4ndern.\n\nVielleicht brauchen wir neben dem Positivkatalog im Gesetz, in dem beschrieben wird, was mandatiert werden muss, auch einen Negativkatalog, damit nicht nur in der Begr\u00fcndung steht, dass eine integrierte Verwendung in NATO-St\u00e4ben nicht dem Parlamentsvorbehalt unterliegt, sondern auch im Gesetz. Ein Positiv- und Negativkatalog im Gesetz w\u00e4re also eine M\u00f6glichkeit der Pr\u00e4zisierung.\n\nEs gibt Eins\u00e4tze - das ist bereits angesprochen worden -, bei denen ich in der Diskussion dar\u00fcber, ob wir sie mandatieren m\u00fcssen, auch nicht vom Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte ausgehe. Das Eskortieren eines Handelsschiffes im Mittelmeer ohne konkrete Bedrohung, also bei einer rein abstrakten Bedrohung, wie sie bei jedem Schiff auf den Weltmeeren besteht, kann zwar mandatiert werden. Die Bundesregierung geht auf Nummer sicher zugunsten einer parlamentsfreundlichen Auslegung des Gesetzes. Aber ist das wirklich gesetzlich gemeint, wenn es gar keine Gefahr der Einbeziehung in bewaffnete Konflikte gibt, sondern eher eine symbolische Ma\u00dfnahme ist? Wir wollten das gerne mit dem NATO-Russland-Rat verbinden. Das war als gro\u00dfes Symbol gedacht; aber das geht nun aus anderen Gr\u00fcnden nicht.\n\nSolche Fragen m\u00fcssen wir in der Kommission diskutieren. Auch die Intensit\u00e4t der Beratungen ist ein Problem. M\u00fcssen ein Einsatz in Afghanistan mit 5 000 Soldaten in der Spitze und eine Beobachtermission mit einer Handvoll an Soldaten in gleicher Weise im Plenum behandelt werden, oder gibt es da unterschiedliche Behandlungsm\u00f6glichkeiten? Wir haben das vereinfachte Verfahren bereits gesetzlich geregelt, allerdings f\u00fcr einen anderen Fall, n\u00e4mlich f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung von Mandaten ohne \u00c4nderung am Text. Vielleicht m\u00fcssen wir hier zu einer Pr\u00e4zisierung kommen. All das kann man konkret diskutieren.\n\nSchlie\u00dflich komme ich noch zu einem Punkt, der mich bei den Mandaten, die uns vorgelegt wurden, und ihrer \u00f6ffentlichen Wahrnehmung immer ge\u00e4rgert hat: Wir reden immer nur \u00fcber die Bundeswehr. In der Wahrnehmung mancher in der deutschen \u00d6ffentlichkeit sind die 5 000 Soldaten bzw. derzeit 2 500 Soldaten in -Afghanistan die Kr\u00e4fte, die das Schicksal Afghanistans wenden. Manchmal wird sogar im Parlament entsprechend diskutiert. Als ob an ihnen alles hinge. Nein, es h\u00e4ngt an dem, was die gesamte NATO und auch die internationale Staatengemeinschaft in Afghanistan tun. Das steht aber nicht im Mandat. Darin steht nur: Im Rahmen der NATO setzen wir 5 000 Soldaten ein. Dass da 100 000 Soldaten anderer Nationen eingesetzt werden, wird nicht erw\u00e4hnt. In Zukunft k\u00f6nnte in solchen Mandaten deutlich gemacht werden, wie viele Soldaten welcher Nationalit\u00e4t zu welchem Zweck eingesetzt werden.\n\nImmerhin haben wir die Mandatspraxis insoweit verbessert, dass nun deutlich wird, welchen zivilen Beitrag Deutschland im Rahmen solcher Missionen leistet. Es wird aber nicht deutlich, was andere Nationen tun. Die Internationalisierung im Mandat selbst sichtbarer zu machen, k\u00f6nnte eine Verbesserung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes darstellen.\n\nWir sind guter Hoffnung, dass die nun einzusetzende Kommission zu Ergebnissen kommen wird, die etwas im Sinne der Verbesserung und der St\u00e4rkung des Parlamentsvorbehalts ver\u00e4ndern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762142,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":355,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Hans-Peter Uhl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762144,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":357,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen und der Linken, ich habe Ihren Reden aufmerksam zugeh\u00f6rt, in denen Sie Ihre Bef\u00fcrchtungen und Sorgen zum Ausdruck gebracht haben, dass wir in der Gro\u00dfen Koalition das Grundgesetz mit F\u00fc\u00dfen treten und den Parlamentsvorbehalt abschaffen wollen. Sie wollen noch nicht einmal der Kommission beitreten, weil Sie bei diesem rechtswidrigen Treiben auf keinen Fall dabei sein wollen. Wehret den Anf\u00e4ngen! So kann es nicht sein. - Das ist Ihre Position.\n\nLassen Sie mich einen vers\u00f6hnlichen Vorschlag machen - vielleicht nur an die Gr\u00fcnen; denn ich wei\u00df nicht, ob bei Ihnen von der Linken noch etwas zu retten ist -:","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":358,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Immer wieder versuchen!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":359,"sitzung":21,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir geben Sie auch nicht auf!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":360,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gehen Sie in die Kommission! Nach dem Proporz stehen Ihnen dort zwei Pl\u00e4tze zu. Ich mache Ihnen auch einen personellen Vorschlag. Ich bedauere zutiefst, dass mein guter Freund von der deutschen Sozialdemokratie, Dieter Wiefelsp\u00fctz, heute nicht anwesend ist.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":361,"sitzung":21,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er ist ja nicht mehr im Parlament!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":362,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er war immer m\u00e4chtig stolz auf seine wissenschaftlichen Ausarbeitungen, die zum Teil sehr profund waren.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762151,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":21,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Nicht nur zum Teil!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":364,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau zu diesem Thema hat er ein umfangreiches Werk - ich glaube, es war sogar seine Doktorarbeit - mit dem Titel \u201eDas Parlamentsheer\u201c geschrieben. Man stelle sich vor, welch flammende Rede er heute von diesem Podium aus gehalten h\u00e4tte, und zwar mit hochtheatralischem Aufschlag!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762153,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":366,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen, meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, Dieter Wiefelsp\u00fctz als Ihren Vertreter in der Kommission vorschlagen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762155,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":368,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt keinen besseren Anwalt f\u00fcr die Anliegen der Gr\u00fcnen in dieser Kommission als Dieter Wiefelsp\u00fctz von der SPD.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":369,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Wen haben Sie denn f\u00fcr uns?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":370,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Die Zeit ist fortgeschritten. Wir wollen die Sache nicht \u00fcber Geb\u00fchr verl\u00e4ngern.\n\nAls Jurist lernt man gleich zu Beginn: Ein Blick ins Gesetz erleichtert die Rechtsfindung. - Das gilt vor allem f\u00fcr einen Blick in das Grundgesetz. Da werden Sie \u00dcberraschendes feststellen. Bei einem Blick in das Grundgesetz lernen wir, dass in diesem Zusammenhang vom Parlament \u00fcberhaupt keine Rede ist. Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Einsatz der Streitkr\u00e4fte im Verteidigungsfall geht auf die Kanzlerin \u00fcber. Ansonsten verbleibt die Zust\u00e4ndigkeit bei der Verteidigungsministerin. Nur diese beiden Damen sind zurzeit in diesem Land f\u00fcr solche Eins\u00e4tze zust\u00e4ndig.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":371,"sitzung":21,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Parlament stellt den Verteidigungsfall fest!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":372,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Es k\u00f6nnte sich im Notfall auch einmal um M\u00e4nner handeln. Schlie\u00dflich reden wir \u00fcber eine abstrakte Verfassungslage und nicht \u00fcber eine konkrete Rollenverteilung.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762161,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":374,"sitzung":21,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist Herr Uhl schon einmal auf so einem weiblichen Weg!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":375,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Darf der Kollege Meiwald Ihnen eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":376,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es denn sein muss.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":377,"sitzung":21,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Uhl. - Ich will es nicht in die L\u00e4nge ziehen. Aber der Personalvorschlag, den Sie uns gerade unterbreitet haben, sorgt f\u00fcr eine gewisse Erheiterung. Damit verh\u00e4lt es sich so, als ob wir Ihnen vorschlagen w\u00fcrden, Franz Alt zum Vorsitzenden der Atom-endlagersuchkommission zu machen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762166,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762167,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das macht bei uns Heiner Gei\u00dfler!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":380,"sitzung":21,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er kommt aus Ihren Reihen. Insofern w\u00e4re das eine Option, \u00fcber die man in diesem Zusammenhang reden k\u00f6nnte.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":381,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu solchen Vorschl\u00e4gen und Vergleichen pflegt Ihr Parteikollege Trittin zu sagen: Nicht alles, was hinkt, ist ein Vergleich. - So habe ich es neulich von ihm in einer Talkshow geh\u00f6rt. Er ist zurzeit jeden Abend in Talkshows zu sehen. Da k\u00f6nnen Sie solche Sachen h\u00f6ren.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":382,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Blo\u00df kein Neid!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":383,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich bin nicht neidisch. Herr Trittin hat genauso wie einige andere aus meiner Fraktion ein Abonnement auf Talkshows; das ist nun einmal so. Deswegen lohnt es sich auch nicht, Talkshows anzuschauen.\n\nZur\u00fcck zum Blick in das Grundgesetz. Dort ist es - wie beschrieben - so geregelt. Dann kam die Out-of-Area-Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts von 1994. Darauf folgte 2005 - so will ich es einmal bezeichnen - das Parlamentsheergesetz. Das hei\u00dft, im Grundgesetz steht davon nichts.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":384,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich doch gesagt!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":385,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das muss man sich immer wieder vor Augen f\u00fchren. Die Begr\u00fcndung des Verfassungsgerichts, dass der Parlamentsvorbehalt einer Verfassungstradition seit 1918 entspreche, ist einfach nicht ganz korrekt. Dennoch ist das Ergebnis richtig. Wir alle wollen den Parlamentsvorbehalt. Das hei\u00dft, h\u00f6ren Sie bitte auf, uns zu unterstellen, dass wir den Parlamentsvorbehalt einschr\u00e4nken, abschaffen oder sonst etwas damit machen wollen. Nein, es geht darum, dass wir das Gesetz weiterentwickeln, evaluieren und vor dem Hintergrund der Entwicklungen \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen.\n\nDie Bundeswehr ist eine Parlamentsarmee, klar; aber sie ist auch eine B\u00fcndnisarmee. Dass daraus Zielkonflikte entstehen k\u00f6nnen, ist doch evident. Dass man sich dar\u00fcber in dieser Kommission unterhalten muss, ist auch klar. Die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit innerhalb des B\u00fcndnisses, die Internationalisierung der Truppenaufstellung und die Gemeinsame Sicherheits- und Verteidigungspolitik sind B\u00fcndnisverpflichtungen, die in einem gewissen Zielkonflikt zum Parlamentsvorbehalt stehen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte auf Cyberwar-Fragen gar nicht eingehen, weil man sich durchaus vorstellen kann, dass hier die Vorgabe einer Parlamentsentscheidung besondere Probleme bereiten kann.\n\nLassen Sie mich auf die Sinnhaftigkeit der Verpflichtung des Parlaments kurz eingehen. Ich halte es, gerade wie Sie es dargestellt haben, aber mit umgekehrter Zielsetzung, f\u00fcr ganz wichtig, dass man das Parlament einschaltet, wenn es darum geht, die Ultima Ratio der Politik zum Einsatz zu bringen. Wir erleben es gerade jetzt bei der Diskussion \u00fcber die Ukraine. Wir sagen alle durch die Bank, alle Fraktionen: kein Milit\u00e4reinsatz in diesem Konflikt zwischen Russland und der Ukraine. Alle sagen das. Aber es gibt andere F\u00e4lle - und es gab sie bereits -, in denen wir, bis auf die Linken, sagen: Ein Milit\u00e4reinsatz ist als Ultima Ratio unumg\u00e4nglich. Da ist es f\u00fcr uns, f\u00fcr die deutsche Gesellschaft und vor allem f\u00fcr die Soldaten wichtig, zu wissen, wer hinter ihnen steht, wenn sie in solche Eins\u00e4tze, in denen es um Leben und Tod geht, geschickt werden.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":386,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist -v\u00f6llig richtig!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":387,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer begr\u00fcndet den Einsatz, und wie wird er begr\u00fcndet? Wie lange soll der Einsatz gehen und warum? Das ist sehr wichtig. Deswegen wollen wir den Parlamentsvorbehalt. Wir wollen damit auch darstellen, wer verantwortungsbewusst genug und regierungsf\u00e4hig ist, wer die Geschicke unserer Menschen verantwortungsbewusst in die Hand nehmen kann. Da geh\u00f6ren ewige Verweigerer, die die Verantwortung nicht \u00fcbernehmen, wie zum Beispiel die Partei der Linken, erkennbar nicht dazu.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762176,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":389,"sitzung":21,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das entscheiden die W\u00e4hler und nicht Sie!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":390,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Interessant ist auch ein internationaler Vergleich. Wie gehen andere demokratisch strukturierte Staaten, Parlamente und Rechtsstaaten damit um? Alle Spielarten gibt es. Es gibt nicht nur einen Weg des Parlamentsvorbehalts. Es gibt die M\u00f6glichkeit, dass nur bestimmte Milit\u00e4reins\u00e4tze dem Parlament vorgelegt werden. Daf\u00fcr gibt es Beispiele. Es gibt zum Beispiel das Vetorecht des Parlaments. Das haben Irland, Schweden und die Schweiz, mehr Staaten nicht. Das ist also nicht ein konstitutiver Akt, sondern nur ein Vetorecht. Es gibt auch die M\u00f6glichkeit der nachtr\u00e4glichen Zustimmung, die es bei uns zwar auch gibt, aber nur im Ausnahmefall. Diese gibt es als Regelfall in \u00d6sterreich, in Japan und in Tschechien.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":391,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das entspricht aber nicht unserer Verfassung!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":392,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt die M\u00f6glichkeit, das Parlament \u00fcberhaupt nicht zu beteiligen, wenn es um Eins\u00e4tze in B\u00fcndnisstrukturen der NATO oder der EU geht. Diese Regelung haben die osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder. Das ist verst\u00e4ndlich aus ihrer Vergangenheit. Es gibt die M\u00f6glichkeit, das Parlament lediglich zu konsultieren. Diese Regelung wird beispielsweise in den Niederlanden angewandt. Es gibt also eine ganze F\u00fclle von M\u00f6glichkeiten, die man in der Kommission er\u00f6rtern und dem Parlament vorlegen kann. Dann k\u00f6nnen Sie sich \u00fcber das Ergebnis der Kommission, das zu einem Gesetz gemacht werden wird, aufregen oder auch nicht aufregen.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":393,"sitzung":21,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das alles ist jenseits unserer Verfassung! Das ist Ihnen klar, ja?","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":394,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich zum Schluss ein Letztes zum Thema \u201ePolizeieins\u00e4tze und Parlamentsvorbehalt\u201c sagen. Als fr\u00fcherer Innenpolitiker habe ich dazu eine Anmerkung. Ich habe in der letzten Legislaturperiode versucht, einen entsprechenden Antrag ins Parlament zu bringen, weil ich das Bed\u00fcrfnis versp\u00fcre, dass wir Polizeieins\u00e4tze im Ausland parlamentarisch begleiten, aber nicht in dem Sinne, dass jeder einzelne Polizeieinsatz vorher im Parlament genehmigt werden muss, sondern dass wir eine abstrakt-generelle Regelung finden, wann wir die Polizei ins Ausland entsenden wollen und wann nicht. Es gibt Beispiele daf\u00fcr, dass Polizeieins\u00e4tze im Ausland gescheitert sind, ohne dass man daraus einen Vorwurf ableiten k\u00f6nnte. Wir hatten von der EU den Auftrag, in Wei\u00dfrussland f\u00fcr die Polizeiausbildung zu sorgen, haben aber feststellen m\u00fcssen, dass der dortige Diktator seine Polizei auf sch\u00e4ndliche Weise missbraucht. Dann wurde der deutschen Polizei zum Vorwurf gemacht, dass sie dort t\u00e4tig war. Meine Damen und Herren, so etwas muss im Parlament festgelegt werden. Das darf nicht auf dem R\u00fccken der Polizeibeamten ausgetragen werden. Deswegen bin ich f\u00fcr eine abstrakt-generelle Regelung, wann unsere Polizei im Ausland t\u00e4tig ist, aber nicht f\u00fcr einen generellen Parlamentsvorbehalt, wie er f\u00fcr das Milit\u00e4r gilt. F\u00fcr das Milit\u00e4r muss er nat\u00fcrlich gelten.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762183,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":396,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Roderich Kiesewetter f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762185,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":398,"sitzung":21,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":1460.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zum Abschluss dieser durchaus spannenden Debatte noch ein paar Aspekte vertiefen. Blicken wir einfach einmal auf den Sitzungskalender dieser Woche und den Veranstaltungskalender mancher Ministerien: Im Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung fand eine Veranstaltung zur Zusammenarbeit Deutschlands mit Afghanistan statt. Die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion f\u00fchrte eine fraktionsoffene Sitzung zum Thema Afrika durch. Nicht nur im Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, sondern auch im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss und im Verteidigungsausschuss fanden Diskussionen \u00fcber Syrien, Afrika und Bosnien statt. - Es ist die Gleichzeitigkeit der Ereignisse, die uns Europ\u00e4er, die uns Parlamentarier vor die Frage stellt: Wie schaffen wir es in der Europ\u00e4ischen Union, diese Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen, ohne gleich an milit\u00e4rische Eskalation und andere Bereiche zu denken? Wie schaffen wir es, die Rechte dieses Parlaments zu wahren, wenn die Europ\u00e4ische Union, wenn die NATO versuchen, auch aufgrund des Kostendrucks und der verst\u00e4rkten Zusammenarbeit F\u00e4higkeiten zusammenzulegen?\n\nDiese Herausforderungen ber\u00fchren unser Parlament unmittelbar. Es ist Art. 42 des Lissabonner Vertrags, der uns sogar nahelegt, fr\u00fchzeitig auf der Basis der jeweiligen verfassungsrechtlichen Bestimmungen der Mitgliedsl\u00e4nder festzulegen, dass wir unsere parlamentarische Beteiligung zukunftsfest machen. Meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen und den Linken, es geht um nichts anderes als darum, dass wir die Mitwirkungsrechte von uns allen bei einer vertieften Zusammenarbeit wahren. Dieses Haus hat eine sehr starke Tradition der parlamentarischen Begleitung bei bewaffneten Eins\u00e4tzen. Diese Tradition wollen wir bewahren und erhalten. Ich glaube, dar\u00fcber sind wir uns einig. Die Aufgabe der Kommission ist es aus meiner Sicht und auch aus Sicht unserer Fraktion, diese Beteiligungsrechte zu wahren, wenn es um Vertiefung geht. Ich m\u00f6chte das an folgenden Bereichen festmachen:\n\nWir als Parlament sollten fr\u00fchzeitig beteiligt werden. Die Kommission sollte durchaus dar\u00fcber diskutieren, wie eine engere Abstimmung zwischen Regierung und Parlament erfolgen kann. Insofern ist Ihr Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, zu limitierend. Sie sagen n\u00e4mlich: Wir wollen auch Eins\u00e4tze im Bereich der Entwicklungszusammenarbeit und der Polizei mandatieren. - Wir sollten uns, glaube ich, auf die bewaffneten Eins\u00e4tze konzentrieren; denn da, wo wir Parlamentarier Verantwortung f\u00fcr Eins\u00e4tze tragen, in denen es um Leben und Tod geht, sind wir besonders gefordert. F\u00fcr uns sollte es nicht um Einzelabstimmungen dar\u00fcber gehen, wann wo welche Entwicklungshelfer Entwicklungszusammenarbeit leisten. Die fr\u00fchzeitige Einbindung ist der eine Aspekt.\n\nDer andere Aspekt ist, dass wir das Parlament nicht in der Rolle sehen, Eins\u00e4tze zu beschleunigen. Es geht nicht darum, Eins\u00e4tze zu beschleunigen. Dass das Par-lament Eins\u00e4tze noch nie hat scheitern lassen, ist nicht der Grund daf\u00fcr, dass wir diese Kommission einsetzen. Aber wir als Parlamentarier wollen auch nicht, dass die Regierung die Parlamentsbeteiligung als Vorwand daf\u00fcr nimmt, bestimmte Eins\u00e4tze nicht durchzuf\u00fchren. Das bringt mich zu der entscheidenden Forderung, dass wir fr\u00fchzeitig an der strategischen Debatte beteiligt werden, dass uns die Regierung \u00fcber die Ausschussarbeit, \u00fcber die Debatten im Parlament beteiligt, sodass wir strategisch Einfluss nehmen k\u00f6nnen.\n\nMein letzter Punkt. Auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz haben der Bundespr\u00e4sident, der Au\u00dfenminister und die Verteidigungsministerin einen Beitrag zur Debatte \u00fcber die sicherheitspolitische Strategie geleistet. Hier geht es um folgende Fragen: Was sind die deutschen Interessen? Welche Aufgaben wollen wir erf\u00fcllen? Welche Instrumente - die Frage nach den Instrumenten f\u00fchrt zur Frage der milit\u00e4rischen Beteiligung - wollen wir einsetzen? In welchen Regionen wollen wir die Bundeswehr einsetzen? Allein die Debatte \u00fcber eine Beteiligung in Afrika oder die Frage des Umgangs mit den L\u00e4ndern in der \u00f6stlichen Nachbarschaft zeigen diesen Vierklang auf: Interessen, Instrumente, Aufgaben und Regionen. Wir als Parlament wollen an dieser Debatte teilhaben. Die Kommission sollte einen Beitrag dazu leisten, dass dieses Parlament st\u00e4rker daran mitwirken kann. Das sollte das Ziel sein. Nat\u00fcrlich muss die Arbeit der Kommission ergebnisoffen sein. Das hei\u00dft aber eben auch, dass wir in strategischen Fragen m\u00f6glicherweise st\u00e4rker beteiligt werden. Das ist ein ehrgeiziges Ziel, das diese Kommission aber durchaus verfolgen sollte.\n\nIch w\u00fcnsche mir jedenfalls, dass wir in der n\u00e4chsten Woche, wenn es um die Mandatierung geht, eine Sternstunde des Parlaments erleben werden mit starker Rede und Gegenrede, um deutlich zu machen: Dieses Parlament m\u00f6chte mitwirken, wenn sich unsere Bundesrepublik Deutschland in der Europ\u00e4ischen Union st\u00e4rker f\u00fcr vereinte F\u00e4higkeiten, f\u00fcr eine abgestuftere Beteiligung der Mitgliedstaaten einsetzt.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762187,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":400,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Sternstunde.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":401,"sitzung":21,"speaker":"Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":1460.0,"speaker_party":"cducsu","text":"N\u00e4chste Woche!","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":402,"sitzung":21,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich frage Sie, ob Sie mit der \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/766 und 18\/775 an die an der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse einverstanden sind. - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nWir kommen nun zu den Tagesordnungspunkten 12 a und 12 b:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Marcus Weinberg (Hamburg), Gudrun Zollner, Bettina Hornhues, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der CDU\/CSU sowie der Abgeordneten S\u00f6nke Rix, Birgit K\u00f6mpel, Ulrike Bahr, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der SPD\n\nMehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t - Neue Wege f\u00fcr gleiche Chancen von Frauen und M\u00e4nnern\n\nDrucksache 18\/763\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Ulle Schauws, Katja D\u00f6rner, Kerstin Andreae, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nMehr Frauen auf allen F\u00fchrungsebenen\n\nDrucksache 18\/773\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAuch f\u00fcr diese Aussprache ist nach einer interfraktionellen Vereinbarung eine Dauer von 96 Minuten vorgesehen. K\u00f6nnen wir so verfahren? - Das ist ganz offensichtlich der Fall.\n\nDann er\u00f6ffne ich die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst der Bundesministerin Manuela Schwesig.","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762191,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 11+ZP4 Kommission zu Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr","top_id":13837,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762192,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":21,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Internationale Frauentag ist mehr als 100 Jahre alt; wir haben gerade den 103. gefeiert. In diesen \u00fcber 100 Jahren haben viele Frauen und einige M\u00e4nner vieles erk\u00e4mpft, was f\u00fcr Frauen heute selbstverst\u00e4ndlich ist: Frauen k\u00f6nnen w\u00e4hlen und werden gew\u00e4hlt. Sie haben erreicht, was Clara Zetkin schon gefordert hat, bevor es den ersten Frauentag gab: keine Sonderrechte, sondern Menschenrechte. - Es geht in dieser Debatte um die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern nicht um Sonderrechte f\u00fcr Frauen, sondern darum, dass die Menschenrechte auch f\u00fcr Frauen gelten.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762193,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762194,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":21,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bei aller gesetzlichen Gleichstellung, die Frauen auch mithilfe von M\u00e4nnern f\u00fcr sich errungen haben: Wir m\u00fcssen weiter f\u00fcr gleiche Chancen von Frauen und M\u00e4nnern k\u00e4mpfen; denn die rechtliche Gleichstellung muss auch in der Lebenswirklichkeit von Frauen und M\u00e4nnern ankommen. Zurzeit ist das noch nicht so. Deshalb ist es wichtig, dass Frauen nicht nur das Gleiche verdienen wie M\u00e4nner, sondern auch wirklich das Gleiche bekommen. Frauen sollen die M\u00f6glichkeit haben, mit ihrem Partner Beruf und Familie so aufzuteilen, wie sie es wollen. Frauen sollen ihre Qualifikationen auch in F\u00fchrungspositionen einbringen k\u00f6nnen. Frauen sollen vor allem auf eigenen Beinen stehen k\u00f6nnen und befreit von Abh\u00e4ngigkeiten sein.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762195,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762196,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":21,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gleichstellung ist f\u00fcr mich ein zentrales Thema, wenn es um Gerechtigkeit geht, weil die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern Grundvoraussetzung f\u00fcr einen gesellschaftlichen Zusammenhalt ist. Gleichstellung ist f\u00fcr mich auch ein zentrales Thema gesellschaftlicher Solidarit\u00e4t; denn eine Gesellschaft kann nur solidarisch sein, wenn beide Geschlechter die gleichen Aufstiegsm\u00f6glichkeiten und die gleichen Beteiligungsm\u00f6glichkeiten haben.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762197,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762198,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":21,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gleichstellung ist auch ein zentrales Freiheitsthema; denn nur wer selbstbestimmt lebt, ist wirklich frei.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762199,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762200,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":21,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Deshalb ist die Gleichstellung eine Frage von gesellschaftlichem Fortschritt. Diesen Fortschritt wird es nur geben, wenn die gesetzliche Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern f\u00fcr beide Geschlechter in der Lebenswirklichkeit ankommt. Da gibt es noch eine ganze Menge zu tun.\n\nFakt ist, dass die Lohnunterschiede bei Frauen und M\u00e4nnern immer noch sehr gro\u00df sind. Frauen erhalten 22 Prozent weniger als M\u00e4nner, obwohl sie das Gleiche verdienen. Der Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen ist immer noch extrem gering. Selbst die Vereinigten Arabischen Emirate liegen in Bezug auf den Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen vor Deutschland. Auch die Gewalt gegen Frauen steht immer noch auf der Tagesordnung; sie darf kein Tabuthema sein. Diese und viele andere Ungerechtigkeiten sind ein Problem f\u00fcr die Frauen, aber auch ein Problem f\u00fcr unsere Gesellschaft; denn die F\u00e4higkeit unserer Gesellschaft, die Fragen der Zukunft zu meistern, h\u00e4ngt davon ab, wie gleichberechtigt Frauen und M\u00e4nner zusammen leben und arbeiten.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762201,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762202,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":21,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Um diese Ungerechtigkeiten zu bek\u00e4mpfen, m\u00fcssen wir neue Wege gehen. Diese neuen Wege werden im Ersten Gleichstellungsbericht der Bundesregierung mit der sogenannten Lebensverlaufsperspektive aufgezeigt. Es werden Br\u00fcche, Entscheidungen und Momente des \u00dcbergangs im Leben von M\u00e4nnern und Frauen beschrieben, an denen sich Handlungsm\u00f6glichkeiten erweitern oder auch verengen. Wir m\u00fcssen die Gleichstellungs-politik an dieser Lebensverlaufsperspektive orientieren. Ich m\u00f6chte deshalb den Gleichstellungsbericht aus der Schublade holen und freue mich, dass der Antrag der Regierungskoalition genau an diesen Gleichstellungsbericht ankn\u00fcpft.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762203,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762204,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":21,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Was bedeutet das f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner, die sich heute diese Debatte zum 103. Frauentag anh\u00f6ren? Was erwarten sie von ihrem Gesetzgeber?\n\nSie erwarten, dass wir die zwischen Frauen und M\u00e4nnern bestehende Lohnl\u00fccke schlie\u00dfen, indem wir die indirekte Lohndiskriminierung beseitigen, indem vor allem typische Frauenberufe wie Pfleger und Erzieher aufgewertet werden, indem wir die M\u00f6glichkeit schaffen, dass Frauen nicht in der Teilzeitfalle h\u00e4ngen bleiben. Deswegen begr\u00fc\u00dfe ich, dass die Arbeitsministerin angek\u00fcndigt hat, das R\u00fcckkehrrecht von Teilzeit auf Vollzeit durchzusetzen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762205,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762206,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":21,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen aber auch die direkte Lohndiskriminierung angehen. Wir haben uns deshalb darauf verst\u00e4ndigt, die direkte Lohndiskriminierung zwischen Frauen und M\u00e4nnern mit gesetzlichen Regelungen zu beseitigen, indem zuk\u00fcnftig Unternehmen ab 500 Besch\u00e4ftigte verpflichtet werden, einen Bericht zur Entgeltgleichheit vorzulegen. Das wird dazu f\u00fchren, dass sich viele Unternehmen mit diesem Thema besch\u00e4ftigen und dass man nachhaken kann. Wir wollen ein individuelles Auskunftsrecht einf\u00fchren; auch das ist wichtig. Zudem werden wir verbindliche Verfahren regeln, wie Unternehmen diese Entgeltdiskriminierung beseitigen k\u00f6nnen. Das sind gesetzliche Regelungen, f\u00fcr die in diesem Jahr die Eckpunkte erarbeitet und die dann nachhaltig, un-b\u00fcrokratisch und wirkungsvoll gemeinsam auf den Weg gebracht werden sollen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762207,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762208,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":21,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Was k\u00f6nnen wir noch tun, um die Lebenswirklichkeit zu verbessern? Wir wollen vor allem die Partnerschaftlichkeit st\u00e4rken. Frauen und M\u00e4nner wollen heute eine Partnerschaft auf Augenh\u00f6he f\u00fchren. Sie wollen sich Erziehungsarbeit und die Arbeit im Erwerbsleben teilen. Um diese Herkulesaufgabe \u201eFamilie und Beruf\u201c vereinbaren zu k\u00f6nnen, w\u00fcnschen sich 60 Prozent der Paare mit kleinen Kindern, es gemeinsam zu schaffen. Leider gelingt das nur 14 Prozent der Paare. Die Realit\u00e4t ist: Die M\u00e4nner arbeiten 40 Stunden plus \u00dcberstunden, die Frauen bleiben oft mit wenig Stunden in der Teilzeitfalle h\u00e4ngen. Beide haben nicht die M\u00f6glichkeit, der Erziehungsarbeit und der regul\u00e4ren Arbeit auf Augenh\u00f6he nachzugehen. Deshalb ist es wichtig, dass wir \u00fcber die partnerschaftliche Aufteilung der Familienarbeit diskutieren, dass wir aber auch etwas tun, zum Beispiel mit dem ElterngeldPlus. Das ElterngeldPlus wird dazu f\u00fchren, dass wir die Benachteiligung der Paare, die wieder fr\u00fch in den Beruf einsteigen und sich die Elternzeit teilen, aufheben. Damit wollen wir die Partnerschaftlichkeit f\u00f6rdern.\n\nIn meiner ersten Rede im Plenum hatte ich versprochen, auch auf die Argumente der Opposition einzugehen. Ich wei\u00df nicht, ob Herr Wunderlich heute da ist. - Ja. Hallo, Herr Wunderlich! Sie hatten ja gesagt:\n\nGut, das Bl\u00fcmchen \u201eElterngeldPlus\u201c soll es geben. Ich glaube, das f\u00e4llt bei den Blumen, um in diesem Genre zu bleiben, in die Rubrik Stinknelke.\n\nHerr Wunderlich, ich muss Ihnen sagen: Ich werde von vielen Familien angeschrieben, die sich w\u00fcnschen, dass das ElterngeldPlus auf den Weg kommt, um diese Benachteiligung aufzuheben und mit einem Partnerschaftsbonus die Partnerschaftlichkeit zu st\u00e4rken. Sie sehen also: Das ist mehr als eine Stinknelke. Seien Sie froh, dass Sie kein Florist geworden sind, sonst m\u00fcssten Sie jetzt Insolvenz anmelden.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762209,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762210,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":21,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dritter wichtiger Schwerpunkt: mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen. Der Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen ist besch\u00e4mend gering. Das liegt nicht daran, dass wir zu wenige qualifizierte Frauen haben. Es liegt daran, dass es immer noch die sogenannte gl\u00e4serne Decke gibt. Diese wollen wir durchsto\u00dfen, ich gemeinsam mit Justizminister Heiko Maas, mit einem gemeinsamen Gesetz zur F\u00f6rderung von Frauen in F\u00fchrungspositionen. Wir erarbeiten derzeit die rechtlichen Leitlinien daf\u00fcr, um sie dann mit der Wirtschaft, mit den Gewerkschaften, mit denen, die davon betroffen sind, zu diskutieren und gemeinsam weiterzuentwickeln.\n\nWir werden erstens eine verbindliche Quote von mindestens 30 Prozent f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te von b\u00f6rsennotierten und voll mitbestimmungspflichtigen Unternehmen einf\u00fchren. Zweitens werden wir Unternehmen, die mitbestimmungspflichtig und b\u00f6rsennotiert sind, dazu verpflichten, selbst Vorgaben f\u00fcr ihre Aufsichtsr\u00e4te, Vorst\u00e4nde und obersten Etagen zu machen. Drittens wollen wir nat\u00fcrlich im \u00f6ffentlichen Bereich mit gutem Beispiel vorangehen; denn wir k\u00f6nnen nicht der Wirtschaft Dinge vorschreiben, die wir selber nicht einhalten. Da gibt es noch eine Menge zu tun.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762211,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762212,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":21,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich bin sicher, dass diese Quote zu mehr Gerechtigkeit und mehr Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern f\u00fchrt, was der Gesellschaft guttut. Die Quote wird nicht den Untergang des Abendlandes bringen. Im Gegenteil: Sie wird unser Land aufbl\u00fchen lassen. Es muss nur der erste Dominostein fallen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, die Redezeit reicht nicht, um auf alle Punkte einzugehen, aber ich m\u00f6chte eines sagen: Wir werden am 23. Mai den 65. Jahrestag des Grundgesetzes feiern. Im Grundgesetz ist die gleichberechtigte Teilhabe von M\u00e4nnern und Frauen verankert. Dort steht auch, dass wir sie aktiv f\u00f6rdern m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte das tun, und ich bitte Sie dabei um Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762213,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":426,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Katja Kipping das Wort.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762215,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":428,"sitzung":21,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir reden heute, knapp eine Woche nach dem Internationalen Frauentag, \u00fcber Geschlechtergerechtigkeit. In dem dazu vorliegenden Antrag der Koalitionsfraktionen steht der bemerkenswerte Satz: \u201eZeit ist eine Schl\u00fcsselressource.\u201c Ich habe mich gefreut, diese bemerkenswerte Erkenntnis in einem Papier von CDU\/CSU und SPD zu lesen; das muss ich sagen. Ich denke da eher an Karl Marx, bei dem es hei\u00dft: \u201e\u00d6konomie der Zeit, darin l\u00f6st sich schlie\u00dflich alle \u00d6konomie auf.\u201c Aber bevor jetzt die -Autorinnen und Autoren der Antr\u00e4ge von den Fraktionsspitzen \u00c4rger wegen zu viel N\u00e4he zu Karl Marx bekommen, kann ich sagen: Keine Sorge! Ich muss kritisch anmerken: Im weiteren Antragstext ist vom Marx\u2019schen Erkenntnisstreben relativ wenig zu erkennen.\n\nIm Koalitionsantrag wird das Thema Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t, finde ich, allein auf die Frage der Vereinbarkeit von Beruf und Familie reduziert. Das ist eine wichtige Facette, aber sie reicht in den K\u00e4mpfen um Zeit eben nicht aus. Es kann doch nicht allein darum gehen, dass wir st\u00e4ndig zwischen Trubel in der Familie und Stress im Job hin- und herhetzen. Ich meine, es geht um mehr. Die Linke meint: Im Leben von M\u00e4nnern und Frauen muss gleicherma\u00dfen und gleichberechtigt viel Zeit sein f\u00fcr erstens Erwerbsarbeit, zweitens Familienarbeit, drittens politische Einmischung und gesellschaftliches Engagement und viertens Weiterbildung und Mu\u00dfe. Ja, letztlich geht es um nicht mehr und nicht weniger als ein gutes Leben f\u00fcr alle.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762217,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":430,"sitzung":21,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Koalitionsantrag ist viel von Wahlfreiheit die Rede. Aber wir wissen doch alle - Hand aufs Herz! -: Von wirklicher Wahlfreiheit sind viele Frauen und M\u00e4nner in diesem Land weit entfernt. Es gibt daf\u00fcr viele Gr\u00fcnde, aber aus Redezeitmangel kann ich nur auf drei kurz eingehen:\n\nErstens. Das heutige Ehegattensplitting belohnt finanziell, wenn der eine der Hauptverdiener und der andere - dreimal darf man raten, wer es ist - nur der Hinzuverdiener ist. Die Linke meint: Wir sollten nicht den Trauschein f\u00f6rdern, sondern Kinder. Deswegen weg mit dem Ehegattensplitting und her mit einer ordentlichen Kindergrundsicherung!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762219,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":432,"sitzung":21,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Der zweite Grund. Das Kinderbetreuungsangebot und die Anforderungen der Arbeitswelt gehen vielerorts noch weit auseinander. Selbst dort, wo es viele Kitas gibt, ist die Suche nach einem Kitaplatz alles andere als ein Zuckerschlecken.\n\nIch erinnere mich noch: Ich war gerade einmal im vierten Monat schwanger, als ich angefangen habe, einen Kitaplatz f\u00fcr meine Tochter zu suchen. Von einigen Einrichtungen bekam ich zu h\u00f6ren: Oh, f\u00fcr das \u00fcbern\u00e4chste Jahr sind die Listen schon voll, da h\u00e4tten Sie eher kommen sollen. - Man fragt sich: Wann? Wom\u00f6glich vor der Empf\u00e4ngnis, oder was? In anderen Kitas wiederum hie\u00df es: Wir nehmen \u00fcberhaupt erst eine Anmeldung an, wenn die Geburtsurkunde des Kindes vorliegt. - Wieder andere wollten entweder nur im Herbst oder im Sommer die Anmeldung entgegennehmen.\n\nAllein um die unterschiedlichen Bewerbungstermine zu koordinieren, bedurfte es wirklich Managementf\u00e4higkeiten. Ich wei\u00df aus vielen Gespr\u00e4chen mit anderen Familien: Die Suche nach einem Kitaplatz wurde f\u00fcr viele zwischendurch zu einem echt anstrengenden Zweitjob. Ich kann nur sagen: Beim Ausbau von Kitabetreuungspl\u00e4tzen gibt es noch viel Luft nach oben.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762221,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulla Schmidt [Aachen] [SPD]","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":434,"sitzung":21,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Dritter Grund. Noch immer sind vielerorts traditionelle Vorstellungen wirkungsm\u00e4chtig. Ja, hier ist die Politik gefragt, f\u00fcr neue Role Models zu sorgen. Inzwischen gibt es in fast allen Fraktionen junge M\u00fctter, die tagt\u00e4glich beweisen: Kinder und Karriere - das passt zusammen. Aber damit die Emanzipation eine vollst\u00e4ndige wird, muss auf die Emanzipation der Frauen jetzt eine Emanzipation der M\u00e4nner folgen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762223,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":436,"sitzung":21,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen jetzt junge M\u00e4nner in Spitzen\u00e4mtern, in den Ministerien und Rath\u00e4usern, die ganz selbstverst\u00e4ndlich 50 Prozent der Erziehungs- und Familienarbeit \u00fcbernehmen, die partnerschaftliche Arbeitsteilung praktizieren und dar\u00fcber auch reden. Das tut n\u00e4mlich nicht nur der eigenen Beziehung gut, sondern das bringt auch den gesellschaftlichen Fortschritt voran.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762225,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":438,"sitzung":21,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf einen Widerspruch im Koalitionsantrag hinweisen. Sie fordern, das Recht auf Teilzeit zu verankern. Allerdings problematisieren Sie selber einige Seiten davor zu Recht, dass Frauen in verantwortungsvolle Positionen in der Regel nicht durch Teilzeit kommen.\n\nIch spreche das jetzt nicht an, um Sie vorzuf\u00fchren. Der Widerspruch besteht darin: Einerseits sind Menschen, die besonders in Familienarbeit eingebunden sind, meist auf Teilzeitstellen, auf k\u00fcrzere Arbeitszeiten angewiesen. Andererseits wissen wir, dass Teilzeit immer noch als Karriereknick gilt. Wer auf wirklich einflussreiche, so richtig gut bezahlte Stellen will, der muss in der Regel ausstrahlen, 7 Tage die Woche, 16 Stunden am Tag im Einsatz zu sein.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":439,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wollen wir \u00e4ndern!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":440,"sitzung":21,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"In solch einer Arbeitswelt machen Menschen, die wirklich Verantwortung in der Sorge- und Familienarbeit \u00fcbernehmen, ganz schnell den Zweiten.\n\nDie Frage ist: Wie gehen wir jetzt mit diesem Widerspruch um? Ich schlage vor, wir nutzen diesen Widerspruch f\u00fcr einen gedanklichen Fortschritt. Wom\u00f6glich ist es f\u00fcr unsere Gesellschaft insgesamt besser, wenn generell k\u00fcrzere Arbeitszeiten zum Standard werden,","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762229,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":442,"sitzung":21,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"dass also gilt: kurze Vollzeit f\u00fcr alle, wie es eher in gewerkschaftlichen Kreisen bezeichnet wird, oder - um mit Frigga Haug zu sprechen - l\u00e4ngere Teilzeit f\u00fcr alle. L\u00e4ngere Teilzeit f\u00fcr alle? Das klingt erst einmal verdammt ungeheuerlich. So manchem mag die Vorstellung, dass die 30-Stunden-Woche oder ganz vision\u00e4r die 20-Stunden-Woche irgendwann zum gesellschaftlichen Standard wird, als Zumutung erscheinen. Man hat sich ja auch so gut eingerichtet in der affektierten \u00dcberarbeitung, in der sicheren 90-Stunden-Woche, die vor dem unsicheren Terrain Familien- und Sorgearbeit sch\u00fctzt.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":443,"sitzung":21,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Erkl\u00e4ren Sie uns doch einmal den Widerspruch!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":444,"sitzung":21,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber ich habe eine gute Nachricht: Workaholismus ist heilbar. Das Leben ist viel zu vielseitig, als dass wir uns allein auf Erwerbsarbeit reduzieren sollten. Wagen wir also k\u00fcrzere Arbeitszeiten f\u00fcr alle!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762233,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":446,"sitzung":21,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Erinnern wir uns: \u201e\u00d6konomie der Zeit, darin l\u00f6st sich schlie\u00dflich alle \u00d6konomie auf.\u201c Ja, wer \u00fcber die Zeit anderer verf\u00fcgt, verf\u00fcgt \u00fcber deren Lebenszeit. Insofern sind die K\u00e4mpfe um Zeit, die K\u00e4mpfe um Arbeitszeitverk\u00fcrzung auch K\u00e4mpfe um die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber das eigene Leben. Es geht also um viel, es geht um Selbstbestimmung und um Emanzipation von M\u00e4nnern und Frauen gleicherma\u00dfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762235,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":448,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Nadine Sch\u00f6n das Wort.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762237,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":450,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der 8. M\u00e4rz erinnert uns an die St\u00e4rke von Frauen, er erinnert uns aber auch an diskriminierende Bedingungen, die dazu f\u00fchren, dass Frauen hier in Deutschland, in -Europa und \u00fcberall in der Welt schwach gemacht und auch schwach gehalten werden.\n\nUnser Antrag besch\u00e4ftigt sich in diesem Jahr mit dem Thema Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t; denn Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t ist ein ganz wichtiges Element im Leben von Menschen; nat\u00fcrlich nicht nur im Leben von Frauen, auch M\u00e4nner k\u00e4mpfen genauso wie Frauen jeden Tag mit der Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Sie k\u00e4mpfen damit, dass der Tag immer zu wenig Stunden hat.\n\nFrau Kollegin Kipping, eine 20-Stunden-Woche f\u00fcr alle w\u00e4re ja prima,","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762239,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":452,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber dann k\u00f6nnten Sie hier auch Freibier f\u00fcr alle versprechen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":453,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das macht die CSU ja gern!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":454,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00e4tte etwa den gleichen Realit\u00e4tsgehalt. Politik muss immer zwischen W\u00fcnschbarem und Machbarem einen Mittelweg finden. Die 20-Stunden-Woche f\u00fcr alle, das klingt zwar sehr sch\u00f6n,","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":455,"sitzung":21,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir k\u00f6nnen auch 30 nehmen! Das w\u00e4re ein guter Mittelweg, Frau Kollegin! Gute Idee! Machen wir!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":456,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber sehr realistisch ist das, glaube ich, nicht.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762245,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":458,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mehr als M\u00e4nner haben Frauen das Problem, dass die Entscheidungen, die sie zugunsten von Zeit f\u00fcr Familie treffen, im Laufe ihres Lebens zu negativen Konsequenzen f\u00fchren, etwa bei den Karrierechancen, beim Einkommen, bei der beruflichen Weiterentwicklung oder auch im privaten Bereich.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":459,"sitzung":21,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch genau das, was Frau Kipping kritisiert hat!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":460,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Anliegen unseres Antrags ist es, die Voraussetzungen f\u00fcr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t zu schaffen. Entscheidungen, die getroffen werden, sollen im weiteren Lebensverlauf ausgeglichen werden k\u00f6nnen, dass Frauen nicht immer die Gelackmeierten sind, wenn sie zwei oder drei Jahre aus gutem Grund beruflich zur\u00fcckstecken, wenn sie sagen: Ich will auch Zeit f\u00fcr meine Familie haben, ich will mein kleines Kind gern zu Hause betreuen. - M\u00e4nner wie Frauen m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, Zeit f\u00fcr Familie zu haben, ohne dass die Karriere anschlie\u00dfend vorbei ist.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762249,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":462,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kann in unserem Land doch nicht sein, dass man w\u00e4hrend 40, 45 oder 50 Jahren Berufst\u00e4tigkeit dem Arbeitgeber rund um die Uhr zur Verf\u00fcgung stehen muss und die Karriere abgemeldet ist, wenn man auf Berufst\u00e4tigkeit teilweise verzichtet oder zugunsten von Familie, Pflege oder Kindererziehung ein bisschen zur\u00fccksteckt.\n\nWir wollen, dass es mehr M\u00f6glichkeiten gibt. Wir wollen nicht, dass diese Wege in eine Sackgasse f\u00fchren. Wir wollen, dass die Taktgeber des Familienlebens sich besser miteinander abstimmen. Da ist die Politik gefragt, und zwar auf allen Ebenen, vor allem auch auf kommunaler Ebene. Da ist die Wirtschaft gefragt. Da ist die Gesellschaft gefragt. Das ist in diesem Jahr der Schwerpunkt unseres Antrags.\n\nWir wollen aber aus Anlass des Weltfrauentags auch nicht vergessen, dass es in unserem Land nicht nur Menschen gibt, die sich Gedanken um Karriere oder die Vereinbarkeit von Familie und Beruf machen, sondern dass es auch Frauen gibt, die tagt\u00e4glich von h\u00e4uslicher Gewalt bedroht sind. Gerade wurde von der Agentur der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Grundrechte ein Bericht vorgelegt, der zeigt, wie hoch der Anteil der h\u00e4uslichen Gewalt in Europa ist. Nach wie vor gibt es einen gro\u00dfen Anteil h\u00e4uslicher Gewalt im Hellfeld, aber einen noch viel gr\u00f6\u00dferen im Dunkelfeld. Allein die Zahl von 30 000 Frauen, die j\u00e4hrlich mit ihren Kindern den Schutz von Frauenh\u00e4usern in Anspruch nehmen, ist erschreckend. Das sind 30 000 Frauen, die nicht mehr weiterwissen, die nichts anderes tun k\u00f6nnen, als den Schutz eines Frauenhauses zu suchen. Es ist unsere Aufgabe, anl\u00e4sslich des Weltfrauentags auch an diese Frauen zu denken und diesen Frauen besser zu helfen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762251,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":464,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir in der letzten Legislatur durch die Einf\u00fchrung des bundesweiten Hilfetelefons getan. Das war ein Anliegen des ganzen Hauses. Das haben wir umgesetzt.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":465,"sitzung":21,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber die Frauenh\u00e4user sind noch nicht ausreichend -finanziert! Das habt ihr verpasst!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":466,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seit einem Jahr gibt es nun das bundesweite Hilfetelefon \u201eGewalt gegen Frauen\u201c. Ich fordere alle auf - Gastronomen, Hoteliers, Gesch\u00e4fte, Banken -: \u00dcberall dort, wo \u00d6ffentlichkeit ist, wo Menschen sind, soll auf dieses Angebot hingewiesen werden. Das muss m\u00f6glichst niedrigschwellig sein. Alle m\u00fcssen im Hinterkopf haben, dass es die M\u00f6glichkeit gibt, dort anzurufen; denn \u00fcber dieses Hilfetelefon bekommen alle Menschen in unserem Land, die von Gewalt im h\u00e4uslichen Bereich bedroht oder betroffen sind, zielgerichtet Informationen. Sie bekommen Hilfestellung, und ihnen wird gesagt, wie sie weiter vorgehen k\u00f6nnen, wie man ihnen helfen kann. Besonders gut ist, dass das Hilfetelefon auch in mehreren Sprachen zur Verf\u00fcgung steht. Ich finde, es ist ein sehr gutes Projekt. Ich danke vielmals den Kollegen, die sich seit vielen Jahren daf\u00fcr eingesetzt haben, dass es das Hilfetelefon gibt. Seit einem Jahr haben wir es nun. Es ist ein guter Baustein im Kampf gegen Gewalt gegen Frauen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762255,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":468,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir besprechen derzeit andere aktuelle Themen wie das Thema Zwangsprostitution und Menschenhandel. Es gibt Netzwerke, die Frauen ausnutzen, die Frauen zur Ware machen. Es gibt Netzwerke, die Geld damit verdienen, dass Frauen zur Prostitution gezwungen werden. Wir werden alles daf\u00fcr tun, die schlechten Entwicklungen, die es in unserem Land in diesem Bereich gibt, wieder einzud\u00e4mmen. Wir werden alles daf\u00fcr tun, gegen Menschenhandel und Zwangsprostitution vorzugehen. Wir m\u00fcssen international besser zusammenarbeiten, aber wir m\u00fcssen vor allem unsere Gesetze anpassen, dass diese Ausw\u00fcchse in Deutschland nicht mehr vorkommen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762257,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":470,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden au\u00dferdem menschenunw\u00fcrdige Praktiken wie etwa Flatratebordelle verbieten. Ja, man kann Prostitution auch als Beruf ansehen; aber ich kann mir nicht vorstellen, dass es in diesem Land eine Frau gibt, die sich freiwillig und gern einem Flatratetarif unterstellt. Das sind menschenunw\u00fcrdige Praktiken. Das muss verboten werden. So etwas darf es in unserem Land nicht geben.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762259,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":472,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir einen Blick in die Welt werfen, dann sehen wir, dass Frauen in vielen L\u00e4ndern Opfer von Vergewaltigung als Mittel des Krieges sind. Wir sehen, dass Frauen von Zwangsheirat, von Ehrenmorden, von h\u00e4uslicher Gewalt, von Frauenhandel betroffen sind. Wir haben eine gro\u00dfe Verantwortung, nicht nur im eigenen Land - die Kollegen werden auf diese Herausforderungen noch eingehen -, sondern auch f\u00fcr die Frauen weltweit. Wir sind eine Solidargemeinschaft. Der Weltfrauentag erinnert an genau diese Verantwortung. Deshalb danke ich den Kolleginnen und Kollegen herzlich, dass wir uns zu dieser prominenten Stunde Zeit f\u00fcr diese Debatte nehmen. Ich hoffe, dass wir gerade beim Thema \u201eGewalt gegen Frauen\u201c in dieser Legislaturperiode ein gutes St\u00fcck vorankommen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":473,"sitzung":21,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was gibt es denn an Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Frauen?","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":474,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen aber auch f\u00fcr die Frauen im eigenen Land mit Blick auf den privaten Bereich deutlich vorankommen. Dabei geht es um das Thema Gewalt, aber auch um die Vereinbarkeit von Familie und Beruf, die Entgelt-ungleichheit und die Karriereaussichten. Diese Gro\u00dfe Koalition ist eine Koalition, die sich f\u00fcr die Frauen einsetzen wird.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":475,"sitzung":21,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Gegensatz zur vorigen Koalition!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":476,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762265,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":478,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Ulle Schauws das Wort.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":479,"sitzung":21,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In den Zeitungen bin ich in der letzten Woche auf zahlreiche Werbeanzeigen der Blumen- und Parfumindustrie anl\u00e4sslich des Weltfrauentages gesto\u00dfen. Ich habe den Eindruck, dass dieser Tag mittlerweile zu einem Konsumtag verkommt, bei dem es rein um Profit geht: Hotels bieten Wellnesspakete f\u00fcr das gestresste weibliche Geschlecht an; Discos werben gar mit M\u00e4nnerstripshows. Das ist ern\u00fcchternd; denn dadurch werden der politische Hintergrund dieses Tages und die Erinnerung an den Kampf um Gleichberechtigung und das Frauenwahlrecht vor \u00fcber 100 Jahren vergessen. Darum ist es dringend notwendig und richtig, hier und heute \u00fcber dieses Thema zu debattieren.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762268,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":481,"sitzung":21,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Liste der gleichstellungspolitischen Vers\u00e4umnisse der letzten Jahre ist nach wie vor lang. Die aktuellen Zahlen des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaft haben es uns ja gerade wieder gezeigt: Der Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen der Wirtschaft ist nach wie vor -gering. In den DAX-30-Unternehmen stieg er in den Aufsichtsr\u00e4ten auf gerade einmal 22 Prozent und in den 200 umsatzst\u00e4rksten Unternehmen auf 15 Prozent, aber gleichzeitig sank in den DAX-30-Unternehmen der Anteil von Frauen in den Vorst\u00e4nden, und zwar auf geringe 6,3 Prozent, die 200 gr\u00f6\u00dften Unternehmen in Deutschland wiederum bringen hier nur einen Frauenanteil von 4 Prozent hervor. Ein \u00e4hnlich ambivalentes Bild zeigt sich auch in Unternehmen mit Bundesbeteiligung. Diese Daten machen eines unmissverst\u00e4ndlich klar: Die Wirtschaft tut sich immer noch schwer, ma\u00dfgebliche Schl\u00fcsselpositionen mit Frauen zu besetzen.\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, jetzt haben Sie eine Frauenquote von 30 Prozent f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te angek\u00fcndigt und sich daf\u00fcr mit gro\u00dfem Get\u00f6se bereits Ende letzten Jahres feiern lassen. Minister Maas und Ministerin Schwesig wollten schon letzte Woche hierzu Eckpunkte vorlegen; gesehen haben wir davon bis heute leider noch nichts. Es greift aber viel zu kurz, nur ein Drittel Frauen ab 2016 nur f\u00fcr die Neubesetzung von Aufsichtsr\u00e4ten in voll mitbestimmten und b\u00f6rsennotierten Unternehmen einzufordern; denn solch eine kleine Quote tangiert lediglich 120 Unternehmen. Sie w\u00fcrden damit nur sehr wenigen Frauen an die Spitze verhelfen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762270,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":483,"sitzung":21,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Angesichts der Tatsache, dass ein breites B\u00fcndnis von Frauen aus Politik, Wirtschaft und Gesellschaft schon in der letzten Wahlperiode 30 Prozent gefordert hat, klingt dieser Vorschlag ziemlich mutlos. Mit anderen Worten: Ein halbherziges Qu\u00f6tchen auf leisen Pf\u00f6tchen, das ist vor allem eines, n\u00e4mlich eine riesengro\u00dfe verpasste Chance f\u00fcr Frauen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762272,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":485,"sitzung":21,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir als Gr\u00fcnen-Fraktion fordern eine Mindestquote in Aufsichtsr\u00e4ten von 30 Prozent ab 2015 und 40 Prozent ab 2017. Dies fordert \u00fcbrigens auch die EU-Kommission. Bei der Besetzung von Vorst\u00e4nden wollen wir die Erh\u00f6hung des Frauenanteils mit gesetzlichen Ma\u00dfnahmen f\u00f6rdern. Zudem muss das Bundesgremienbesetzungsgesetz \u00fcberarbeitet werden; denn Unternehmen mit Bundesbeteiligung sollten selbstverst\u00e4ndlich ihre Vorbildrolle bei der Beteiligung von Frauen in F\u00fchrung ausf\u00fcllen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762274,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":487,"sitzung":21,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber uns ist wichtig, dass Frauen auf allen Ebenen in F\u00fchrungspositionen vertreten sind. Denn sie stecken nach wie vor in den unteren und mittleren Unternehmens-ebenen fest. Die gl\u00e4sernen Decken sind immer noch existent - Sie sagten es eben, Frau Ministerin -, und zwar in der Privatwirtschaft, in der Wissenschaft, in den Medien, in der Medizin. Die Liste lie\u00dfe sich fortsetzen. Diese Verschwendung von Potenzialen und F\u00e4higkeiten von Frauen k\u00f6nnen wir uns gesellschaftlich und auch \u00f6konomisch nicht leisten.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762276,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":489,"sitzung":21,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich sage eines auch ganz klar: Es geht hier in erster Linie um Gerechtigkeit f\u00fcr Frauen. Wir alle sind gefordert, von der Regierung Meilensteine f\u00fcr geschlechtergerechte Ma\u00dfnahmen zu fordern, und zwar jetzt, umgehend.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762278,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":491,"sitzung":21,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein wichtiger Aspekt hierbei ist die Abschaffung \u00fcberlanger Arbeits- und Anwesenheitszeiten in Unternehmen. In Schweden zum Beispiel finden keine Gremiensitzungen nach 16 Uhr statt. Da geh\u00f6rt es zur Arbeitskultur, wenn Frauen und M\u00e4nner der Familie am Nachmittag und Abend den Vorrang geben.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762280,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":493,"sitzung":21,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00f6chentlich erreichen uns neue Zahlen zur Lage der Frauen auf dem Arbeitsmarkt. Richtig bleibt: Zwei Drittel der insgesamt 7 Millionen Besch\u00e4ftigten in Minijobs sind Frauen. Im Jahr 2012 haben nur 45 Prozent der Frauen durch eigene Erwerbs- und Berufst\u00e4tigkeit ihren Lebensunterhalt decken k\u00f6nnen. 45 Prozent, einmal ehrlich! Minimalistischste Steigerungen bei der Erwerbsquote sind kein riesiger Fortschritt f\u00fcr Frauen und f\u00fchren mitnichten zu dem sogenannten guten Leben, schon gar nicht mit kleinen Einkommen. Fakt ist: Frauen sind in erheblichem Ma\u00dfe benachteiligt. Sie verdienen im Durchschnitt 23 Prozent weniger als M\u00e4nner. Da sage ich: Es ist zynisch, dass Sie das Problem der Minijobs, die Sackgasse f\u00fcr viele Frauen, nicht anpacken und Frauen nur mit verbesserten Informationsangeboten abspeisen wollen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762282,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":495,"sitzung":21,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon haben zum Beispiel Alleinerziehende, deren Armut weiter steigt, gar nichts.\n\nErnsthafter politischer Gestaltungswille sieht anders aus. Dazu geh\u00f6rt auch endlich die schnelle Abschaffung der Entgeltdiskriminierung. Ich finde es sehr entt\u00e4uschend, dass Sie in Ihrem Antrag hier und heute als einzige sehr konkrete Forderung einen zweiten Gleichstellungsbericht einfordern, und dies auch noch unter Haushaltsvorbehalt. Fordern Sie Ihre Ministerien doch erst einmal auf, die Empfehlungen des ersten Gleichstellungsberichtes umgehend zu realisieren.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, Sie haben genug Zahlen, Sie kennen die Statistiken, die Analysen liegen klar vor Ihnen. Jetzt, wo Sie die Mehrheiten haben, sind Sie auch in der Pflicht, zu handeln. Tun Sie es einfach!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762284,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":497,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Carola Reimann das Wort.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762286,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":499,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon angesprochen worden: Frauen bekommen ganze 21 Prozent weniger Lohn als M\u00e4nner. So gro\u00df ist der Unterschied bei den Stundenl\u00f6hnen. Diese Lohnl\u00fccke ist skandal\u00f6s. Das ist keine Frage.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762288,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":501,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch skandal\u00f6ser ist aber die Benachteiligung von Frauen, wenn wir die Erwerbseinkommen in der ge-samten Erwerbsbiografie, also in einem gesamten Frauen- oder einem gesamten M\u00e4nnerleben, in den Blick nehmen. Das hat das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung k\u00fcrzlich getan und dabei Ersch\u00fctterndes festgestellt: Eine Akademikerin erreicht ein Lebens-erwerbseinkommen von 800 000 Euro. Ihr m\u00e4nnlicher Kollege bekommt fast das Doppelte: 1,4 Millionen Euro. In den anderen Berufsgruppen sieht das sehr \u00e4hnlich aus. Ganze 43 Prozent betr\u00e4gt nach dieser Rechnung der Einkommensunterschied zwischen Frauen und M\u00e4nnern. Das f\u00fchrt dann - wie k\u00f6nnte es auch anders sein? - zu v\u00f6llig unterschiedlichen Renten im Alter.\n\nFrauen werden \u00fcber das ganze Erwerbsleben hinweg diskriminiert. Kolleginnen und Kollegen, wir haben bislang nur zum Teil die richtigen Antworten darauf gefunden. Deshalb bin ich froh, dass wir heute eine Debatte \u00fcber Zeitpolitik f\u00fchren. Zeit ist die wichtigste W\u00e4hrung der Gleichstellungspolitik; so bringt es Jutta Allmendinger auf den Punkt.\n\nWir reden immer noch vom Normalarbeitszeitverh\u00e4ltnis und meinen damit m\u00e4nnliche lebenslange Vollzeitbesch\u00e4ftigung: ein Mann, ein Arbeitsplatz - Vollzeit -, ein Unternehmen, ein Leben lang. Dabei wird ignoriert, dass die meisten Frauen von dieser sogenannten Normalit\u00e4t in ihren Lebensl\u00e4ufen und in ihren Lebensverh\u00e4ltnissen weit entfernt sind.\n\nFrauen steigen wegen der Geburt eines Kindes viel h\u00e4ufiger und l\u00e4nger aus dem Erwerbsleben aus als M\u00e4nner. Frauen kehren, wenn \u00fcberhaupt, dann viel zu h\u00e4ufig in Teilzeit - das ist schon genannt worden - oder gar in Minijobs zur\u00fcck. Es sind in erster Linie wiederum Frauen - da geht es nicht um Kinder -, die sich um pflegebed\u00fcrftige Eltern und Schwiegereltern k\u00fcmmern und deshalb beruflich k\u00fcrzer treten.\n\nFrauen zahlen ihr Leben lang f\u00fcr den Umstand, dass sie Kinder bekommen oder auch nur hypothetisch bekommen k\u00f6nnen. Deshalb, Kolleginnen und Kollegen, Frau Schauws, werden wir ganz konkrete Ma\u00dfnahmen gegen Lohndiskriminierung auf den Weg bringen:","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762290,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":503,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Erstens. Wir f\u00fchren den gesetzlichen Mindestlohn ein. Der hilft vor allem Frauen; denn sieben von zehn Besch\u00e4ftigten in Niedriglohnbereichen sind Frauen. Der Mindestlohn hilft vor allem Frauen.\n\nZweitens. Wir werden ein individuelles Auskunftsrecht f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten einf\u00fchren, damit Lohnungleichheit in den Unternehmen \u00fcberhaupt sichtbar wird; die Ministerin hat es angesprochen.\n\nWir regeln drittens die verbindlichen Verfahren, damit Betriebe eigenst\u00e4ndig f\u00fcr Lohngerechtigkeit sorgen.\n\nKolleginnen und Kollegen, wir machen noch mehr. Wir ergreifen zudem Ma\u00dfnahmen, die Einfluss auf die Erwerbsverl\u00e4ufe von Frauen und M\u00e4nnern haben. Wir werden einen Rechtsanspruch f\u00fcr Teilzeitbesch\u00e4ftigte einf\u00fchren, mit dem sie in einen Vollzeitjob zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762292,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":505,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"So wird Teilzeit nicht l\u00e4nger zur Falle f\u00fcr Frauen.\n\nWir machen weiter beim Ausbau von Kitas; denn Eltern m\u00fcssen Beruf und Familie gut vereinbaren k\u00f6nnen.\n\nWir regeln die Quote gesetzlich, damit Frauen oben ankommen, in den Vorstandsetagen der Unternehmen genauso wie in den Chefpositionen der Bundesministerien und der \u00f6ffentlichen Verwaltung.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762294,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":507,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen das Rad der Zeitpolitik aber auch noch etwas weiter drehen; denn Frauen w\u00fcnschen sich oft, mehr zu arbeiten. Sie w\u00fcnschen sich eine Ausweitung ihrer Arbeitszeit, und umgekehrt w\u00fcnschen M\u00e4nner, f\u00fcr den Arbeitgeber nicht l\u00e4nger Vollzeit rund um die Uhr zur Verf\u00fcgung zu stehen und in der Familie dann allenfalls noch einen Minijob zu haben. Auch M\u00e4nner w\u00fcnschen sich mehr Zeit f\u00fcr Familie und f\u00fcr die Vereinbarkeit von Beruf und Familie.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762296,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":509,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Ministerin Schwesig hat mit ihrem Vorschlag der Familienarbeitszeit meiner Ansicht nach die wichtigste gleichstellungs- und familienpolitische Debatte angesto\u00dfen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762298,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":511,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem ElterngeldPlus, das junge Eltern bei der partnerschaftlichen Teilung von Erwerbs- und Familienarbeit unterst\u00fctzen soll, machen wir da einen ersten wichtigen Schritt.\n\nKolleginnen und Kollegen, was macht ein gutes Leben aus? Ich glaube, da sind wir gar nicht weit auseinander, ganz gleich, ob mit oder ohne Kinder. Zu einem guten Leben geh\u00f6rt nat\u00fcrlich ein Beruf, der einen ausf\u00fcllt, geh\u00f6rt aber auch Zeit f\u00fcr die Partnerin oder den Partner. Gut lebt doch, wer Zeit f\u00fcr Kinder, f\u00fcr Angeh\u00f6rige, f\u00fcr Freunde hat, wer auch ein paar Stunden Zeit f\u00fcr Fortbildung, f\u00fcr Weiterbildung, f\u00fcr ein Ehrenamt hat und wer schlicht auch mal eine Pause und Zeit f\u00fcr sich hat.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762300,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":513,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie wir bezahlte und unbezahlte Arbeit fairer auf Frauen und M\u00e4nner verteilen k\u00f6nnen, damit wir alle diesen gesellschaftlichen Anforderungen gerecht werden und in besserer Balance leben k\u00f6nnen. Davon profitieren wir alle.\n\nDanke.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762302,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":515,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Cornelia M\u00f6hring das Wort.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762304,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":517,"sitzung":21,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr die, die den Antrag, den wir hier diskutieren, nicht vorliegen haben: Er tr\u00e4gt den Titel \u201eMehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t - Neue Wege f\u00fcr gleiche Chancen von Frauen und M\u00e4nnern\u201c. Ich finde diesen Titel wirklich sch\u00f6n; aber ich habe mich gefragt, warum so ein langer Antrag und so wenig neue Wege. Ich vermute, es liegt daran, dass sich die Gro\u00dfe Koalition nicht auf viel Konkretes einigen kann. Auch Punkt 8 des Antrags, die angek\u00fcndigte Anhebung des steuerlichen Entlastungsbetrages f\u00fcr Alleinerziehende, ist - das haben wir heute morgen bei einer Anfrage der Linken geh\u00f6rt - erst einmal verschoben. Vielleicht haben Sie deshalb wirklich alles, was Sie zwischen Frauentag und Equal Pay Day einmal sagen m\u00f6chten, in diesen Schaufensterantrag gepackt.\n\nIn den Ma\u00dfnahmen des Antrags hei\u00dft es wenig konkret: \u201eeinen \u2026bericht vorzulegen\u201c, \u201eder Ressource Zeit mehr Aufmerksamkeit zu widmen\u201c, \u201edie Daten \u2026 auszuwerten und \u2026 zu berichten\u201c, \u201esoll weiterentwickelt werden\u201c - dabei ist noch gar nicht klar, was denn eigentlich weiterentwickelt werden soll. Ehrlich gesagt, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD: Das erinnert mich dunkel an den \u00dcberpr\u00fcfungswahn, den die letzte Bundesregierung an den Tag gelegt hat. Da muss man sich wirklich fragen, ob Sie nicht doch den falschen Koalitionspartner ausgew\u00e4hlt haben.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762306,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":519,"sitzung":21,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Dummerweise helfen Beschw\u00f6rungsformeln so gar nicht gegen die Unvereinbarkeit von Familie und Beruf. Die richtigen L\u00f6sungen f\u00fcr konkrete Schritte findet man bekanntlich nur, wenn man zun\u00e4chst die Ursachen analysiert. Meine Kollegin Katja Kipping hat einen Satz aus Ihrem Antrag zitiert, den ich ausdr\u00fccklich teile: \u201eZeit ist eine Schl\u00fcsselressource\u201c f\u00fcr die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern und f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Wenn das so ist, dann m\u00fcssen wir doch genau da politisch ansetzen. Ein wirklich brauchbarer Vorschlag f\u00fcr mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t lag im Januar auf dem Tisch: eine 32-Stunden-Woche f\u00fcr junge Eltern zu erm\u00f6glichen. Was hat die Gro\u00dfe Koalition daraus gemacht? Der Vorsto\u00df wurde in Windeseile zur pers\u00f6nlichen Meinung der Familienministerin degradiert, und Arbeitgeberverb\u00e4nde rufen sogar den Untergang des Abendlandes aus.\n\nDabei geht eine Reduzierung der Erwerbsarbeitszeit genau in die richtige Richtung. In der Arbeitswelt eskalieren n\u00e4mlich munter die Zeitkonflikte: Zeitstress durch ausufernde Arbeitstage, \u00dcberstunden, Mehrfachjobs, weil der Lohn einfach nicht reicht, Minijobs, Leiharbeit, befristete Vertr\u00e4ge. Hamsterrad f\u00fcr die einen, null Arbeitsstunden f\u00fcr viele andere. Genau vor diesem Hintergrund, liebe Kolleginnen und Kollegen, diskutieren wir hier \u00fcber die Vereinbarkeit von Beruf und Familie, \u00fcber Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und \u00fcber neue Wege der Gleichstellung.\n\nVereinbarkeit hei\u00dft aus meiner Sicht: Schluss mit der Kultur der langen Anwesenheit! Schluss mit \u00dcberarbeit und Wochenendarbeit! Vereinbarkeit hei\u00dft auch: \u00dcberwindung von Erwerbslosigkeit und unfreiwilliger Teilzeit.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762308,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":521,"sitzung":21,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Da liegt eine Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit und eine Umverteilung der Arbeit doch eigentlich auf der Hand. Statt immer mehr Sorge- und Pfleget\u00e4tigkeiten in die Familien zu verlagern, muss die gesamte Arbeit fair neu verteilt werden.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762310,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":523,"sitzung":21,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Antrag der Gro\u00dfen Koalition sind leider auch keine neuen Wege zu erkennen, um Frauen ein indivi-duelles und existenzsicherndes Einkommen zu sichern. Frauen h\u00e4ngen weiter in Minijobs, Teilzeit und Niedriglohn fest. V\u00e4ter m\u00fcssen in langer Vollzeit arbeiten, obwohl sie sich mehr um ihre Kinder k\u00fcmmern m\u00f6chten.\n\nAlle Familienformen - im \u00dcbrigen auch die, \u00fcber die der Antrag schweigt - ben\u00f6tigen eine neue Zeitpolitik.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762312,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":525,"sitzung":21,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Die hei\u00dft ganz kurz: Arbeitszeitverk\u00fcrzung. Solange diese ungleiche Verteilung von Arbeitszeit und Einkommen den Alltag bestimmt, k\u00f6nnen Frauen und M\u00e4nner nicht frei aushandeln, wie sie leben wollen, gibt es keine - ich wei\u00df, dass das ein neues Modewort ist - Wahlfreiheit. Sie m\u00fcssen daher ganz tapfer sein: Wahlfreiheit ist erst dann hergestellt, wenn diese Rahmenbedingungen ge\u00e4ndert sind.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762314,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":527,"sitzung":21,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Frauen und M\u00e4nner - immer mehr M\u00e4nner - wollen weder starre noch ausufernde Arbeitszeiten. Sie wollen eine Flexibilit\u00e4t, die ihnen mehr Zeit zum Leben l\u00e4sst, und zwar f\u00fcr alle Bereiche des Lebens. Sie brauchen daf\u00fcr ein existenzsicherndes Einkommen, mit dem sie am gesellschaftlichen Leben teilhaben k\u00f6nnen und das ihnen eine ausk\u00f6mmliche Rente sichert.\n\nFrau Sch\u00f6n, Sie haben uns vorgeworfen, wenn wir eine Verk\u00fcrzung der Erwerbsarbeitszeit fordern, entspreche das dem Motto \u201eW\u00fcnsch dir was!\u201c oder \u201eFreibier f\u00fcr alle!\u201c\n\n.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":528,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"20 Stunden!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":529,"sitzung":21,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will Ihnen einmal sagen: Die neue Norm, die eine reiche und gerechte Gesellschaft setzen sollte - der gesellschaftliche Fortschritt, den Frau Schwesig vorhin eingefordert hat -, w\u00fcrde genau in einer 30-Stunden-Arbeitswoche f\u00fcr alle bestehen, die die Politik wirklich durchsetzt.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762318,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":531,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"20 Stunden haben Sie gefordert!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":532,"sitzung":21,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"- Na gut, ich erkl\u00e4re mich bereit, bei 30 anzufangen. Darauf k\u00f6nnen wir uns ja gemeinsam einigen.\n\nUm zu zeigen, dass das m\u00f6glich ist, m\u00f6chte ich ein Beispiel der Kollegin Margareta Steinr\u00fccke von der Arbeitnehmerkammer in Bremen ausleihen und hier anf\u00fchren. Sie hat n\u00e4mlich festgestellt: Die Produktivit\u00e4t der Arbeit, also wie viel wir pro Zeiteinheit produzieren, ist gigantisch gewachsen. In den 60er-Jahren brauchten wir im Vergleich zum Jahr 2000 f\u00fcr die Herstellung vieler Produkte im Durchschnitt 100 Prozent mehr Zeit. Das hei\u00dft, wenn die Herstellung eines Brotes 1960 noch 20 Minuten dauerte, brauchen wir heute nur noch 10 Minuten daf\u00fcr. Bei vielen Metall- und Elektroerzeugnissen ist dieser Produktivit\u00e4tszuwachs noch viel gr\u00f6\u00dfer. W\u00fcrden wir diesen Zuwachs eins zu eins umsetzen und unsere Arbeitszeit entsprechend reduzieren, dann m\u00fcssten wir heute nur noch 24 Stunden in der Woche arbeiten; denn 1960 waren es noch 48 Stunden - und 48 geteilt durch 2 sind 24.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762321,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":534,"sitzung":21,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Daraus ergibt sich doch eine ganz einfache Schlussfolgerung: Die Unternehmen m\u00fcssen einfach nur ein bisschen auf Extragewinne verzichten. Abgesehen von der gestiegenen Arbeitsproduktivit\u00e4t f\u00e4llt n\u00e4mlich auf, dass der Anteil der Gewinne am Volkseinkommen stetig steigt, w\u00e4hrend die Lohnquote sinkt. Das ist eine ganz einfache Rechnung.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":535,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu einfach!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":536,"sitzung":21,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn wir das in diesem Sinne machen w\u00fcrden, dann h\u00e4tte Ihre sch\u00f6ne \u00dcberschrift wirklich einen Sinn, dann w\u00e4re n\u00e4mlich Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t f\u00fcr alle drin; denn eine Arbeitszeitverk\u00fcrzung mit Lohnausgleich ist bezahlbar. Eine Umverteilung von Arbeit zeigt f\u00fcr die einen den Weg aus dem Hamsterrad und f\u00fcr die anderen den Weg zur\u00fcck in eine chancengleiche und gerechte Arbeitswelt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762325,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":538,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Marcus Weinberg das Wort.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762327,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":540,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich will gerne an den Grundgedanken der Debatte ankn\u00fcpfen, weil ich glaube, es ist wichtig, dass wir diese Debatte um den 8. M\u00e4rz, den Weltfrauentag, herum hier im Deutschen Bundestag f\u00fchren - und auch zu einer exklusiven Zeit. Ich denke, das ist auch den M\u00e4nnern und Frauen geschuldet, die in den letzten Jahren, Jahrzehnten und sogar Jahrhunderten daf\u00fcr gek\u00e4mpft haben, dass wir in Deutschland Gleichberechtigung und auch Gleichstellung erlangt haben, und ich glaube, es ist auch wichtig, dass wir Abgeordnete des Deutschen Bundestages ein Signal in die L\u00e4nder und Regionen entsenden, in denen es noch keine Gleichberechtigung gibt. Auch das ist unser Auftrag.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762329,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":542,"sitzung":21,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hier auch nicht!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":543,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, dass wir mit Blick auf Deutschland dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, wo wir trotz einer formalen Gleichberechtigung noch immer Nachholbedarf in Bezug auf die Themen Chancengerechtigkeit und Gleichstellung haben.\n\nIch finde es gut und wichtig, dass wir mit dem Antrag der Gro\u00dfen Koalition um den 8. M\u00e4rz 2014 herum die Themen aufgegriffen haben, die in den n\u00e4chsten Jahren - die Vorrednerinnen haben es deutlich gemacht - eine entscheidende Bedeutung haben. Es geht um die Themen Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und Zeitpolitik als Ressource f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner und insbesondere f\u00fcr Familien und Kinder. Dies ist unter der \u00dcberschrift \u201ePartnerschaftlichkeit in der Familienpolitik\u201c zu sehen. Hier gilt f\u00fcr uns weiterhin der Grundsatz der Wahlfreiheit in Bezug auf die Gestaltung der famili\u00e4ren Situation; dieser muss formuliert werden.\n\nWir reden \u00fcber Teilzeit und dar\u00fcber, wie sich die Familien das aufteilen. Wenn das freiwillig geschieht und wenn das eine Entscheidung der Familie ist, von Mann und Frau, dann ist das gut und richtig so. Wenn das aber gewissen Zw\u00e4ngen \u00f6konomischer, sozialer oder gesellschaftlicher Art unterliegt, dann muss die Politik reagieren. F\u00fcr uns stehen die Freiheit von Restriktionen und die Freiheit zu bestimmten Optionen, also die M\u00f6glichkeit, verschiedene Lebensentw\u00fcrfe zu realisieren, im Vordergrund.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762332,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":545,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wollen wir erreichen, und wir haben das, was in den n\u00e4chsten Jahren zur Umsetzung ansteht, in dem Antrag konkretisiert.\n\nIch muss jetzt auch noch einige S\u00e4tze zu den Wortbeitr\u00e4gen der Linken, von Frau M\u00f6hring und Frau Kipping, sagen:\n\nFrau Kipping, haben Sie keine Sorge: Viele von uns und auch ich haben Karl Marx gelesen. Weil ich ihn gelesen habe, sitze ich auf der rechten Seite des Plenums und nicht bei Ihnen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762334,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":547,"sitzung":21,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Welche Texte haben Sie denn gelesen? Erinnern Sie sich daran?","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":548,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Um es so zu formulieren: Die Lokomotive, die vorangeht, sitzt auf der rechten Seite.\n\nF\u00fcr uns ist entscheidend, dass wir uns fragen, was Familien wollen. Was wollen Familien? In Bezug auf die Ver\u00e4nderung der Rahmenbedingungen haben wir bereits in den letzten Jahren Ma\u00dfnahmen entwickelt, und das wollen wir fortsetzen.\n\nIn diesem Zusammenhang muss ich auch noch einige S\u00e4tze zu Ihrer Forderung der 20-Stunden-Woche bei vollem Lohnausgleich und dem, was es da sonst noch alles gibt, sagen: Wenn wir 5,4 Milliarden Euro mehr f\u00fcr den Krippenausbau und - richtigerweise - 5 Milliarden Euro mehr f\u00fcr das Elterngeld ausgeben, wenn wir also weitere Milliarden f\u00fcr familienpolitische Leistungen und Ma\u00dfnahmen ausgeben, m\u00fcssen diese auch erwirtschaftet werden.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":549,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Weinberg, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Kipping?","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":550,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00f6chte, glaube ich, wissen, wann und wo ich Karl Marx gelesen habe.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762339,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":552,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerne.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762341,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":21,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Und ob Sie es verstanden haben!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":554,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das mit dem Verst\u00e4ndnis ist so eine Sache, genau.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":555,"sitzung":21,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Es freut mich ja, zu h\u00f6ren, dass Sie hier verk\u00fcnden, Karl Marx gelesen zu haben, und daraus offensichtlich Ihre Politisierung abgeleitet haben. Vor dem Hintergrund, dass Sie das hier ansprechen, w\u00fcrde mich interessieren, welche Schriften und welche Aussagen Ihnen denn besonders in Erinnerung geblieben sind.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katharina-landgraf-0","sequence":556,"sitzung":21,"speaker":"Katharina Landgraf [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Katharina Landgraf","speaker_fp":"katharina-landgraf","speaker_key":1755.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Staatsb\u00fcrgerkunde!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":557,"sitzung":21,"speaker":"Gudrun Zollner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat nichts mit der Debatte zu tun!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":558,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wirklich nicht Thema der Debatte!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":559,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich h\u00e4tte jetzt wirklich Lust, einiges von Karl Marx zu zitieren, um dadurch klarzumachen, warum Karl Marx schon in der Theorie irrte. Haben Sie aber bitte Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir jetzt \u00fcber das Thema Gleichstellung diskutieren wollen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762348,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":561,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir beide k\u00f6nnen aber gerne einmal ein kleines Hauptseminar abhalten, in dem wir uns insbesondere \u00fcber die volkswirtschaftlichen Thesen oder Gedankeng\u00e4nge von Karl Marx austauschen. Auf diese Weise k\u00f6nnen wir sehen, warum er geirrt hat, was leider in der Praxis bewiesen werden musste.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":562,"sitzung":21,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich gebe auch den Kaffee daf\u00fcr aus!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":563,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sagen, was Sie sich vorstellen und wie Familien zu agieren haben. Wir von der Koalition dagegen ok-troyieren nicht und skizzieren auch nicht dogmatisch ein Bild von Familien. Wir wollen im Kern vielmehr die Wahlfreiheit f\u00fcr Familien. Wir fragen: Was wollen Familien? Wir fragen nat\u00fcrlich insbesondere auch: Was ist gut f\u00fcr Familien, was wollen Kinder, und was ist gut f\u00fcr Kinder?\n\nWenn man sich mit den Themen Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und Partnerschaftlichkeit besch\u00e4ftigt, stellt man fest, dass in der deutschen Gesellschaft ein schiefes Bild existiert. Der Familienreport 2011 hat sich mit folgenden Fragen besch\u00e4ftigt: Was wollen die Familien? Was wollen die Frauen? Was wollen die M\u00e4nner? Was ist momentan tats\u00e4chlich in der Gesellschaft gegeben? Der Report hat gezeigt, dass 60 Prozent der V\u00e4ter ihre Arbeitszeit gerne reduzieren w\u00fcrden, um mehr Zeit mit ihren Kindern zu verbringen. 34 Prozent der Frauen w\u00fcrden gerne mehr arbeiten als nur Teilzeit. Von diesen 34 Prozent arbeiten 81 Prozent \u00fcbrigens deshalb in Teilzeit, weil die famili\u00e4re Situation ihnen das vorgibt. Das liegt am sozialen und gesellschaftlichen Hintergrund und nat\u00fcrlich auch an der Einkommensdifferenz. Diese Faktoren f\u00fchren dazu, dass sich Familien so entscheiden. Ein weiterer wichtiger Punkt ist, dass bei 70 Prozent der Paare der Mann in Vollzeit und die Frau in Teilzeit arbeiten. Bei nur 3 Prozent der Paare ist es so, dass beide es sich erlauben k\u00f6nnen, in Teilzeit zu arbeiten, um sich mehr um die Familie zu k\u00fcmmern.\n\nIn der Debatte um Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und Partnerschaftlichkeit muss auch gefragt werden: Was wollen eigentlich die Kinder? Was w\u00fcnschen sich die Kinder? Das vergessen wir zu h\u00e4ufig, weil wir nur \u00fcber uns selbst reden. Man muss auch die Kinder fragen. 80 Prozent der Kinder von M\u00fcttern, die in Teilzeit arbeiten, sagen, dass sie mit diesem Zeitmanagement gut zurechtkommen. In Bezug auf das Zeitmanagement der V\u00e4ter sind es weniger. Kinder erwarten von beiden Eltern Zeit, Aufmerksamkeit, Liebe und Zuwendung.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762352,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":565,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie erwarten aber nicht, dass ihnen die Eltern rund um die Uhr zur Verf\u00fcgung stehen. Die Kinder, die sich gerade in der Phase der Adoleszenz befinden, erwarten das wahrscheinlich \u00fcberhaupt nicht. Das m\u00fcssen wir auch ber\u00fccksichtigen, wenn wir dar\u00fcber nachdenken, wie die Politik eingreifen soll. Die Berufst\u00e4tigkeit beider Eltern sichert finanziell ab und bringt auch vom sozialen Status her Ver\u00e4nderungen mit sich, die Kinder immer begr\u00fc\u00dfen.\n\nWenn man all diese Aspekte sozusagen als \u00dcberbau betrachtet, ergeben sich f\u00fcr uns f\u00fcnf Ma\u00dfnahmen, die wichtig sind, um Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten:\n\nDas erste Thema - es wurde von der Ministerin und von Nadine Sch\u00f6n bereits angesprochen - ist die Teilzeitarbeit und das Recht auf R\u00fcckkehr in die Vollzeitbesch\u00e4ftigung, das auch f\u00fcr Frauen in F\u00fchrungspositionen gelten muss.\n\nDas zweite Thema ist das Thema der Flexibilisierung der Elternzeit.\n\nDer dritte Bereich ist das ElterngeldPlus. Dies soll auf den Weg gebracht werden und kommt zu den 5 Milliarden Euro, die wir bereits jetzt ausgeben, hinzu. Dabei geht es um die Inanspruchnahme von Partnermonaten und um eine st\u00e4rkere Beteiligung der V\u00e4ter bei Reduzierung auf 25 oder 30 Wochenstunden und bei Zahlung eines Zuschlags in H\u00f6he von 10 Prozent. Wir sagen: Die Elternzeit muss flexibilisiert und das Elterngeld erweitert werden. Auf diese Weise k\u00f6nnen wir eine gerechtere Einteilung von Erwerbsleben und Familienleben zwischen Frauen und M\u00e4nnern hinbekommen.\n\nViertens geht es um den gesamten Bereich der Familienzeit, um Entlastungsma\u00dfnahmen und Koordinierungsma\u00dfnahmen, Stichwort Kindertagesbetreuung. Wann hat eine Kindertagesbetreuungseinrichtung eigentlich ge\u00f6ffnet? Wird sie dem Bedarf und der Nachfrage wirklich gerecht, oder aber ist das nur sehr begrenzt der Fall? Hier werden wir uns \u00fcber familienunterst\u00fctzende Dienstleistungen Gedanken machen m\u00fcssen, also dar\u00fcber, wie wir gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, dass Familien weiter entlastet werden.\n\nF\u00fcnftens bleibt der gro\u00dfe Bereich des Ausbaus der Kindertagesbetreuung. Hier haben wir quantitativ etwas gemacht. In der n\u00e4chsten Epoche geht es unter dem bildungspolitischen Gesichtspunkt von Familienpolitik um die Qualit\u00e4t in Kitas. Denn Eltern wollen nicht nur einen Betreuungsplatz haben; Eltern wollen einen guten Betreuungsplatz haben.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762354,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":567,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferdem wollen sie die Sicherheit, dass es den Kindern gut geht, und die Sicherheit, dass das, was sie sich f\u00fcr ihre Kinder w\u00fcnschen, auch unter bildungspolitischen Gesichtspunkten auf den Weg gebracht wird. Die Themen Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und Partnerschaftlichkeit werden von der Gro\u00dfen Koalition nicht nur formuliert, sondern sie sind bei uns auch gut aufgehoben. Es gibt eine Reihe von Ma\u00dfnahmen, die wir in den n\u00e4chsten Jahren gemeinsam abarbeiten werden, um das hinzubekommen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":568,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":569,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme gerne zum Schluss.\n\nMit einem netten Blick auf die linke Seite des Hauses sage ich: Das alles kann man machen. Aber es muss auch finanziert werden. Deswegen ist es f\u00fcr uns Fa-milienpolitiker wichtig, dass wir f\u00fcr die Dinge, die wir fordern, die Akzeptanz der Wirtschaft, des Mittelstandes und derjenigen haben, die sie auch mitzutragen haben, wenn es um die Finanzierung geht. Ich glaube, diese Ma\u00dfnahmen sind gut angelegt: f\u00fcr M\u00fctter, V\u00e4ter, Frauen, M\u00e4nner und Kinder, also f\u00fcr Familien insgesamt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762358,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":571,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Katja D\u00f6rner das Wort.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":572,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Der Antrag und auch die Reden der Kolleginnen und Kollegen von den Regierungsfraktionen erinnern mich an einen kleinen Reim aus meiner Schulzeit - etwas salopp -: Lyrik ist schwyrig, sie wird schnell schmyrig. - Genau das passiert n\u00e4mlich hier.\n\nWarum ist das so? Schlie\u00dflich liest sich der Antrag erst einmal ganz gut. Die Koalitionsfraktionen greifen ein wirklich wichtiges Thema auf, n\u00e4mlich die Zeitpolitik. Im Intro des Antrags wird der zeitliche Druck, der auf Familien lastet, sehr richtig beschrieben, so auch der Wunsch insbesondere vieler V\u00e4ter, mehr Zeit mit ihrer Familie verbringen zu k\u00f6nnen, und der Wunsch vieler Eltern, Erwerbs- und Familienarbeit endlich partnerschaftlich aufteilen zu k\u00f6nnen. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, sch\u00f6ne Lyrik reicht eben nicht. Von sch\u00f6ner Lyrik haben Familien noch l\u00e4ngst nicht mehr Zeit.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762361,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":574,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man sich den langen Forderungsteil des Antrags anschaut, dann stellt man fest: Er bleibt weitgehend blumig; alles bleibt im Ungef\u00e4hren. Wenn alle, ausnahmslos alle Forderungen an die Bundesregierung ausdr\u00fccklich unter Haushaltsvorbehalt gestellt sind, dann m\u00fcssen sich die Frauen trotz dieser sch\u00f6nen Lyrik sehr konkret Sorgen machen, wie es mit der Bef\u00f6rderung von Chancengleichheit und Gleichstellung durch diese Bundesregierung aussehen wird.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762363,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":576,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, das ist in der Woche nach dem Internationalen Frauentag ein schlechtes Signal. Dabei h\u00e4tten doch gerade die Frauen, die dreieinhalb Jahre mit einer Ministerin zu tun hatten, die - ich will es einmal so ausdr\u00fccken - eine durchaus eigenwillige Vorstellung von Frauenpolitik und Feminismus hatte,","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":577,"sitzung":21,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aber jetzt ganz h\u00f6flich ausgedr\u00fcckt!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":578,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"endlich einen richtigen Schub in der Frauenpolitik verdient.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762367,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":580,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich halte die Zeitpolitik tats\u00e4chlich f\u00fcr eine sehr wichtige Frage. Dass die Regierungsfraktionen einen ellenlangen Antrag dazu schreiben, der aber in mickrige, unkonkrete Vorschl\u00e4ge m\u00fcndet,","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":581,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, Frau D\u00f6rner, so aber nicht!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":582,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"best\u00e4tigt mich doch sehr stark in meinem Eindruck, dass sich die Gro\u00dfe Koalition sehr bewusst vor den schwierigeren Themen wegduckt, die wir aber auch angehen m\u00fcssen, wenn es uns tats\u00e4chlich um die Gleichstellung von Frauen geht.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762371,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":584,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche Themen sind das? Das sind zum einen die -Minijobs. Rund zwei Drittel der Minijobber sind weiblich. Mehr als die H\u00e4lfte verdient weniger als 8,50 Euro die Stunde. Es ist klar: Die Minijobs haben sich als eine berufliche Sackgasse insbesondere f\u00fcr Frauen erwiesen. Wir brauchen deshalb dringend eine Reform des Niedriglohnsektors. Die Minijobs m\u00fcssen durch sozialver-sicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse ersetzt werden.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":585,"sitzung":21,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Abschaffen m\u00fcssen wir die Minijobs!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":586,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen insbesondere Anreize f\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige Existenzsicherung von Frauen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762375,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":588,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Kabinett hat in dieser Woche den Fortschrittsbericht zum Fachkr\u00e4ftekonzept der Bundesregierung beraten. Wir haben dazu eine Befragung der Bundesregierung durchgef\u00fchrt. Es ist ganz aktuell deutlich geworden: Deutschland hat im EU-Vergleich die niedrigste Erwerbsbeteiligungsquote von Frauen. Dabei will jede f\u00fcnfte Frau mit Teilzeitjob gerne mehr arbeiten. Hier muss ganz klar die Bundesregierung handeln. Die absehbare Dauertauchstation der Gro\u00dfen Koalition werden wir Gr\u00fcne im Interesse der Frauen nicht akzeptieren.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762377,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":590,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Koalition duckt sich auch beim Thema Ehegattensplitting weg. Ich finde es regelrecht fahrl\u00e4ssig, dass die Union hier weiterhin die drei Affen gibt: nichts sehen, nichts h\u00f6ren, nichts sagen. Die Gesamtevaluation der familienbezogenen Leistungen, die die vorherige Gro\u00dfe Koalition selbst in Auftrag gegeben hat, kommt zu dem Ergebnis, dass das Ehegattensplitting erhebliche negative Auswirkungen hat. Weil die M\u00fctter ihre Arbeitszeit verk\u00fcrzen und dadurch berufliche Nachteile haben, st\u00e4rkt das Ehegattensplitting trotz der steuerlichen Vorteile langfristig die wirtschaftliche Situation der Familien gerade nicht. Es f\u00fchrt vielmehr zu einer Verdr\u00e4ngung von Frauen aus dem Arbeitsmarkt. Das macht die Evaluation ganz deutlich.\n\nDiese Ergebnisse werden seit Jahren von Studie zu Studie, inklusive des angesprochenen Gleichstellungsberichts der Bundesregierung, immer wieder best\u00e4tigt. Sie haben gesagt, Frau Ministerin, Sie wollen den Gleichstellungsbericht aus der Schublade holen. Es w\u00e4re besser gewesen, Sie h\u00e4tten ihn aus der Schublade geholt, bevor dieser Antrag geschrieben wird. Dann w\u00e4ren n\u00e4mlich deutlich konkretere Forderungen zu erwarten gewesen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762379,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":592,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer es mit der Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern ernst meint, der kommt an einer Reform des Ehegattensplittings nicht vorbei. Aber was auch klar sein muss: Eine solche Reform darf nat\u00fcrlich nicht zulasten der materiellen Absicherung von Familien gehen; das ist uns Gr\u00fcnen ganz wichtig. Wir wollen eine Familienf\u00f6rderung, die sich nicht am Trauschein festmacht, sondern wir brauchen Instrumente, mit denen Kinder direkt gef\u00f6rdert werden.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762381,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":594,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was das Wegducken angeht: Dass das Betreuungsgeld bleibt, ist ein frauenpolitischer Offenbarungseid dieser Bundesregierung und insbesondere der SPD.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762383,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":596,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte noch auf einen Aspekt zu sprechen kommen, der auf den ersten Blick vielleicht gar nicht so viel mit Chancengleichheit zu tun hat. In der vergangenen Woche wurde eine EU-Studie vorgestellt - mit erschreckendem Ergebnis: EU-weit ist jede dritte Frau Opfer -sexueller oder physischer Gewalt. Die Gefahr h\u00e4uslicher Gewalt ist ganz besonders gro\u00df: 22 Prozent aller Frauen haben Gewalt durch den eigenen Partner erlebt.\n\nGewalt gegen Frauen ist ein brandaktuelles Thema. Ich war gestern bei der Abschlussveranstaltung der Kampagne der Frauenh\u00e4user: \u201eSchwere Wege leicht machen\u201c. Auch diese Kampagne macht ganz deutlich: Es ist nicht akzeptabel, dass die Frage der Finanzierung der Frauenh\u00e4user im Koalitionsvertrag mit keinem Wort erw\u00e4hnt wird.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762385,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":598,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung ist dringend aufgefordert, die guten und konstruktiven Vorschl\u00e4ge aus den Debatten der vergangenen Legislaturperiode aufzugreifen. Wir Gr\u00fcne sind ganz klar der Meinung, dass sich der Bund endlich an einer soliden Finanzierung der Frauenh\u00e4user beteiligen muss, damit von Gewalt betroffene Frauen und ihre Kinder \u00fcberhaupt den Hauch einer Chance auf Chancengleichheit in ihrem Leben haben.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762387,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":600,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Birgit K\u00f6mpel das Wort.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762389,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":602,"sitzung":21,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Ministerin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen im Deutschen Bundestag! Seit 1911 gibt es den Internationalen Frauentag, das Symbol f\u00fcr den Kampf um Frauenrechte und Gleichberechtigung. Blicken wir auf diese gut 100 Jahre zur\u00fcck, dann sehen wir eine sensationelle Erfolgsgeschichte, oder? Frauenwahlrecht, Gleichberechtigung von M\u00e4nnern und Frauen, gleiche Bezahlung von M\u00e4nnern und Frauen, gleiche Pflichten in Ehe und Familie, etc., etc. Meine Damen und Herren, dies alles ist l\u00e4ngst Gesetz - allerdings nur teilweise gesellschaftliche Realit\u00e4t.\n\nWir k\u00f6nnen es hier deutlich sehen: Frauen sind zwar Abgeordnete, Ministerin, ja, wir haben sogar eine Bundeskanzlerin. Frauen sind in allen gesellschaftlichen Bereichen sichtbar, aktiv und engagiert.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":603,"sitzung":21,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber zu wenige!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":604,"sitzung":21,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Frauen haben l\u00e4ngst in M\u00e4nnerberufen Fu\u00df gefasst. Seit dem Jahr 2000 dienen wir gleichberechtigt unserem Land als Soldatinnen.\n\nAber! Sie haben recht: Es gibt ein riesiges Aber. Auch in 2014 verdienen Frauen im Schnitt 21 Prozent weniger als ihre m\u00e4nnlichen Kollegen. 70 Prozent der Niedriglohnjobs werden von Frauen ausge\u00fcbt, und besonders auf den F\u00fchrungsebenen und in den Chefetagen sind Frauen noch immer unterrepr\u00e4sentiert.\n\nWir haben die Zahlen schon geh\u00f6rt - ich will Sie damit verschonen. Aber sie zeigen uns: Unsere Aufsichtsr\u00e4te werden durch die Arbeitnehmergremien, sprich: die Gewerkschaften, besetzt. Im Klartext: Es sind die Gewerkschaften, die ihre Frauen in die F\u00fchrungspositionen und Aufsichtsr\u00e4te schicken; es sind nicht unsere Arbeitgeber. Das ist f\u00fcr mich ein handfester Skandal.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762393,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":606,"sitzung":21,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist skandal\u00f6s, dass 65 Jahre nach der Verankerung der Gleichberechtigung im Grundgesetz, reichlich 50 Jahre nach der beruflichen Gleichstellung und satte 50 Jahre nach der Gleichstellung im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch noch solche Zahlenverh\u00e4ltnisse vorherrschen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762395,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":608,"sitzung":21,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Skandal wird besonders deutlich, wenn wir noch ein paar mehr Zahlen hinzunehmen.\n\nHeute studieren mehr Frauen als M\u00e4nner. Frauen schlie\u00dfen ihr Studium dabei oft erfolgreicher ab, und wir Frauen streben im Anschluss nach Karriere und beruflicher Entfaltung. In den Chefetagen, in Forschung und Wissenschaft und in der Politik sind wir aber weiterhin unterrepr\u00e4sentiert, und zwar in einem unertr\u00e4glichen Ma\u00dfe. Die Ursachen kennen wir alle: fehlende Be-treuungspl\u00e4tze, fehlende Ganztagsschulen, fehlende familienfreundliche Arbeitszeiten und Vorurteile gegen\u00fcber Frauen, vor allem M\u00fcttern, in F\u00fchrungspositionen. Daran scheitern die Karrieren von Frauen auch noch 2014.\n\nAber was sind die Folgen? Man traut vielleicht seinen Ohren nicht, aber in erster Linie schadet es der Wirtschaft: Unz\u00e4hlige Studien haben bewiesen, dass Unternehmen mit gemischter F\u00fchrungsebene viel erfolgreicher sind. Es lohnt sich also - rein wirtschaftlich betrachtet -, Frauen zu f\u00f6rdern.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762397,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":610,"sitzung":21,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber die Erh\u00f6hung des Frauenanteils bewirkt noch viel mehr. Frauen bringen Eigenschaften mit, die F\u00fchrung verbessern. Frauen f\u00fchren anders, oder wie die deutsche Unternehmerin und Industriemanagerin Annette Winkler es ausdr\u00fcckt:\n\nMitarbeiter lassen sich lieber von einer Frau \u00fcberzeugen als von einem Mann anschreien.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762399,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":612,"sitzung":21,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Frauen f\u00fchren mit gr\u00f6\u00dferer sozialer Kompetenz.\n\nJa, Sie haben richtig geh\u00f6rt, meine Herren: Die hohe Verantwortung und die logistischen Herausforderungen, die ein Leben mit Kindern mit sich bringt, qualifizieren Frauen zus\u00e4tzlich f\u00fcr F\u00fchrungspositionen. Denn jede Frau, die Kinder erzieht, bringt neben ihren beruflichen Qualifikationen per se auch eine Menge Sozialkompetenzen mit.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762401,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":614,"sitzung":21,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Und an diesen - das kann ich als Personalberaterin wirklich beurteilen - mangelt es in unseren F\u00fchrungsetagen h\u00e4ufig. Ich wage, zu behaupten: oft ganz erheblich, meine Damen und Herren. Hier besucht man lieber Seminare \u00fcber Menschenf\u00fchrung. Wann begreifen wir endlich, dass wir diese Soft Skills, diese weichen F\u00fchrungsqualit\u00e4ten, schlicht die soziale Kompetenz quasi frei Haus bekommen, wenn wir Frauen einstellen?","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762403,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":616,"sitzung":21,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Frage muss also nicht lauten, ob, sondern, wie wir den Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen wirksam erh\u00f6hen. Die Antwort ist ganz simpel: Wir brauchen schlicht und einfach eine Quote. Denn nur die Quote bewirkt die so dringend ben\u00f6tigten Verbesserungen f\u00fcr Frauen, weil nur die Quote dazu zwingt, Frauen - auch mit Kindern - gezielt zu f\u00f6rdern, weil nur sie dazu zwingt, dass Unternehmen, aber auch die \u00f6ffentliche Verwaltung und die Beh\u00f6rden endlich frauen- und familienfreundlicher werden, weil sie zur flexibleren Gestaltung von Arbeitszeiten zwingt und weil sie die Errichtung von Tele- und Heimarbeitspl\u00e4tzen f\u00f6rdert.\n\nLiebe Frau D\u00f6rner, die gesetzliche Einf\u00fchrung der Quote ist nicht mickrig, sondern sie ist historisch. Ich bin stolz darauf, dass wir das in dieser Legislaturperiode schaffen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762405,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":618,"sitzung":21,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das werden wir dann sehen und dann bewerten!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":619,"sitzung":21,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht aber nicht nur um die Erh\u00f6hung des Frauenanteils in F\u00fchrungspositionen. Es geht nicht nur um die Einf\u00fchrung der Quote. Es geht auch um den gesellschaftlichen Wandel. Es geht darum, die M\u00e4nnerquote von 90 Prozent in den F\u00fchrungsetagen abzuschaffen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762408,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":621,"sitzung":21,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Keine Sorge, meine Herren, gute M\u00e4nner schaffen es auch trotz Frauenquote an die Spitze.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762410,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":623,"sitzung":21,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht darum, liebe Frau Kipping - da sind wir gar nicht so weit voneinander entfernt -, das Ideal der Allzeitverf\u00fcgbarkeit infrage zu stellen. Es geht darum, dass auch M\u00e4nner in Teilzeit arbeiten. Es geht darum, dass sich Frauen und M\u00e4nner im Beruf und in der Familie partnerschaftlich begegnen k\u00f6nnen.\n\nWir wollen neben einer starken Frauenpolitik vor allem eine starke Familienpolitik. Also, liebe Herren, liebe Damen, packen wir\u2019s an!\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762412,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":625,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Gudrun Zollner das Wort.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762414,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":627,"sitzung":21,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich eingangs meine Freude dar\u00fcber zum Ausdruck bringen, dass \u00fcber Themen des Familienausschusses nicht zu sp\u00e4ter Stunde, also nachts, debattiert wird, sondern erfreulicherweise heute Vormittag. Ich hoffe, Frau Pr\u00e4sidentin, dass dies von nun an Usus wird.\n\nDie Frauenquote ist nicht unbedingt ein Schlagwort, mit dem man sich Freunde schafft. Es gibt Seitenblicke, weil man eine Quotenfrau ist, ein Wort, \u00fcber das auch unter uns Frauen kontrovers diskutiert wird. Aber k\u00f6nnen wir es uns in der heutigen Zeit noch immer leisten, gut ausgebildete und hochqualifizierte Frauen vor die Wahl zu stellen: Kind oder Karriere? - Nein! Bildungsgewinnerinnen d\u00fcrfen nicht weiterhin die Karriereverliererinnen sein.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762416,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":629,"sitzung":21,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der demografische Wandel schreitet voran. Alle reden vom Fachkr\u00e4ftemangel. Aber unsere Topfachkr\u00e4fte sitzen zu Hause oder sind in Teilzeit oder sind geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt, weil sie Frauen sind, die irgendwann schwanger werden k\u00f6nnten oder bereits Kinder haben, die irgendwann einmal krank werden k\u00f6nnten - so zumindest die h\u00e4ufigsten Aussagen bei Bewerbungsgespr\u00e4chen.\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, werte Unternehmer und Wirtschaftsvertreter, ich gebe zu: Ich war lange Zeit auch keine Freundin einer Frauenquote in der Wirtschaft. Aber die Zahlen zeigen, dass sich in den letzten Jahren so gut wie nichts bewegt hat. Der Anteil der Frauen in den DAX-30-Vorst\u00e4nden ist im Jahr 2013 sogar von 7,8 auf 6,3 Prozent zur\u00fcckgegangen. Bis letztes Jahr hatten 21 Prozent der 200 gr\u00f6\u00dften deutschen Unternehmen nicht eine einzige Frau im Aufsichtsrat.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":630,"sitzung":21,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm [SPD]","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Peinlich!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":631,"sitzung":21,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Praktisch folgenlos ist die Selbstverpflichtung der Wirtschaft aus dem Jahr 2001 verpufft.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762420,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Birgit K\u00f6mpel [SPD]","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":633,"sitzung":21,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb: Die Zeiten der Freiwilligkeit sind vorbei. Jetzt muss die Frauenquote umgesetzt werden:","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762422,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":635,"sitzung":21,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"30\u001eProzent\u001eGeschlechterquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te von voll mitbestimmungspflichtigen und b\u00f6rsennotierten Unternehmen, die ab dem Jahr 2016 neu besetzt werden, verbindliche Zielgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Frauenanteils im Aufsichtsrat, im Vorstand und in den obersten Managerebenen mitbestimmungspflichtiger oder b\u00f6rsennotierter Unternehmen! Hier\u00fcber muss transparent berichtet werden.\n\nDie ersten Zielgr\u00f6\u00dfen m\u00fcssen innerhalb der 18. Wahlperiode des Deutschen Bundestages erreicht werden und d\u00fcrfen nachtr\u00e4glich nicht nach unten korrigiert werden. Kurzum: so viel Staat wie n\u00f6tig, so viel unternehmerische Freiheit wie m\u00f6glich.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762424,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":637,"sitzung":21,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und: Keine Angst vor der Frauenquote, sehr geehrte Herren Unternehmer, DAX-Vorst\u00e4nde und Aufsichtsr\u00e4te! Frauen sind eine Bereicherung f\u00fcr jede F\u00fchrungsetage, besonders im operativen Gesch\u00e4ft.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762426,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":639,"sitzung":21,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um das alles zu erreichen, m\u00fcssen wir selbst eine Vorbildfunktion \u00fcbernehmen. Wir werden im Einflussbereich des Bundes eine gezielte Gleichstellungspolitik vorantreiben und das Bundesgremienbesetzungsgesetz und das Bundesgleichstellungsgesetz proaktiv umsetzen. Durch konsequentes Controlling soll die verbindliche Umsetzung sichergestellt werden. Vor dem Gleichheitssatz des Grundgesetzes sage ich deshalb bewusst und aus voller \u00dcberzeugung Servus zur \u201egl\u00e4sernen Decke\u201c und \u201eViel Erfolg!\u201c zu allen Frauen wie Mary Barra von General Motors, Marissa Mayer von Yahoo, Janet Yellen von der US-Notenbank und nat\u00fcrlich auch zu unserer Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762428,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":641,"sitzung":21,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir die Frauenquote in allen Bereichen auf einen erfolgreichen Weg bringen m\u00f6chten und die Anzahl der weiblichen F\u00fchrungskr\u00e4fte erh\u00f6hen wollen, m\u00fcssen wir passende Rahmenbedingungen f\u00fcr unterschiedliche Lebensmodule schaffen. Nur so k\u00f6nnen wir die kinderwunschhemmende Rushhour des Lebens entzerren. Leistung ist nicht immer gleichbedeutend mit Anwesenheit.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762430,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":643,"sitzung":21,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch in F\u00fchrungspositionen m\u00fcssen Telearbeit oder Homeoffices m\u00f6glich sein. Dies gelingt erst dann, wenn wir von der Ideologie der Vollzeitpr\u00e4senz wegkommen, daf\u00fcr flexible Arbeitszeitmodelle anbieten und mehr Zeit f\u00fcr die Familie einr\u00e4umen, was sich \u00fcbrigens auch die meisten V\u00e4ter w\u00fcnschen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katharina-landgraf-0","sequence":644,"sitzung":21,"speaker":"Katharina Landgraf [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Katharina Landgraf","speaker_fp":"katharina-landgraf","speaker_key":1755.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir auch!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":645,"sitzung":21,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von dieser modernen Zeitpolitik w\u00fcrden auch die fast 1,6 Millionen Ein-Eltern-Familien in Deutschland profitieren. 90 Prozent bestehen aus Kindern und Frauen, den wahren Meisterinnen des Zeitmanagements.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762434,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":647,"sitzung":21,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade sie brauchen die Unterst\u00fctzung der Politik; denn sie sto\u00dfen trotz ihres Organisationstalents immer wieder an ihre Grenzen. Wer betreut die Kinder bei sechs Wochen Sommerferien? Wer passt auf das Kind der alleinerziehenden Krankenschwester beim Nachtdienst auf? Wer f\u00e4hrt die Tochter zum Fu\u00dfballtraining und holt den Sohn vom Freund ab? Hinzu kommt die meist schwierige finanzielle Situation.\n\nObwohl laut der neuesten Studie der Bertelsmann-Stiftung 70 Prozent der Alleinerziehenden erwerbst\u00e4tig sind, darunter 45 Prozent in Vollzeit, reicht das Einkommen meist nicht aus. Von den rund 2,2 Millionen Kindern, die nur mit einem Elternteil aufwachsen, ist jedes zweite Kind auf Grundsicherungsleistungen angewiesen. Alleinerziehende leben f\u00fcnfmal so oft im Hartz-IV-Bezug wie Paarfamilien.\n\nIch bin seit langem alleinerziehende Mutter von zwei S\u00f6hnen, und ich wei\u00df, wie schwierig es ist, den Lebensalltag allein zu meistern, neben Beruf und Haushalt auch f\u00fcr die Kinder da zu sein, ihnen den Start in ein erfolgreiches und zufriedenes Leben zu erm\u00f6glichen. Ohne Zeitmanagement und einen straff durchorganisierten Tagesablauf kommt keine Ein-Eltern-Familie aus.\n\nAber wie sieht es mit Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t aus? Wie sieht es mit den pers\u00f6nlichen W\u00fcnschen und Bed\u00fcrfnissen aus? Egal ob selbstst\u00e4ndige Unternehmerin, Topmanagerin, Angestellte, Arbeiterin oder Hartz-IV-Empf\u00e4ngerin, keine von ihnen ist Souver\u00e4n ihrer eigenen Zeit. Lassen Sie uns deshalb die Koalitionsvereinbarungen umsetzen, den Antrag z\u00fcgig verabschieden und passende Rahmenbedingungen f\u00fcr alle schaffen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762436,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":649,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, liebe Kollegin, zu Ihrer ersten Rede.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762438,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":651,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Beim n\u00e4chsten Mal achte ich ein wenig genauer auf die Uhr.\n\nAls n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Bettina Hornhues das Wort.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762440,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":653,"sitzung":21,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":1842.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit der heutigen Debatte zum Internationalen Frauentag sollten wir uns vor allem eines vor Augen f\u00fchren: Zeit hat in der gegenw\u00e4rtigen Gesellschaft einen anderen Stellenwert als noch in der Generation unserer Eltern und Gro\u00dfeltern. Zeit ist heute eine Schl\u00fcsselressource und sollte auch so behandelt werden. Wir brauchen daher eine moderne, lebenslauforientierte und bewusste Zeitpolitik f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner,","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762442,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":655,"sitzung":21,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":1842.0,"speaker_party":"cducsu","text":"eine Zeitpolitik, die Freir\u00e4ume schafft f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf, aber auch Wahlm\u00f6glichkeiten offenl\u00e4sst und sowohl verschiedene Lebensverl\u00e4ufe ber\u00fccksichtigt als auch unterschiedliche Familienmodelle akzeptiert.\n\nAls berufst\u00e4tige Mutter von drei Kindern wei\u00df ich nur zu gut, wovon ich rede, und ich wei\u00df auch, dass der Spagat zwischen Familie und Beruf h\u00e4ufig immer noch eine gro\u00dfe Herausforderung, insbesondere f\u00fcr die Frauen, darstellt. Wir brauchen daher ein Gesamtpaket an Ma\u00dfnahmen, insbesondere um die Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern auf dem Arbeitsmarkt zu verwirklichen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762444,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":657,"sitzung":21,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":1842.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen deswegen f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf auf das Zusammenspiel von, erstens, materieller Sicherheit durch familienpolitische Leistungen, zweitens, einer familienunterst\u00fctzenden In-frastruktur und, drittens - das ergibt sich daraus -, mehr Zeit f\u00fcr Familien. Was hei\u00dft das ganz konkret? Mit dem Elterngeld und dem Ausbau der Kinderbetreuungsangebote sind wir in den letzten Jahren schon ein ganzes St\u00fcck weitergekommen.\n\nAber um den Bed\u00fcrfnissen von Eltern noch st\u00e4rker gerecht zu werden, brauchen wir eine Flexibilisierung der Elternzeit.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762446,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":659,"sitzung":21,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":1842.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zuk\u00fcnftig sollen 24 statt 12 Monate flexibel zwischen dem dritten und achten Lebensjahr des Kindes von M\u00fcttern und V\u00e4tern in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen. Dieser Ansatz zeigt Wirkung: Bereits seit Jahren steigt kontinuierlich der Anteil der V\u00e4ter, die Elternzeit nehmen. Dies hat nicht nur positive Effekte auf die Vater-Kind-Beziehung, sondern auch auf das gesamte Familienmodell mit einem modernen Rollenverst\u00e4ndnis von Frauen und M\u00e4nnern.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762448,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":661,"sitzung":21,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":1842.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das best\u00e4tigt, dass wir mit unserer Politik auf dem richtigen Weg sind. Dazu geh\u00f6rt auch eine flexiblere Elterngeldregelung. Mit der Einf\u00fchrung des sogenannten ElterngeldPlus soll Eltern unter anderem f\u00fcr die Dauer von bis zu 28 Monaten die bestm\u00f6gliche Inanspruchnahme erm\u00f6glicht werden. Insbesondere in Kombination mit einer nicht geringf\u00fcgigen Teilzeitt\u00e4tigkeit wird die neue Elterngeldregelung den Wiedereinstieg auch f\u00fcr Alleinerziehende erleichtern.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auf das Thema Wiedereinstieg m\u00f6chte ich Sie in diesem Zusammenhang besonders aufmerksam machen, da es meiner Meinung nach eine zentrale Rolle in dieser zeitpolitischen Debatte spielt. Denn fehlende Rahmenbedingungen erschweren und verhindern im schlimmsten Fall den beruflichen Wiedereinstieg von Frauen nach einer Fami-lienphase. In den Beruf zur\u00fcckzukehren, steigert nicht nur das Selbstwertgef\u00fchl der Frauen, sondern es tr\u00e4gt in vielen F\u00e4llen auch zur Existenzsicherung der Familie bei. Das Modell mit einem m\u00e4nnlichen Brotverdiener, in dem der Mann als Alleinverdiener der Familie fungiert, hat, wie wir alle wissen, l\u00e4ngst ausgedient.\n\nDer Wiedereinstieg der Frauen in den Beruf ist kein punktuelles Ereignis, sondern ein Prozess, der sowohl gesetzlich flankiert als auch gesellschaftspolitisch begleitet werden muss.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762450,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":663,"sitzung":21,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":1842.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einen wichtigen Beitrag zum Gelingen leistet dabei der Arbeitgeber. Eine familienbewusste Arbeitswelt und familienfreundliche Arbeitszeiten sind das eine, Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten im Betrieb bzw. auf kommunaler Ebene sind das andere, um dem Anspruch auf eine gute Infrastruktur f\u00fcr Familien gerecht zu werden.\n\nDazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich auch das Recht auf Teilzeit-arbeit. Dies muss \u00fcberarbeitet und weiterentwickelt werden, gerade auch mit Blick auf die jungen M\u00fctter ohne Berufsausbildung. Hier sollten wir Angebote wie die Teilzeitausbildung weiter ausbauen und f\u00f6rdern.\n\nDamit verbunden ist f\u00fcr mich auch das Thema R\u00fcckkehrrecht. Wer sich zeitlich begrenzt eine Auszeit f\u00fcr die Kindererziehung oder die Pflege von Angeh\u00f6rigen nimmt, der leistet einen wichtigen gesellschaftlichen Beitrag und sollte daher die M\u00f6glichkeit haben, zu seiner fr\u00fcheren Arbeitszeit zur\u00fcckkehren zu k\u00f6nnen.\n\nDas Arbeitskr\u00e4ftepotenzial der Frauen darf grunds\u00e4tzlich, gerade aber in Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels und des demografischen Wandels nicht unausgesch\u00f6pft bleiben. Im Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe haben viele Unternehmen dieses bereits erkannt und bieten eine familienfreundliche Infrastruktur in ihren Firmen an, wie zum Beispiel Betriebskitas. Firmen sollten Betriebskitas dabei nicht als finanzielle Belastung, sondern als Vorteil im Wettbewerb um gute und motivierte Arbeitskr\u00e4fte ansehen","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762452,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":665,"sitzung":21,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":1842.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und nicht zuletzt Familienfreundlichkeit als Chance bei ihrer Profilbildung begreifen.\n\nGerade solche familienfreundlichen Ma\u00dfnahmen und Angebote sind f\u00fcr die jungen M\u00fctter und V\u00e4ter von heute, der sogenannten Generation Y, besonders wichtig und Kriterium bei der Jobsuche. Wie j\u00fcngst in einem Artikel in der Zeit beschrieben wurde, stellt diese Generation die Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t in den Mittelpunkt ihres Lebensverlaufs und fordert selbstbewusst Freir\u00e4ume ein. An dieses Lebensgef\u00fchl muss unsere Zeitpolitik ankn\u00fcpfen. Ich sage aber auch: Dem Beispiel vorbildlicher -Firmen, die Verst\u00e4ndnis f\u00fcr neue Formen der Lebenszeitplanung aufbringen, k\u00f6nnten sich noch viele andere Unternehmen anschlie\u00dfen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762454,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":667,"sitzung":21,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":1842.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte fest: Nur die Kombination aus familienpolitischen Leistungen und einer verl\u00e4sslichen Infrastruktur f\u00fcr Familien ebnet den Weg f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf und erm\u00f6glicht Frauen wie M\u00e4nnern mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t, vor allem f\u00fcr ihre Freizeit und somit auch f\u00fcr ihre Familie.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762456,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":669,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Auch Ihnen, Kollegin Hornhues, herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer ersten Rede.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762458,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":671,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner erh\u00e4lt S\u00f6nke Rix das Wort.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762460,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":673,"sitzung":21,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Wir reden \u00fcber Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t. Ich versuche, die Zeit, die wir f\u00fcr diese sehr gute Debatte l\u00e4nger gebraucht haben, ein wenig aufzuholen. Das beruhigt Sie hoffentlich.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will gleich mit einem Thema beginnen, \u00fcber das wir gestern sehr aktuell diskutiert haben, n\u00e4mlich mit dem Thema Gewalt gegen Frauen. Es gibt hierzu eine Studie der EU. Wir waren alle sehr erschrocken und, wie ich glaube, \u00fcberrascht, obwohl wir uns mit dem Thema intensiv besch\u00e4ftigen, wie hoch das Gewaltpotenzial gegen Frauen in Europa ist. Das ist dramatisch. Wir wissen, dass wir in diesem Bereich sehr viele Ma\u00dfnahmen an vielen Stellen zu treffen haben.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762462,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":675,"sitzung":21,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade in den Frauenh\u00e4usern besch\u00e4ftigt man sich unter anderem mit den Opfern von Gewalt. Sie haben zu Recht angemerkt: Im Koalitionsvertrag steht zu diesem Thema nichts Konkretes. Aber viele Themen, die nicht im Koalitionsvertrag stehen, stehen trotzdem auf unserer Agenda. Wir sind sehr stark daran interessiert, gemeinsam mit den L\u00e4ndern und in Absprache mit den Kommunen zu einem verl\u00e4sslichen Finanzierungskonzept f\u00fcr die Frauenh\u00e4user zu kommen. Das kann ich f\u00fcr die Sozialdemokraten wie auch f\u00fcr unseren Koalitionspartner sehr deutlich sagen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762464,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":677,"sitzung":21,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6rt aber auch eine Bereitschaft der L\u00e4nder, sich diesem Thema zu widmen. Wir k\u00f6nnen alle dazu beitragen; denn unsere Parteien sind alle in unterschiedlichen Konstellationen in den Landesregierungen vertreten: Rot-Gr\u00fcn, Rot-Rot, Schwarz-Gr\u00fcn, Schwarz-Rot usw. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Bereitschaft dort genauso hoch ist, \u00fcber ein solches Gesamtkonzept zu reden.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762466,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":679,"sitzung":21,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Gestern sind Unterschriften an das Bundestagspr\u00e4sidium, ich glaube auch an Sie, Frau Pr\u00e4sidentin, \u00fcbergeben worden. Beim n\u00e4chsten Mal k\u00f6nnen ruhig auch der Pr\u00e4sident und alle anderen Vizepr\u00e4sidenten dabei sein, wenn Unterschriften \u00fcbergeben werden, um die Bedeutung des Anliegens noch einmal zu unterstreichen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762468,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":681,"sitzung":21,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin gerne bereit - das wurde gestern bei dem Termin auch besprochen -, dass wir uns interfraktionell mit diesem Thema auseinandersetzen. Die Arbeit der Frauenh\u00e4user darf nicht nur in Reden gew\u00fcrdigt werden, sondern es bedarf einer gesamtstaatlichen Anstrengung f\u00fcr eine dauerhafte gute Finanzierung.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762470,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":683,"sitzung":21,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben heute sehr intensiv \u00fcber gleiche Bezahlung f\u00fcr gleiche Arbeit - Stichwort Entgeltgleichheitsgesetz - gesprochen. Dieser Aufgabe werden wir uns in dieser Wahlperiode stellen. Wir reden dar\u00fcber, ob Frauen in den Betrieben f\u00fcr die gleiche Arbeit das gleiche Entgelt erhalten. Hier m\u00fcssen wir zu gesetzlichen Regelungen und vor allem zu Sanktionsm\u00f6glichkeiten kommen; denn sonst brauchen wir kein Gesetz, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762472,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":685,"sitzung":21,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir \u00fcber Lohngleichheit oder \u00fcber eine gerechte Bezahlung von Frauen in den typischen - ich betone: in Anf\u00fchrungsstrichen - Frauenberufen sprechen, dann m\u00fcssen wir festhalten, dass es nach wie vor so ist, dass die Bezahlung in den Bereichen Erziehung, Pflege, soziale Berufe, in denen \u00fcberwiegend Frauen t\u00e4tig sind, nach wie vor schlechter ist als in handwerklichen oder technischen Berufen, in denen \u00fcberwiegend M\u00e4nner t\u00e4tig sind. F\u00fcr mich ist klar: Diese Arbeit ist nicht nur gleichwertig, sondern sie muss auch gleich bezahlt werden und die gleiche gesellschaftliche Anerkennung bekommen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762474,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":687,"sitzung":21,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Das eigentlich Skandal\u00f6se, wenn wir \u00fcber das Thema sprechen, warum es zu wenig M\u00e4nner in den Erziehungsberufen gibt - ich selbst bin Erzieher - ist, dass immer gesagt wird: Weil der Job so schlecht bezahlt wird; deshalb muss er besser bezahlt werden, damit es dort mehr M\u00e4nner gibt. - Das ist genau der verkehrte Ansatz. Wir m\u00fcssen nicht diesen Job besser bezahlen, damit ihn mehr M\u00e4nner aus\u00fcben, sondern wir m\u00fcssen den Job besser bezahlen, weil gerade viele Frauen darunter leiden, dass er so schlecht bezahlt ist, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762476,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":689,"sitzung":21,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte ein weiteres Thema ansprechen. Wir haben nicht nur eine ungerechte Bezahlung und eine ungerechte Verteilung von finanziellen Mitteln, sondern wir haben auch eine ungerechte Verteilung von Zeit. Deshalb ist es genau richtig, dass Manuela Schwesig die Debatte angesto\u00dfen hat, dass gerade Eltern eine andere Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t ben\u00f6tigen und eventuell eine geringere grunds\u00e4tzliche Arbeitszeit haben sollten.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762478,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":691,"sitzung":21,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Fortgef\u00fchrt!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":692,"sitzung":21,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Debatte wird auch fortgef\u00fchrt. Wir haben dieses Thema im Koalitionsvertrag mit der Vereinbarung zum ElterngeldPlus und zum Thema Elternteilzeit und R\u00fcckkehr zur Vollzeit aufgegriffen.\n\nEs gibt aber ein sehr interessantes Spannungsfeld. Wir haben beispielsweise von World Vision geh\u00f6rt, dass eine Kinderbefragung ergeben hat, dass die Kinder, bei denen beide Eltern voll berufst\u00e4tig sind, zufriedener mit der Elternzuwendung sind als diejenigen, bei denen eventuell beide arbeitslos oder erwerbslos sind oder vielleicht nur ein Elternteil erwerbst\u00e4tig ist. Dazu gibt es einen Widerspruch in der Studie der AOK. Viele empfinden als gr\u00f6\u00dfte Belastung durch ihre Arbeitssituation die Tatsache, dass sie zu wenig Zeit f\u00fcr die Familie haben. Diesen Widerspruch aufzuarbeiten und gesetzliche Rahmenbedingungen zu schaffen, um mehr Platz f\u00fcr Partnerschaftlichkeit und Flexibilit\u00e4t einzubauen, muss Ziel dieser Debatte sein, die wir sehr intensiv f\u00fchren sollten, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nAbschlie\u00dfend zu der Tatsache, dass auch mehr M\u00e4nner in der Frauenpolitik t\u00e4tig sind, wie zum Beispiel Herr Kollege Weinberg und andere. Ich glaube, dass wir bei dieser Debatte einen Schritt weiter sind, was m\u00e4nnliche Vorbilder f\u00fcr die Gleichstellungspolitik angeht. Es ist nicht die Tatsache, dass zuf\u00e4llig zwei M\u00e4nner den Vorsitz f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Arbeitsgruppen in den Koalitionsfraktionen haben. Es ist zum Beispiel die Tatsache, dass es jetzt vorbildliche Staatssekret\u00e4re, ministerielle Mitarbeiter und Politiker gibt, die als M\u00e4nner selbstverst\u00e4ndlich sagen: Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t ist f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf auch f\u00fcr mich wichtig. - Auch das ist nat\u00fcrlich ein wichtiger Schritt; es ist ein guter Ansatzpunkt.\n\nLassen Sie uns, M\u00e4nner und Frauen gemeinsam, Gleichstellungspolitik machen, insbesondere f\u00fcr Frauen, weil sie benachteiligt sind.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762481,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":694,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Groden-Kranich das Wort.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762483,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":696,"sitzung":21,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte G\u00e4ste! Wenn man so sp\u00e4t in einer Debatte reden darf, k\u00f6nnte man fast sagen: Es ist schon alles gesagt, au\u00dfer von mir. Daher wende ich mich speziell dem Thema Entgeltgleichheit zu, auch wenn Herr Rix mir jetzt gerade zwei, drei Punkte geklaut hat; aber das zeigt ja, dass wir in der Sache einig sind.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":697,"sitzung":21,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann man gern wiederholen!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":698,"sitzung":21,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das macht er h\u00e4ufiger, das Klauen!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":699,"sitzung":21,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eZeit ist Geld\u201c, hei\u00dft es. Und \u201eGleiches Geld f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c klingt selbstverst\u00e4ndlich und banal, ist es aber leider l\u00e4ngst noch nicht. Auch wenn es selbstverst\u00e4ndlich erscheint, dass \u00fcberall dort, wo gleiche Leistung erbracht wird, auch gleiche Entlohnung erfolgt, ist es in der Realit\u00e4t ganz anders. Am schlimmsten ist, dass die Verdienstabst\u00e4nde nach den Ausarbeitungen des Familienministeriums mit h\u00f6herer Ausbildung und zunehmendem Alter gr\u00f6\u00dfer werden. Ich empfinde das als besch\u00e4mend. Dass es beim Bruttostundenverdienst eine L\u00fccke von 22 Prozent gibt, ist eine mehr als traurige Tatsache. Es tr\u00f6stet auch nicht, dass Frauen \u00fcberall in Europa weniger verdienen als M\u00e4nner. Leider sind wir im europ\u00e4ischen Vergleich das Schlusslicht in Sachen Entgeltgleichheit.\n\nEqual Pay ist kein nettes, kleines Instrument oder eine von vielen Forderungen. Im Gegenteil: Equal Pay ist ein elementarer Baustein in Sachen Chancengleichheit. Oder anders gesagt: W\u00fcrde Equal Pay konsequent umgesetzt werden, k\u00f6nnten viele andere Forderungen und Diskussionen vielleicht obsolet werden. Das gilt f\u00fcr die Forderung nach einer Frauenquote oder die Diskussion zu Frauen in F\u00fchrungspositionen; denn nichts ist attraktiver als eine angemessene Verg\u00fctung. Das gilt auch f\u00fcr die Diskussion um Teilzeitarbeit und Vereinbarkeit von Familie und Beruf; denn bei guter und gleicher Bezahlung k\u00f6nnen sich Eltern leichter entscheiden, und es bleiben auch mehr Mittel \u00fcbrig, um eine professionelle Unterst\u00fctzung zu finanzieren.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762488,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":701,"sitzung":21,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Ursachen f\u00fcr Entgeltungleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern sind hinl\u00e4nglich bekannt. Frauen fehlen in bestimmten Berufen, Branchen und auf den h\u00f6heren Stufen der Karriereleiter. Ich erinnere mich an meine Berufst\u00e4tigkeit zur\u00fcck: Ich war im Bereich der Anlageberatung t\u00e4tig, und meine erste Anlageberatertagung begann mit den Worten: Sehr geehrte Frau Groden! Meine Herren! - Ich war die einzige Frau. Das hat sich heute zum Gl\u00fcck ge\u00e4ndert.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":702,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Carola Reimann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie waren halt ein Investment!","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":703,"sitzung":21,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es hei\u00dft, die beruflichen Qualifikationen und Kompetenzen von Frauen und M\u00e4nnern w\u00fcrden gleicherma\u00dfen gesch\u00e4tzt und entgolten. Die Wirklichkeit sieht anders aus. Bei Frauen gibt es sehr viel h\u00e4ufigere und l\u00e4ngere familienbedingte Erwerbsunterbrechungen und damit auch Erwerbsreduzierungen als bei M\u00e4nnern. Frauen sind sechsmal so h\u00e4ufig in Teilzeit erwerbst\u00e4tig wie M\u00e4nner. Sie verbringen aber fast doppelt so viel Zeit mit unbezahlter Familienarbeit.\n\nIndividuelle und kollektive Lohnverhandlungen haben gleicherma\u00dfen nicht nachhaltig dazu beitragen k\u00f6nnen, dass typische Frauent\u00e4tigkeiten nicht mehr schlechter bewertet werden. Herr Rix hat es schon angesprochen: Was sind denn \u201etypische Frauent\u00e4tigkeiten\u201c? - Erziehungs-arbeit ist eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen, und das muss auch in einer entsprechenden Entlohnung zum Ausdruck kommen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762492,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":705,"sitzung":21,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit wir uns richtig verstehen: Equal Pay zwingt die Frauen nicht in die Berufst\u00e4tigkeit, sondern erzwingt hoffentlich endlich die Gleichbezahlung von Mann und Frau f\u00fcr gleiche Leistungen. Das wird jetzt leider erst durch gesetzliche Regelungen m\u00f6glich, weil die Freiwilligkeit nicht gegriffen hat.\n\nDie Folgen dieser Entgeltungleichheit sind dramatisch. Finanziell am gravierendsten ist - neben den akuten Auswirkungen w\u00e4hrend des Erwerbslebens von Frauen - der Dominoeffekt in Sachen Rente. Die Ungleichheit w\u00e4hrend der Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fchrt zu einer Alterssicherungsl\u00fccke zwischen Frauen und M\u00e4nnern, auch bekannt als Gender Pension Gap; dieser liegt in Deutschland bei atemberaubenden 59 Prozent. Hier ist mit der M\u00fctterrente ein erster kleiner Schritt dagegen getan.\n\nMindestens genauso schlimm sind aber die indirekten, quasi psychologischen Folgen der Tatsache, dass Frauen f\u00fcr die gleiche Arbeit immer noch kein gleiches Gehalt bekommen. Erwerbst\u00e4tigkeit, vor allem Vollzeitstellen, und erst recht F\u00fchrungspositionen lohnen sich oft buchst\u00e4blich gar nicht. Sie werden daher nicht angestrebt oder bei geringem Anlass wieder aufgegeben. Kein gutes Signal an unsere Mitb\u00fcrgerinnen oder an die Generation unserer T\u00f6chter!\n\nDas Problem wurde aber immerhin erkannt und auch schon einiges unternommen. Der Equal Pay Day, der internationale Aktionstag f\u00fcr die Entgeltgleichheit zwischen M\u00e4nnern und Frauen, der auf Initiative der Business and Professional Women Germany eingef\u00fchrt wurde, wird vom Familienministerium gef\u00f6rdert. Ich lade Sie \u00fcbrigens herzlich ein: Der n\u00e4chste Equal Pay Day findet am n\u00e4chsten Freitag statt. Es gibt zahlreiche Aktionen, nicht nur hier in Berlin am Brandenburger Tor.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762494,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":707,"sitzung":21,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz betrifft nicht nur, aber auch Frauen. Insofern ist die Gleichbehandlung und Gleichbezahlung von Frauen und M\u00e4nnern im Beruf l\u00e4ngst gesetzlich verankert.\n\nAlle diese Ma\u00dfnahmen sind gut und wichtig, aber gleiche Bezahlung und Chancengleichheit haben nicht nur mit Gesetzen zu tun, sondern in erster Linie mit konkret handelnden Personen. In meinem Berufsleben habe ich dies mal erfahren m\u00fcssen, aber auch mal erfahren d\u00fcrfen. Mit Gesetzen allein ist es also nicht getan, aber auch nicht mit Geld; das sage ich, um noch kurz das klassische Totschlagargument \u201eWer soll das bezahlen?\u201c vorzunehmen. Da kann ich Sie beruhigen: Das Thema Equal Pay ist finanzpolitisch unproblematisch. Es geht schon per definitionem eben nicht darum, die Leistung zus\u00e4tzlich, sondern \u201enur\u201c gleichwertig zu bezahlen.\n\nUnsere Forderungen sind: konsequenter Ausbau der bestehenden Ma\u00dfnahmen, um die genannte Ungleichheit abzubauen, die F\u00f6rderung von Frauen in allen Branchen und Lohnsektoren sowie die Einf\u00fchrung von Konsequenzen f\u00fcr Unternehmen, die sich nicht daran halten, oder, wie es unsere Bundeskanzlerin in einer Regierungserkl\u00e4rung sagte: Wir haben es lange genug im Guten versucht, das hat leider nicht viel genutzt.\n\nDarum begr\u00fc\u00dfe und unterst\u00fctze ich alle schon bestehenden Ma\u00dfnahmen und Gesetze, bin aber \u00fcberzeugt, dass die wichtigste Waffe im Kampf gegen die Entgelt-ungleichheit das Umdenken in den K\u00f6pfen der Arbeitgeber, Vorgesetzten und in weiten Teilen unserer Gesellschaft sowie ein Wandel der bestehenden Rollenbilder ist.\n\nEntgeltgleichheit und Chancengleichheit m\u00fcssen eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit werden, f\u00fcr die es keiner zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen mehr bedarf. Wenn wir diese \u00dcberzeugung verinnerlicht haben, sind wir bald am Ziel.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762496,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":709,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Auch Ihnen, liebe Frau Groden-Kranich, herzlichen Gl\u00fcckwunsch zur ersten Rede.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762498,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":711,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzte Rednerin hat jetzt die Kollegin Karin Maag das Wort.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-maag\/archive\/214841","sequence":712,"sitzung":21,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":1434.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind ja nun am Ende der Debatte: Ich habe mir lange \u00fcberlegt: Wie beginne ich eigentlich? - Ja, auch 2014 sind Frauen in vielen gesellschaftlichen Bereichen gegen\u00fcber den M\u00e4nnern benachteiligt. Keine Frage! Aber ich bin genauso davon \u00fcberzeugt, Frau Schauws, Frau D\u00f6rner, dass wir im Sinne der Frauen und der Familien in Deutschland vorankommen.\n\nIch will daf\u00fcr ganz konkrete Beispiele benennen. Die Vereinbarkeit von Familie und Beruf hat nicht erst, aber entscheidend mit den Ministerinnen Ursula von der Leyen und Kristina Schr\u00f6der und mit dem Rechtsanspruch auf einen Kitaplatz und den entsprechenden Bundeszusch\u00fcssen - ich spreche hier immerhin von Investitionen in der letzten Legislatur von 5,4 Milliarden Euro plus Betriebskosten von j\u00e4hrlich 845 Millionen Euro - einen Schritt nach vorne gemacht.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762501,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-maag\/archive\/214841","sequence":714,"sitzung":21,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":1434.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir haben es geh\u00f6rt: Zur Entgeltgleichheit ist es ein ganz weiter Weg. Es bleibt selbstverst\u00e4ndlich ein Skandal, dass 8 Prozent der Frauen noch immer weniger verdienen als ihre m\u00e4nnlichen Kollegen - bei haargenau derselben T\u00e4tigkeit, bei derselben Leistung und bei derselben Kompetenz. Aber, Herr Rix, wir f\u00f6rdern immerhin, zum Beispiel auch mit Bundesmitteln, dass sich die M\u00e4dchen in Richtung der MINT-Berufe orientieren, also auch in die besser verg\u00fcteten Berufsfelder gehen. Sie kennen den Nationalen Pakt f\u00fcr Frauen in MINT-Berufen. Da gibt es mittlerweile \u00fcber 180 Partner aus Politik, Wirtschaft und Wissenschaft.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eins ist mir als Vorsitzende der Gruppe der Frauen in meiner Fraktion ziemlich wichtig. Die Arbeit und die Zeit von Frauen wie von M\u00e4nnern sind gleicherma\u00dfen anerkennenswert, unabh\u00e4ngig davon, ob sie nun f\u00fcr Erwerbsarbeit, im Ehrenamt oder in der Familie eingesetzt werden. Deshalb ist es wichtig, dass auch Familienarbeit die notwendige Anerkennung erf\u00e4hrt. Das geschieht beispielsweise durch die M\u00fctterrente, f\u00fcr die die Frauen in meiner Fraktion runde zehn Jahre gek\u00e4mpft haben.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762503,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-maag\/archive\/214841","sequence":716,"sitzung":21,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":1434.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir nun den internationalen Kontext des Weltfrauentags betrachten: Es gibt - wir haben es geh\u00f6rt - weltweit immer noch unz\u00e4hlige Frauen, die wegen ihres Geschlechts oder ihrer Religionszugeh\u00f6rigkeit Gewalt erfahren. Da freut es mich - auch das ist ein positiver -Effekt -, dass unser Bundespr\u00e4sident das Thema zum Beispiel bei seiner Indien-Reise aufgegriffen hat. Wir sollten uns alle gemeinsam daf\u00fcr einsetzen, dass das Thema \u201eGewalt gegen und Unterdr\u00fcckung von Frauen\u201c regelhaft bei den au\u00dfenpolitischen Terminen nachgefragt und abgefordert wird. Nadine Sch\u00f6n hat dazu berichtet. In Deutschland haben wir das Hilfetelefon \u201eGewalt gegen Frauen\u201c. Das ist zumindest f\u00fcr unsere Frauen ein Fortschritt. Ich sage also: Wir sind deutlich vorangekommen. Mit dem dicken Absichtspaket aus dem Koalitionsvertrag im R\u00fccken verbessern wir weiter die gesellschaftlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Familien und Frauen.\n\nJetzt will ich mich im Einzelnen zu zwei Punkten \u00e4u\u00dfern, und zwar zu den Frauen in F\u00fchrungspositionen und zur Familienarbeit.\n\nErster Punkt. Es sollte eigentlich l\u00e4ngst der Normalfall sein - wir haben es geh\u00f6rt -, dass der Anteil von Frauen in Spitzenpositionen den Frauenanteil in der Belegschaft eines Unternehmens widerspiegelt. Tats\u00e4chlich - und das ist besch\u00e4mend - sind unter den 191 Vorstandsmitgliedern der DAX-30-Konzerne 12 Frauen. In den Aufsichtsr\u00e4ten - das ist nicht zuletzt dem durch die Quotendiskussion entstandenen Druck geschuldet - betr\u00e4gt der Anteil immerhin 22 Prozent. Es geht aber - auch das haben wir schon geh\u00f6rt - nat\u00fcrlich nicht nur um die Wirtschaft. Auch im Geltungsbereich des Bundes m\u00fcssen wir nachbessern, in Staatskonzernen wie Post, Telekom, Bahn, aber auch in unseren Beh\u00f6rden.\n\nDeshalb stelle ich aus meiner Sicht zwar bedauernd, aber mittlerweile auch sehr entspannt fest: Quoten sind nicht mein Mittel der ersten Wahl, aber das einzig wirksame Mittel. Selbstverpflichtungen und Appelle haben nicht geholfen. Deswegen ist es richtig, dass wir jetzt diese Ma\u00dfnahmen gesetzlich verankern: eine 30-Prozent-Quote f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te; zus\u00e4tzlich kommt die Flexi-Quote. Unternehmen, die entweder b\u00f6rsennotiert oder mitbestimmungspflichtig sind, m\u00fcssen ab 2015 eben die gesetzlich verbindlichen Zielvorgaben darstellen. Wir verlangen, dass transparent berichtet wird; das muss sein. Ich kann Ihnen versichern: Ich werde auf diese Berichterstattung ein sehr genaues Auge werfen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762505,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-maag\/archive\/214841","sequence":718,"sitzung":21,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":1434.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Problematisch ist die Quote \u00fcbrigens doch h\u00f6chstens f\u00fcr diejenigen, die immer noch nicht sehen wollen, welche Chance in der Geschlechtervielfalt liegt oder, wie es in der Zeit k\u00fcrzlich formuliert wurde, die immer noch nicht sehen wollen, \u201edass sie den wahrscheinlich wesentlichsten Wandel unserer Jahrzehnte verpassen\u201c.\n\nFrauen- und Flexi-Quote sind nat\u00fcrlich kein Allheilmittel. Verbesserungen, die daraus resultieren, werden wir erst dann erleben, wenn in der Folge der verbesserten Pr\u00e4senz von Frauen auf allen Hierarchieebenen eine frauenfreundlichere Unternehmenskultur existiert, wenn es mehr Transparenz bei Einstellungen oder Bef\u00f6rderungen gibt und wenn wirklich eigene ambitionierte Selbstverpflichtungen beim Frauenanteil in den Unternehmen die Regel sind.\n\nMehr Frauen in F\u00fchrungspositionen sind kein Selbstzweck. Die Arbeit in gemischten Teams - wir haben es geh\u00f6rt - ist erfolgreicher. Frauen sind zum Beispiel risikobewusster als M\u00e4nner, auch wenn der Markt einmal hei\u00dfl\u00e4uft. Sie verwickeln sich deutlich weniger in Statusk\u00e4mpfe, und sie orientieren sich st\u00e4rker an der tats\u00e4chlichen Leistung, aber vor allem - das ist der ganz zentrale Punkt - wissen Frauen am besten, wie sie ihr Unternehmen f\u00fcr andere Frauen, n\u00e4mlich f\u00fcr die besten Frauen, attraktiv machen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr lohnt es sich zu k\u00e4mpfen.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762507,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-maag\/archive\/214841","sequence":720,"sitzung":21,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":1434.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Mittelstand wird diese Zukunft \u00fcbrigens schon lange gelebt. Fast ein Drittel der F\u00fchrungsposten im Mittelstand haben Frauen inne, und das nicht etwa, weil die Eigent\u00fcmer - in Anf\u00fchrungsstrichen - \u201eblo\u00df\u201c T\u00f6chter h\u00e4tten. Mir zumindest ist kein Unternehmen bekannt, bei dem die Unternehmenskultur oder der Unternehmenserfolg mit der Verweiblichung des Vorstands - ich beziehe mich \u00fcberwiegend auf mein Heimatland Baden-W\u00fcrttemberg - in irgendeiner Form, vorsichtig ausgedr\u00fcckt, gelitten h\u00e4tte.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762509,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-maag\/archive\/214841","sequence":722,"sitzung":21,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":1434.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der zweite Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist die Wertsch\u00e4tzung von Familienarbeit.\n\nDabei geht es mir zum einen um das R\u00fcckkehrrecht von Teilzeit auf Vollzeit. Die Teilzeitarbeit - das wissen Sie - ist neben den familienbedingten Erwerbsunterbrechungen ein wesentlicher Grund f\u00fcr die Lohnl\u00fccke. Teilzeitarbeit darf keine Einbahnstra\u00dfe sein. Deswegen m\u00fcssen wir Frauen daf\u00fcr sensibilisieren, dass sie bei der Entscheidung f\u00fcr Elternzeit eben nicht nur die aktuelle Situation, sondern auch das Alter und die Folgen f\u00fcr die eigene Rente im Blick haben. Das ist wichtig.\n\nZum anderen geht es um eine bessere Vereinbarkeit von Beruf und Pflege. Familie zu haben bedeutet eine lebenslange Verantwortung - f\u00fcr Kinder und Eltern. Wir werden den Raum geben, damit auch Erwerbst\u00e4tige zeitweise, wenn sie diesen Wunsch haben, dieser Verantwortung gerecht werden k\u00f6nnen. Ein erster Schritt ist die Ausgestaltung einer bezahlten zehnt\u00e4gigen Auszeit f\u00fcr Angeh\u00f6rige mit dem Rechtsanspruch auf Lohnersatzleistung analog zum Kinderkrankengeld, also finanziert durch die Kassen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin dank des Pakets, das die beiden Damen auf der Regierungsbank in den Koalitionsverhandlungen geschlossen haben, sehr zuversichtlich, dass wir auch n\u00e4chstes Jahr am 8. M\u00e4rz weitere Verbesserungen berichten k\u00f6nnen. Ich bin sehr zuversichtlich und sage deshalb: Das Glas ist nicht halb leer, sondern halb voll.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762511,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":724,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/763 und 18\/773 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 13 a und 13 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Matthias W. Birkwald, Sabine Zimmermann (Zwickau), Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nRentenniveau anheben, Leistungen verbessern und die wesentlichen Ursachen f\u00fcr sinkende Renten und Altersarmut bek\u00e4mpfen\n\nDrucksache 18\/767\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nHaushaltsauschuss\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Matthias W. Birkwald, Sabine Zimmermann (Zwickau), Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nVollst\u00e4ndige Gleichstellung und gerechte Finanzierung der Kindererziehungszeiten in der Rente umsetzen - M\u00fctterrente verbessern\n\nDrucksache 18\/765\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsauschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. Das ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Der Kollege Birkwald hat zun\u00e4chst das Wort.","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762513,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 12 Chancengleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner im Beruf","top_id":13838,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762514,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Seit Mitte Januar gibt es einen Entwurf der Bundesregierung f\u00fcr das Rentenversicherungs-Leistungsverbesserungsgesetz. Seitdem wird dar\u00fcber diskutiert. Manche Menschen glauben sogar, dass das, was drinsteht, schon beschlossen sei. Dem ist aber gar nicht so. Weil es nur und ausschlie\u00dflich einen Gesetzentwurf der Bundesregierung gibt, findet die erste Lesung noch nicht einmal im Bundestag statt, sondern im Bundesrat. Und wann? Heute. Weil das so ist und weil wir Linken sagen: \u201eDieses Rentenpaket muss auch im Deutschen Bundestag diskutiert werden\u201c, haben wir unsere Antr\u00e4ge eingebracht, die wir heute beraten.\n\nMit diesen Antr\u00e4gen werden wir Ihnen unsere linken Alternativen darstellen. Ich will auch mit Kritik nicht sparen. Damit fange ich einmal an.\n\nMan kann sagen: Ja, es gibt Leistungsverbesserungen, die ersten in der Rente seit 1977. Das will ich durchaus anerkennen. Aber insgesamt muss man schon sagen, dass Ihr Rentenpaket nach dem Motto gestrickt ist: Manches wird besser, aber nichts wird gut. Warum? Das Allerwichtigste, das repariert werden muss, fehlt n\u00e4mlich in Ihrem Rentenpaket. Das ist der Punkt, dass das Rentenniveau dringend wieder angehoben werden muss.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762515,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762516,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Seit dem Jahr 2000 sinkt das Rentenniveau. Damals lag es noch bei 53 Prozent. Das sicherte den Lebensstandard im Alter. Heute liegt es bei 47,9 Prozent, und, wenn nichts ge\u00e4ndert wird - so steht es schon im Gesetz -, wird das Rentenniveau bis auf 43,7 Prozent im Jahr 2030 sinken. Das hei\u00dft, alle Ihre sch\u00f6nen Verbesserungen, Frau Staatssekret\u00e4rin, werden durch das sinkende Rentenniveau, gegen das Sie nichts tun, wieder aufgefressen. Deswegen sage ich: Das Rentenpaket enth\u00e4lt Schritte in die richtige Richtung, aber es \u00e4ndert nichts an dem zentralen Problem, und das ist falsch.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762517,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762518,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wer im Jahr 2001 eine Rente von 1 000 Euro hatte, wird, wenn sich nichts \u00e4ndert, bei einem Rentenbeginn im Jahr 2030 nur 810 Euro Rente bekommen. Das ist das Problem. Deswegen m\u00fcssen wir eine wirkliche Renten-reform machen. Das, was jetzt auf dem Tisch liegt, reicht nicht.\n\nDer zweite Punkt. Sie haben die Rente ab 63 vorgeschlagen. Dazu sage ich Ihnen: Auch das ist zwar ein Schritt in die richtige Richtung, aber so, wie Sie es vorgeschlagen haben, ist es eine Mogelpackung. Viele Menschen wissen ja \u00fcberhaupt nicht, dass die Rente ab 63 nach diesem Gesetzentwurf nur f\u00fcr anderthalb Jahrg\u00e4nge vorgesehen ist, n\u00e4mlich f\u00fcr die Menschen, die 1952 geboren sind, sowie f\u00fcr die Menschen, die ab Juli 1951 geboren sind. F\u00fcr alle anderen Menschen gilt die Rente ab 63 nicht. Sie m\u00fcssen mit mehreren Monaten mehr rechnen. Wenn sie im Jahr 1964 oder sp\u00e4ter geboren wurden, dann gilt f\u00fcr sie die Rente ab 65. Das ist also eine Mogelpackung. Insgesamt profitieren auch viel zu wenig Menschen davon. Nach den Aussagen der Bundesregierung sind es nur 50 000 zus\u00e4tzlich. Das reicht nicht.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":731,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"200 000!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762520,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wer 45 Jahre hart gearbeitet hat, hat ein Recht auf eine anst\u00e4ndige Rente und auf den Ruhestand.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762521,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762522,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sie diskutieren au\u00dferdem allen Ernstes dar\u00fcber, dass Zeiten der Arbeitslosigkeit bei der Berechnung der Rente ab 63 nicht z\u00e4hlen sollen. Ja, Sie sagen: Okay, Zeiten des Bezugs von Arbeitslosengeld I z\u00e4hlen wir dazu, aber Zeiten des Bezugs von Arbeitslosenhilfe re-spektive Zeiten von Hartz IV z\u00e4hlen wir nicht dazu. Ich frage Sie jetzt: Was ist denn der Unterschied zwischen einem Maurer, der einmal vier Jahre am St\u00fcck arbeitslos gewesen ist und demzufolge auch Arbeitslosenhilfe- oder Hartz-IV-Zeiten hatte, und einem Maurer, der viermal ein Jahr arbeitslos gewesen ist? Die Lebensleistung ist aus meiner Sicht die gleiche. Deswegen sagen wir Linken: Alle Zeiten der Arbeitslosigkeit m\u00fcssen bei der Berechnung der Rente ab 63 bzw. ab 65 ber\u00fccksichtigt werden.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762523,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762524,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Im \u00dcbrigen ist 63 schon viel zu sp\u00e4t. Es gibt eine neue Studie vom Institut Arbeit und Qualifikation der Universit\u00e4t Duisburg-Essen. In einem Artikel dazu mit der \u00dcberschrift: \u201eVor der Ziellinie ausgebrannt\u201c steht - ich will Ihnen ein kurzes Zitat nennen -:\n\nSchlechte Karten, bis zur Regelaltersgrenze im angestammten Beruf arbeiten zu k\u00f6nnen, haben demnach Bauarbeiter, was wenig \u00fcberrascht, zudem aber auch Menschen in Textil- und Bekleidungs-berufen, in der Holz- und Kunststoffverarbeitung, Hilfsarbeiter, Polsterer, Maschinisten, Warenpr\u00fcfer, Versandfertigmacher und Ern\u00e4hrungsberufe. Die Mehrheit von ihnen scheidet noch vor dem 60. Geburtstag aus ihrem Beruf aus.\n\nBauarbeiter sind im Durchschnitt 57,6 Jahre alt, wenn sie aufh\u00f6ren, zu arbeiten, Krankenschwestern 60,9 Jahre. Das zeigt: Selbst diese Berufe haben keine Chance, die Rente ab 63 zu erreichen.\n\nDeswegen sagen wir Linken: Wer 40 Jahre lang gearbeitet hat, soll die Chance haben, ab 60 abschlagsfrei in Rente zu gehen. Das w\u00e4re sozial und gerecht.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762525,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":738,"sitzung":21,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum so sp\u00e4t? Warum nicht mit 50?","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762527,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein guter Vorschlag. Was w\u00fcrde seine Umsetzung bedeuten? Es w\u00fcrde bedeuten, dass ein Fliesenleger, der mit 20 Jahren angefangen hat, auf den Knien auf dem Fu\u00dfboden herumzurutschen, und eine Altenpflegerin, die 40 Jahre lang Patienten geschleppt hat, endlich ab 60 in Rente gehen d\u00fcrften. Das w\u00e4re v\u00f6llig richtig. Deswegen sagen wir: Wir m\u00fcssen insgesamt die Rente erst ab 67 wieder abschaffen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":740,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer zahlt das?","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762529,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Denn alle anderen, die nicht 40 oder 45 Beitragsjahre haben, schaffen noch nicht einmal das. Die Rente erst ab 67 ist eine gigantische Rentenk\u00fcrzung. Sie zu beseitigen, w\u00fcrde Durchschnittsverdienende nur 7,26 Euro kosten. Ich habe keinen gefunden, der das nicht machen will. Deswegen: Weg mit der Rente erst ab 67!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762530,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762531,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt will ich noch etwas zur M\u00fctterrente sagen. Derzeit kriegt eine Frau, die ein Kind vor 1992 geboren hat, f\u00fcr dieses Kind im Westen 28,14 Euro und im Osten 25,74 Euro auf dem Rentenkonto gutgeschrieben. Ich bitte Sie! 25 Jahre nach dem Fall der Mauer sind Kinder auf dem Rentenkonto in Ost und West unterschiedlich viel wert? Das ist absolut nicht akzeptabel. Wir wollen den vollen Satz f\u00fcr alle Kinder, egal ob sie in K\u00f6ln oder in Leipzig oder in Dresden geboren worden sind.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762532,"profile_url":null,"sequence":744,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":745,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Birkwald, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762534,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme zum Schluss und sage noch: Die M\u00fctterrente muss aus Steuermitteln -finanziert werden.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762535,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762536,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dabei handelt es sich um eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, und diese darf nicht allein den Beitragszahlern und Beitragszahlerinnen \u00fcbergeholfen werden.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762537,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762538,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Es darf nicht sein, dass die Sprechstundenhilfe f\u00fcr ihren Arzt die M\u00fctterrente finanziert; der ist n\u00e4mlich im Versorgungswerk.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":751,"sitzung":21,"speaker":"Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762540,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das sagt nicht nur die Linke; das sagen eigentlich fast alle Fachleute. Das Beispiel gerade ist vom Pr\u00e4sidenten der Deutschen Rentenversicherung. H\u00f6ren Sie auf ihn!\n\nWir brauchen insgesamt eine Rente, von der man leben kann, die vor Altersarmut sch\u00fctzt und den Lebensstandard sichert.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762541,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":754,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Albert Stegemann das Wort.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762543,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":756,"sitzung":21,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lieber Kollege Birkwald, in Ihrem Antrag beteuern Sie, dass Sie das Rentenniveau anheben, Leistungen verbessern und die wesentlichen Ursachen f\u00fcr sinkende Renten und die Altersarmut bek\u00e4mpfen wollen. Durch eine nur ganz leichte Ab\u00e4nderung des Titels Ihres Antrags h\u00e4tten Sie sicherlich mehr Zustimmung in der Regierungskoalition bekommen. H\u00e4tten Sie den Titel Ihres Antrags doch nur wie folgt formuliert: Rentenniveau k\u00fcnftiger Generationen anheben, Leistungen verbessern und die wesentlichen Ursachen f\u00fcr zuk\u00fcnftig sinkende Renten bek\u00e4mpfen - dann w\u00e4ren wir deutlich n\u00e4her beieinander gewesen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762545,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":758,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch einmal eine Aussage!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":759,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Entwurf wird dann entsprechend ge\u00e4ndert!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":760,"sitzung":21,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und dennoch: Ihr Antrag geht in die vollkommen falsche Richtung. Eine sofortige Anhebung des Renten-niveaus h\u00e4tte unweigerlich zur Folge, dass wir schon kurzfristig die Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Rentenversicherung massiv anheben m\u00fcssten. Die daraus resultierenden Lohnkostensteigerungen w\u00e4ren gewiss kein Beitrag zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762549,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":762,"sitzung":21,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit nicht genug: Sie gef\u00e4hrden mit Ihrem Antrag die Grundlage unserer momentan guten Situation und greifen zugleich in die Taschen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.\n\nWomit begr\u00fcnden Sie den vorliegenden Antrag? Sie verweisen auf das Argument der vorherrschenden Altersarmut. Schauen wir uns hier einmal die Faktenlage an: Im Jahr 2013 waren in der Bundesrepublik Deutschland 2,5 Prozent der Menschen \u00fcber 65 Jahre auf Grundsicherung angewiesen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":763,"sitzung":21,"speaker":"Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":764,"sitzung":21,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jeder Einzelne ist einer zu viel.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762553,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":21,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":766,"sitzung":21,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Vergleich: Im Jahr 2003 lag dieser Wert noch bei 1,7 Prozent. Leider ist davon auszugehen, dass sich die hier aufgezeigte Entwicklung fortsetzen wird. Dennoch kann in diesem Zusammenhang heute keineswegs von einem Massenph\u00e4nomen die Rede sein. Das ist Teil der demografischen Herausforderung.\n\nDie Wahrscheinlichkeitsszenarien der Deutschen Rentenversicherung zeigen deutlich, wohin die Reise geht. Bis 2030 bleiben die Beitragss\u00e4tze und das Rentenniveau zwar im langfristig angepeilten Korridor; -dennoch k\u00f6nnen wir die Entwicklung f\u00fcr unsere Alterssicherung nicht ausblenden. Deshalb ist es von entscheidender Bedeutung, mit Augenma\u00df zu handeln. Denn wenn etwas verteilt werden soll, muss es zuerst auch erwirtschaftet werden. Nach diesem Prinzip handelt die Regierungskoalition.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762555,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":768,"sitzung":21,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sorgen mit unserem Gesetzentwurf f\u00fcr eine deutliche Besserstellung vieler Rentnerinnen und Rentner in unserem Land. Weil circa 42 Millionen Menschen in Arbeit sind - das ist Besch\u00e4ftigungsrekord -, haben sich die Kassen der Rentenversicherung in den letzten Jahren sehr gut gef\u00fcllt. Mit der M\u00fctterrente, mit den Verbesserungen bei der Erwerbsminderungsrente, mit dem zus\u00e4tzlichen Rehabudget und mit der Rente f\u00fcr besonders langj\u00e4hrig Versicherte sollen jene von der guten Lage profitieren, die diesen Zustand ma\u00dfgeblich mit herbeigef\u00fchrt haben, egal ob sie nun in der Erwerbst\u00e4tigkeit ihre Frau oder ihren Mann gestanden haben oder ob sie die Familie zusammengehalten und hier ihre Arbeit verrichtet haben.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762557,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":770,"sitzung":21,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem Gesetzentwurf der Regierungskoalition gehen wir einen gro\u00dfen Schritt nach vorn, um die bestehenden Gerechtigkeitsl\u00fccken f\u00fcr jene zu schlie\u00dfen, die bereits ihren Teil dazu beigetragen haben, dass die Finanzierung \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich ist.\n\nDie Tatsache, dass wir im kommenden Jahr erstmals seit 1969 wieder einen ausgeglichenen Bundeshaushalt vorlegen k\u00f6nnen, womit wir einen aktiven Beitrag zur Generationengerechtigkeit leisten, ist auch dem Umstand geschuldet, dass die Finanzierung des Rentenpa-ketes auch die Mittel mit einbezieht, die sich bereits in der Rentenversicherung befinden. Welche schw\u00e4bische Hausfrau w\u00fcrde sich denn zulasten k\u00fcnftiger Generationen verschulden, obwohl sie noch Bares unter dem Kopfkissen hat?","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":771,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind aber auch keine Ausgaben!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":772,"sitzung":21,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was aber fordern Sie? Sie fordern die Anhebung des Sicherungsniveaus von 48 auf 53 Prozent, ein Zur\u00fcck zur Rente mit 65, die abschlagsfreie Erwerbsminderungsrente mit einem zus\u00e4tzlichen Jahr, die Anerkennung von ALG-II-Zeiten bei der Rente mit 63, eine vollst\u00e4ndige Angleichung der M\u00fctterrente. Den Wunsch nach einer Rente mit 60 m\u00f6chte ich gar nicht erst zu Ende denken. Insgesamt macht dies \u00fcber 45 Milliarden Euro aus. Ihre Forderungen erinnern mich an die Raupe Nimmersatt, die sich durch unser aller rentenpolitische Zukunft frisst.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762561,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":774,"sitzung":21,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie tun ja gerade so, als ob es \u00fcberhaupt kein Morgen g\u00e4be. Angesichts der Altersstruktur Ihrer Partei","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762563,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":776,"sitzung":21,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"fange ich zwar an, Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihre Forderungen zu entwickeln; aber wenn Sie etwa ein Siebtel des Bundeshaushaltes f\u00fcr zus\u00e4tzliche Rentenversprechen ausgeben wollen, dann m\u00fcssten Sie gleichzeitig eine neue Definition f\u00fcr den Begriff der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit mitliefern. Mit anderen Worten: Wer, bitte sch\u00f6n, soll das bezahlen?\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich auf Ihre Forderung nach einer sofortigen Gleichstellung der Kindererziehungszeiten eingehen. Im Grunde genommen ist es ja in Ordnung, wenn die Linke der Union darin zustimmt, dass es eine bessere W\u00fcrdigung der Erziehungszeiten in der Rente f\u00fcr M\u00fctter geben muss, die ihre Kinder vor 1992 geboren haben. Aber denken Sie doch bitte nicht nur an die M\u00fctter, sondern auch an die Kinder! Werte Kollegen von der Fraktion Die Linke, machen Sie doch bitte lieber Vorschl\u00e4ge, die auch f\u00fcr die Arbeitnehmer von heute und Rentner von morgen hilfreich sind.\n\nDeshalb muss ich Ihre Antr\u00e4ge nicht nur als kontraproduktiv bezeichnen; nein, als Vertreter auch der jungen Generation muss ich leider sagen: Ihre Antr\u00e4ge sind absolut unverantwortlich.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762565,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":778,"sitzung":21,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":1555.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kurzsichtige Wohltaten sind wir von Ihrer Partei gewohnt. Daf\u00fcr jedoch die Zukunft der Rentenversicherung aufs Spiel zu setzen, werden wir nicht hinnehmen. Deswegen werden wir Ihre Antr\u00e4ge ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762567,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":780,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, Kollege Stegemann, zu Ihrer ersten Rede!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762569,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":782,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Markus Kurth das Wort.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":783,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin der Fraktion Die Linke dankbar daf\u00fcr, dass sie den Tagesordnungspunkt Rente aufgesetzt hat.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762572,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762573,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Bitte! Gern geschehen!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":786,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gibt uns zum einen die Gelegenheit, \u00fcber gerechte Finanzierung der Rente, \u00fcber Altersarmut und Erwerbsminderungsrente zu sprechen; denn das sind die wesentlichen rentenpolitischen und sozialpolitischen Herausforderungen, bei deren Bew\u00e4ltigung die Gro\u00dfe Koalition erwartbar scheitern wird.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762575,"profile_url":null,"sequence":787,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":788,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum anderen d\u00fcrfen wir das besondere Schauspiel bewundern, wie die CDU\/CSU genau nach dem Muster der Partei Die Linke Politik macht: viel Geld in die Hand nehmen, es mit der Gie\u00dfkanne verteilen und sich nicht um die Finanzierung scheren.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762577,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Da -haben Sie\u2019s, Herr Kollege Wei\u00df!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":790,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der entscheidende Unterschied zur Fraktion Die Linke ist allerdings, dass Letztere die Summen nur aufs Papier schreibt, weil sie nicht regiert, wohingegen die Union diese Gro\u00dfausgaben tats\u00e4chlich t\u00e4tigt. Deswegen, Herr Stegemann, w\u00e4re ich vorsichtig, die Backen so dick aufzublasen und anderen unseri\u00f6se Finanzierung vorzuwerfen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762579,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":792,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Politik folgt dem Motto \u201eNach uns die Sintflut!\u201c mit einem Rentenpaket, das bis zum Jahr 2030 zusammengenommen deutlich mehr als 160 Milliarden Euro kostet. Trotz des vielen Geldes bringen Sie es nicht fertig, die Armut durch Erwerbsminderung und die Altersarmut wirksam zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":793,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":794,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Sch\u00e4uble hat sich in dieser Woche selbst f\u00fcr die Aussicht gefeiert, im Jahr 2015 einen ausgeglichenen Bundeshaushalt vorzulegen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762583,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":21,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu Recht!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762584,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Guter Mann!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":797,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben das jetzt noch einmal wiederholt. Dabei ist Ihre Haushaltsplanung, meine Damen und Herren von der Koalition, eine Mogelpackung ersten Ranges.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762586,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":799,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Egal welche Bundesregierung nach Ihnen kommen wird: Sie muss allein im Bereich Rente ab 2018 mit einer zus\u00e4tzlichen Kostenbelastung von 10 Milliarden Euro pro Jahr umgehen. Die versprochene Entlastung der Kommunen bei der Eingliederungshilfe um 5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich haben Sie auch kurzerhand auf das Jahr 2018 verschoben. Damit reden wir dann schon \u00fcber eine -Finanzierungsl\u00fccke von insgesamt 15 Milliarden Euro pro Jahr.\n\nHalten wir fest: Diese Regierung schafft es nicht einmal, die unter der \u00dcberschrift \u201ePriorit\u00e4re Ma\u00dfnahmen\u201c im Koalitionsvertrag genannten Finanzhilfen f\u00fcr die Kommunen umzusetzen -","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":800,"sitzung":21,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":801,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"und das, obwohl Sie das ausdr\u00fccklich vom Finanzierungsvorbehalt ausgenommen haben.\n\nNun steht die geplante Ma\u00dfnahme gegen Altersarmut, die sogenannte Lebensleistungsrente, unter jenem Finanzierungsvorbehalt. Wissen Sie, was das im Klartext hei\u00dft? Das sollen auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wissen: Es wird in dieser Legislaturperiode keine Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Altersarmut mehr geben. Wenn Sie es doch ernst meinen sollten, dann m\u00fcssten Sie die Steuern erh\u00f6hen.\n\nDas werfe ich Ihnen insgesamt vor: Im Wahlkampf haben Sie sich hingestellt und gesagt: \u201eWir erh\u00f6hen keine Steuern\u201c, um direkt nach der Wahl in die Taschen der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler zu greifen und die Steuern der kleinen Leute - das sind n\u00e4mlich die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge - zu erh\u00f6hen.\n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, das, was Sie zur Bek\u00e4mpfung der Altersarmut aufzubieten gehabt h\u00e4tten, w\u00e4re sowieso mehr als d\u00fcrftig gewesen. Auf Nachfrage von mir, wie viele Personen und wer denn \u00fcberhaupt in den Genuss der sogenannten Lebensleistungsrente kommt, hat diese Bundesregierung geantwortet: Weniger als 1 Prozent der Rentnerinnen und Rentner w\u00fcrden davon profitieren.\n\nWir als B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen wollen mit einer Garantierente f\u00fcr langj\u00e4hrig Versicherte sicherstellen, dass Altersarmut wirksam bek\u00e4mpft wird. Wir haben die Garantierente so ausgestaltet, dass gerade Frauen einen Zugang dazu haben,","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762590,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":803,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"und wir finanzieren sie \u00fcber Steuern. Das ist nachhaltige Sozialpolitik.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":804,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Machen wir doch auch!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":805,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur bei der Bek\u00e4mpfung von Altersarmut sind Sie von der Koalition im Begriff, zu versagen. Auch Ihre Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung der Erwerbsminderungsrenten sind unzureichend. Das, Herr Wei\u00df, sieht ja mittlerweile auch der Arbeitnehmerfl\u00fcgel der Union so.\n\nHerr Wei\u00df, als CDA-Mitglied haben Sie gesagt, die sozialpolitisch vordringlichste Aufgabe sei jetzt die Verbesserung bei den Erwerbsminderungsrenten. Ich stimme Ihnen absolut zu.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762594,"profile_url":null,"sequence":806,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":807,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich stimme dem Arbeitnehmerfl\u00fcgel der Union auch zu, wenn er fordert, das Rentenpaket wieder aufzuschn\u00fcren. Auch Herr Schiewerling als Sprecher der Arbeitsgruppe Arbeit und Soziales der Union hat sich dieser Sache ja angeschlossen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":808,"sitzung":21,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut, Herr Schiewerling!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":809,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind die Punkte, bei denen man handeln muss. Ich freue mich, dass auch Sie das, was wir schon seit l\u00e4ngerem sagen, jetzt erkennen und nachvollziehen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich hoffe, dass der Gesetzentwurf der Koalition bald zur ersten Lesung hier ins Plenum eingebracht wird. In der n\u00e4chsten Woche scheint das noch immer nicht der Fall zu sein. Vielleicht gehen Sie ja noch einmal in sich und verbessern ihn.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":810,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gute Idee!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":811,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnen wir hoffentlich sachlich und ruhig gemeinsam \u00fcber die sozialpolitisch dringendsten Punkte diskutieren.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762600,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":813,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt die Kollegin Dagmar Schmidt, SPD-Fraktion.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762602,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":815,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linkspartei, Sie haben mit Ihren Antr\u00e4gen wundersch\u00f6ne Forderungen ins Schaufenster gestellt. Nun stehen sie im Schaufenster, und keiner kann sie kaufen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762604,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":817,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"W\u00e4hrend Sie das Schaufenster best\u00fccken, stellen wir uns an die Werkbank und erreichen konkrete und handfeste Verbesserungen f\u00fcr die Menschen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762606,"profile_url":null,"sequence":818,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kerstin Griese [SPD]","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":819,"sitzung":21,"speaker":"Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So war das fr\u00fcher schon immer!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":820,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir kennen ja das alte Spiel: Die Linkspartei fordert immer eins mehr als die Sozen. Wir fordern aber eben nicht nur, sondern wir setzen auch konkrete Verbesserungen um, von denen die Menschen am Ende etwas haben.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762609,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":822,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Beispiel die Rente mit 63. Herr M\u00fcller aus meinem Nachbarort, 62 Jahre alt, hat direkt nach der Schule mit 15 Jahren im Elektrohandwerksbetrieb angefangen. Er hatte im Laufe der Zeit verschiedene Jobs, musste immer wieder zwischen verschiedenen Handwerksbetrieben wechseln, war kurz arbeitslos und ist am Ende bei einer Brauerei als Monteur f\u00fcr Theken und Wirtshausschilder mit allem, was dazugeh\u00f6rt, gelandet. Er ist heilfroh, dass es jetzt bald vorbei ist. Er ist zwar nicht krank, aber die Leiter hoch- und runterzusteigen und \u00fcber Kopf zu montieren, funktioniert nicht mehr wirklich gut. Herr M\u00fcller kann dank uns zwei Jahre fr\u00fcher mit 63 Jahren abschlagsfrei in Rente gehen, zwei Jahre, in denen er nicht mehr auf der Leiter stehen und \u00fcber Kopf montieren muss. Er freut sich darauf. Das ist richtig und gut so. Das hat er sich verdient.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762611,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":824,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau G\u00f6tze hat als Erzieherin gearbeitet, bis sie aufgrund einer psychischen Erkrankung nicht mehr weiterarbeiten konnte. In Hessen verdient sie als Erzieherin 1 827 Euro. Mit unserem Gesetz zur Anhebung der Zurechnungszeit um zwei Jahre wird sie 40 Euro mehr pro Monat bekommen. Das sind 600 Euro im Jahr, die ihre Lebenssituation real verbessern.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762613,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":826,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Gerber hat 1978 eine Tochter und 1982 Zwillinge geboren. Bisher erh\u00e4lt sie als Anerkennung ihrer Erziehungsarbeit 1 008 Euro j\u00e4hrlich. Ab diesem Sommer sind es 2 016 Euro. Diese 1 008 Euro mehr stehen nicht im Schaufenster, sondern auf ihrer Rentenmitteilung. Das ist der entscheidende Unterschied.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762615,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":828,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie stellen f\u00fcr Frau Gerber 2 016 Euro mehr ins Schaufenster; wir sorgen daf\u00fcr, dass Frau Gerber 1 008 Euro mehr bekommt. Mit Frau Gerber werden 9,5 Millionen andere Frauen und auch ein paar M\u00e4nner diese konkreten Verbesserungen noch in diesem Jahr auf ihren Kontoausz\u00fcgen lesen k\u00f6nnen. Das ist richtig, und das ist gut so.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762617,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":830,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Eines ist aber auch klar: Wir k\u00f6nnen nicht alle Probleme \u00fcber Reformen im Rentensystem l\u00f6sen. Vielmehr brauchen wir in der Zukunft zur Vermeidung von Altersarmut und f\u00fcr Renten, von denen man anst\u00e4ndig leben kann, Ordnung am Arbeitsmarkt.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762619,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":832,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schmidt, gestatten Sie eine - -","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":833,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":834,"sitzung":21,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erste Rede!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":835,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Ab dem 1. Januar 2015 wird es einen fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn geben, damit es endlich eine Anstandsgrenze nach unten gibt, die dem Lohndumping ein Ende bereitet. Mit der Regelung durch Tarifvertr\u00e4ge bis 31. Dezember 2016 haben wir schon jetzt erreicht, dass es in Zukunft eine h\u00f6here Tarifbindung und weniger tarifvertragsfreie Bereiche und Regionen gibt. Auf diese Weise verbessern wir die Situation der Frauen am Arbeitsmarkt; heute ist dazu schon reichlich gesprochen und diskutiert worden. Dies erreichen wir durch Ma\u00dfnahmen zur Durchsetzung von Entgeltgleichheit, durch einen Rechtsanspruch auf befristete Teilzeit und durch die Erleichterung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762624,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":837,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr den Ausbau von Kitas, Schulen und Hochschulen nehmen wir unter anderem 6 Milliarden Euro in die Hand. Wir unterst\u00fctzen parallele Teilzeitarbeit und Kindererziehung f\u00fcr Mutter und Vater, sodass beide Elternteile arbeiten und Zeit mit ihrem Kind verbringen k\u00f6nnen. Wir verbessern die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf, sodass vor allem Frauen nicht dauerhaft aus dem Beruf aussteigen m\u00fcssen. Zu unseren Ma\u00dfnahmen geh\u00f6ren die Rente mit 63, eine bessere Anerkennung der Kindererziehung, die Verbesserung der Erwerbsunf\u00e4higkeitsrente durch Verl\u00e4ngerung der Zurechnungszeiten und die sogenannte G\u00fcnstigerpr\u00fcfung, die eine Verschlechterung durch die Ber\u00fccksichtigung der letzten vier Jahre verhindert, sowie die Verbesserung der Situation von Frauen und Ordnung auf dem Arbeitsmarkt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Linkspartei, eigentlich m\u00fcssten Sie \u00fcber Ihren Schatten springen und sagen: Frau Nahles, Frau Schwesig, liebe SPD, das habt ihr toll gemacht;","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":838,"sitzung":21,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und CDU!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":839,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"so viel h\u00e4tten wir mit der CDU und CSU nicht erreicht.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762628,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":841,"sitzung":21,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wesentliche Punkte waren unsere Idee!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":842,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762631,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":844,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort zu einer Kurzintervention erteile ich jetzt dem Kollegen Matthias W. Birkwald, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762633,"profile_url":null,"sequence":845,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Schmidt, Sie haben eben \u00fcber die Erwerbsminderungsrente und die von Ihnen vorgeschlagenen Verbesserungen gesprochen. All diese Verbesserungen - das will ich noch einmal sagen - gehen auch aus der Sicht der Linken in die richtige Richtung. Aber - Sie m\u00fcssen jetzt sehr tapfer sein - die Christlich-Demokratische Arbeitnehmerschaft \u00fcberholt Sie da links. Der Kollege Peter Wei\u00df und der Staats-sekret\u00e4r Karl-Josef Laumann, Bundesvorsitzender der Christlich-Demokratischen Arbeitnehmerschaft, haben ein Papier mit dem Titel \u201eErwerbsminderungsrente verbessern\u201c vorgelegt. Darin schreiben sie:\n\nMit den geplanten Neuregelungen werden Erwerbsminderungsrenten durchschnittlich um monatlich 40,- \u20ac angehoben. Angesichts der sinkenden Erwerbsminderungsrenten ist dies eine eher bescheidene Korrektur.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":846,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Recht haben sie!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762635,"profile_url":null,"sequence":847,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ich mache das nicht oft, aber ich stimme den Kollegen von der Union in diesem Fall zu. Die beiden machen zwar auch Vorschl\u00e4ge, die ich nicht teile. Aber CDA und Linke haben gemeinsam das Ziel, die Erwerbsminderungsrente so zu verbessern, dass die Menschen etwas davon haben.\n\nDie durchschnittliche H\u00f6he einer vollen Erwerbsminderungsrente lag im Jahr 2012 bei nur 646 Euro. Das bedeutet: Wenn jetzt 40 Euro dazukommen, dann werden viele Erwerbsminderungsrentnerinnen und -rentner davon \u00fcberhaupt nichts haben, sondern dieses Geld wird ihnen bei der Grundsicherung wieder abgezogen. Deswegen sagen wir Linken: Die Abschl\u00e4ge m\u00fcssen weg. Denn sie betragen im Durchschnitt \u00fcber 77 Euro, und fast alle Betroffen, \u00fcber 96 Prozent von ihnen, m\u00fcssen sie tragen. Wenn die Abschl\u00e4ge abgeschafft w\u00fcrden, dann h\u00e4tten die Menschen, die ja nicht freiwillig krank geworden sind, auch etwas davon. So muss man aber sagen: Sie sind zu kurz gesprungen. Gut gewollt ist noch nicht gut gemacht.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762636,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":849,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schmidt.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":850,"sitzung":21,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Es w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn sich die CDA vor den Koalitionsverhandlungen etwas lauter dazu ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tte. Denn es war immer auch unser Wille als SPD, bei den Erwerbsminderungsrenten mehr zu tun. Es war auch unser Wille - das ist ja kein Geheimnis -, dass die M\u00fctterrente \u00fcber Steuern finanziert wird. Nun haben wir mit CDU und CSU den Kompromiss geschlossen, dass dem nicht so ist. Das hat unsere M\u00f6glichkeiten hier etwas eingeschr\u00e4nkt. Aber das waren erste Schritte in die richtige Richtung. Es freut mich, dass Sie das anerkannt haben.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762639,"profile_url":null,"sequence":851,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":852,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Frau Dr. Astrid Freudenstein, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762641,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":854,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das klingt ja alles ziemlich toll, was Sie von der Linkspartei in Ihren beiden Antr\u00e4gen schreiben:","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762643,"profile_url":null,"sequence":855,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762644,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Danke!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":857,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":858,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Union und Linke sind ja eh immer eng beisammen!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":859,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Rentenniveau erh\u00f6hen, Rente mit 67 abschaffen, Leistungen bei der M\u00fctterrente verdoppeln, Erwerbsminderungsrente weiter anheben und Deckelung der Rehaleistungen aufheben. Die Liste Ihrer Forderungen ist \u00fcppig. Doch zwei ganz wesentliche Dinge fehlen in Ihren Ausf\u00fchrungen, n\u00e4mlich der Blick f\u00fcr die Wirklichkeit und der Sinn f\u00fcr Gerechtigkeit.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762648,"profile_url":null,"sequence":860,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":861,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viel zu kurz kommen n\u00e4mlich die Interessen derer, die ungef\u00e4hr so alt sind wie ich oder j\u00fcnger: die Interessen der - ich nenne sie jetzt einmal so - Generation 40 minus. Wir haben uns als Koalition vorgenommen, die Rentenleistungen f\u00fcr die Menschen in unserem Land zu verbessern und das Rentensystem gerechter zu gestalten. Wir wollen deshalb eine bessere Absicherung der Erwerbsgeminderten. Denn - da sind wir uns einig - wer aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden gar nicht mehr oder nicht mehr so viel arbeiten kann, muss solidarisch unterst\u00fctzt werden. Das wird er von uns auch, und zwar mehr, als es bisher der Fall war.\n\nAuch die Anhebung des Rehabudgets, angepasst an die demografische Entwicklung, setzt genau da an, wo das Geld gebraucht wird. Au\u00dferdem m\u00f6chten wir die Leistungen der Menschen, die ihr Leben lang gearbeitet, Beitr\u00e4ge gezahlt und die Rentenversicherung dadurch ma\u00dfgeblich unterst\u00fctzt haben, mehr als bisher anerkennen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762650,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":863,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb haben wir uns f\u00fcr die sogenannte Rente mit 63 entschieden, aus der - das ist mir pers\u00f6nlich ganz wichtig - bis zum Jahr 2029 schrittweise eine Rente mit 65 werden wird.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":864,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also hat die j\u00fcngere Generation davon auch nichts! Die muss nur bezahlen!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":865,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einen mindestens ebenso gro\u00dfen Anteil am Funktionieren unseres Rentensystems haben Eltern, die Kinder zur Welt gebracht und gro\u00dfgezogen haben. Die Erziehungsleistung, die gerade fr\u00fcher ganz \u00fcberwiegend von Frauen erbracht worden ist, wird seit 1992 rentenrechtlich umfassend anerkannt. Was aber auch damals niemand wollte, ist eine offene Benachteiligung der Frauen, die vor 1992 Kinder zur Welt gebracht haben.\n\nDie jetzige Regelung - das haben wir erkannt - wird von vielen als ungerecht empfunden. Wir haben deshalb im Koalitionsvertrag vereinbart, diese Gerechtigkeitsl\u00fccke zu schlie\u00dfen. Wie bei allen Fragen, bei denen es um Gerechtigkeit geht, kann es auch hier nur eine Ann\u00e4herung an das Ideal geben. Mit dem vom Bundeskabinett beschlossenen Gesetzentwurf kommen wir diesem Ideal aber - da bin ich ganz sicher - schon ein gutes St\u00fcck n\u00e4her.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762654,"profile_url":null,"sequence":866,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":867,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Erziehungsleistung soll mit einem zus\u00e4tzlichen Entgeltpunkt in der Alterssicherung ber\u00fccksichtigt werden. Diese Verbesserung bei der M\u00fctterrente ist wegen der guten finanziellen Situation der Rentenversicherung und der vorhandenen Mittel aus dem Zuschuss des Bundes m\u00f6glich und verantwortbar.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-petzold","sequence":868,"sitzung":21,"speaker":"Ulrich Petzold [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ulrich Petzold","speaker_fp":"ulrich-petzold","speaker_key":1709.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":869,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von dem zus\u00e4tzlichen Entgeltpunkt profitieren gerade die Frauen, die immer in der Familie gearbeitet haben, aber meist eben nicht oder zumindest nicht durchg\u00e4ngig erwerbst\u00e4tig waren. Das sind heute tragischerweise die, die \u00fcberdurchschnittlich oft von Altersarmut betroffen sind. Die bessere M\u00fctterrente, wie sie unsere Koalition vorsieht, greift hier also genau an der richtigen Stelle. Sie ist die gerechteste der derzeit m\u00f6glichen L\u00f6sungen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762658,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":871,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Gleichheit der Leistungen ist n\u00e4mlich nicht immer gleich Gerechtigkeit, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linkspartei, auch wenn das jetzt Ihrem egalitaristischen Denken widersprechen mag.\n\nLassen Sie mich daf\u00fcr zwei Gr\u00fcnde nennen:\n\nErstens. Der von Ihnen angenommene Nachteil f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter, die vor 1992 ein Kind bekommen und erzogen haben, wird nicht nur durch diesen einen zus\u00e4tzlichen Entgeltpunkt eingeebnet, sondern auch durch die Rentenreformen der vergangenen Jahre und Jahrzehnte. J\u00fcngere M\u00fctter und V\u00e4ter m\u00fcssen wegen des demografischen Wandels in Zukunft ohnehin bereits mit einem niedrigeren Rentenniveau und einer l\u00e4ngeren Lebensarbeitszeit rechnen. Damit sind nur einige der Unterschiede genannt. Es ist also mitnichten so, dass die jungen Frauen alles in allem besser gestellt w\u00e4ren als unsere M\u00fctter.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762660,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":873,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Das entscheidende Argument ist - das haben die Kollegen schon erw\u00e4hnt - das der Finanzierbarkeit und damit der Generationengerechtigkeit. Die Kosten w\u00fcrden sich bei der Umsetzung Ihrer Pl\u00e4ne zur M\u00fctterrente verdoppeln. Jedes Jahr w\u00fcrde das mit 6,5 Milliarden Euro Mehrkosten zu Buche schlagen, Kosten, die von den jungen Menschen geschultert werden m\u00fcssten. Ich glaube noch nicht einmal, dass die heutige M\u00fcttergeneration eine solche Belastung f\u00fcr ihre Kinder wollen w\u00fcrde.\n\nEs ist ja die j\u00fcngere Generation, die die besonderen Herausforderungen des demografischen Wandels in den Griff bekommen muss. Zu Beginn der umlagefinanzierten Rente in den 50er-Jahren waren es noch vier Erwerbst\u00e4tige, die einen Rentner oder eine Rentnerin mitfinanzierten. 1990 war das Verh\u00e4ltnis etwa drei zu eins. Im Jahre 2030 werden es je nach Berechnungen h\u00f6chstens ein bis zwei Erwerbst\u00e4tige pro Rentner sein.\n\nLiebe Kollegen der Linkspartei, Sie konterkarieren mit Ihren Antr\u00e4gen die Realit\u00e4t des demografischen Wandels","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":874,"sitzung":21,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":875,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und zeigen, mit Verlaub, reichlich wenig Gesp\u00fcr f\u00fcr Generationengerechtigkeit und Nachhaltigkeit.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762664,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":877,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Finanzierungsvorschl\u00e4ge in Ihren Antr\u00e4gen sind nicht nur vage; sie sind sch\u00e4dlich und belastend f\u00fcr unser Miteinander. Erz\u00e4hlen Sie also den Menschen an den Infost\u00e4nden von Ihren Rentenpl\u00e4nen. Seien Sie aber auch so fair und sagen Sie ihnen, dass Sie daf\u00fcr die Rentenbeitragss\u00e4tze nat\u00fcrlich f\u00fcr alle anheben werden und dass Sie dann die Steuern so richtig saftig erh\u00f6hen werden, und zwar so, dass es nicht nur die oberen Zehntausend sp\u00fcren werden. Sagen Sie vor allem den J\u00fcngeren, die bei Ihnen vorbeikommen, dass sie es sein werden, die das bezahlen werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762666,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":879,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Dr. Freudenstein, das war Ihre erste Rede hier im Parlament. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch dazu.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762668,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":881,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt erteile ich dem Kollegen Dr. Rosemann, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762670,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":883,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sozialdemokratische Rentenpolitik verfolgt zwei Ziele: erstens die Verhinderung von Altersarmut und zweitens die Sicherung des Lebensstandards und die Anerkennung der Lebensleistungen jedes und jeder Einzelnen.\n\nGenau da, Herr Kollege Kurth, bei diesem zweiten Punkt, liegt der Unterschied zu Ihnen. Die rentenpolitischen Beitr\u00e4ge der Gr\u00fcnen in den vergangenen Wochen und Monaten beschr\u00e4nkten sich allein auf das Thema Rente als Sozialleistung und Verhinderung von Altersarmut. Das Thema Anerkennung von Lebensleistung spielt bei Ihren Beitr\u00e4gen keine Rolle.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762672,"profile_url":null,"sequence":884,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":885,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als SPD haben zu diesen beiden Zielen in der vergangenen Legislaturperiode ein umfassendes Rentenkonzept vorgelegt. Dieses Rentenkonzept war auch die Grundlage f\u00fcr unsere Verhandlungen mit unserem Koalitionspartner. Dementsprechend finden sich zentrale Eckpunkte auch im Koalitionsvertrag und in dem jetzt vorgelegten ersten Rentenpaket wieder.\n\nMit dem Ziel der Verhinderung der Altersarmut verbessern wir die Situation von Erwerbsminderungsrentnerinnen und Erwerbsminderungsrentnern. Wir werden die solidarische Lebensleistungsrente einf\u00fchren,","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":886,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Abwarten!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":887,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"und wir gestalten das Rehabudget demografiegerecht aus, damit Menschen - immer nach dem Motto \u201eReha statt Rente\u201c - l\u00e4nger im Arbeitsleben bleiben k\u00f6nnen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762676,"profile_url":null,"sequence":888,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":889,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem Ziel der besseren Anerkennung von Lebensleistungen verbessern wir die Anrechnung von Kindererziehungszeiten f\u00fcr vor 1992 geborene Kinder. Mit dem gleichen Ziel ziehen wir auch den vorzeitigen abschlagsfreien Rentenzugang f\u00fcr langj\u00e4hrig Versicherte vor.\n\nMeine Damen und Herren, genau damit werden Leistungen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer anerkannt, die sehr fr\u00fch - mit 15, 16 oder 17 Jahren - ins Berufsleben eingestiegen sind und die dann in der Folge besonders lange und meist auch k\u00f6rperlich hart gearbeitet haben. Herr Kollege Birkwald, davon profitieren nicht 50 000, wie Sie es dargestellt haben, sondern 200 000 Menschen in jedem Rentenjahrgang,","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762678,"profile_url":null,"sequence":890,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762679,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"50 000 zus\u00e4tzlich, habe ich gesagt!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":892,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"weil bereits heute rund 150 000 der Anspruchsberechtigten - allerdings mit Abschl\u00e4gen - vorzeitig in Rente gehen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762681,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Eben! Sage ich doch: 50 000 zus\u00e4tzlich!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":894,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, aber auch diese 150 000 profitieren von der Neuregelung.\n\nZudem findet sich im Koalitionsvertrag auch die Ber\u00fccksichtigung von Zeiten kurzfristiger Arbeitslosigkeit, um diesen Rentenzugang f\u00fcr langj\u00e4hrig Versicherte zu erm\u00f6glichen. Warum machen wir das? Wir wollen nicht, dass Menschen, die krisenbedingt kurzfristig arbeitslos waren und trotzdem ihr Leben lang ihre Leistungen gebracht und sich finanziell an dem System beteiligt haben, am Ende nicht in den Genuss der abschlagsfreien Rente kommen. Das gilt f\u00fcr die Vergangenheit, vor allem f\u00fcr Menschen, die Opfer regionaler Strukturkrisen, beispielsweise in Ostdeutschland, oder branchenabh\u00e4ngiger Strukturkrisen wie im Bergbau oder Maschinenbau waren.\n\nDas Gleiche gilt aber auch heute und in Zukunft, weil nach wie vor Krisen in unserem Land nicht ausgeschlossen sind und weil wir es heute mit einem Arbeitsmarkt zu tun haben, in dem es nicht mehr \u00fcblich ist, 45 Jahre lang im gleichen Betrieb zu arbeiten, sondern in dem berufliche Wechsel an der Tagesordnung sind. Deshalb ist dies auch ein Beitrag zu mehr Generationengerechtigkeit.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762683,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":896,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, mir ist bewusst, dass durch die aufgez\u00e4hlten Schritte nicht alle Herausforderungen der Altersvorsorge in Deutschland bew\u00e4ltigt werden. Das gilt zun\u00e4chst f\u00fcr die Herausforderung der Angleichung der Renten in Ost- und Westdeutschland. Dazu sage ich gerade mit Blick auf Ihren Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken: Es geht dabei nicht nur um punktuelle Angleichungen bei einzelnen Ma\u00dfnahmen, sondern darum, die Rentensysteme in Ost- und Westdeutschland Schritt f\u00fcr Schritt zu harmonisieren und zusammenzuf\u00fchren, wie wir das im Koalitionsvertrag gemeinsam verabredet haben.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762685,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762686,"profile_url":null,"sequence":898,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aber das dauert viel zu lange!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":899,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das passiert doch nicht!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":900,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Die noch viel gr\u00f6\u00dfere Herausforderung ist aber ohne Zweifel die Versch\u00e4rfung des demografischen Problems und der damit verbundene Druck auf das Rentenniveau in den Jahren nach 2030. Da, meine Damen und Herren von der Linken, fangen die Differenzen so richtig an. Sie wollen zur\u00fcck zur alten Fr\u00fchverrentungslogik - wir nicht. Sie wollen die Erh\u00f6hung des gesetzlichen Renteneintrittsalters dauerhaft zur\u00fccknehmen - wir nicht.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762689,"profile_url":null,"sequence":901,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762690,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Gut, dass Sie es sagen!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":903,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie denn mit der Rente mit 63?","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":904,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Unterschiede sind offensichtlich. Sie verschlie\u00dfen die Augen vor den demografischen Entwicklungen und den damit verbundenen Herausforderungen f\u00fcr unser Rentensystem. Ich nenne nur eine Zahl: 2010 lag der Altenquotient noch bei 33,7 Prozent. 2030 werden es \u00fcber 50 Prozent sein.\n\nSie nehmen nicht zur Kenntnis, dass wir auch wegen des Fachkr\u00e4ftebedarfs eine h\u00f6here Erwerbsbeteiligung \u00c4lterer brauchen, damit wir unseren Wohlstand auch in Zukunft sichern k\u00f6nnen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762693,"profile_url":null,"sequence":905,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Warum werden dann immer mehr \u00c4ltere arbeitslos?","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":906,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie nehmen auch nicht zur Kenntnis, dass die Erwerbsbeteiligung \u00c4lterer bereits zunimmt. Die Erwerbst\u00e4tigenquote der 60- bis 65-J\u00e4hrigen ist in den Jahren 2002 bis 2012 von 23,7 auf \u00fcber 46 Prozent gestiegen. Sie hat sich also mehr als verdoppelt.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":907,"sitzung":21,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird sich jetzt ja wieder \u00e4ndern!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":908,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieser Anstieg ist dreimal so hoch wie der Anstieg der Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762697,"profile_url":null,"sequence":909,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":910,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren von der Linken, die Ausblendung der Realit\u00e4t setzt sich auch bei Ihren Vorschl\u00e4gen fort. Was diese kosten, will ich - ganz grob \u00fcberschlagen - allein f\u00fcr das Jahr 2030 darstellen: f\u00fcr die Gleichstellung der Kindererziehungszeiten 6 Milliarden Euro mehr, f\u00fcr die Verbesserung bei den Erwerbsminderungsrenten 4 Milliarden Euro, f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Rentenniveaus sage und schreibe 40 Milliarden Euro, f\u00fcr die R\u00fccknahme der Rente mit 67 mindestens 5 Milliarden Euro. Hinzu kommen Ausf\u00e4lle bei Steuern und So-zialabgaben. Unter dem Strich kostet das allein f\u00fcr das Jahr 2030 rund 60 Milliarden Euro.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":911,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, denken Sie bitte an die Zeit.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":912,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme gleich zum Ende. - Dabei ist Ihre Forderung, nach 40 Beitragsjahren ab Vollendung des 60. Lebensjahres abschlagsfrei in Ruhestand zu gehen, noch gar nicht ber\u00fccksichtigt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, angesichts dieser Zahlen frage ich Sie: Wollen Sie wirklich jemals Regierungsverantwortung in diesem Land \u00fcbernehmen?","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762701,"profile_url":null,"sequence":913,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das erkl\u00e4re ich Ihnen bei Gelegenheit!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":914,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762703,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":916,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Rednerin in dieser Debatte ist die Kollegin Jana Schimke, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762705,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":918,"sitzung":21,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Mit einem der heute diskutierten Antr\u00e4ge will die Linke die Ursachen f\u00fcr Altersarmut bek\u00e4mpfen. Das ist zumindest erkl\u00e4rtes Ziel. Beim Lesen folgt dann ein Ausflug in ein rentenpolitisches Schlaraffenland. Das Rentenniveau soll dauerhaft um mindestens 5 Prozentpunkte auf 53 Prozent ansteigen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762707,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das gab es schon mal!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":920,"sitzung":21,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"40 Beitragsjahre sollen k\u00fcnftig gen\u00fcgen, um mit 60 Jahren abschlagsfrei in Rente zu gehen, und zus\u00e4tzlich soll durch eine neue gef\u00f6rderte Altersteilzeit die Fr\u00fchverrentung vorangetrieben werden.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":921,"sitzung":21,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":922,"sitzung":21,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt fehlt mir leider die Redezeit, Ihnen darzulegen, inwiefern das Rentenniveau unserer demografischen Entwicklung geschuldet ist","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762711,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das hat damit nichts zu tun!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":924,"sitzung":21,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dass wir momentan alles andere als eine neue Fr\u00fchverrentungswelle brauchen. Doch lassen Sie mich einen zentralen Punkt aufgreifen.\n\nDer letzte Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesregierung stellte fest: Die Hauptursache f\u00fcr Armut und auch Altersarmut sind Arbeitslosigkeit und insbesondere Langzeitarbeitslosigkeit. - Wenn wir also ernsthaft \u00fcber die Risiken von Armut sprechen wollen, dann brauchen wir L\u00f6sungen, die definitiv nicht in Ihren Antr\u00e4gen zu finden sind und die nicht in teuren Versprechungen liegen, die nachfolgende Generationen zu finanzieren haben.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762713,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":926,"sitzung":21,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur eine dauerhafte Besch\u00e4ftigung kann Altersarmut vorbeugen.\n\nDer demografische Wandel zwingt uns dazu, das Rentenniveau abzusenken.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762715,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das bestreite ich!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":928,"sitzung":21,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist jetzt Quatsch!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":929,"sitzung":21,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die richtige Antwort auf die \u00fcber Jahrzehnte sinkende bzw. stagnierende Geburtenrate und eine \u00e4lter werdende Gesellschaft. Was w\u00e4re unser Rentensystem, basierend auf dem Generationenvertrag und der Umlagefinanzierung, denn sonst noch wert? Wenn immer weniger Junge f\u00fcr immer mehr \u00c4ltere in die Rentenkasse einzahlen, dann gibt es keine sinnvollere Alternative, als Anpassungen auch beim Rentenniveau vorzunehmen.\n\nWas wir aber tun k\u00f6nnen und auch tun m\u00fcssen, ist, \u00fcber die Familienfreundlichkeit in unserer Gesellschaft zu sprechen. Sinkende Geburtenraten kommen schlie\u00dflich nicht von ungef\u00e4hr und k\u00f6nnen unser Rentensystem auf den Kopf stellen. Hier hat die Union mit dem Ausbau der Kinderbetreuung, der Schaffung von Mehrgenerationenh\u00e4usern sowie dem Elterngeld Entscheidendes getan. Auch die Wirtschaft hat l\u00e4ngst erkannt, dass man gute Arbeitskr\u00e4fte nur gewinnt, wenn man sie entsprechend entlohnt und ihnen gleichzeitig gute Rahmenbedingungen bei der Vereinbarkeit von Familie und Beruf bietet.\n\nWir m\u00fcssen aber auch dar\u00fcber sprechen, was die gesetzliche Rente k\u00fcnftig leisten kann und leisten soll und wie wir die private und die betriebliche Altersvorsorge weiter st\u00e4rken k\u00f6nnen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762718,"profile_url":null,"sequence":930,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762719,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Da kommt doch nichts bei raus!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":932,"sitzung":21,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich in meinem Wahlkreis in Schulen, Jugendklubs und Sportvereinen unterwegs bin, weise ich die Jugendlichen immer auf Folgendes hin: Heute kommt es nicht mehr nur auf einen guten Schulabschluss und eine solide Ausbildung an. Genauso wichtig ist es, fr\u00fchzeitig in die Altersvorsorge zu investieren und sie im Blick zu haben.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762721,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762722,"profile_url":null,"sequence":934,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ach, das kostet kein Geld, oder was?","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":935,"sitzung":21,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Verantwortung tragen junge Menschen sich selbst gegen\u00fcber, und unsere Aufgabe ist es, ihnen daf\u00fcr den notwendigen Spielraum einzur\u00e4umen. Eine Rentenpolitik, der die Weitsicht fehlt und die neue Belastungen schafft, ist daf\u00fcr der denkbar schlechteste Weg.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762724,"profile_url":null,"sequence":936,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Was sagt denn Bl\u00fcm dazu?","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":937,"sitzung":21,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eines sollte in der heutigen Debatte aber auch noch gesagt werden: Der heutigen Rentnergeneration geht es gut. Nur 2,6 Prozent der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen sind auf die Grundsicherung im Alter angewiesen. Wir wissen auch, dass insbesondere in Ostdeutschland die Menschen trotz Abschl\u00e4gen fr\u00fcher in Rente gehen - und das aus gutem Grund; denn gerade Frauen waren und sind dort \u00f6fter und l\u00e4nger erwerbst\u00e4tig. Mit Blick auf die Debatte zum Internationalen Frauentag, die soeben stattgefunden hat, sollte deshalb auch die Integration von Frauen in den Arbeitsmarkt zentraler Punkt unser Sozial- und Arbeitsmarktpolitik sein.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762726,"profile_url":null,"sequence":938,"sitzung":21,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das war der beste Satz der Rede!","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":939,"sitzung":21,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Abschlie\u00dfend noch ein Letztes: In keiner anderen Altersgruppe ist die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen zwischen 2001 und 2011 so deutlich angestiegen wie bei den Erwerbst\u00e4tigen im Rentenalter. Grund f\u00fcr diesen Anstieg ist aber nicht etwa Altersarmut; viele Rentnerinnen und Rentner f\u00fchlen sich fit und haben die Bereitschaft, etwas zu tun. Was spricht also dagegen, die Rahmenbedingungen auch daf\u00fcr weiter zu optimieren? Das w\u00e4re ein denkbarer Weg, die Vielfalt von Interessen, von Lebensl\u00e4ufen und von Berufswegen abzubilden.\n\nDeshalb habe ich mich auch mit Interesse Ihren Vorschl\u00e4gen zum flexiblen Renteneintritt gewidmet. Doch was die Linke anbietet, ist nichts weiter, als flexible \u00dcberg\u00e4nge in die Fr\u00fchverrentung zu f\u00f6rdern. Die eigentlichen Potenziale bei der Aktivierung und Besch\u00e4ftigung \u00e4lterer Arbeitnehmer - und wohlgemerkt auch die darin liegende Notwendigkeit f\u00fcr Innovation in Deutschland, f\u00fcr soziale Sicherheit und Wohlstand - werden darin nicht aufgezeigt. Wer Verantwortung in Deutschland tragen will, muss mehr bieten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762728,"profile_url":null,"sequence":940,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":941,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/767 und 18\/765 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 5 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Gerhard Schick, Manuel Sarrazin, Sven-Christian Kindler, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nzu dem Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Festlegung einheitlicher Vorschriften und eines einheitlichen Verfahrens f\u00fcr die Abwicklung von Kreditinstituten und bestimmten Wertpapierfirmen im Rahmen eines einheitlichen Abwicklungsmechanismus und eines einheitlichen Bankenabwicklungsfonds sowie zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 1093\/2010 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates\n\nKOM(2013) 520 endg.; Ratsdok. 12315\/13\n\nhier: Stellungnahme gegen\u00fcber der Bundes-regierung gem\u00e4\u00df Artikel 23 Absatz 3 des Grundgesetzes\n\nZum Schutz der Allgemeinheit vor Einzelinteressen - F\u00fcr eine echte Europ\u00e4ische Bankenunion\n\nDrucksache 18\/774\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nFinanzausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsauschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nErster Redner in der Debatte ist der Kollege Dr. Gerhard Schick, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 13 Rentenniveau in der gesetzlichen Rentenversicherung","top_id":13839,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":942,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 2008 gab es das Versprechen, dass nie wieder Banken mit Steuergeld gerettet werden sollten.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":943,"sitzung":21,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":944,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tatsache ist aber, dass die Bankenrettung mit Steuergeld in Europa seither ungebremst weitergegangen ist. Zuletzt war es eine Bank in den Niederlanden, die SNS Reaal, die im Februar 2013 \u00fcbernommen worden ist. Daf\u00fcr wurden 3,7 Milliarden Euro Steuergeld aufgewendet. In diesen Tagen geht es in \u00d6sterreich um die Hypo Alpe-Adria-Bank, die in eine staatliche Bad Bank \u00fcberf\u00fchrt wird. Auch da wird der Steuerzahler die Verluste tragen. Das geschieht, obwohl wir wissen, dass teure Bankenrettungen eine der zentralen Ursachen f\u00fcr die Staatsschuldenkrise in Europa gewesen sind, insbesondere in Spanien, in Irland und in Zypern.\n\nVor diesem Hintergrund haben die Mitglieder des Euro-W\u00e4hrungsgebiets in ihrer Gipfelerkl\u00e4rung vom 29. Juni 2012 gesagt - ich zitiere -:\n\nWir bekr\u00e4ftigen, dass es von ausschlaggebender Bedeutung ist, den Teufelskreis zwischen Banken und Staatsanleihen zu durchbrechen.\n\nDas ist richtig. Das geht aber nur, wenn die nationalen Budgets nicht mehr die Verantwortung f\u00fcr die Bankenrettung haben. Deswegen braucht es eine andere Institution, die das macht, n\u00e4mlich einen europ\u00e4ischen Bankenabwicklungsfonds, der von den Banken finanziert wird.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762733,"profile_url":null,"sequence":945,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":946,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau darum geht es gerade in Br\u00fcssel bei den Verhandlungen. Man fragt sich, warum das eigentlich nicht allgemeiner Konsens ist. Nun, es gibt einen Akteur, der in Br\u00fcssel auf der Bremse steht, wenn es darum geht, das auf den Weg zu bringen, und das ist die Bundesregierung.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762735,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":21,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_fp":"von-der-cdu-csu-und-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:spd","text":"Oh!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":948,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil sie auf der Verantwortung der nationalen Budgets beharrt, bleibt der Teufelskreis zwischen Banken und Staaten bestehen.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762737,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":950,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung hat vorgeschlagen und das im Rat auch durchgesetzt, dass erst nach zehn Jahren die nationalen Budgets aus der Verantwortung entlassen werden - inzwischen bietet der Rat acht Jahre an -, aber das ist viel zu lang. Der Teufelskreis zwischen Banken und Staatsanleihen muss so schnell wie m\u00f6glich durchbrochen werden. Die Zeit der teuren Bankenrettungen mit Steuergeld muss beendet werden.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762739,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":952,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"V\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist auch, warum der Rat, wiederum auf Initiative der Bundesregierung, auf komplizierten und langwierigen Entscheidungsstrukturen bei der Bankenabwicklung beharrt. Wenn Sie es mir nicht glauben, dann vielleicht der Berichterstatterin der EVP-Fraktion - da sind die Christdemokraten im Europ\u00e4ischen Parlament versammelt -, Frau Wortmann-Kool - ich zitiere sie -:\n\nDer Rat hat eine zu komplexe und fragile Prozedur f\u00fcr strauchelnde Banken erfunden. \u2026 Mit so vielen beteiligten Leuten scheint es unm\u00f6glich, zielgerichtet zu handeln. \u2026 Die Geschichte zeigt uns, dass Europa bei strauchelnden Banken schnell agieren muss.\n\nRecht hat sie.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762741,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":954,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum folgen wir nicht dem Beispiel der USA? Dort sind durch den dortigen Bankenabwicklungsfonds seit Ausbruch der Finanzkrise etwa 500 Banken schnell und ger\u00e4uschlos abgewickelt worden, ohne dass die einzelnen Abwicklungsf\u00e4lle irgendwelche Finanzminister besch\u00e4ftigt h\u00e4tten, und den Steuerzahler hat diese Abwicklung keinen Cent gekostet. In Europa wurde in h\u00e4ufig langwierigen Verhandlungen durch die Finanzminister \u00fcber die Bankenrettungen politisch entschieden, und es wurde f\u00fcr die Steuerzahler enorm teuer. Die EU-Kommission fasst das Ganze folgenderma\u00dfen zusammen: Zwischen 2008 und 2012 summierte sich die Staatshilfe f\u00fcr Kapitalisierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Banken in Europa auf \u00fcber 591 Milliarden Euro.\n\nIch meine, daraus muss man die Konsequenz ziehen: Wir brauchen eine einfache Struktur, die sicherstellt, dass schnell entschieden werden kann und dass es keine M\u00f6glichkeit gibt, dass die Politik bei jeder Bankenrettung erneut den Geldbeutel z\u00fcckt.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762743,"profile_url":null,"sequence":955,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":956,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein wichtiger Streitpunkt bei den Verhandlungen ist jetzt auch die zwischenstaatliche Vereinbarung. Das hei\u00dft, dieses Konstrukt des Abwicklungsfonds soll nicht nach EU-Recht auf der Grundlage der europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge entstehen, sondern durch eine Vereinbarung der Mitgliedstaaten. Finanzminister Sch\u00e4uble sagt: Das geht nicht anders; man kann das nicht auf den Vertrag st\u00fctzen. - Interessant ist aber, dass unter den Euro-Staaten allein Deutschland diese Argumentation vorbringt.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":957,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt ja gar nicht!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":958,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die juristischen Dienste von Rat, Parlament und Kommission sagen aber, das sei mit Art. 114 AEUV vereinbar.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":959,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, das sagen sie nicht! Das wissen Sie doch!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":960,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Legen Sie doch die entsprechenden Argumentationen vor, damit sich zeigt, wer hier die richtigen Argumente hat. Das Europ\u00e4ische Parlament hat seine Rechtsposition ver\u00f6ffentlicht. Die gr\u00fcne Bundestagsfraktion hat ein entsprechendes Rechtsgutachten ver\u00f6ffentlicht. Sie k\u00f6nnen sich mit unseren Argumenten auseinandersetzen. Aber die Bundesregierung hat ihre Rechtsauffassung eben nicht dargelegt, weil sie bef\u00fcrchtet, dass ihre Argumentation in der Luft zerrissen w\u00fcrde.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762749,"profile_url":null,"sequence":961,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":962,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie starke politische Argumente h\u00e4tten, wenn Sie starke juristische Argumente h\u00e4tten, dann k\u00f6nnten Sie das vorlegen. Ihre Argumentation scheint relativ schwach zu sein.\n\nHinzu kommt noch: Das ist ein gef\u00e4hrlicher Pr\u00e4zedenzfall. Wenn immer dann, wenn es einen Dissens gibt, die Mitgliedstaaten entscheiden k\u00f6nnen, ob sie au\u00dferhalb des europ\u00e4ischen Rechts agieren k\u00f6nnen, womit sie das Europ\u00e4ische Parlament umgehen, dann schw\u00e4cht das die europ\u00e4ische Demokratie entscheidend. Wir meinen, die Bundesregierung ist hier auf einem gef\u00e4hrlichen Irrweg, was mit Blick auf die europ\u00e4ische Demokratie nicht sein darf.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762751,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":964,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung ist in dieser Frage in Europa ziemlich allein unterwegs. Wenn man allein unterwegs ist, dann muss man sich fragen, ob alle anderen wirklich falschliegen.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":965,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt doch alles gar nicht!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":966,"sitzung":21,"speaker":"Gegenruf der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider doch!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":967,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich zitiere noch einmal die Berichterstatterin, Frau Wortmann-Kool:\n\nDie EVP-Fraktion will einen einheitlichen Abwicklungsmechanismus mit einem wirklich einheitlichen Fonds. Banken m\u00fcssen unabh\u00e4ngig davon behandelt werden, in welchen Mitgliedstaaten sie arbeiten und frei von politischen Verhandlungen.\n\nDie Berichterstatter des EP, die praktisch die breite Mehrheit des Europ\u00e4ischen Parlaments vertreten, sagen - ich zitiere erneut -:\n\nDas IGA\n\n- also dieses zwischenstaatliche Abkommen -\n\ngef\u00e4hrdet die Schaffung und das reibungslose Funktionieren des SRM u. a. wegen des Fehlens eines tats\u00e4chlichen einheitlichen Fonds \u2026\n\nAuch die Europ\u00e4ische Zentralbank hat eine kritische Haltung. Dieser Tage hat ihr Direktor Beno\u00eet C\u0153ur\u00e9 gesagt, n\u00f6tig seien auch ein einheitlicher Mechanismus zur Abwicklung maroder Geldinstitute sowie ein dazugeh\u00f6riger einheitlicher Fonds zur Finanzierung.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762756,"profile_url":null,"sequence":968,"sitzung":21,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Genau das machen wir auch!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":969,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, denken Sie bitte an die Zeit.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":970,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. Mir wurde zu Beginn meiner Rede aber eine Minute Redezeit zu wenig angezeigt. Diese Minute m\u00fcssen Sie mir zus\u00e4tzlich anrechnen.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":971,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben sechs Minuten Redezeit.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":972,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wirklich?","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762761,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":974,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann komme ich zum Schluss. Nicht nur im Europ\u00e4ischen Parlament und bei der Europ\u00e4ischen Zentralbank, wo die Position der Bundesregierung keine Unterst\u00fctzung erf\u00e4hrt, sondern auch im Rat ist die Bundesregierung allein unterwegs. Ich kann den entsprechenden Drahtbericht des Rates nicht zitieren, weil er geheim ist, aber Sie wissen, dass ich in diesem Punkt recht habe.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":975,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist unfassbar!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762764,"profile_url":null,"sequence":976,"sitzung":21,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":977,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Verkehrsfunk aus Br\u00fcssel sagt uns: Auf der Stra\u00dfe zur Bankenunion ist die Bundesregierung gerade als Geisterfahrer unterwegs. - Es ist Aufgabe dieses Hauses, die Bundesregierung zu stoppen und endlich f\u00fcr die Einrichtung eines richtigen Bankenabwicklungsfonds zu sorgen, der z\u00fcgig in Kraft treten kann und endlich Schluss macht mit der teuren Bankenrettung.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762766,"profile_url":null,"sequence":978,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":979,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bei so vielen Zahlen kann es passieren, dass auch bei der Redezeit etwas durcheinandergeht.\n\nN\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Dr. h. c. Hans Michelbach, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762768,"profile_url":null,"sequence":980,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":981,"sitzung":21,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Ein funktionierender Bankensektor ist essenzieller Bestandteil f\u00fcr eine funktionierende Volkswirtschaft. Gerade f\u00fcr die deutsche Exportindustrie sind stabile Banken ausgesprochen wichtig, um Investitionen finanzieren zu k\u00f6nnen. Deshalb haben wir als Union uns in den letzten Jahren bei der Verbesserung der Finanzmarktregulierung insbesondere auf europ\u00e4ischer Ebene stark engagiert. Da lassen wir uns von niemandem etwas vorwerfen.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762770,"profile_url":null,"sequence":982,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Carsten Sieling [SPD]","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":983,"sitzung":21,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Finanzmarktkrise hat gezeigt, dass die existierenden aufsichtsrechtlichen Kompetenzen und Instrumente unzureichend waren. Die Steuerzahler mussten leider -erhebliche Lasten und Garantien tragen. Zu den dr\u00e4ngendsten Herausforderungen z\u00e4hlt die schrittweise Er-h\u00f6hung der Eigenkapitalanforderungen, um Anreizpro-bleme wie Moral Hazard und das damit verbundene Problem \u201etoo big to fail\u201c zu entsch\u00e4rfen. Das war ein wesentlicher Schritt, den wir gegangen sind.\n\nHeute haben wir neue Ziele, n\u00e4mlich systemrelevante Banken ohne Gef\u00e4hrdung der Finanzmarktstabilit\u00e4t in Europa abwickeln zu k\u00f6nnen, eine europ\u00e4ische Bankenaufsicht einzurichten, einen europ\u00e4ischen Abwicklungsmechanismus zu schaffen, der von den Einzelinteressen der EU-Staaten entkoppelt ist. Weitere Ziele sind, einen tragf\u00e4higen EU-Abwicklungsfonds zu bilden und mithilfe der Bankenunion einheitliche Vorschriften und ein einheitliches Verfahren, aufgesetzt auf ein Trilogverfahren, zu erreichen.\n\nHerr Dr. Schick, kein Mitglied der Bundesregierung steht hierbei auf dem Bremspedal. Niemand will das Europ\u00e4ische Parlament in den Verhandlungen vom gleichberechtigten Mitentscheider zum blo\u00dfen Mitberater degradieren. Ich kann Ihnen sagen: Wenn Sie in Ihrem Antrag f\u00e4lschlicherweise solche Behauptungen aufstellen, dann ist das nichts anderes, als hier einen Popanz aufzuf\u00fchren, so wie wir es von Ihnen in den letzten Jahren leider gewohnt sind.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762772,"profile_url":null,"sequence":984,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":985,"sitzung":21,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind ein Geisterfahrer","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":986,"sitzung":21,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hin zur Bankenunion m\u00fcssen wir den Weg der Sachlichkeit, der Vernunft und der Ausgeglichenheit gehen. F\u00fcr uns z\u00e4hlen deshalb die folgenden klaren Ziele: keine Abschw\u00e4chung der Bail-in-Regel - nicht die Steuerzahler, sondern die Eigner und Gl\u00e4ubiger m\u00fcssen zun\u00e4chst haften -; keine \u00dcbernahme von Altlasten - auch das ist ein wesentlicher Punkt -; keine Vergemeinschaftung vor der Einzahlung in den Abwicklungsfonds, wie das von Ihnen vorgeschlagen wird - wenn einige einzahlen und andere nicht, und wir haften f\u00fcr Dritte, wo kommen wir da hin? -; keine Beteiligung der Steuerzahler an der unmittelbaren Bankenrettung.\n\nSo wird auch verhandelt. Die Europ\u00e4ische Bankenunion sollte deshalb nicht \u00fcbereilt, unvollst\u00e4ndig und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, wie Sie das hier in Ihrem Antrag fordern, sondern schrittweise, konsequent und langfristig tragf\u00e4hig realisiert werden. Bankenunion, Abwicklungsbeh\u00f6rde und Bankenfonds sind nat\u00fcrlich - das sollte man bei dieser Gelegenheit auch sagen - kein Allheilmittel, sondern sind der notwendige Teil unseres umfassenden L\u00f6sungskonzeptes. Es w\u00e4re aber eine Fehleinsch\u00e4tzung, wenn man sich allein darauf konzentrieren w\u00fcrde.\n\nDer Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, der der heutigen Debatte zugrunde liegt, geht in mancher Hinsicht in die falsche Richtung. Nach meiner Ansicht atmet er den alten Geist der schnellen Schuldenvergemeinschaftung. Er ignoriert leichtfertig die Frage nach ausreichenden Rechtsgrundlagen. Er erkennt nicht die Gefahr der \u00dcberforderung durch eine \u00fcbereilte Einf\u00fchrung der Bankenunion, was sich wieder negativ in der Realwirtschaft niederschlagen w\u00fcrde. Er will der nicht demokratisch -legitimierten EU-Kommission das Letztentscheidungsrecht zukommen lassen. Mit Art. 114 AEUV will er ein Einfallstor f\u00fcr EU-Abgaben schaffen.\n\nDas sind wesentliche Punkte, die in die v\u00f6llig falsche Richtung weisen. Damit vertreten Sie doch nicht deutsche Interessen und auch nicht die Interessen unseres Wirtschaftsstandortes, Herr Dr. Schick.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762775,"profile_url":null,"sequence":987,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":988,"sitzung":21,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kurz gesagt: Dieser Antrag besteht aus einer Ansammlung inakzeptabler Vorgaben, falscher Zusammenfassungen, ungerechtfertigter Verk\u00fcrzungen und meiner Meinung nach auch aus Halbwahrheiten. Ein solcher Antrag kann und wird unsere Zustimmung nicht finden, meine Damen und Herren.\n\nEs ist gut, dass unser Bundesfinanzminister Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble die Verhandlungsf\u00fchrung hat. Er vertritt unsere Interessen bei der Schaffung einer Europ\u00e4ischen Bankenunion und nichts anderes.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762777,"profile_url":null,"sequence":989,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":990,"sitzung":21,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie wichtig der Bankensektor f\u00fcr die Volkswirtschaft ist, hat die Bankenkrise gezeigt. Nur die Rettung der Banken hat den Zusammenbruch unserer Realwirtschaft verhindert. Die hohe Bedeutung des Bankensektors f\u00fcr die Realwirtschaft wird leider nicht immer wahrgenommen. Daf\u00fcr ist der vorliegende Antrag ein beredtes Beispiel. Er konterkariert unsere nationalen Interessen und erschwert unsere Verhandlungsf\u00fchrung in der Schlussphase. Dass ausgerechnet jetzt, kurz vor Ende der Verhandlungen, ein solcher Antrag in unserem Parlament gestellt wird, halte ich f\u00fcr absolut kontraproduktiv. Schauen Sie sich einmal um, ob das in anderen Staaten in dieser Form stattfindet. Sie fallen der Bundesregierung damit in den R\u00fccken. Die Verhandlungsf\u00fchrung ist aber bei der Bundesregierung gut aufgehoben, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762779,"profile_url":null,"sequence":991,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":992,"sitzung":21,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich gibt es immer Korrekturbedarf. Ich glaube, dass es auch selbstverst\u00e4ndlich ist, dass wir f\u00fcr eine Entlastung der kleinen und mittleren Kreditinstitute bez\u00fcglich der Bankenabgabe sind. Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, die Sie hier formulieren. Sie biedern sich bei Sparkassen und Genossenschaftsbanken an. Diese wissen aber, dass wir das Dreis\u00e4ulenmodell in Deutschland st\u00fctzen und dass wir es in der Vergangenheit vielfach gerettet haben. Trotz des Antrages der Gr\u00fcnen wissen sie, wer wirklich hinter ihnen steht.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762781,"profile_url":null,"sequence":993,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":994,"sitzung":21,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht auch darum, dass durch die Regulierung die Wettbewerbs- und Leistungsf\u00e4higkeit des deutschen Finanzmarktes nicht zu stark beeintr\u00e4chtigt werden darf. Wenn wir nicht in die falsche Richtung marschieren wollen, m\u00fcssen wir uns vergegenw\u00e4rtigen, dass Bankkredite f\u00fcr deutsche Unternehmen das wichtigste Mittel zur Finanzierung von Investitionen sind. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Investitionen im Bereich der erneuerbaren Energien.\n\nWenn Sie f\u00fcr Dreijahresschritte oder F\u00fcnfjahresschritte statt f\u00fcr Zehnjahresschritte eintreten, dann \u00fcberfordern Sie die Liquidit\u00e4t der Kreditinstitute; denn sie k\u00f6nnen ihr Eigenkapital auch nur einmal ausgeben. Sie m\u00fcssen die Eigenkapitalunterlegung st\u00e4rker forcieren. Sie m\u00fcssen eine Bankenabgabe zahlen. Es soll aber auch noch Geld verdient werden, um der Realwirtschaft die notwendigen Investitionen zu finanzieren. Daher m\u00fcssen alle Ma\u00dfnahmen in einer wohl\u00fcberlegten ausgeglichenen Form dargestellt werden. Hier darf es nicht zu \u00dcberforderungen kommen, sonst haben Sie die Zeche ohne die Betroffenen gemacht. Das ist die Situation, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762783,"profile_url":null,"sequence":995,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":996,"sitzung":21,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Aspekt in diesem Zusammenhang: Die dringendste Herausforderung f\u00fcr den Bankensektor ist gegenw\u00e4rtig die schrittweise Erh\u00f6hung der Eigenkapitalquote. Wir sind der Auffassung, dass unsere Kreditinstitute vermehrt auch wieder Ertrag erwirtschaften m\u00fcssen. Ohne Ertrag k\u00f6nnen sie die Leistungsf\u00e4higkeit nicht herstellen, die notwendig ist, um letzten Endes auch L\u00f6sungen mit Blick auf die Zukunft unserer Wirtschaft zu -erreichen. Deutsche Banken ben\u00f6tigen nat\u00fcrlich ausreichend Zeit, um strengere Anforderungen zu erf\u00fcllen und um die Bankenabgabe leisten zu k\u00f6nnen; sonst leidet ihre Wettbewerbs- und Leistungsf\u00e4higkeit.\n\nIn diesem Sinne: Lassen Sie uns mit Vernunft einen Weg gehen, der im europ\u00e4ischen Konsens verabredet wurde und langfristig tr\u00e4gt: f\u00fcr die Rettung der Banken, f\u00fcr die Sicherung der Realwirtschaft in Europa. Wir brauchen keinen Schnellschuss, wie Sie ihn mit Ihrem Antrag letzten Endes verfolgen. Wir sind der Auffassung, dass die Verhandlungsf\u00fchrung bei der Bundesregierung in guten H\u00e4nden ist und wir hier zu einem guten Erfolg kommen werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762785,"profile_url":null,"sequence":997,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":998,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es spricht jetzt der Kollege Dr. Axel Troost, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762787,"profile_url":null,"sequence":999,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":1000,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Tag f\u00fcr Tag gehen in S\u00fcdeuropa eigentlich gesunde Unternehmen pleite. Ihre Reserven sind nach jahrelanger Krise aufgebraucht, und sie bekommen keine bezahlbaren Kredite mehr. Ihre Banken k\u00e4mpfen ebenfalls mit der Rezession und mit Altlasten. Die Krisenstaaten verlieren wirtschaftlich weiterhin den Anschluss.\n\nDie Bankenunion war urspr\u00fcnglich dazu gedacht, den Schock der Finanz- und Wirtschaftskrise gemeinsam zu verarbeiten. Die alte Bundesregierung und anscheinend jetzt auch die neue Bundesregierung setzen aber seit langem alles daran, dies zu verhindern. Die Krisenstaaten werden mit ihren Problemen alleingelassen. Das, was Herr Michelbach gerade gesagt hat, ist die absolute Best\u00e4tigung daf\u00fcr: Er hat sozusagen nur auf deutsche Banken und die entsprechenden Zusammenh\u00e4nge abgestellt, aber nicht gesehen, dass wir in Europa Bankenprobleme l\u00f6sen m\u00fcssen und Deutschland da eine ganz zentrale Rolle spielt.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762789,"profile_url":null,"sequence":1001,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":1002,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind nicht grunds\u00e4tzlich gegen eine Bankenunion. Multinationale Banken lassen sich national nur schlecht beaufsichtigen, geschweige denn abwickeln. Insofern braucht man eine internationale L\u00f6sung. Wir sind aber gegen die gegenw\u00e4rtig gefundene Form der Bankenunion.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762791,"profile_url":null,"sequence":1003,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":1004,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich ist ein gemeinsames Abwicklungsregime f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Banken erst mal ein Fortschritt; aber es muss sich daran messen lassen, ob es Finanzkrisen und teure Bankenrettungen wirksam verhindern kann. Diesen Test wird das System, das bisher vorliegt, nicht bestehen. Der Abwicklungsmechanismus ist, wenn \u00fcberhaupt, sowieso nur f\u00fcr die Abwicklung von Pleiten einzelner Banken geeignet; bei systemischen Krisen wird sich da sowieso nichts tun. Aber auch bei Pleiten einzelner gro\u00dfer Banken wird es, wenn es bei der Megagr\u00f6\u00dfe dieser Banken bleibt, mit diesem Abwicklungsregime nicht m\u00f6glich sein, sie \u00fcber das Wochenende abzuwickeln. Wir werden wieder mit Panikreaktionen zu k\u00e4mpfen haben. Wir werden erleben, wie Eigent\u00fcmer und Gl\u00e4ubiger die Abwicklungsentscheidungen erfolgreich anfechten werden. Wir werden zudem erleben, wie die Banken die neuen Regeln im Vorfeld zu umgehen versuchen.\n\nWir sind nat\u00fcrlich der Meinung, dass man etwas tun muss; aber wenn Sie meinen, Sie m\u00fcssten nicht an die Bankengr\u00f6\u00dfe herangehen, sondern nur Mechanismen der Abwicklung finden, dann m\u00fcssen Sie mal erkl\u00e4ren, warum diese Megabanken aus Ihrer Sicht weiterhin gebraucht werden. Wir wollen einen grundlegenden Umbau des Finanzsektors; da unterscheiden wir uns auch von den Gr\u00fcnen. Wir wollen Banken wirklich wieder auf die Funktion des Zubringers der Realwirtschaft beschr\u00e4nken.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762793,"profile_url":null,"sequence":1005,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":1006,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit muss gesetzlich auf die Kernfunktionen Zahlungsverkehr, Einlagengesch\u00e4ft und Finanzierung beschr\u00e4nkt werden, wie das bei den Sparkassen und Genossenschaftsbanken in der Bundesrepublik der Fall ist. Sonst werden wir den Tiger Finanzmarkt nicht reiten k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss noch einmal sagen - ich hatte das im Finanzausschuss schon gesagt und werde es in den n\u00e4chsten Wochen sicherlich mehrmals wiederholen -, warum wir der Meinung sind, dass der von den Banken zu finanzierende gemeinsame Abwicklungsfonds ein Wolkenkuckucksheim ist.\n\nDer Abwicklungsfonds soll innerhalb von zehn Jahren eine Gr\u00f6\u00dfe von 55 Milliarden Euro erreichen. Deutschland m\u00fcsste davon etwa ein Viertel erbringen, sagen wir mal: rund 15 Milliarden Euro in zehn Jahren, das hei\u00dft pro Jahr 1,5 Milliarden Euro. Wir wissen aber, dass die deutsche Bankenabgabe gegenw\u00e4rtig im Durchschnitt nur 600 Millionen Euro pro Jahr erbringt. Sie m\u00fcssten sie also verdoppeln oder verdreifachen. Aus Sicht der Bundesregierung sind die verfassungsrechtlichen M\u00f6glichkeiten aber schon jetzt ausgereizt. Man kann die Abgabe um 10, 20 oder 25 Prozent erh\u00f6hen - wir haben die entsprechenden Zahlen vom Finanzministerium erhalten -, aber das wird logischerweise bei weitem nicht ausreichen, die Einnahmen aus der Bankenabgabe zu verdoppeln, geschweige denn zu verdreifachen.\n\nWenn der Bundesfinanzminister erkl\u00e4rt, er k\u00f6nne sich vorstellen, dass das alles noch viel schneller geht, dann muss er sagen, wie er das finanzieren will. Wir sehen nicht, wie das zu finanzieren ist. Wir bef\u00fcrchten - nicht nur wir, sondern auch die Branche -, dass es am Schluss hei\u00dft: Die Gro\u00dfbanken und die Regionalbanken, f\u00fcr die der Rettungsfonds eigentlich gebraucht wird, sind nicht zahlungsf\u00e4hig. Dann bitten wir doch die Sparkassen und Genossenschaftsbanken zur Kasse, damit wir den Fonds schnell auff\u00fcllen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":1007,"sitzung":21,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Niemals! So etwas machen wir nicht!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1008,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00fcrdet ihr machen!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":1009,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Aus meiner Sicht verschaukeln Sie mit Ihrer Haltung zur Bankenabgabe nicht nur den Bundestag, sondern die gesamte Bev\u00f6lkerung und auch unsere europ\u00e4ischen Nachbarn. Letztlich wird der Bankenfonds nicht die n\u00f6tige Gr\u00f6\u00dfe erreichen. Das hei\u00dft nichts anderes, als dass die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler weiterhin f\u00fcr B\u00fcrgschaften zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen.\n\nMein letzter Satz. Es wird argumentiert, der Fonds sei aufgrund der Bankenabgabe in der Lage, Kredite aufzunehmen. Wir werden sehen, dass das auch wieder nur mit \u00f6ffentlichen B\u00fcrgschaften m\u00f6glich sein wird. Wir m\u00fcssen also das Grundproblem mit Blick auf die Bankenregulierung l\u00f6sen. Das bedeutet eine Verkleinerung der Banken, um sie abwicklungsf\u00e4hig zu machen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762798,"profile_url":null,"sequence":1010,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1011,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt Dr. Jens Zimmermann.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762800,"profile_url":null,"sequence":1012,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":1013,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":1308.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als neues Mitglied im Finanzausschuss des Deutschen Bundestages freue ich mich, gleich in meiner ersten Rede zu so einem wichtigen Thema wie der geplanten Bankenunion sprechen zu d\u00fcrfen.\n\nLassen Sie mich noch einmal an die Situation erinnern, wie wir sie vorgefunden haben. Mit der Pleite der Investmentbank Lehman Brothers und der weltweiten Finanzkrise begann auch f\u00fcr Europa eine Entwicklung, mit der wir heute noch zu k\u00e4mpfen haben. Sp\u00e4testens mit dem Antrag Spaniens auf finanzielle Hilfen f\u00fcr seine in Schieflage geratenen Banken wurde auch dem Letzten klar: Der Teufelskreis zwischen Banken und Staatsanleihen muss durchbrochen werden.\n\nDie europ\u00e4ischen Steuerzahler sollen nicht weiter -alleine f\u00fcr die europ\u00e4ischen Gro\u00dfbanken haften. Ende 2012 erarbeitete die Kommission deshalb einen Fahrplan f\u00fcr eine Bankenunion. Nach langen und immer noch schwierigen Verhandlungen steht aber nun eine Einigung auf europ\u00e4ischer Ebene kurz bevor.\n\nWir als SPD haben immer eine funktionierende Bankenunion gefordert, bei der klar ist, dass Risiko und Haftung zusammengeh\u00f6ren und dass die Steuerzahler und Kleinsparer gesch\u00fctzt werden.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762802,"profile_url":null,"sequence":1014,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":1015,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":1308.0,"speaker_party":"spd","text":"Der ESM ist f\u00fcr Staaten da, nicht f\u00fcr Banken. Das Ziel einer Bankenunion muss sein, dass zum Schluss der Steuerzahler m\u00f6glichst gar nicht mehr einspringen muss. Auch im Koalitionsvertrag mit der Union haben wir deshalb festgeschrieben, dass wir in Europa eine funktionierende Bankenunion brauchen.\n\nLassen Sie mich kurz erl\u00e4utern, welche Ziele die SPD mit der geplanten Bankenunion verfolgt. Wichtig ist uns erstens eine wirksame Pr\u00e4vention, die es gar nicht mehr zu dramatischen Krisenszenarien kommen l\u00e4sst. Wichtig ist uns zweitens eine geordnete finanzielle Abwicklung, wenn es im Ernstfall doch zu Schieflagen von systemrelevanten Banken k\u00e4me. Wichtig ist uns drittens eine Regelung, die klarstellt, wann Mittel aus Steuergeldern -bereitgestellt werden. Das gestufte Auffangsystem der Haftungskaskade und das sogenannte Bail-in stellen sicher, dass die europ\u00e4ischen Steuerzahler gesch\u00fctzt werden.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762804,"profile_url":null,"sequence":1016,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":1017,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":1308.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dieser Haftungskaskade wird eine Reihenfolge festgelegt, nach der zuerst Aktion\u00e4re, Gl\u00e4ubiger und Gro\u00dfsparer f\u00fcr eine Bank zahlen. Erst dann kommt der Abwicklungsfonds mit seinen 55 Milliarden Euro zum Tragen.\n\nErst dann - wirklich erst dann - kann auf den ESM als letztes Mittel einer Bankenrettung zugegriffen werden. Die Bundesregierung hat sich in den Verhandlungen erfolgreich hierf\u00fcr eingesetzt. Wir stehen also kurz vor einer Einigung. Es werden Krisenpr\u00e4vention und genau definierte Folgema\u00dfnahmen vereint. Alle diese Ma\u00dfnahmen haben den Zweck, die europ\u00e4ischen und damit auch die deutschen Steuerzahler und Kleinsparer zu sch\u00fctzen.\n\nIhr Antrag kommt daher in meinen Augen zur Unzeit. Sie fordern in Ihrem Antrag einen sofortigen Aufbau des Fonds. Ein schnellerer Aufbau des Fonds kann aber nur dann w\u00fcnschenswert sein, wenn das Prinzip der Proportionalit\u00e4t, f\u00fcr das sich die Bundesregierung in den Verhandlungen einsetzt, gewahrt bleibt.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762806,"profile_url":null,"sequence":1018,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":1019,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":1308.0,"speaker_party":"spd","text":"Proportionalit\u00e4t hei\u00dft, dass gro\u00dfe Banken h\u00f6here Abgaben leisten m\u00fcssen als kleine Banken. Es muss klar sein: Die Mittel hierf\u00fcr fallen nicht vom Himmel. Ohne eine gr\u00f6\u00dfere Beteiligung auch der kleineren Banken w\u00e4re eine schnellere Mittelaufstockung, wie in Ihrem Antrag gefordert, kaum m\u00f6glich. Wir m\u00f6chten kleinere Banken aber nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig belasten.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762808,"profile_url":null,"sequence":1020,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":1021,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":1308.0,"speaker_party":"spd","text":"Man kann nicht fordern, eine Bankenunion m\u00fcsse so schnell wie m\u00f6glich her, ein Fonds m\u00fcsse so schnell wie m\u00f6glich aufgebaut werden, und gleichzeitig Forderungen stellen, die die Verhandlungen um Monate hinausz\u00f6gern w\u00fcrden. Das einzusehen, dazu geh\u00f6rt, glaube ich, nicht viel Fantasie. Im Mai ist die Europawahl. Im Herbst wird es eine Neubesetzung der Kommission geben. Die Verhandlungen w\u00fcrden dann wieder von vorne anfangen. Wann dann eine Einigung k\u00e4me - keiner wei\u00df es.\n\nEs ist ein falsches Signal, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, kurz vor dem Abschluss der schwierigen und langwierigen Verhandlungen jetzt noch einmal h\u00f6here H\u00fcrden f\u00fcr einen Kompromiss schaffen zu wollen.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762810,"profile_url":null,"sequence":1022,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jens-zimmermann-0","sequence":1023,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":1308.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Einigung r\u00fcckt damit nicht n\u00e4her. Klar ist: Wir brauchen eine Bankenunion, eine Bankenunion, die verhindert, dass mit \u00f6ffentlichen Geldern wieder private Banken gerettet werden m\u00fcssen. Sie sollten das nicht noch weiter verz\u00f6gern. Deshalb wird Ihr Antrag unsere Zustimmung nicht finden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762812,"profile_url":null,"sequence":1024,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1025,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Zimmermann. Wir gratulieren Ihnen ganz herzlich zu dieser ersten Rede.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762814,"profile_url":null,"sequence":1026,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1027,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt der Kollege Klaus-Peter Flosbach, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762816,"profile_url":null,"sequence":1028,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1029,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Gr\u00fcnen haben uns hier heute einen Antrag vorgelegt, \u00dcberschrift: F\u00fcr eine echte Bankenunion.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762818,"profile_url":null,"sequence":1030,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1031,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die meisten erinnern sich an den Antrag vom 25. September 2012 zu diesem Thema, den wir hier am 27. September 2012 verabschiedet haben. Wir haben damals ein deutliches Bekenntnis zu Europa abgelegt. Wir haben ein Bekenntnis zu einer gemeinsamen Bankenunion abgelegt. Nur, wir haben dabei etwas Besonderes gemacht: Wir haben Bedingungen f\u00fcr diese Bankenunion gestellt.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":1032,"sitzung":21,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1033,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird von den Gr\u00fcnen einfach negiert. Ich nenne von den sieben Bedingungen nur einmal drei.\n\nErstens. Wir wollen, dass die gro\u00dfen systemrelevanten, vernetzten Banken nicht national, sondern international von einer gemeinsamen Aufsicht kontrolliert werden.\n\nZweitens. Wir haben deutlich gemacht, dass Banken, die in eine Schieflage geraten, abgewickelt werden m\u00fcssen, und zwar \u00fcber einen gemeinsamen Fonds, der von den Banken finanziert wird.\n\nDrittens. Wir haben gesagt - das wurde heute von den Gr\u00fcnen ganz unterschlagen -: Bevor diese Bankenunion errichtet wird, gibt es einen Stresstest f\u00fcr die gro\u00dfen systemrelevanten Banken in Europa. Das sind derzeit 128. Nur wenn sie diesen Stresstest bestehen, k\u00f6nnen sie unter eine europ\u00e4ische Aufsicht gebracht werden.\n\nDenn was ist das Problem, das wir oftmals in Europa haben? Es wird versucht, auf Kosten von Europa nationale Probleme zu l\u00f6sen. Es gibt viele nationale Bankenprobleme, die auf eine nationale Politik und auf eine nationale Aufsicht zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Das wollten wir nicht.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762822,"profile_url":null,"sequence":1034,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1035,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen nicht, dass Entscheidungen getroffen werden, die unser nationales Recht ber\u00fchren. Das wichtigste Recht des Bundestages ist das Haushaltsrecht. Das Bundesverfassungsgericht hat in vielen Urteilen dieses Thema angesprochen und uns ganz deutlich gesagt, dass wir als Bundestag das nationale Budgetrecht aufrechtzuerhalten haben. Deswegen ist es f\u00fcr uns ein besonders wichtiger Auftrag, hier genau aufzupassen.\n\nWir stehen f\u00fcr eine gemeinsame europ\u00e4ische Politik. Nur, wir unterst\u00fctzen nicht Ihren Antrag, in dem es darum geht, in einem ersten Schritt auf dem Weg zu einer Bankenunion die Nation aus ihrer Verantwortung zu entlassen. Das ist genau der falsche Schritt auf dem Weg zu einer Bankenunion. Daf\u00fcr k\u00f6nnen wir nicht stimmen.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762824,"profile_url":null,"sequence":1036,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1037,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt einen weiteren Konflikt hinsichtlich Ihres Antrags. In der \u00dcberschrift Ihres Antrags steht: \u201e\u2026 Schutz der Allgemeinheit vor Einzelinteressen \u2026\u201c. Das hei\u00dft: Das Interesse des deutschen Steuerzahlers ist ein Einzelinteresse. Das hei\u00dft ferner: Wir m\u00fcssen die Europ\u00e4er vor den deutschen Einzelinteressen sch\u00fctzen. Bei jeder Ma\u00dfnahme im Euro-Raum sind wir mit 27 Prozent dabei; bei jeder Ma\u00dfnahme im europ\u00e4ischen Raum sind wir mit 20 Prozent dabei. Wenn es um Hilfsma\u00dfnahmen ging, waren wir immer die Ersten, die andere unterst\u00fctzt haben. Daher ist diese Unterstellung eine Frechheit.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762826,"profile_url":null,"sequence":1038,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1039,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Flosbach, gestatten Sie eine Frage der Kollegin Paus?","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1040,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich mache der Kollegin, weil wir jetzt am Schluss der Debatte sind, den Vorschlag: Sie macht gleich eine Kurzintervention, dann kann ich abschlie\u00dfend darauf antworten.\n\nIch will Sie jetzt als Gr\u00fcne ansprechen. Was Sie in dem Antrag verlangen, passt genau in Ihre Politik, Euro-Bonds und einen europ\u00e4ischen Staatsschuldentilgungsfonds zu fordern. Sie werfen alles in einen Topf und wollen die Verantwortung der Nationen reduzieren. Ich sage es hier noch einmal: Wir h\u00e4tten viele dieser Probleme nicht, wenn Sie als Teil der damaligen Bundesregierung 2003 den Maastricht-Vertrag nicht gebrochen h\u00e4tten.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762829,"profile_url":null,"sequence":1041,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1042,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, na, na!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":1043,"sitzung":21,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":1882.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist jetzt ein bisschen link, Herr Flosbach!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1044,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Die neuen Freunde beziehe ich jetzt mal nicht ein.\n\nSie beklagen in Ihrer Begr\u00fcndung zu diesem Antrag, dass es nach den Rettungsma\u00dfnahmen des Jahres 2008 vier Jahre gedauert habe, bis in Europa die Diskussion \u00fcber einen Restrukturierungsfonds, \u00fcber einen Abwicklungsfonds endlich in Gang gekommen ist. Sie unterschlagen, dass wir anderthalb Jahre nach diesem Beschluss von 2008 hier, in diesem Deutschen Bundestag, das deutsche Restrukturierungsgesetz verabschiedet haben. Wir haben diesen Weg vor allen anderen beschritten. Wir haben das als Erste vorgelegt. Wir haben eine Blaupause f\u00fcr Europa vorgelegt. Das ist es, was Europa jetzt umsetzt. Wir waren die Ersten. Wir haben dies auf den Weg gebracht.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762833,"profile_url":null,"sequence":1045,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":1046,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat leider nur nicht funktioniert!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1047,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir bekommen in den n\u00e4chsten Tagen Klarheit. Die Verhandlungen dauern noch an. Es gibt einige Punkte, in denen wir uns sicherlich einig sind: Ich denke, wir alle wollen eine gemeinsame Aufsicht, und wir alle wollen eindeutig, dass der Steuerzahler nicht in Anspruch genommen wird. Bei diesem Abwicklungsfonds haben wir etwas Neues, n\u00e4mlich eine Haftungsreihenfolge - die hatten wir bei den bisherigen Ma\u00dfnahmen nicht -: Zuerst wird bei einer Schieflage immer der Aktion\u00e4r, der Eigent\u00fcmer, herangezogen, anschlie\u00dfend kommt der Gl\u00e4ubiger, und erst im dritten Schritt stellt sich die Frage des Abwicklungsfonds, wobei es nat\u00fcrlich immer eine nationale Verantwortung gibt. Uns ist wichtig, dass in diesen Topf, der von den Banken gef\u00fcllt werden muss, die gro\u00dfen systemrelevanten Banken das meiste Geld hineintun und nicht die kleinen Banken, die Volksbanken oder die Sparkassen. Dagegen sind wir absolut. Wir sind f\u00fcr das Proportionalit\u00e4tsprinzip. Das hei\u00dft, Kleine m\u00fcssen gesch\u00fctzt werden, und wo gro\u00dfe Risiken bestehen, m\u00fcssen auch gro\u00dfe Summen gezahlt werden. Dieses Prinzip haben wir eingehalten und werden es auch in Zukunft immer einhalten.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762836,"profile_url":null,"sequence":1048,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":1049,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Das schauen wir uns dann an, wenn der Topf leer bleibt!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1050,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Kollege Troost hat die Probleme angesprochen. Ein Problem ist nat\u00fcrlich die H\u00f6he des Fonds und der Zeitrahmen, in dem eingezahlt werden kann. Der Kollege Michelbach hat das Problem der Finanzierung der Wirtschaft angesprochen. Ich denke an die Ausf\u00fchrungen der BaFin, die uns immer wieder ermahnt: Achten Sie darauf, dass die Ma\u00dfnahmen aufeinander abgestimmt sind. - Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich sagen: F\u00fcllt den Fonds in einem Jahr, erh\u00f6ht das Eigenkapital oder macht andere Dinge. - Aber das w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass sich unsere Wirtschaft nicht mehr finanzieren k\u00f6nnte.\n\nDie Bankenunion ist nat\u00fcrlich eine gro\u00dfe Einzelma\u00dfnahme. In dem Antrag wird unterschlagen, was wir in den letzten Jahren gemacht haben. Wir haben massive Aufstockungen des Eigenkapitals bei den Banken gefordert. Die Liquidit\u00e4t der Banken muss anders dargestellt werden. Wir haben ein Trennbankengesetz gemacht. Alle Banken m\u00fcssen heute ein Testament vorhalten, in dem sie darlegen, wie sie abgewickelt werden k\u00f6nnen. Wer sich mit dem Abwicklungsmechanismus besch\u00e4ftigt hat, wei\u00df, dass dort ausdr\u00fccklich vorgesehen ist, dass auch die europ\u00e4ische Aufsicht f\u00fcr jedes Bankunternehmen einen Abwicklungsplan vorhalten muss. Ich denke, das ist ganz wichtig, wenn wir den Zeitfaktor bei der Abwicklung einer Bank ansprechen.\n\nIch spreche hier jetzt nicht \u00fcber die au\u00dferb\u00f6rslichen Derivate, die wir geregelt haben. Andere Stichworte sind: Verg\u00fctungssysteme, Verbriefung, Vermittlung, Verbot der Leerverk\u00e4ufe. Wir haben hier im Deutschen Bundestag in den letzten vier Jahren 30 gro\u00dfe Ma\u00dfnahmen, Gesetze verabschiedet, mit denen wir den Finanzmarkt insgesamt stabiler gemacht haben. Die Bankenunion ist nur eine dieser Ma\u00dfnahmen.\n\nDer Abwicklungsmechanismus soll zum 1. Januar 2015 stehen. Wir wissen nach den bisherigen Erkenntnissen, dass einige L\u00e4nder nicht so weit sein werden, dass der Fonds wohl erst zum 1. Januar 2016 bereit sein wird. Wir unterst\u00fctzen nicht die Forderung der Gr\u00fcnen - sie kommt wohl aus dem Bauch heraus -, eine dreij\u00e4hrige Einf\u00fchrungsphase vorzusehen. Denn dadurch w\u00fcrde das Problem nicht behoben werden. Die Haftung w\u00fcrde nach kurzer Zeit wieder auf die anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder fallen.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1051,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, auf die Banken!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1052,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Kommission soll die letzte Entscheidung haben, Herr Schick. Die letzten Verhandlungen zeigen, dass das Board, das f\u00fcr die Abwicklung zust\u00e4ndig ist, darauf warten muss, ob es innerhalb von 24 Stunden einen Widerspruch seitens des EZB-Rates gibt. Meines Erachtens sind wir da auf genau dem richtigen Weg. Unsere Bundesregierung und die sie beratenden Juristen haben deutlich gemacht, dass die Rechtsgrundlage des Art. 114 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union nicht ausreicht, sondern dass wir einen zwischenstaatlichen Vertrag als Zwischenl\u00f6sung ben\u00f6tigen.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1053,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, denken Sie an die Redezeit? Sie hatten ja schon eine zweite Rede angek\u00fcndigt.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1054,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ich komme zum Schluss. Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Wir werden sicherlich in den n\u00e4chsten Jahren noch mehrere \u00c4nderungen erleben, insbesondere im prim\u00e4ren Europarecht. Meines Erachtens ist die demokratische Kontrolle hier nicht ausreichend gew\u00e4hrleistet. Aber Sie haben hier Forderungen aufgestellt und die deutschen Interessen als \u201eEinzelinteressen\u201c in Europa dargestellt, und das k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. Wir sind diejenigen, die zu Europa stehen. Das Wichtigste ist, dass Deutschland insgesamt, dass das gesamte Parlament zu 100 Prozent zu Europa steht. Das bietet die beste Zukunft f\u00fcr ein gemeinsames Europa.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762843,"profile_url":null,"sequence":1055,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1056,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort zu einer Kurzintervention hat jetzt die Kollegin Paus, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1057,"sitzung":21,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Flosbach, Sie hatten zu Recht darauf hingewiesen, dass wir dem deutschen Haushaltsrecht verpflichtet sind. Gerade vor diesem Hintergrund frage ich Sie, warum es nach dem deutschen Haushaltsrecht besser sein soll, statt dass wir den Bankenabwicklungsfonds schnell und z\u00fcgig bekommen, Sie - weil es ihn eben nicht gibt, sind Sie dazu gezwungen - vorhaben, hier im Deutschen Bundestag ein Gesetz zu verabschieden, das die direkte Rekapitalisierung europ\u00e4ischer Banken aus dem ESM erlaubt? Das wird, wenn es zu entsprechenden F\u00e4llen kommt, direkt auf das deutsche Haushaltsrecht R\u00fcckwirkungen haben. Wir schlagen stattdessen vor, nach dem dreistufigen System z\u00fcgiger einen Abwicklungsfonds auf europ\u00e4ischer Ebene einzurichten, der genau die Vorz\u00fcge hat, die Sie geschildert haben. Warum ist es nach dem deutschen Haushaltsrecht besser, die Einrichtung dieses Bankenabwicklungsfonds zu verz\u00f6gern und eine direkte Bankenrekapitalisierung einzuf\u00fchren?","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1058,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Flosbach.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1059,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Paus, das ist relativ einfach. Sie brauchen sich nur die Kaskade, die Haftungsreihenfolge genau anzuschauen. Da wird genau aufgelistet, was passiert: Zun\u00e4chst haben wir die Haftung der Eigent\u00fcmer, der Aktion\u00e4re, dann der Gl\u00e4ubiger, dann kommt der gemeinsame Fonds, den wir genauso wie Sie so schnell wie m\u00f6glich in Kraft sehen wollen. Aber es kann nicht sein, dass sich L\u00e4nder ihrer nationalen Verantwortung entziehen. Sie wollen genau das. Sie wollen, dass die L\u00e4nder nach drei Jahren aus der Verantwortung heraus sind. Wir dagegen wollen, dass ein Land an den ESM, an den europ\u00e4ischen Rettungsschirm, nur herankann, wenn es ein Programm erf\u00fcllt. Genau das ist die richtige Reihenfolge.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":1060,"sitzung":21,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Antworten Sie einmal auf die Frage!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1061,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Thema verfehlt!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1062,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In dieser Frage haben wir auch Erfolge auf der europ\u00e4ischen Ebene zu verzeichnen; das ist das zentrale Thema: Nur wenn jemand Bedingungen erf\u00fcllt, bekommt er auch unsere Hilfe. Es war ja der Wunsch vieler L\u00e4nder zu Beginn der Debatte um die Bankenunion Mitte 2012: Sie wollten unmittelbar an den ESM heran, um die Banken zu rekapitalisieren. Das haben wir verhindert. Wir haben gesagt: An den ESM, an die Rettungsma\u00dfnahmen, kommt nur derjenige heran, der ein Programm durchl\u00e4uft. - Ein solches Programm wollen die L\u00e4nder nicht. Deswegen geht auch keiner an den ESM heran.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762851,"profile_url":null,"sequence":1063,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1064,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner in der Debatte ist der Kollege Manfred Z\u00f6llmer, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762853,"profile_url":null,"sequence":1065,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1066,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn W\u00fcnsche allein etwas ver\u00e4ndern k\u00f6nnten, dann w\u00fcrde ein solcher Antrag, wie ihn die Gr\u00fcnen vorgelegt haben, vielleicht einen gewissen Sinn machen. Nur, wir sind hier nicht bei der Fernsehsendung W\u00fcnsch dir was; wir sind in der real existierenden Europ\u00e4ischen Union - in der Europ\u00e4ischen Union, lieber Kollege Schick, und nicht in den USA; das ist ein erheblicher Unterschied; das muss man einfach wissen - mit ihren ganz komplizierten Verfahren und schwierigen Kompromissen bei extrem komplexen Themen. Die Einf\u00fchrung einer Bankenunion in Europa ist ein zentraler Schritt, um eine Wiederholung der Bankenkrise auszuschlie\u00dfen.\n\nZiel Ihres Antrags ist, dass der Bundestag eine Stellungnahme gem\u00e4\u00df Art. 23 Abs. 3 Grundgesetz abgibt. Das ist ein wichtiger Artikel. Dort hei\u00dft es - ich zitiere jetzt einmal w\u00f6rtlich -:\n\nDie Bundesregierung gibt dem Bundestag Gelegenheit zur Stellungnahme vor ihrer Mitwirkung an Rechtsetzungsakten der Europ\u00e4ischen Union.\n\nLieber Kollege Schick, \u201evor ihrer Mitwirkung\u201c hei\u00dft es da! Sie wissen aber doch ganz genau, dass wir in der Endphase der laufenden Verhandlungen sind. Bundestag und Finanzausschuss haben zu diesen Verhandlungen diverse Male Antr\u00e4ge in allen Punkten diskutiert, rauf und runter, und verabschiedet.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":1067,"sitzung":21,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1068,"sitzung":21,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau so ist es!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1069,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Es hat sogar einen gemeinsamen Antrag von SPD und Gr\u00fcnen gegeben.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1070,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"An den Sie sich erinnern sollten! Auch an den Inhalt!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1071,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe mir den noch einmal angeschaut.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1072,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Sarrazin?","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1073,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, das will ich jetzt nicht zulassen. Ich will meine Argumentation zu Ende bringen. Er kann ja danach noch etwas dazu sagen.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1074,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Es soll nicht zur Gewohnheit geben, dass man andere auffordert, sp\u00e4ter noch einmal zu reden.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1075,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Das finde ich auch. Ich h\u00e4tte dann auch Schwierigkeiten, den Flieger noch zu kriegen.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762864,"profile_url":null,"sequence":1076,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1077,"sitzung":21,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Nimm den Zug!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1078,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber gut, das soll uns jetzt hier nicht st\u00f6ren.\n\nMeine Bitte w\u00e4re: Lesen Sie sich diesen gemeinsamen Antrag von SPD und Gr\u00fcnen noch einmal durch! Dann werden Sie feststellen, dass viele der Forderungen, die wir da gemeinsam formuliert haben, inzwischen Position der Bundesregierung sind.\n\nEs macht doch keinen Sinn, in der Endphase der Verhandlungen neue Detailw\u00fcnsche, die v\u00f6llig kontr\u00e4r zu vielem sind, was bisher vereinbart worden ist, an die Bundesregierung heranzutragen. Das geht doch gar nicht. Sie haben Vorschl\u00e4ge gemacht, die rechtlich nicht tragf\u00e4hig sind. Es sind Vorschl\u00e4ge in Ihrem Antrag, die in sich widerspr\u00fcchlich sind, und Vorschl\u00e4ge, die fachlich unsinnig sind.\n\nAbwicklung und Restrukturierung von Banken in einer Krisensituation werden immer auch mit rechtlichen Auseinandersetzungen verbunden sein; denn da geht es um viel Geld. Deshalb w\u00e4re nichts verheerender, als wenn in einer Krisensituation durch Gerichtsurteile Ma\u00dfnahmen gestoppt werden, die verhindern sollen, dass die Krise weiter eskaliert. Das hei\u00dft, Verfahren m\u00fcssen gerichtsfest sein und bleiben.\n\nNun machen Sie den Vorschlag, wieder auf der Basis des Art. 114 AEUV vorzugehen, obwohl Ihnen klar sein muss, dass dies keine tragf\u00e4hige Rechtsgrundlage darstellt. Eine Reihe von Gutachten haben dies bewiesen.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762867,"profile_url":null,"sequence":1079,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1080,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche?","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1081,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich gestehe ja, dass ich am Anfang auch anderer Meinung war, lieber Herr Kollege Schick,","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1082,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1083,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"aber es gibt das deutsche Verfassungsgericht mit seiner ganz speziellen Rechtsprechung zu europ\u00e4ischen Fragen. Diese Rechtsprechung ist so speziell, dass viele Verfassungs- und Europarechtler sie nicht mehr nachvollziehen k\u00f6nnen - ich kann das im \u00dcbrigen auch nicht -, aber sie ist nun einmal da. Ich kann hier vielleicht nur einmal auf die Bewertung durch den hochangesehenen Verfassungsrichter Papier hinweisen; er hat sich sehr kritisch zu den letzten Urteilen des Gerichts ge\u00e4u\u00dfert. Aber diese Urteile existieren.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762872,"profile_url":null,"sequence":1084,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1085,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie man angesichts dieser Problemlage mit den Rechtsfragen so schludrig umgehen kann, wie Sie es in Ihrem Antrag machen, das ist mir ein R\u00e4tsel.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762874,"profile_url":null,"sequence":1086,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1087,"sitzung":21,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung legt doch nichts vor!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1088,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Gut, man kann sagen: Eine Opposition darf das. - Aber eine Regierung sollte dies tunlichst nicht machen.\n\nDann fordern Sie einen einheitlichen Abwicklungsfonds direkt zum Start des SRM, also am besten im n\u00e4chsten Jahr. Das ist ein sch\u00f6ner Wunsch; w\u00fcnschen darf man sich das. Wir haben geh\u00f6rt: Es geht um 55 Milliarden Euro. Der Kollege Troost hat eben deutlich gemacht, wie das mit der Finanzierung aussieht. Wie das Geld in diesen Fonds kommen soll, dazu sagen Sie in Ihrem Antrag kein Wort. Das kann man machen; aber das ist letztendlich nicht seri\u00f6s.\n\nDann fordern Sie unter anderem eine Schuldenobergrenze f\u00fcr Banken, eine Leverage Ratio. Diese Forderung ist sinnvoll, und ich unterst\u00fctze sie auch; nur, das hat mit den laufenden Verhandlungen zur Bankenunion nichts zu tun.\n\nDie Bankenunion in Europa ist das Ergebnis eines Kompromisses der beteiligten Staaten und Institutionen. Wir haben unsere Forderungen hier klar formuliert, und die Forderungen, mit denen Deutschland in diese Verhandlungen gegangen ist, sind auch im Koalitionsvertrag so festgelegt. Ich muss wirklich sagen, dass Minister Sch\u00e4uble hart an einem Kompromiss arbeitet und er dabei unsere volle Unterst\u00fctzung hat. Wir hoffen sehr, dass ein Kompromiss noch vor den Europawahlen m\u00f6glich wird; das ist absolut notwendig bei diesem Thema.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762877,"profile_url":null,"sequence":1089,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1090,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht darum, dass zuk\u00fcnftig nicht mehr der Steuerzahler f\u00fcr marode Banken haften muss. Deshalb bestehen wir auf der Haftungskaskade, durch die - wir haben das eben geh\u00f6rt - zun\u00e4chst die Eigent\u00fcmer in die Pflicht genommen werden. Es geht um die Schaffung einer Europ\u00e4ischen Bankenunion. Aufsicht, Sanierung und Abwicklung m\u00fcssen auf rechtssicherer Grundlage etabliert werden, damit sich das Desaster der Finanzmarktkrise nicht wiederholt.\n\nEs w\u00e4re wirklich sch\u00f6n, wenn auch die Gr\u00fcnen im Bundestag und im Europ\u00e4ischen Parlament f\u00fcr diesen Prozess politische Verantwortung \u00fcbern\u00e4hmen. Bei dem Antrag, den Sie vorgelegt haben, lieber Kollege Schick, stellt sich jedoch die Frage, wer eigentlich hier als politischer Geisterfahrer unterwegs ist. Diese Frage muss man v\u00f6llig anders beantworten, als Sie das getan haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762879,"profile_url":null,"sequence":1091,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1092,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort zu einer Kurzintervention hat jetzt der Kollege Sarrazin.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":1093,"sitzung":21,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Z\u00f6llmer, ich habe den gro\u00dfen Vorteil: Ich kann mit dem Zug fahren, und der f\u00e4hrt jede Stunde nach Hamburg. Es hat also Vorteile, aus Hamburg zu kommen.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":1094,"sitzung":21,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist das jetzt Wirtschaftsf\u00f6rderung oder Kulturf\u00f6rderung?","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1095,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben nur drei Minuten.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762884,"profile_url":null,"sequence":1096,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1097,"sitzung":21,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt genau darauf achten!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":1098,"sitzung":21,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte drei Dinge sagen, Herr Z\u00f6llmer: Die Bundesregierung hat zwei Seiten mit Rechtspositionen vorgelegt, wonach angeblich Art. 114 AEUV als Rechtsgrundlage nicht ausreicht und ein Intergovernmental Agreement notwendig ist - zwei Seiten vor sechs Wochen, nicht mehr. Aussagen, es gebe Gutachten, sind uns nicht in schriftlicher Form vorgelegt worden. Dann behauptet die Bundesregierung, der Juristische Dienst von Rat und Kommission sei der gleichen Ansicht wie sie. Schlie\u00dflich kommt im Laufe des Gespr\u00e4chs heraus: Es gibt eine m\u00fcndliche Aussage aus dem Trilog. Diese Aussage ist schriftlich aber nicht belegt, weder in den Berichten der Bundesregierung noch sonst wo. Tun Sie daher nicht so, als l\u00e4gen der Bundesregierung Gutachten vor, die sie nicht vorliegen hat!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762887,"profile_url":null,"sequence":1099,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":1100,"sitzung":21,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben ein Gutachten vorgelegt von einem der herausragendsten aufstrebenden Europarechtler dieser Republik, der regelm\u00e4\u00dfig von Karlsruhe zitiert wird. Das Einzige, das Ihnen dazu einf\u00e4llt, ist, diese juristische -Expertise kleinzureden. Dieser Europarechtler hat eindeutig gesagt: Die Rechtssicherheit ist durch dieses Vorgehen au\u00dferhalb des Vertrags gef\u00e4hrdet; es ist europarechtswidrig, was dort passiert.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-flosbach","sequence":1101,"sitzung":21,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":1828.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Ihre Meinung!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":1102,"sitzung":21,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sagen nichts dazu; von der Bundesregierung kommen keine Gegenargumente, au\u00dfer dass Sie den politischen Einfluss haben wollen, dass Deutschland entscheidet - damit Sie Ihre deutschen Banken weiter teuer retten k\u00f6nnen.\n\nNoch etwas zum Zeitpunkt. Es ist eindeutig - das ist Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts -, dass man bei ver\u00e4nderter Verhandlungslage seine Stellungnahmen auch erneuern kann, um fortlaufend Einfluss zu nehmen. Jetzt ist die entscheidende Woche der Verhandlungen zwischen EP und dem Rat in Br\u00fcssel. Wir wollen uns mit diesem Antrag hinter die gemeinsame Position aller Fraktionen im Europ\u00e4ischen Parlament stellen und auf die Bundesregierung Druck aus\u00fcben, damit sie auf das Europ\u00e4ische Parlament zugeht und eine Einigung erm\u00f6glicht. Das ist doch wohl legitim.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":762891,"profile_url":null,"sequence":1103,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1104,"sitzung":21,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Z\u00f6llmer?","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":762893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1105,"sitzung":21,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich verweise auf die Ausf\u00fchrungen, die ich eben gemacht habe!","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":762894,"profile_url":null,"sequence":1106,"sitzung":21,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Europ\u00e4ische Bankenunion","top_id":13840,"type":"poi","wahlperiode":18}]