[{"id":615227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":0,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Einen sch\u00f6nen guten Tag! Bitte nehmen Sie Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Bericht der Bundesregierung 2013 nach \u00a7 7 des Gesetzes zur Einsetzung eines Nationalen Normenkontrollrates.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Staatsminister bei der Bundeskanzlerin Dr. Helge Braun. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":1,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":1890.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Bundeskabinett hat heute den Bericht zum B\u00fcrokratieabbau 2013 behandelt und beschlossen. Das Gesetz zur Einsetzung eines Nationalen Normenkontrollrates verpflichtet uns, j\u00e4hrlich einen solchen Bericht abzugeben.\n\nWenn Sie sich den Bericht ansehen, stellen Sie fest, dass sich seit 2006, als wir das Thema B\u00fcrokratieabbau institutionell auf den Weg gebracht haben, vieles ver\u00e4ndert hat. Wir haben zahlreiche Verfahren etabliert. Dazu geh\u00f6ren die Einsetzung des Normenkontrollrates und die damit verbundene Bewertung aller neuen Gesetzesvorhaben. Hinzu kommt, dass wir - diese Regelung ist seit M\u00e4rz 2013 in Kraft - alle neuen Gesetzesvorhaben nach Ablauf von zwei Jahren einer Ex-post-Evaluierung unterwerfen. Wir wollen uns schrittweise alle Gesetzesvorhaben ansehen, bei denen wir davon ausgehen, dass sie einen Erf\u00fcllungsaufwand von \u00fcber 1 Million Euro bedeuten. Auf diese Weise wollen wir auch in der Bestandsgesetzgebung vermeidbare B\u00fcrokratiekosten identifizieren und nach M\u00f6glichkeit beseitigen.\n\nIm Bericht sind viele Zahlen zu finden. Das liegt zum Beispiel daran, dass wir in den letzten Jahren den B\u00fcrokratiekostenindex eingef\u00fchrt haben, der die B\u00fcrokratiekosten im engeren Sinne erfasst. Der B\u00fcrokratiekostenindex lag im Jahr 2012 bei einem Wert von 100,27, im Jahr 2013 bei 100,31. Das ist eine Steigerung um 0,04. Das hei\u00dft, die B\u00fcrokratiekosten sind im Wesentlichen konstant geblieben; es hat nur eine kleine Steigerung der laufenden Belastungen gegeben.\n\nWenn wir uns anschauen, was das in absoluten Zahlen hei\u00dft und wie sich die Entwicklung des Erf\u00fcllungsaufwands auf die Wirtschaft, die Verwaltung und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auswirkt, stellen wir fest, dass die Wirtschaft im Jahr 2013 eine Zunahme ihres laufenden Erf\u00fcllungsaufwands um 1,6 Milliarden Euro, die Verwaltung um 245 Millionen Euro und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger um 472 Millionen Euro zu verzeichnen hatten.\n\nWenn man sich ansieht, welcher der gr\u00f6\u00dfte Brocken innerhalb des Ganzen ist, dann stellt man fest, dass die Energieeinsparverordnung die gr\u00f6\u00dften Kosten verursacht hat. Man muss allerdings dazusagen, dass zum Erf\u00fcllungsaufwand nicht nur die B\u00fcrokratiekosten, sondern auch die Investitions- und Ma\u00dfnahmenkosten, die durch dieses Gesetzgebungsverfahren entstehen, geh\u00f6ren. Das hei\u00dft, dass zum Beispiel die Kosten, die sich durch die energetische Sanierung von Geb\u00e4uden f\u00fcr die Wirtschaft ergeben, in die Berechnung einflie\u00dfen. Die Energieeinsparungen, die wir dadurch erzielen wollen, und der politische Zweck dieser Gesetzgebung stehen also den Kosten gegen\u00fcber.\n\nIn Zukunft wollen wir uns den verschiedenen Lebensbereichen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und der Wirtschaft auch in Form eines Lebenslagenmodells n\u00e4hern. Auf diese Weise wollen wir \u00fcberpr\u00fcfen, wie sich Lebenslagen, in denen die B\u00fcrger in besonderem Ma\u00dfe mit B\u00fcrokratie konfrontiert werden, zum Beispiel beim Kauf eines Autos, bei einer Geburt oder im Falle eines Nachlasses, auswirken und wie man die B\u00fcrokratie in solchen Lebenslagen durch das Zusammenspiel unterschiedlicher Rechtsakte reduzieren kann.\n\nSie finden in dem Bericht auch zahlreiche Beispiele aus dem Bereich der Pflegeleistungen und anderer Sozialleistungen. Hier haben wir Projekte auf den Weg gebracht, mit denen Vereinfachungen bei der Gesetzgebung erreicht werden sollen. Einige Projekte sind im Jahre 2013 abgeschlossen worden; andere, die besonders erfolgreich waren, werden im Jahr 2014 fortgesetzt.\n\nInsofern kann man res\u00fcmieren, dass es bei einer im Jahr 2013 im Wesentlichen auf unver\u00e4ndertem Niveau fortgesetzten Belastung von B\u00fcrgern, Verwaltung und Wirtschaft mit B\u00fcrokratie noch zahlreiche Projekte gibt, mit denen wir etwas ver\u00e4ndern wollen. Aber nat\u00fcrlich gibt es auch neue Regelungsvorhaben, die den B\u00fcrokratieaufwand m\u00f6glicherweise erh\u00f6hen. Die Bundesregierung wird im Mai ein Arbeitsprogramm verabschieden, mit dem wir weitere Projekte mit dem Ziel des B\u00fcrokratieabbaus auf den Weg bringen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":2,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte, zun\u00e4chst Fragen zu dem Themenbereich zu stellen, \u00fcber den gerade berichtet wurde. Es hat sich der Kollege Grund gemeldet. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":3,"sitzung":22,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Staatsminister, f\u00fcr Ihren Bericht \u00fcber die Arbeit des Normenkontrollrates und \u00fcber die Einsparungen, die f\u00fcr die Verwaltung, die B\u00fcrger und die Wirtschaft damit verbunden sind. Wie muss man sich das konkret vorstellen? Wie nimmt der Normenkontrollrat Einfluss auf ein Gesetzgebungsverfahren oder auf dessen Ergebnis? Wie flie\u00dft dies wiederum in das Gesetzgebungsverfahren ein? Also: Wie sieht die Arbeit eigentlich konkret aus?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":4,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":1890.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Bundesregierung hat Empfehlungen f\u00fcr die einzelnen Ressorts herausgegeben. Jedes Ressort muss jetzt bereits bei der Erstellung eines Gesetzgebungsverfahrens den Erf\u00fcllungsaufwand konkret beziffern und diesen bei der Vorlage des Gesetzestextes transparent machen. Dar\u00fcber hinaus wird der Erf\u00fcllungsaufwand vor der Verabschiedung im Kabinett und zuk\u00fcnftig auch nach der Verabschiedung im Bundestag nachberechnet, sodass f\u00fcr jeden, der im Deutschen Bundestag eine Entscheidung trifft, aber auch f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung transparent wird, wie hoch der Erf\u00fcllungsaufwand des jeweiligen Gesetzes ist. In der n\u00e4chsten Woche werden wir f\u00fcr den Deutschen Bundestag, die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Abgeordneten wie auch die Verwaltung, eine Veranstaltung durchf\u00fchren, in der der Normenkontrollrat, das Statistische Bundesamt und das Bundeskanzleramt \u00fcber die verschiedenen Berichts- und Mitteilungsformen informieren, damit Sie als Abgeordnete diese Informationen in die Beratungen des Gesetzgebungsverfahrens und in Ihre Entscheidung einbeziehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":5,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt eine Frage des Kollegen Dr. Gambke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":6,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":1824.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatsminister, Sie haben in Ihren Ausf\u00fchrungen davon gesprochen, dass B\u00fcrokratie aufgebaut worden ist. Ich fand die einleitenden Worte bemerkenswert; denn Sie haben die Verfahren beschrieben, die wir gehabt haben. Ich als Mittelstandsbeauftragter meiner Fraktion sage: B\u00fcrokratieaufbau ist im Moment das Thema des Mittelstands. Sie selber haben darauf hingewiesen, dass zu \u00fcber 60 Prozent die Unternehmen betroffen sind.\n\nNun zu meiner Frage. Wir hatten 2007 das Ziel, die B\u00fcrokratiekosten um 25 Prozent zu senken. Wie Sie eben ausgef\u00fchrt haben, hatten wir leider im letzten Jahr einen Anstieg der B\u00fcrokratiekosten in H\u00f6he von 1,5 Milliarden Euro. Hinzu kommt ein Erf\u00fcllungsaufwand, also ein Umstellungsaufwand, in H\u00f6he von 4 Milliarden Euro. Das ist eine erhebliche Summe. Meine Frage an Sie: Hat die Bundesregierung sich mit der Frage befasst, wie jetzt neue Ziele gesetzt werden k\u00f6nnen? Wie lauten diese quantitativen Ziele, und f\u00fcr welchen Zeitraum gelten sie?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":7,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":1890.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Sie haben richtig darauf hingewiesen, dass wir in den vergangenen Jahren den Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft um 25 Prozent reduziert haben. Das war eine gro\u00dfe Anstrengung. Zu der Reduzierung haben zwei Bereiche ma\u00dfgeblich beigetragen: Der eine ist der Bereich der Bilanzierungsregeln bei den Unternehmen, in dem eine Entlastung von \u00fcber 2 Milliarden Euro stattgefunden hat. Der andere ist der Bereich der elektronischen Rechnungsstellung, wo ein Teil der Entlastung der Wirtschaft zwar fr\u00fchzeitig mit der Gesetzgebung bilanziert worden ist; aber die Entlastungwirkung h\u00e4lt in dem Ma\u00dfe an, wie die elektronische Rechnungsstellung in der Realit\u00e4t der Unternehmen ankommt. Das hei\u00dft, es gibt durch das Projekt der Reduzierung der Kosten aus gesetzlichen Informationspflichten um 25 Prozent bis heute Entlastungswirkungen.\n\nWenn man in die Zukunft schaut, muss man mit Blick auf diejenigen, die sich mit B\u00fcrokratieabbau besch\u00e4ftigen, eines sehr deutlich sagen: Man kann nat\u00fcrlich immer \u00fcberlegen, ob ein Gesetz den jeweiligen Erf\u00fcllungsaufwand rechtfertigt. So hat der Deutsche Bundestag die von der Bundesregierung novellierte Energieeinsparverordnung bef\u00fcrwortet, weil wir Klimaziele und politische Ziele erf\u00fcllen wollen und das Ganze in der Sache f\u00fcr richtig halten. Dem Erf\u00fcllungsaufwand stehen - ganz abgesehen von den \u00f6kologischen Zielen - \u00f6konomische Vorteile durch Energieeinsparung gegen\u00fcber. Insofern ist es die Aufgabe derer, die sich mit dem B\u00fcrokratieabbau besch\u00e4ftigen, nicht alle Regelungen der Zukunft generell infrage zu stellen, sondern zu schauen: Kann man den politisch erw\u00fcnschten Zweck m\u00f6glicherweise einfacher erreichen? Nach dem deutlichen Abbau der B\u00fcrokratie in der Anfangszeit lautet die Aufgabe jetzt, in laufenden Gesetzgebungsverfahren den Zuwachs an B\u00fcrokratie nach M\u00f6glichkeit zu verhindern oder zu begrenzen. Neue Projekte, mit denen wir den B\u00fcrokratieaufwand der Unternehmen, deren Zukunft uns nat\u00fcrlich am Herzen liegt, deutlich reduzieren wollen, werden wir dann in dem neuen Arbeitsprogramm der Bundesregierung vorstellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":8,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatsminister. - Ich sehe keine weiteren Fragen zu diesem Themenbereich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":9,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":1824.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":10,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"- Herr Dr. Gambke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":11,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":1824.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch eine Frage. Ich stelle aber zun\u00e4chst fest, dass Sie meine Frage nach einem neuen quantitativen Ziel nicht beantwortet haben.\n\nZu meiner Frage. Wir haben uns im Zusammenhang mit dem Wachstumsbeschleunigungsgesetz auch mit dem Thema der Hotelsteuer besch\u00e4ftigt; unter diesem Stichwort ging es um den verminderten Mehrwertsteuersatz f\u00fcr \u00dcbernachtungen. Wir wussten im Vorfeld, dass das zu erheblichen B\u00fcrokratiekosten f\u00fchrt, sowohl f\u00fcr die Gewerbetreibenden, also die Hotels, als auch f\u00fcr die B\u00fcrger. Das konnte dadurch umgangen werden, dass die Koalitionsfraktionen und nicht die Regierung dieses Gesetz eingebracht haben. Plant die Bundesregierung eine Ausweitung des Auftrags des Normenkontrollrates auf Gesetzentw\u00fcrfe der Fraktionen, um in Zukunft zu verhindern, dass Fraktionen den sch\u00f6nen Beschluss, Gesetze nach ihren B\u00fcrokratiekosten zu bewerten, umgehen k\u00f6nnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":12,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":1890.0,"speaker_party":null,"text":"Der Normenkontrollrat ist ein Gremium zur Unterst\u00fctzung der Bundesregierung. Nat\u00fcrlich kontrolliert nicht die Bundesregierung den Bundestag, sondern umgekehrt. Aber ich habe eben angedeutet, dass wir - das ist sicherlich in Ihrem Sinne - beabsichtigen, in Zukunft den Erf\u00fcllungsaufwand von Gesetzen nach der endg\u00fcltigen Verabschiedung nochmals zu berechnen, um transparent zu machen, welche Belastungen durch das rechtskr\u00e4ftige Gesetz tats\u00e4chlich f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Wirtschaft und die Verwaltung entstehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":13,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Gibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Ich sehe, das ist nicht der Fall. Damit beenden wir den Bereich der Themen der heutigen Kabinettssitzung.\n\nGibt es dar\u00fcber hinaus weitere Fragen an die Bundesregierung? -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":14,"sitzung":22,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Da gibt es viele!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":15,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe, das ist auch nicht der Fall.\n\nDann unterbreche ich die Sitzung bis zur Fragestunde um 13.35 Uhr.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615243,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 13.13 bis 13.35 Uhr","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":17,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die unterbrochene Sitzung wird fortgesetzt.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksachen 18\/814, 18\/835\n\nZu Beginn der Fragestunde rufe ich gem\u00e4\u00df Nr. 10 der Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde die dringlichen Fragen auf Drucksache 18\/835 auf.\n\nF\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts beantwortet heute der Staatsminister Michael Roth die Fragen.\n\nIch rufe die dringliche Frage 1 des Abgeordneten Hunko auf:\n\nWelche Auswirkungen erwartet die Bundesregierung angesichts des Ausgangs der Volksabstimmung \u00fcber einen Anschluss der Krim an Russland auf die Sicherheitslage in Deutschland und durch die in diesem Zusammenhang verh\u00e4ngten bzw. geplanten Sanktionen gegen Russland auf die wirtschaftliche Entwicklung in Deutschland, die Stabilit\u00e4t der Euro-Zone bzw. die Volkswirtschaften der Europ\u00e4ischen Union?\n\nHerr Staatsminister Roth, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13841,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":18,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! - Lieber Herr Kollege Hunko, ich will noch einmal daran erinnern, dass sich die Europ\u00e4ische Union bei ihren Ma\u00dfnahmen und Sanktionen auf ein dreistufiges Verfahren verst\u00e4ndigt hat. Gem\u00e4\u00df dem j\u00fcngsten Beschluss vom 17. M\u00e4rz 2014 greift nun die Stufe 2, das hei\u00dft, gegen 21 Personen aus der Ukraine und aus Russland sind Einreiseverbote ausgesprochen worden, und deren Verm\u00f6gen wurden eingefroren.\n\nDie Bundesregierung sieht derzeit weder Beeintr\u00e4chtigungen der Sicherheitslage in Deutschland noch nennenswerte Auswirkungen auf die wirtschaftliche Entwicklung in Deutschland, in der Euro-Zone oder in der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":19,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":20,"sitzung":22,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Roth, in der letzten Woche waren Au\u00dfenminister von Staaten, die gerade aus der Krise herausgekommen sind oder bei denen es den Anschein hat, dass sie jetzt aus der Krise herauskommen, zu Besuch hier im Bundestag, und sie haben diese Sorgen ebenfalls ge\u00e4u\u00dfert. W\u00fcrden Sie auch ausschlie\u00dfen, dass es Auswirkungen auf die Stabilit\u00e4t in der Euro-Zone haben k\u00f6nnte, wenn es nach den jetzt umgesetzten Sanktionen zu einer Sanktionsspirale k\u00e4me und der Konflikt \u00fcber diese Sanktionen weiter eskalieren w\u00fcrde, oder w\u00e4re das eine reale Gefahr?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":21,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt keinen Sanktionsautomatismus, Herr Kollege Hunko. Die Bundesregierung und die Europ\u00e4ische Union insgesamt sind nach wie vor zuv\u00f6rderst um eine diplomatisch-politische L\u00f6sung bem\u00fcht. Wir wollen deeskalieren und nicht eskalieren.\n\nDer n\u00e4chste Europ\u00e4ische Rat am morgigen Donnerstag wird im Lichte der j\u00fcngsten Entwicklung auf der Krim, aber auch vor dem Hintergrund der russischen Entscheidung, sich die Krim einzuverleiben, \u00fcber weitere Schritte nachdenken. Es gibt derzeit aber noch keinerlei konkrete \u00dcberlegungen, Wirtschaftssanktionen auszusprechen. Ich m\u00fcsste hier also spekulieren, und das m\u00f6chte ich nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":22,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Gehrcke das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":23,"sitzung":22,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nen Dank. - Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte Sie gerne fragen, ob aus Ihrer Sicht eine Aufk\u00fcndigung der Zusammenarbeit mit Russland bei der Vernichtung der syrischen Chemiewaffen und Auswirkungen auf die Verhandlungen mit dem Iran \u00fcber das Atomprogramm in dem Sanktionskatalog vorgesehen sind und wie sich die Bundesregierung dazu verh\u00e4lt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":24,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt eine klare Priorit\u00e4t der Bundesregierung - daran arbeiten wir Tag und Nacht -, n\u00e4mlich auf politischem Wege und auf diplomatischem Wege zur Deeskalation beizutragen. Wir haben auch das Ziel, dass - unabh\u00e4ngig von weiteren Ma\u00dfnahmen - die Gespr\u00e4chskan\u00e4le mit Russland offen gehalten werden. Ich habe den Eindruck, dass diese Position innerhalb der Europ\u00e4ischen Union auf gro\u00dfe Zustimmung st\u00f6\u00dft.\n\nIm \u00dcbrigen wissen Sie, dass wir f\u00fcr die L\u00f6sung von einer Reihe von internationalen Problemen - Sie haben einige angesprochen - weiterhin auf Russland angewiesen sind. Unabh\u00e4ngig davon gibt es aber ein klares, deutliches Signal der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union: Was Russland bez\u00fcglich der Krim getan hat, verst\u00f6\u00dft gegen das V\u00f6lkerrecht und ist absolut inakzeptabel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":25,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer hat jetzt Gelegenheit, eine weitere Frage zu stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":26,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatsminister, es hat in der vergangenen Woche und in der Woche davor zwei gro\u00dfe Gesch\u00e4fte von deutschen Unternehmen gegeben: zum einen die Transaktion der Firma Wintershall, die im Rahmen eines Asset-Tauschs Gasspeicheranteile an Gazprom verkauft hat, und zum anderen die Entscheidung von RWE, ihre \u00d6l- und Gasf\u00f6rdertochter an einen russischen Investor zu verkaufen, und zwar zu einem \u00fcberraschend hohen Kaufpreis und - wenn man die gesamte Verhandlungsdauer dieses Kaufs betrachtet - zu einem interessanten Zeitpunkt.\n\nMeine Frage ist: Welche Position hat die Bundesregierung zu diesem Thema, und erachtet sie es als notwendig, in irgendeiner Weise bei diesen Gesch\u00e4ften einzugreifen, zu pr\u00fcfen, zu handeln?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":27,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Unabh\u00e4ngig davon, wie wir zu solchen wirtschaftlichen Entscheidungen der Privatwirtschaft stehen, gibt es f\u00fcr die Bundesregierung derzeit keine M\u00f6glichkeiten, einzugreifen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":28,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":29,"sitzung":22,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Wenn wir jetzt \u00fcber Sanktionen oder Einschr\u00e4nkungen im Handel sprechen, dann ist der erste Bereich, der mir dazu einf\u00e4llt, der Bereich der R\u00fcstungsexporte. Jetzt frage ich: Gedenkt die Bundesregierung die Lieferung eines gesamten Gefechts\u00fcbungszentrums nach Russland durch die Firma Rheinmetall zu stoppen? Ist dieses Gesch\u00e4ft m\u00f6glicherweise durch eine Hermesb\u00fcrgschaft abgesichert? Wie wird das dann in der Praxis abgewickelt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":30,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin, auch wenn in der \u00d6ffentlichkeit immer wieder anderes behauptet wird: Faktisch werden bereits jetzt keinerlei Ausfuhrgenehmigungen f\u00fcr R\u00fcstungsg\u00fcter nach Russland mehr erteilt. Das gilt insbesondere auch f\u00fcr Dual-use-G\u00fcter mit einem milit\u00e4rischen Verwendungszweck. Dar\u00fcber hinaus hat die Bundesregierung eine \u00dcberpr\u00fcfung der bislang schon erteilten Ausfuhrgenehmigungen eingeleitet und wird dann, wenn dies erforderlich ist, die entsprechenden Schritte einleiten. Das gilt auch f\u00fcr die konkreten F\u00e4lle, die Sie eben benannt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":31,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":32,"sitzung":22,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, angesichts des hohen Tempos der Ver\u00e4nderungen in der Ukraine, mit denen kaum jemand gerechnet hat, und der sich daraus ergebenden Tatsache, dass wir die handelnden Personen und Parteien oft nicht wirklich gut kennen, m\u00f6chte ich Sie fragen, wie die Bundesregierung die \u00dcbergangsregierung in Kiew und die Beteiligung der Partei Swoboda daran einsch\u00e4tzt. Haben wir es dort mit faschistischen Kr\u00e4ften und einer Regierung zu tun, der faschistische Parteien angeh\u00f6ren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":33,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Die Bundesregierung hat wie die Europ\u00e4ische Union insgesamt ein Interesse an einer m\u00f6glichst inklusiven Regierung, die m\u00f6glichst alle gesellschaftlichen Kr\u00e4fte, die der Rechtsstaatlichkeit und der Demokratie verpflichtet sind, einbezieht. Ich wei\u00df, dass es insbesondere in Deutschland eine kontroverse Diskussion \u00fcber die Rolle von Swoboda gibt. Diese Partei ist an der Regierung beteiligt und stellt zwei Minister. Nach den uns vorliegenden Erkenntnissen m\u00f6chte ich nicht von einer faschistischen Partei sprechen. Es ist zweifellos eine rechtspopulistische, nationalistische Partei, aber es ist keine faschistische, eindeutig antisemitische Partei. Im \u00dcbrigen - das wissen Sie; da teilt die Bundesregierung die Auffassung des Bundestages - ist es deutsche Tradition: Wir verabscheuen und verurteilen den Antisemitismus \u00fcberall. Wir setzen uns auch in der Ukraine f\u00fcr eine Aufkl\u00e4rung der Gewalttaten auf dem Maidan, aber auch anderswo ein. Swoboda ist nach unseren Erkenntnissen - auch nach den Gespr\u00e4chen mit der Zivilgesellschaft in der Ukraine, insbesondere mit den Vertretern der j\u00fcdischen Gemeinde - zwar eine rechtspopulistische und nationalistische, aber keine faschistische Partei.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":34,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Neu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":35,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, der Kollege Gehrcke hatte gerade eine Frage gestellt, die Sie etwas unpr\u00e4zise beantwortet haben. Es geht darum, ob angesichts des Instrumentenk\u00f6fferchens, in denen die gerade ausgearbeiteten Sanktionen enthalten sind, auch der Abzug aus Afghanistan, bei dem Russland eine Rolle spielen wird, und der Iran Thema sind. Ja oder nein?\n\nDanke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":36,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Neu, wir befinden uns derzeit noch in der Stufe 2 des sogenannten Sanktionsmechanismus. Die Stufe 3, die Sie ansprechen, ist \u00fcberhaupt noch nicht im Gespr\u00e4ch. Wir befinden uns hier im spekulativen Bereich. Es bed\u00fcrfte daf\u00fcr auch eines gesonderten Beschlusses des Europ\u00e4ischen Rates.\n\nDerzeit investieren wir unsere gesamte Kraft, unser Engagement, aber auch unsere Kreativit\u00e4t darauf, weitere Sanktionen zu verhindern. Ich habe auch den Eindruck, dass es dar\u00fcber in der Europ\u00e4ischen Union eine intensive Diskussion gibt. Denn wir m\u00fcssen uns die Frage stellen, wer welchen Preis f\u00fcr welche Sanktion zahlt und ob wir das, was wir uns w\u00fcnschen, mit den entsprechenden Sanktionen wirklich erzielen k\u00f6nnen. Insofern kann ich Ihnen noch nichts Konkretes sagen, weil es diese konkrete Diskussion noch nicht gibt.\n\nEinen Instrumentenkoffer mit Sanktionen, den Sie angesprochen haben, gibt es weder bei der Bundesregierung noch bei der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":37,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Petzold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":38,"sitzung":22,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, habe ich Sie richtig verstanden, dass es innerhalb der Bundesregierung noch gar keine Vorstellung \u00fcber die Stufe 3 gibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":39,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt selbstverst\u00e4ndlich eine Reihe von \u00dcberlegungen, aber es gibt noch keine Beschl\u00fcsse. \u00dcber die w\u00fcrde ich Sie dann informieren, wenn sie anstehen. Derzeit haben wir eine klare Priorisierung. Wir wollen unter allen Umst\u00e4nden vermeiden, dass es zu einer weiteren Eskalation kommt. Denn die sogenannte dritte Stufe greift erst dann, wenn die Eskalationsspirale sich weiterdreht. Ich meine, dass es derzeit noch ein Fenster f\u00fcr diplomatische Bem\u00fchungen gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":40,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege M\u00fctzenich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":41,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":1583.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, wenn ich die Fragen insbesondere der Vertreter der Linksfraktion richtig verstehe, besteht ein gro\u00dfer Konsens im Haus, dass wir daran mitwirken wollen, die Chemiewaffen in Syrien zu vernichten. Wir werden wahrscheinlich in den n\u00e4chsten Wochen Gelegenheit haben, in diesem Zusammenhang \u00c4u\u00dferungen der Linksfraktion zu einer gemeinsamen Haltung zu h\u00f6ren.\n\nIch w\u00fcrde gerne darauf Bezug nehmen, was Sie gesagt haben. Es ist nicht nur Auffassung der Bundesregierung, dass die Ereignisse auf der Krim in den letzten Stunden und Tagen und die Handlungen unterschiedlicher Personen, aber auch von Institutionen in Russland nicht nur nicht akzeptabel, sondern auch v\u00f6lkerrechtswidrig sind. Vielleicht kann die Bundesregierung auch hier noch einmal dokumentieren, dass dies keine Einzelmeinung Deutschlands ist, sondern dass Russland mit seiner Position und Haltung mittlerweile auch innerhalb der Europ\u00e4ischen Union, des Europarats und insbesondere - das ist f\u00fcr uns sehr wichtig - des Sicherheitsrats der Vereinten Nationen isoliert ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":42,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege M\u00fctzenich, ich bin Ihnen dankbar f\u00fcr diesen Hinweis und die damit verbundene Frage, weil sie mir die Chance er\u00f6ffnet, eines deutlich zu machen: Es geht nicht um die Position \u201eDer Westen gegen Russland\u201c. Ich will auch keinem unterstellen, in den Kategorien des Kalten Krieges zu argumentieren. Sie haben v\u00f6llig recht: Russland ist aufgrund seines v\u00f6lkerrechtswidrigen Vorgehens gegen die Ukraine und insbesondere der Einverleibung der Krim v\u00f6llig isoliert. Es gibt eine klare Positionierung des Sicherheitsrates. Es gibt eine klare Positionierung im Europarat. Es gibt derzeit - auch und gerade in dieser Stunde - Bem\u00fchungen in der OSZE. Es gibt nicht zuletzt eine klare, einm\u00fctige Positionierung der Europ\u00e4ischen Union.\n\nDas alles macht deutlich: Es geht nicht um \u201eden Westen gegen Russland\u201c, sondern um das Handeln der der Demokratie und der Rechtsstaatlichkeit verpflichteten Welt. Ich will das zwar nicht im Namen aller Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen sagen. Aber es gibt ein klares Bekenntnis, das verdeutlicht, dass das, was Russland derzeit tut, auf deutlichen Widerspruch in der Weltgemeinschaft st\u00f6\u00dft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":43,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nIch rufe nun die dringliche Frage 2 des Abgeordneten Dr. Alexander S. Neu auf:\n\nWelche Erkenntnisse besitzt die Bundesregierung \u00fcber den Einsatz einer nach Medienberichten am 13. oder 14. M\u00e4rz 2014 \u00fcber der Krim abgefangenen, auf einem Standort der US-Armee in Bayern stationierten Drohne des Typs Hunter MQ-5B, unter anderem dar\u00fcber, aus welcher Quelle die \u00f6ffentlich gewordenen Informationen \u00fcber diese angeblich abgefangene Drohne urspr\u00fcnglich stammten, wer diese den Medien zug\u00e4nglich machte, von wem die Drohne gegebenenfalls abgefangen wurde, wo bzw. in wessen Gewahrsam sie sich seither befindet, ob diese Drohne mit Aufkl\u00e4rungstechnik (welcher?) ausgestattet bzw. ob sie waffenf\u00e4hig bzw. bewaffnet (womit?) war, und war die Bundesregierung \u00fcber diesen Einsatz vorab informiert, bzw. welche weiteren Erkenntnisse \u00fcber diesen Einsatz hatte sie in dessen Vorfeld?\n\nBitte, Herr Staatsminister Roth.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":44,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte die dringlichen Fragen 2 und 3 im Zusammenhang beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":45,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Sind Sie damit einverstanden, Herr Dr. Neu? - Dann rufe ich auch noch die dringliche Frage 3 auf:\n\nSofern die Bundesregierung \u00fcber einen dieser Aspekte keine Erkenntnisse besitzt, was hat sie unternommen, um entsprechende Erkenntnisse zu erlangen, bzw. sofern dies nicht geschehen ist, aus welchem Grund wurde nicht versucht, Erkenntnisse zu erlangen?\n\nBitte, Herr Staatsminister Roth.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":46,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Neu, um das den Kolleginnen und Kollegen zu erl\u00e4utern, die nicht so im Bilde sind wie Sie: Die Streitkr\u00e4fte der Vereinigten Staaten betreiben auf den Truppen\u00fcbungspl\u00e4tzen in Grafenw\u00f6hr und Hohenfels in Bayern zu \u00dcbungszwecken einige unbewaffnete, unbemannte Flugzeuge des Typs Hunter, also Drohnen. Diese haben eine Reichweite von 260 Kilometern. Um von Bayern in die Ukraine zu kommen, m\u00fcssten ungef\u00e4hr 2 000 Kilometer zur\u00fcckgelegt werden. Insofern halte ich das deutliche und sofortige Dementi des US-Verteidigungsministeriums, dass es sich dabei nicht um Drohnen des Typs Hunter gehandelt haben kann, f\u00fcr mehr als nachvollziehbar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":47,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Neu, haben Sie eine Nachfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":48,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie gehen also davon aus, dass diese Drohnen sozusagen keinen Zwischenstopp in Polen, Rum\u00e4nien oder Ungarn machen k\u00f6nnen, um aufgetankt zu werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":49,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Uns liegt ein deutliches Dementi der Vereinigten Staaten vor. Wir haben keine weiteren Erkenntnisse. Meine Ingenieurskunst reicht nicht aus, um Ihre Frage so zu beantworten, dass sie vielleicht in das Schema passt, das Sie von mir erwarten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":50,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich erwarte kein Schema, sondern eine Auskunft! Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":51,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"- Die habe ich Ihnen auch gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":52,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort zu einer Frage hat jetzt der Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":53,"sitzung":22,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sie gehen jetzt davon aus, dass es sich um eine Drohne des Typs Hunter handelt. Nehmen wir einmal an, dass es eine Drohne eines anderen Typs war, m\u00f6glicherweise sogar eine bewaffnete Drohne. Geben Sie mir recht, dass eine solche Drohne in Deutschland starten und auch bis in die Ukraine fliegen k\u00f6nnte und dass es in der Vergangenheit schon vorgekommen ist, dass solche Drohnen von Deutschland aus in eine andere Richtung, n\u00e4mlich in Richtung Afrika, eingesetzt worden sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":54,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, die Frage des Kollegen Neu bezieht sich auf eine Information von The Voice of Russia. Demzufolge soll die russische R\u00fcstungsagentur am 14. M\u00e4rz behauptet haben, dass ein unbemanntes US-Flugzeug des Typs Hunter bei einem Aufkl\u00e4rungsflug auf der Krim-Halbinsel abgefangen worden sei. Ich habe nur darauf hingewiesen, dass in Bayern solche Drohnen stationiert sind, dass es aber technisch unm\u00f6glich ist, bei einer Reichweite von 260 Kilometern von Bayern in die Ukraine zu kommen. Insofern handelt es sich hier um eine grobe Spekulation, die ich nicht weiter befeuern m\u00f6chte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":55,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":56,"sitzung":22,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, angesichts der besorgniserregenden milit\u00e4rischen Handlungen auf der Krim und der gro\u00dfen Sorge der internationalen Gemeinschaft, dass sich der n\u00e4chste milit\u00e4rische Akt in der Ostukraine ereignet, frage ich Sie, ob Sie Informationen best\u00e4tigen k\u00f6nnen, dass im Dorf Strilkowe, also auf kontinental-ukrainischem Gebiet, mehrere Kampfhubschrauber russischer Herkunft gelandet und gepanzerte Fahrzeuge russischer Herkunft einschlie\u00dflich 60 Soldaten stationiert sind, die eine Gasverdichtungsstation besetzt haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":57,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wissen, Frau Kollegin Beck, dass die Lage insbesondere in der Ostukraine, aber auch im S\u00fcden der Ukraine mehr als instabil ist und dass es dort eine Reihe von Gef\u00e4hrdungen gibt. Ich m\u00f6chte mich jetzt ausdr\u00fccklich nicht auf Ihr Beispiel beziehen, weil mir die entsprechenden Erkenntnisse im Detail dazu fehlen.\n\nNicht zuletzt veranlasst uns diese doch sehr fragile, gef\u00e4hrliche Lage dazu, nach Kr\u00e4ften dazu beizutragen, dass es die entsprechende Monitoring-Kommission der OSZE alsbald gibt - gerade heute finden die Verhandlungen statt -, um daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass mithilfe der OSZE, eines Partners, der den Menschenrechten verpflichtet ist, die derzeitige Lage vor Ort aufgekl\u00e4rt wird, damit wir nicht nur auf informelle Berichte angewiesen sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":58,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Gelegenheit zu einer weiteren Frage hat jetzt die Kollegin Vogler.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":59,"sitzung":22,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatsminister, bereits seit \u00fcber einer Woche erreichen uns immer wieder Berichte \u00fcber verst\u00e4rkte Aktivit\u00e4ten von NATO-Truppen im \u00f6stlichen Polen, insbesondere in der masurischen Region. In diesem Kontext w\u00fcrde mich schon interessieren, was der genaue Auftrag dieser Truppen ist und inwieweit und in welcher Form die Bundesregierung diese Aktivit\u00e4ten unterst\u00fctzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":60,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie haben zu Recht darauf hingewiesen, dass es sich um m\u00f6gliche Aktivit\u00e4ten der NATO in Polen handelt und nicht in der Bundesrepublik Deutschland. Insofern kann ich Ihre Frage nicht beantworten, weil das nicht in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts f\u00e4llt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":61,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":62,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, angesichts dieser auch von den Kollegen beschriebenen milit\u00e4rischen Entwicklung m\u00f6chte ich noch einmal auf die Frage zur\u00fcckkommen, die Sie mir eben beantwortet haben. Sie sagten, dass Sie keinerlei rechtliche M\u00f6glichkeit sehen, auf Gesch\u00e4fte der RWE oder der Wintershall AG Einfluss zu nehmen oder in irgendeiner Weise aktiv zu werden. Deshalb meine konkrete Nachfrage.\n\nIn \u00a7 4 des Au\u00dfenwirtschaftsgesetzes wird eine ganze Reihe von Gr\u00fcnden genannt, in denen die Bundesregierung in Vertretung der Bundesrepublik aktiv werden kann. Da ist zum Beispiel von einer St\u00f6rung des friedlichen Zusammenlebens der V\u00f6lker die Rede, da ist von einer St\u00f6rung der ausw\u00e4rtigen Beziehungen der Bundesrepublik die Rede. Meine Frage: Interpretiere ich Sie richtig, dass diese Gr\u00fcnde, die in \u00a7 4 des Au\u00dfenwirtschaftsgesetzes genannt werden, auf die Gesch\u00e4fte der RWE bzw. der Wintershall AG keine Anwendung finden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":63,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, die Bundesregierung hat sich wiederholt f\u00fcr ein gemeinsames Vorgehen - ich hatte bislang immer den Eindruck, dass dies auch von einer sehr breiten Mehrheit im Deutschen Bundestag getragen wird - und eine gemeinsame Strategie der Europ\u00e4ischen Union ausgesprochen. Das hei\u00dft, das, was wir tun oder auch nicht tun, ist in eine Strategie der Europ\u00e4ischen Union eingebettet. Wir werden nicht zuletzt am kommenden Donnerstag auf dem Europ\u00e4ischen Rat dar\u00fcber sprechen m\u00fcssen, wie wir mit der j\u00fcngsten Entscheidung Russlands umzugehen haben, ob wir im Bereich der zweiten Stufe verbleiben.\n\nAber wir sind noch weit davon entfernt, \u00fcber die dritte Stufe konkret zu verhandeln, geschweige denn, diese zu beschlie\u00dfen. Ich will wiederholen: Das setzt n\u00e4mlich einen weiteren dezidierten Beschluss des Europ\u00e4ischen Rates voraus. Es geht also hier um eine gemeinsame Anstrengung, um gemeinsame Ma\u00dfnahmen, die von der Europ\u00e4ischen Union insgesamt verabredet werden. Ich hielte es f\u00fcr nicht besonders \u00fcberzeugend, wenn hier einzelne Mitgliedstaaten vorpreschten und einzelne, nationalstaatliche Ma\u00dfnahmen ergreifen w\u00fcrden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":64,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren Nachfragew\u00fcnsche. Damit sind auch die dringlichen Fragen 2 und 3 beantwortet.\n\nWir kommen zu den Fragen auf Drucksache 18\/814. Ich rufe sie in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nAls Erstes behandeln wir den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer zur Verf\u00fcgung.\n\nZun\u00e4chst rufe ich die Frage 1 des Abgeordneten Oliver Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWelche Treffen gab es zwischen der Europ\u00e4ischen Kommission und Vertretern der Bundesregierung bez\u00fcglich einer europarechtskonformen Ausgestaltung der Besonderen Ausgleichsregelung im Erneuerbare-Energien-Gesetz, bitte nach Inhalt und Terminen aufschl\u00fcsseln, und welchen inhaltlichen Vorschlag zur europarechtskonformen Ausgestaltung hat die Bundesregierung der Europ\u00e4ischen Kommission diesbez\u00fcglich unterbreitet?\n\nHerr Kollege Beckmeyer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":65,"sitzung":22,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Ich beantworte die Frage wie folgt: Es gab und gibt zwischen der EU\u001eKommission und der Bundesregierung zahlreiche Gespr\u00e4che bez\u00fcglich einer europarechtskonformen Ausgestaltung der Besonderen Ausgleichsregelung im EEG. N\u00e4here Informationen zu Daten bzw. Gespr\u00e4chsinhalten und zu inhaltlichen Vorschl\u00e4gen der Bundesregierung k\u00f6nnen nicht \u00fcbermittelt werden, da die Verhandlungen der Bundesregierung noch nicht abgeschlossen sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":66,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":67,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Beckmeyer, herzlichen Dank f\u00fcr die Antwort. - Diese Antwort verwundert mich etwas. Denn wenn man in Verhandlungen geht, hat man erst einmal eine Position; das kennen wir alle aus dem Bereich der Tarifverhandlungen. Deshalb erstaunt mich, dass die Bundesregierung bei diesem Thema offensichtlich gar keine Position zu haben scheint. Wenn man in eine Verhandlung geht, dann muss man doch eine Position haben. Mich w\u00fcrde interessieren, mit welcher konkreten Position die Bundesregierung in die Verhandlungen gegangen ist. Dass Sie \u00fcber den Verhandlungsfortschritt nat\u00fcrlich nicht im Detail berichten k\u00f6nnen, kann ich nachvollziehen. Das ist sicherlich ein interner Prozess. Aber mich interessiert die grunds\u00e4tzliche Position.\n\nGestern gab es Medienberichte, wonach 65 Branchen von der \u00d6kostromumlage ausgenommen sein sollen. K\u00f6nnen Sie best\u00e4tigen oder dementieren, dass eine solche Zahl im Raume steht und am Ende Teil einer Vereinbarung mit der EU\u001eKommission wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":68,"sitzung":22,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, Sie haben danach gefragt, welche Treffen es zwischen der Europ\u00e4ischen Kommission und den Vertretern der Bundesregierung gegeben hat, um diese Ausgestaltung zu beraten. Meine Antwort darauf habe ich Ihnen eben vorgetragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":69,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht mir um den zweiten Teil meiner Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":70,"sitzung":22,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich komme zum zweiten Teil.\n\nDie Beratungen betreffen unter anderem die Inhalte des Erneuerbare-Energien-Gesetzes. In diesem Zusammenhang sind speziell das Thema \u201eBesondere Ausgleichsregelung\u201c, aber auch das Thema \u201eEigenverbrauch\u201c zu nennen.\n\nSie haben mich au\u00dferdem gefragt, wie wir m\u00f6gliche Ausnahmen von der \u00d6kostromumlage - Meldungen dar\u00fcber sind gestern durch wen auch immer an die \u00d6ffentlichkeit geraten - bewerten. Dabei geht es um ein Papier der EU-Kommission, in dem Ausnahmen f\u00fcr bestimmte Branchen vorgeschlagen werden. Wir werten diese Vorschl\u00e4ge zurzeit aus und beurteilen sie auch im deutschen Interesse.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":71,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":72,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege, dass es dabei um das EEG und die Besondere Ausgleichsregelung geht, vermelden die \u00dcberschriften. Genauso ist es oft bei Tarifverhandlungen, wenn vermeldet wird, dass es um Lohnpolitik und Arbeitszeiten geht. \u00dcberschriften dieser Art sagen aber noch nichts \u00fcber Ihre Position aus. Deshalb noch einmal meine Frage: Mit welcher Position, mit welchen konkreten Inhalten, mit welchem Ziel ist die Bundesregierung in diese Verhandlungen gegangen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":73,"sitzung":22,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch ganz einfach!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":74,"sitzung":22,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, wir haben uns ja bereits im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie dar\u00fcber unterhalten. Es ist klar, dass das jetzige Erneuerbare-Energien-Gesetz - zuletzt ge\u00e4ndert 2012; das Gesetz, das von der EU\u001eKommission im Grunde gestoppt worden ist - in diesem Jahr novelliert werden soll; das ist erkl\u00e4rte Politik der Bundesregierung. Unser Zeitplan sieht vor, dass der Entwurf der Novelle dem Kabinett Anfang April vorliegt. Wir werden ihn danach im Plenum des Deutschen Bundestages beraten. Wir m\u00f6chten gerne, dass dieses Gesetz, nachdem wir es mit Ihnen zusammen beraten haben, am 1. August 2014 mit seiner Verk\u00fcndung im Bundesgesetzblatt in Kraft tritt.\n\nDas Hinterfragen aller Inhalte des Ihnen bekannten Erneuerbare-Energien-Gesetzes - der Besonderen Ausgleichsregelung, einer Umlage auf Eigenstromverbrauch - ist Teil der Verhandlungen, die wir mit der EU\u001eKommission aktuell f\u00fchren. Da gibt es im Detail sehr viele verschiedene Ansichten und Positionierungen. Ich bitte Sie, den Abschluss der Gespr\u00e4che abzuwarten. Danach werden wir Ihnen einen entsprechenden Beschluss des Kabinetts vorlegen. Dann werden wir uns dazu inhaltlich weiter auseinandersetzen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":75,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Frage erteile ich jetzt dem Kollegen Petzold das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":76,"sitzung":22,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich m\u00f6chte Sie trotzdem noch einmal fragen, mit welcher Position die Bundesregierung, was die Ausnahmeregelungen f\u00fcr Unternehmen anbelangt, in diese Verhandlungen geht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":77,"sitzung":22,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind bereits in den Verhandlungen. Diese Verhandlungen haben insbesondere zum Ziel, die deutsche Wirtschaft im Zusammenhang mit dem Erneuerbare-Energien-Gesetz und dessen Novelle international konkurrenzf\u00e4hig zu halten. Das ist eines der Hauptziele der Bundesregierung bei diesen Verhandlungen mit der Europ\u00e4ischen Kommission.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":78,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Wortmeldungen.\n\nDie Frage 2 des Abgeordneten Oliver Krischer, die Frage 3 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn, die Fragen 4 und 5 des Abgeordneten Klaus Ernst und die Frage 6 der Abgeordneten Agnieszka Brugger werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende der Fragen zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich. Ich bedanke mich bei Herrn Staatssekret\u00e4r Beckmeyer f\u00fcr die Beantwortung.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung steht Staatsminister Michael Roth zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 7 der Abgeordneten Agnieszka Brugger wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 8 des Abgeordneten Wolfgang Gehrcke auf:\n\n\u00dcber welche Erkenntnisse und Hinweise verf\u00fcgt die Bundesregierung, dass die gegen j\u00fcdische Einrichtungen und B\u00fcrger j\u00fcdischen Glaubens gerichteten Angriffe in der Ukraine wie in Kiew im Januar 2014 (www.santegidio.org\/pageID\/3\/langID\/de\/itemID\/8473\/Solidaritt_mit_der_jdischen_Gemein de_die_Opfer_antisemitischer_bergriffe_geworden_ist.html) vom russischen Geheimdienst, von anderen russischen Sicherheitsorganen und\/oder vom ukrainischen Geheimdienst oder von anderen ukrainischen Sicherheitsorganen organisiert und gesteuert wurden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":79,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Gehrcke, wir gemeinsam hier im Hohen Hause, aber auch in der Bundesregierung verurteilen den Antisemitismus auf das Sch\u00e4rfste - \u00fcberall und selbstverst\u00e4ndlich auch in der Ukraine. Die Bundesregierung verf\u00fcgt aber \u00fcber keine derartigen Erkenntnisse, wie Sie sie mit Ihrer Frage insinuiert haben.\n\nSie k\u00f6nnen sich darauf verlassen: Wir stehen in engstem Kontakt mit Vertreterinnen und Vertretern der j\u00fcdischen Gemeinden in der Ukraine. Selbstverst\u00e4ndlich ist die Lage in der Ukraine ausgesprochen schwierig. Aber alle Repr\u00e4sentanten der j\u00fcdischen Gemeinden haben uns gegen\u00fcber noch einmal best\u00e4tigt, dass man von einer allgemeinen Zunahme des Antisemitismus im Zusammenhang mit den j\u00fcngsten Unruhen in der Ukraine nicht sprechen k\u00f6nne.\n\nIch will noch einen Punkt erg\u00e4nzen, Herr Kollege Gehrcke. Sie werden sich bestimmt an den offenen Brief der j\u00fcdischen Gemeinden an Pr\u00e4sident Putin vom 5. M\u00e4rz erinnern, in dem prominente Vertreter der ukrainischen j\u00fcdischen Organisationen deutlich gemacht haben, dass das Argument Putins, es handele sich hier um einen w\u00fcsten Antisemitismus, mit der Wirklichkeit rein gar nichts zu tun hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":80,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":81,"sitzung":22,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich muss ja nicht dem russischen Pr\u00e4sidenten Putin helfen wollen; ich will der Bundesregierung helfen,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":82,"sitzung":22,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re das erste Mal!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":83,"sitzung":22,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"klare Erkenntnisse zu gewinnen und ihre Positionen, die Sie beschrieben haben, in der \u00d6ffentlichkeit auch energisch genug vorzutragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615311,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":22,"speaker":"Wolfgang Tiefensee [SPD]","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Dann wollen wir mal sehen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":85,"sitzung":22,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich zitiere aus der israelischen Zeitung Haaretz; sie ist bekannt, das ist eines der gro\u00dfen seri\u00f6sen Bl\u00e4tter. Dort war am 23. Februar zu lesen:\n\nAus Angst vor antisemitischen \u00dcbergriffen inmitten des Chaos in Kiew fordert der ukrainische Rabbiner Moshe Reuven Asman die Juden zum Verlassen der Stadt auf.\n\n\u201eIch habe meine Gemeinde aufgefordert, das Stadtzentrum und auch die ganze Stadt zu verlassen und wenn m\u00f6glich auszureisen.\u201c\n\nDas k\u00f6nnen Sie in der Haaretz nachlesen. So wird das in Israel wahrgenommen.\n\nMuss nicht die Bundesregierung angesichts solcher Wahrnehmungen viel energischer deutlich machen: \u201eMan setzt sich nicht mit Nazis zusammen an einen Tisch, man l\u00e4sst sich nicht mit denen fotografieren, sondern man wird international die \u00c4chtung betreiben\u201c?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":86,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich muss das auf das Sch\u00e4rfste zur\u00fcckweisen. Die Bundesregierung setzt sich nicht mit Nazis und Faschisten an einen Tisch. Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass wir im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten alles daf\u00fcr tun, um J\u00fcdinnen und Juden in der Ukraine zu sch\u00fctzen. Wir verlassen uns dabei nicht so sehr auf Medienberichte, sondern in erster Linie auf unmittelbare Gespr\u00e4che mit Repr\u00e4sentanten der j\u00fcdischen Gemeinden in der Ukraine.\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass heute, in dieser Stunde, der Vorsitzende des Vereins J\u00fcdischer Gemeinden und Organisationen in der Ukraine, Herr Zissels, in Berlin ist - ich bedanke mich auch noch einmal bei der Kollegin Beck, die das offenkundig initiiert hat -, um unter anderem mit den Vertreterinnen und Vertretern des Menschenrechtsausschusses, aber auch mit dem Vorsitzenden des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses \u00fcber die Lage der Juden in der Ukraine zu sprechen.\n\nWenn ich als Vertreter der Bundesregierung sage, dass uns derzeit keine Erkenntnisse \u00fcber eine Zunahme des Antisemitismus in der Ukraine vorliegen, speist sich das aus unmittelbaren Gespr\u00e4chen mit Vertretern der j\u00fcdischen Gemeinden in der Ukraine.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":87,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":88,"sitzung":22,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Auf die Quelle unmittelbarer Gespr\u00e4che kann auch ich zur\u00fcckgreifen. Ich halte Ihnen aber noch einmal vor - ich m\u00f6chte ja, dass sich die Bundesregierung bewegt und etwas tut -, wie Ihr Kollege G\u00fcnter Verheugen, der ehemalige EU-Erweiterungskommissar, der ja Ihrer Partei angeh\u00f6rt und nicht meiner - ich k\u00f6nnte jetzt sagen: bedauerlicherweise; aber das ist so -, die Lage beurteilt - ich zitiere -:\n\nDas Problem liegt eigentlich gar nicht in Moskau oder bei uns. Das Problem liegt ja in Kiew, wo wir die erste europ\u00e4ische Regierung des 21. Jahrhunderts haben, in der Faschisten sitzen.\n\nEnde des Zitates von G\u00fcnter Verheugen, Mitglied der SPD, ehemaliger Erweiterungskommissar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":89,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Auffassung teilen wir so nicht. Ich will Ihnen einfach einmal erkl\u00e4ren, was wir bislang tun, um jeden gewaltsamen Akt entschlossen und entschieden aufzukl\u00e4ren:\n\nErstens. Es gibt eine klare Zusage der derzeitigen ukrainischen Regierung, in der sie ihre Bereitschaft zur Zusammenarbeit mit internationalen Organisationen bekr\u00e4ftigt hat.\n\nZweitens hat sich eine Kommission in der Ukraine gegr\u00fcndet unter starkem Einbezug der Zivilgesellschaft, selbstverst\u00e4ndlich auch unter Einbezug der j\u00fcdischen Gemeinden.\n\nDrittens hat der Europarat das sogenannte International Advisory Panel etabliert, das an der Aufkl\u00e4rung von Gewalttaten in der Ukraine aktiv beteiligt ist.\n\nNicht zuletzt war der Untergeneralsekret\u00e4r f\u00fcr Menschenrechte der Vereinten Nationen j\u00fcngst in der Ukraine und hat sich \u00fcber die Menschenrechtssituation, auch \u00fcber die Gef\u00e4hrdung durch Antisemitismus, einschl\u00e4gig informiert. Wir sehen seinem unmittelbar aus der Lage vor Ort gewonnenen Bericht mit gro\u00dfer Spannung entgegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":90,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Die Gelegenheit zu einer weiteren Frage hat der Kollege Petzold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":91,"sitzung":22,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte noch einmal nachfragen, welche Rolle denn solche Erkenntnisse spielen - diese sind ja auch im Internet oder in der Presse deutlich nachvollziehbar - wie die, dass f\u00fchrende Repr\u00e4sentanten der Swoboda-Partei eindeutige Posen zeigen, die bei uns als verfassungswidrig gelten, und dass F\u00fchrungspersonal dieser Partei, dass Parlamentarier dieser Partei an Veranstaltungen der rechtsextremen NPD in Deutschland teilnehmen und teilgenommen haben. Welche Rolle spielt das bei Ihrer Meinungsbildung? Das muss doch die Alarmglocken bei Ihnen schrillen lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":92,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt ja noch eine schriftlich eingereichte Frage zu der m\u00f6glichen Kooperation der NPD mit Swoboda oder auch mit anderen Organisationen in der Ukraine. Ich will dem aber durchaus einmal vorgreifen und eines deutlich sagen: Aus den Erkenntnissen, die der Bundesregierung zu Swoboda vorliegen, wird deutlich, dass es sich um eine rechtspopulistische und nationalistische Partei handelt, aber um keine faschistische.\n\nSie haben dar\u00fcber hinaus nachgefragt, wie die Kooperationen der NPD mit Swoboda oder auch mit Prawyj Sektor - das ist ja eine andere Organisation, die aber dezidiert nicht der ukrainischen Regierung angeh\u00f6rt - aussehen. Uns liegen derzeit keinerlei Hinweise auf eine finanzielle Zusammenarbeit vor. Es gibt auch kein klares Bild. Ich will Ihnen einfach einmal ein paar Beispiele nennen: Es ist durchaus richtig, dass sich die NPD bem\u00fcht hat, entsprechende Kontakte in die Ukraine zu vertiefen. Daf\u00fcr spricht nicht zuletzt auch das Interview, das ein Swoboda-Funktion\u00e4r im Parteiorgan Deutsche Stimme gegeben hat. Es gab auch den Besuch einer Swoboda-Delegation im Mai 2013 bei der NPD-Landtagsfraktion in Sachsen. Der Vertreter des sogenannten Rechten Sektors, des Prawyj Sektor, hat seine Teilnahme am Europakongress der Jungen Nationaldemokraten im M\u00e4rz dieses Jahres inzwischen zur\u00fcckgezogen.\n\nEs gibt auch \u00c4u\u00dferungen der NPD, die ich Ihnen nicht vorenthalten m\u00f6chte. Hier gibt es n\u00e4mlich teilweise eine deutliche Parteiergreifung f\u00fcr die Position Russlands. So wirft zum Beispiel die NPD in Mecklenburg-Vorpommern den USA und der Europ\u00e4ischen Union in Bezug auf die Ukraine eine antirussische Aggressionspolitik und die Destabilisierung durch Einflussagenten vor. Eine klare Positionierung der NPD kann ich hier nun beim besten Willen nicht erkennen.\n\nAuf eines k\u00f6nnen Sie sich aber immer verlassen: Die Bundesregierung wird immer uneingeschr\u00e4nkt gegen Antisemitismus und Faschismus vorgehen - egal wo, weltweit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":93,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister, ich darf Sie im Hinblick auf die Beantwortung der weiteren Fragen an die Einhaltung der Redezeit erinnern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":94,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Danke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":95,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Der Herr Kollege Grund hat eine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":96,"sitzung":22,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte auf die Frage von Herrn Kollegen Gehrcke zur\u00fcckkommen und Sie und die Bundesregierung fragen, ob Ihnen bekannt ist, dass mehrere Mitglieder des \u00dcbergangskabinetts in Kiew, so zum Beispiel Ministerpr\u00e4sident Jazenjuk, j\u00fcdische Wurzeln haben und dass der vor kurzem ernannte Gouverneur von Dnipropetrowsk, Kolomojskyj, Vorsitzender des Europ\u00e4ischen Rats der J\u00fcdischen Gemeinden, Pr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen J\u00fcdischen Union und Leiter der Vereinten J\u00fcdischen Gemeinden der Ukraine ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":97,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Grund, Sie haben v\u00f6llig recht: Es gibt eine Reihe von politischen Repr\u00e4sentanten j\u00fcdischen Glaubens; Sie haben einige genannt. Auch der stellvertretende Premierminister, Herr Hrojsman, ist j\u00fcdischen Glaubens. Dar\u00fcber hinaus gibt es - das sind zumindest meine bisherigen Erkenntnisse - drei Gouverneure, die ebenso j\u00fcdischen Glaubens sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":98,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nIch rufe die Frage 9 des Kollegen Wolfgang Gehrcke auf:\n\nWelche Erkenntnisse liegen der Bundesregierung \u00fcber die organisatorische und finanzielle Zusammenarbeit zwischen der ukrainischen Partei Swoboda und der Kampfgruppe Rechter Sektor mit der deutschen NPD und anderen rechtsextremistischen Organisationen in der Bundesrepublik Deutschland vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":99,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte diese Frage im Rahmen der Frage Ihres Kollegen eben schon weitgehend zu beantworten versucht. Ich will das noch einmal kurz darstellen und erl\u00e4utern: Es ist gefragt worden, ob es eine finanzielle Zusammenarbeit zwischen Swoboda oder der sogenannten Kampfgruppe Rechter Sektor, Prawyj Sektor, zur NPD gebe. Ich habe deutlich gemacht, dass es derzeit keinerlei Hinweise auf eine finanzielle Zusammenarbeit gibt. Das ambivalente Verh\u00e4ltnis zwischen der NPD einerseits und diesen Gruppierungen andererseits habe ich bereits beschrieben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":100,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Gehrcke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":101,"sitzung":22,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde Ihre Unterscheidung zwischen einer faschistischen Partei sowie einer nationalistischen und rechtspopulistischen Partei schon interessant. Wenn die Position der Bundesregierung etwas klarer und entschlossener her\u00fcberk\u00e4me, w\u00fcrde ich gern mit Ihnen weiter dar\u00fcber diskutieren.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen einfach einmal ein paar Wahrnehmungen bez\u00fcglich der Swoboda-Partei schildern: Die Denkfabrik, das ideologische Zentrum der Swoboda-Partei, hei\u00dft \u201eJoseph-Goebbels-Forschungszentrum f\u00fcr Politik\u201c. Ist das faschistisch oder rechtspopulistisch? Das w\u00fcrde mich schon interessieren.\n\nViele der Anh\u00e4nger dieser Partei laufen mit Armbinden herum, auf der die sogenannte Wolfsangel zu sehen ist. Das war das Erkennungszeichen der Waffen-SS in der Ukraine. Und was Waffen-SS in der Ukraine, gerade in der Westukraine, bedeutet, ist bekannt.\n\nIst die Bundesregierung, was Swoboda angeht, wenigstens bereit, zu sagen, dass der \u00dcbergang von einer faschistischen zu einer rechtspopulistischen Partei flie\u00dfend ist und dass diese Partei eine Gefahr f\u00fcr die ukrainische und europ\u00e4ische Demokratie ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":102,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Da mich die Pr\u00e4sidentin an meine Redezeit erinnert hat, m\u00f6chte ich Ihnen ausdr\u00fccklich das Angebot unterbreiten, andernorts noch einmal intensiver gemeinsam dar\u00fcber zu diskutieren, wo die Unterschiede zwischen einer rechtsnationalistischen und einer faschistischen Partei liegen. Dies hat insbesondere etwas mit dem Parteiaufbau zu tun.\n\nIch habe Ihnen deutlich gemacht, wie die Bewertungen der Bundesregierung bezogen auf Swoboda aussehen. Ich finde es schon merkw\u00fcrdig, dass hier insinuiert werden k\u00f6nnte, wir w\u00fcrden faschistisches, antisemitisches Gedankengut in irgendeiner Weise decken. Dies ist mitnichten der Fall.\n\nIch will noch einmal eines deutlich unterstreichen: Der weitaus gr\u00f6\u00dfte Teil der Protestbewegung in der Ukraine und auch deren Unterst\u00fctzer haben mit Rechtsnationalismus oder -populismus, mit Faschismus, mit Antisemitismus \u00fcberhaupt nichts am Hut. Insofern m\u00f6chte ich hier gerne eine Trennung vornehmen: Das eine sind Entwicklungen, die auf unseren deutlichen Widerstand sto\u00dfen. Wir werden das auch im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten zum Thema machen und bek\u00e4mpfen. Das andere ist, dass nicht der Eindruck entstehen sollte, dass die Protestbewegung auf dem Maidan in erster Linie von Faschisten und Antisemiten unterwandert wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":103,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":104,"sitzung":22,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist \u00fcberhaupt nicht mein Eindruck. Ganz im Gegenteil: Ich m\u00f6chte Trennsch\u00e4rfe und Klarheit haben.\n\nIch stelle Ihnen einmal die Regierungsbeteiligung der Swoboda-Partei dar: Sie stellt vier Minister: den stellvertretenden Premierminister, den Verteidigungsminister - hier geht es um Waffen -, den Minister f\u00fcr Agrarpolitik und Ern\u00e4hrung sowie den Minister f\u00fcr Umwelt und Bodensch\u00e4tze. Der Rechte Sektor stellt den Vorsitzenden des Nationalen Sicherheitsrates, den Vizechef des Nationalen Sicherheitsrates sowie den Generalstaatsanwalt. Finden Sie es angemessen, gerade vor dem Hintergrund Ihrer Analyse, dass diese Rechtspartei - ich finde, faschistische Partei - einer Regierung so stark angeh\u00f6rt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":105,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat ein Interesse an einer m\u00f6glichst - ich kann nur noch einmal wiederholen, was ich schon einmal gesagt habe - inklusiven ukrainischen Regierung, die alle der Demokratie und Rechtsstaatlichkeit verpflichteten Teile der ukrainischen Gesellschaft angemessen einbezieht. Dieser Linie bleiben wir treu.\n\nAlle anderen Aspekte zur Situation und Bewertung von Swoboda habe ich Ihnen deutlich geschildert. Da scheint es zwischen Ihrer Bewertung und der Bewertung der Bundesregierung einen Dissens zu geben. Sie k\u00f6nnen sich aber darauf verlassen, dass wir in dieser Frage sehr wachsam sein werden. Sollte es irgendeinen Anlass geben, der Ihre Unterstellungen erh\u00e4rten sollte, dann wird es darauf eine klare Antwort der Europ\u00e4ischen Union, aber auch der Bundesregierung geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":106,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":107,"sitzung":22,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, die Bundesregierung legt offensichtlich gro\u00dfen Wert auf die Unterscheidung zwischen rechtspopulistischen und faschistischen Kr\u00e4ften. Ich finde es gut, wenn man dies sauber trennt. Deswegen w\u00fcrde mich interessieren, worin aus Sicht der Bundesregierung der Unterschied besteht zwischen der FP\u00d6 eines J\u00f6rg Haider in \u00d6sterreich, die von allen hier im Hause vertretenen Parteien ausgesprochen kritisch gesehen wurde und mit deren Funktion\u00e4ren man eine Zusammenarbeit aus gutem Grund gemieden hat, und der Swoboda, die, wie der Kollege sagte, vier Minister, darunter den Verteidigungsminister, stellt, und warum Sie, wenn Sie eine m\u00f6glichst inklusive Regierung aller an Demokratie und Rechtsstaatlichkeit orientierten Kr\u00e4fte wollen, eine Partei einbezogen sehen wollen, die ein Joseph-Goebbels-Forschungszentrum unterh\u00e4lt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":108,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich finde es erst einmal interessant, dass Sie ein Mitgliedsland der Europ\u00e4ischen Union, n\u00e4mlich \u00d6sterreich, offenkundig mit der Ukraine gleichzusetzen versuchen.\n\nIm \u00dcbrigen habe ich Ihnen deutlich klarzumachen versucht, dass die Bundesregierung eine andere Definition von Faschismus und von einer faschistischen Partei vornimmt als Sie. Daraus d\u00fcrfen Sie aber nicht schlie\u00dfen, dass die Bundesregierung nicht mit aller Entschlossenheit und Entschiedenheit gegen Faschismus und Antisemitismus in der Ukraine und weltweit vorgeht und dagegen entschieden eintritt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":109,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":110,"sitzung":22,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Roth, Sie haben hier Ihre Linie damit begr\u00fcndet, dass Sie Swoboda als rechtspopulistisch und nicht als faschistisch einsch\u00e4tzen. Nun hat der Cheftheoretiker von Swoboda, Mychaltschyschyn, pers\u00f6nlich das Kleine ABC des Nationalsozialisten von Goebbels, das 25-Punkte-Programm der NSDAP oder den Aufsatz Warum SA von Ernst R\u00f6hm ins Ukrainische \u00fcbersetzt und das mit der Aktualit\u00e4t dieser Schriften begr\u00fcndet. Wenn Sie meine Aussagen best\u00e4tigt sehen w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie dann immer noch davon ausgehen, dass es sich dabei um Rechtspopulisten handelt, oder w\u00fcrden Sie dann nicht zu der Einsch\u00e4tzung kommen, dass es sich doch um Faschisten handelt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":111,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Antworten speisen sich aus den Informationen, die mir derzeit vorliegen. Auf Grundlage dieser Informationen formuliere ich die Antworten, die ich Ihnen und im \u00dcbrigen allen anderen Kolleginnen und Kollegen des Deutschen Bundestages gebe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":112,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Grund.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":113,"sitzung":22,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Staatsminister, teilen Sie meine Einsch\u00e4tzung, dass die B\u00fcrgerbewegung in der Ukraine, die Protestbewegung gegen das Anketten an Russland im russischen Fernsehen und von den dortigen Nachrichtenagenturen sehr stark - eigentlich fast ausschlie\u00dflich - unter dem Stichwort \u201eFaschismus\u201c und in Bezug auf eine m\u00f6gliche faschistische Macht\u00fcbernahme dargestellt wird und diese B\u00fcrgerbewegung dadurch diskreditiert wird? Teilen Sie meine Einsch\u00e4tzung, dass fr\u00fcher die Sowjetunion und heute Russland diesen Vorwurf sehr gerne nutzte bzw. nutzt, wenn es um eigene Interessen ging bzw. geht, etwa im Zusammenhang mit dem B\u00fcrger- und Arbeiteraufstand in der DDR am 17. Juni 1953, der von der sowjetischen Propaganda ebenso als faschistisch gesteuert bezeichnet wurde, um das Eingreifen zu rechtfertigen? Liegt das jetzige Verhalten m\u00f6glicherweise auf einer solchen Linie, die es schon in der Vergangenheit gab?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":114,"sitzung":22,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Grund, die Bundesregierung - auch ich pers\u00f6nlich - tut sich mit Gleichsetzungen mit Geschehnissen der Vergangenheit immer schwer. Aber ich kann Ihnen nur darin zustimmen, dass sowohl beim Aufstand von 1953 als auch bei den Aufst\u00e4nden von 1956 in Ungarn und 1968 in der Tschechoslowakei, in Prag, immer von faschistischen Aufst\u00e4nden gesprochen wurde. Das hei\u00dft aber nicht, dass ich jetzt eine Parallele zu der Propaganda ziehen m\u00f6chte, die offenkundig in Russland betrieben wird.\n\nIch will eines klarstellen: Nichts wiegt f\u00fcr die Bundesregierung schwerer als der Vorwurf des Antisemitismus. Deshalb sind wir mit den Vertreterinnen und Vertretern der j\u00fcdischen Gemeinden, aber auch mit den Vertretern der Zivilgesellschaft sehr eng und intensiv im Gespr\u00e4ch. Wenn uns die Vertreter der j\u00fcdischen Gemeinden beispielsweise erkl\u00e4ren, dass es aus ihrer Sicht zu keinem Anstieg des Antisemitismus in der Ukraine gekommen ist, dann liegt es mir fern, dem \u00f6ffentlich oder auch nicht\u00f6ffentlich zu widersprechen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":115,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frage 10 der Kollegin Da\u011fdelen wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. Ich bedanke mich bei Herrn Staatsminister.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern auf.\n\nZur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nFrage 11 der Kollegin Da\u011fdelen wird schriftlich beantwortet.\n\nIch komme zur Frage 12 der Kollegin Wawzyniak. - Ich sehe die Kollegin nicht. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nFrage 13 des Kollegen Str\u00f6bele und die Fragen 14 und 15 der Kollegin Jelpke werden schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zur Frage 16 der Abgeordneten Luise Amtsberg:\n\nWelche Schlussfolgerungen bzw. Konsequenzen zieht die Bundesregierung hinsichtlich der Situation von Fl\u00fcchtlingen mit Behinderungen in Deutschland, insbesondere im Hinblick auf ihre Unterbringung und den Zugang zu Rehabilitationsma\u00dfnahmen, und sollten der Bundesregierung hierzu keine Daten vorliegen, plant sie, einen entsprechenden Forschungsauftrag zu vergeben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":116,"sitzung":22,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Auf die Kollegin Amtsberg ist Verlass; vielen Dank.\n\nBei Fl\u00fcchtlingen handelt es sich um Personen, denen internationaler Schutz zuerkannt wurde. Ihnen sind nach Art. 29 und Art. 30 der Richtlinie 2011\/95\/EU Sozialhilfeleistungen und medizinische Versorgung wie eigenen Staatsangeh\u00f6rigen zu gew\u00e4hren.\n\nEine Unterbringung von anerkannten Fl\u00fcchtlingen, in Unterk\u00fcnften f\u00fcr Asylbewerber etwa, findet daher nicht statt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":117,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Nachfrage, Kollegin Amtsberg? - Das ist nicht der Fall. Danke.\n\nDie Fragen 17 und 18 der Kollegin Britta Ha\u00dfelmann werden schriftlich beantwortet. Damit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Zur Beantwortung der Fragen 19 bis 21 steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange und f\u00fcr die Frage 22 der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Ulrich Kelber zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 19 der Kollegin Ulle Schauws wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 20 der Abgeordneten Martina Renner auf:\n\nSind durch das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz sowie das Bundesministerium des Innern inzwischen Entw\u00fcrfe f\u00fcr die \u00c4nderungen der Richtlinien f\u00fcr das Strafverfahren und das Bu\u00dfgeldverfahren und der einschl\u00e4gigen polizeilichen Dienstvorschriften fertiggestellt worden, wie sie der Abschlussbericht des 2. Parlamentarischen Untersuchungsausschusses zum Nationalsozialistischen Untergrund, NSU, vorgesehen hat, in dem die gemeinsame Empfehlung der Obleute als Erstes die nachfolgende f\u00fcr den Bereich Polizei fordert: \u201eIn allen F\u00e4llen von Gewaltkriminalit\u00e4t, die wegen der Person des Opfers einen rassistisch oder anderweitig politisch motivierten Hintergrund haben k\u00f6nnten, muss dieser eingehend gepr\u00fcft und diese Pr\u00fcfung an geeigneter Stelle nachvollziehbar dokumentiert werden, wenn sich nicht aus Zeugenaussagen, Tatortspuren und ersten Ermittlungen ein hinreichend konkreter Tatverdacht in eine andere Richtung ergibt. Ein vom Opfer oder Zeugen angegebenes Motiv f\u00fcr die Tat muss von der Polizei beziehungsweise der Staatsanwaltschaft verpflichtend aufgenommen und angemessen ber\u00fccksichtigt werden. Es sollte beispielsweise auch immer gepr\u00fcft werden, ob es sinnvoll ist, den polizeilichen Staatsschutz zu beteiligen und Informationen bei Verfassungsschutzbeh\u00f6rden anzufragen. Dies sollte in die Richtlinien f\u00fcr das Straf- und das Bu\u00dfgeldverfahren (RiStBV) sowie in die einschl\u00e4gigen polizeilichen Dienstvorschriften aufgenommen werden.\u201c (Bundestagsdrucksache 17\/14600, Seite 861)?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":118,"sitzung":22,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die Empfehlung Nr. 1 des NSU-Untersuchungsausschusses des Deutschen Bundestages betrifft Richtlinien und Dienstvorschriften bei Justiz und Polizei, also Bereichen, die \u00fcberwiegend der Organisationshoheit der L\u00e4nder obliegen. Der Abschlussbericht des 2. Untersuchungsausschusses der 17. Wahlperiode des Deutschen Bundestages war deshalb auch Gegenstand unter anderem der Er\u00f6rterungen der 84. Konferenz der Justizministerinnen und Justizminister am 14. November 2013 in Berlin.\n\nDie Justizministerinnen und Justizminister haben ihren Strafrechtsausschuss beauftragt, unter Beteiligung des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz den aus dem Abschlussbericht folgenden gesetzgeberischen und sonstigen Handlungsbedarf, zum Beispiel durch eine \u00c4nderung der Richtlinien f\u00fcr das Strafverfahren und f\u00fcr das Bu\u00dfgeldverfahren, RiStBV, zu pr\u00fcfen und der Konferenz \u00fcber das Ergebnis zu berichten.\n\nIn Ausf\u00fchrung dieses Auftrags hat der Strafrechtsausschuss der Justizministerkonferenz eine Arbeitsgruppe eingerichtet, der Vertreterinnen und Vertreter der Landesjustizverwaltungen sowie des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz angeh\u00f6ren. Die konstituierende Sitzung der Arbeitsgruppe fand am 30. Januar dieses Jahres in D\u00fcsseldorf statt.\n\nIn der Auftaktsitzung der Arbeitsgruppe wurden die Vorschl\u00e4ge zun\u00e4chst einer ersten Bewertung unterzogen und zu Themengebieten zusammengefasst. Anschlie\u00dfend wurden die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr ihre Aufarbeitung unter den Mitgliedern der Arbeitsgruppe aufgeteilt, um zeitnah eine aus fachlicher Sicht umfassende Analyse der Vorschl\u00e4ge nebst etwaigen Umsetzungs\u00fcberlegungen vorlegen zu k\u00f6nnen, die in einer zweit\u00e4gigen Sitzung der Arbeitsgruppe am 26. und 27. M\u00e4rz 2014 er\u00f6rtert werden sollen. Geplant ist, das Ergebnis und etwaige Umsetzungs\u00fcberlegungen in einem Bericht an den Strafrechtsausschuss sowie des Weiteren an die Fr\u00fchjahrskonferenz der Justizministerinnen und Justizminister vorzulegen, die im Juni 2014 tagen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":119,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":120,"sitzung":22,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich w\u00fcrde gerne wissen, in welche Richtung jetzt weiter verfahren wird. Gibt es schon erste Textentw\u00fcrfe zur \u00c4nderung der Richtlinie f\u00fcr das Strafverfahren? K\u00f6nnen Sie uns Eckpunkte benennen oder gegebenenfalls nachreichen? Gibt es einen Konsens unter den Justizministern und -ministerinnen, dass an diesem Punkt den Empfehlungen des Untersuchungsausschusses Folge geleistet wird, oder gibt es auch Gegenargumente, die in dieser Kommission gegebenenfalls vorgetragen wurden? Wenn ja, welche sind das?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":121,"sitzung":22,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner, inhaltlich deckt sich Ihre Nachfrage mit der von Ihnen eingereichten Frage 21, in der Sie wissen wollten, wann entsprechende Entw\u00fcrfe f\u00fcr die \u00c4nderungen der RiStBV vorliegen und wie sich die Justizministerkonferenz dazu verh\u00e4lt. - Wenn Sie gestatten, Frau Pr\u00e4sidentin, dann w\u00fcrde ich die Frage gerne entsprechend beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":122,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich die Frage 21 der Abgeordneten Martina Renner auf:\n\nWann sollen die Entw\u00fcrfe f\u00fcr die \u00c4nderungen der RiStBV und der einschl\u00e4gigen polizeilichen Dienstvorschriften der Innenministerkonferenz und der Justizministerkonferenz zur Verabschiedung vorgelegt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":123,"sitzung":22,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"\u00dcber die Ergebnisse und den Fortgang des in der Antwort zu Ihrer vorangegangenen Frage skizzierten Pr\u00fcf- und Analyseprozesses wird den Fachkonferenzen, der JuMiKo und der Innenministerkonferenz, im Fr\u00fchjahr 2014 berichtet werden. Diesen Fachkonferenzen und den in ihnen vertretenen Justiz- und Innenressorts der L\u00e4nder obliegt die Entscheidung, ob bzw. in welcher Weise Empfehlungen zur Erg\u00e4nzung oder \u00c4nderungen der Richtlinien und Dienstanweisungen aufgegriffen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":124,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner, da die beiden Fragen zusammengezogen wurden, haben Sie die M\u00f6glichkeit, noch drei Nachfragen zu stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":125,"sitzung":22,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ist damit zu rechnen, dass noch in diesem Jahr eine Verabschiedung erfolgen wird? Sie haben darauf verwiesen, wann die n\u00e4chsten Beratungen anstehen. Ich w\u00fcrde aber gerne wissen, ob die \u00c4nderung der Vorschrift tats\u00e4chlich zum Jahresende kommen wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":126,"sitzung":22,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann mich nur wiederholen, liebe Frau Kollegin Renner: Die Entscheidung, ob bzw. in welcher Weise die L\u00e4nder das umzusetzen gedenken, obliegt ihnen und nicht der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":127,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6chten Sie eine weitere Nachfrage stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":128,"sitzung":22,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, danke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":129,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Ich sehe auch keine anderen Fragen. Ich bedanke mich beim Herrn Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r. Die Frage 22 des Abgeordneten Herbert Behrens wird schriftlich beantwortet. Damit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen auf. Die Frage 23 der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner, die Fragen 24 und 25 des Abgeordneten Dr. Axel Troost, die Frage 26 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele, die Frage 27 der Abgeordneten Lisa Paus und die Fragen 28 und 29 der Abgeordneten Susanna Karawanskij werden alle schriftlich beantwortet. Damit ist auch dieser Gesch\u00e4ftsbereich beendet.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales auf. Die Beantwortung der Fragen \u00fcbernimmt die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller.\n\nDie Frage 30 der Abgeordneten Tabea R\u00f6\u00dfner wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 31 der Kollegin Luise Amtsberg auf:\n\nAuf welche Weise bzw. an welchen Orten k\u00f6nnen sich nach Kenntnis der Bundesregierung Fl\u00fcchtlinge mit Behinderungen bzw. behinderte Menschen, die schlecht oder nicht deutsch sprechen, \u00fcber sozialrechtliche Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen informieren, und sollte die Bundesregierung hierzu keine Kenntnis haben, plant sie, einen entsprechenden Forschungsauftrag zu vergeben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":130,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin Amtsberg, Ihre Frage beantworte ich gerne wie folgt: Fl\u00fcchtlinge mit Behinderung sowie behinderte Personen mit Migrationshintergrund, deren Kenntnisse der deutschen Sprache nicht ausreichend sind, um sich zumindest auf einfache Art in deutscher Sprache zu verst\u00e4ndigen, k\u00f6nnen sich \u00fcber die ihnen zustehenden Sozialleistungen und \u00fcber die aufenthaltsrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine Berechtigung zur Teilnahme an Integrationskursen grunds\u00e4tzlich bei jedem Sozialleistungstr\u00e4ger informieren. Au\u00dferhalb des Anwendungsbereichs des Asylbewerberleistungsgesetzes, zum Beispiel bei Fl\u00fcchtlingen, denen internationaler Schutz zuerkannt worden ist, oder bei Ausl\u00e4ndern mit gesichertem Aufenthaltsstatus, besteht f\u00fcr die Sozialleistungstr\u00e4ger eine Pflicht zur Beratung und Auskunft. Am besten wendet sich ein Fl\u00fcchtling oder Ausl\u00e4nder, bei dem eine Behinderung vorliegt, an das f\u00fcr ihn \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Integrationsamt, das auch bei der Stellung eines Antrags auf Ausstellung eines Schwerbehindertenausweises helfen kann. Angesichts der gebotenen K\u00fcrze der Antwort verzichte ich auf die Nennung der jeweiligen Rechtsgrundlage.\n\nDaneben k\u00f6nnen auch in den gemeinsamen Servicestellen der Rehatr\u00e4ger Ausk\u00fcnfte \u00fcber die Zielsetzung, Zweckm\u00e4\u00dfigkeit und die Erfolgsaussicht hinsichtlich der Gew\u00e4hrung m\u00f6glicher Leistungen zur Teilhabe eingeholt werden. Es wird der individuelle Hilfebedarf ermittelt und gekl\u00e4rt, welche Rehabilitationstr\u00e4ger f\u00fcr die Leistung zust\u00e4ndig sind. Sind Leistungen verschiedener Rehatr\u00e4ger angezeigt, koordiniert die Rehaservicestelle die Zusammenarbeit dieser Tr\u00e4ger.\n\nBehinderte Asylbewerberinnen und Asylbewerber, die in den Anwendungsbereich des Asylbewerberleistungsgesetzes fallen und Grundleistungen nach den \u00a7\u00a7 3 ff. Asylbewerberleistungsgesetz beziehen, k\u00f6nnen sich hinsichtlich der f\u00fcr sie in Betracht kommenden Unterst\u00fctzungsleistungen an den zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger nach dem Asylbewerberleistungsgesetz wenden. Die Unterbringung und Versorgung von Asylbewerbern f\u00e4llt in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der L\u00e4nder.\n\nDa Sie gefragt haben, ob ein Forschungsauftrag zu der Problematik geplant ist, will ich Ihnen antworten: Nein, das ist nicht geplant.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":131,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Amtsberg.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":132,"sitzung":22,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte noch einmal nachfragen. Es ist ja so, dass Fl\u00fcchtlinge, die unter das Asylbewerberleistungsgesetz fallen, in den ersten 48 Monaten nur bei akuten Schmerzen eine medizinische Versorgung bekommen. Das gilt auch f\u00fcr Rehama\u00dfnahmen. Die Frage ist, ob es mit der Behindertenrechtskonvention vereinbar ist, wenn in vielen F\u00e4llen Antr\u00e4gen auf eine Brille, einen Rollator oder einen Rollstuhl nicht stattgegeben wird. Deshalb noch einmal die Frage: Gibt es m\u00f6glicherweise Ma\u00dfnahmen, die ergriffen werden m\u00fcssen, um diese Menschen zu unterst\u00fctzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":133,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Ich antworte gerne darauf. Ich beziehe mich auf die Antwort, die ich Ihnen gerade gegeben habe. In meiner Antwort habe ich den Unterschied herausgearbeitet: Behinderte Asylbewerberinnen und Asylbewerber, die in den Anwendungsbereich des Asylbewerberleistungsgesetzes fallen, fallen hinsichtlich Versorgung und Unterbringung in die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder. Das ist der Punkt, den ich hier herausarbeiten m\u00f6chte. Deshalb bezieht sich Ihre Frage in erster Linie auf die Regelungen der L\u00e4nder. Dar\u00fcber kann ich Ihnen keine Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":134,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Amtsberg?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":135,"sitzung":22,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Das ist ja alles richtig. Der Punkt ist nur, dass wir auf Bundesebene zumindest die Aufgabe haben, zu schauen, wie die L\u00e4nder mit einer solchen Situation umgehen. Deshalb habe ich auch danach gefragt, ob nicht eine Evaluation der Situation vor Ort angemessen w\u00e4re.\n\nWas mich noch interessiert, ist Folgendes: Entstehen f\u00fcr die betroffenen Personen Kosten, bzw. kann es sein, dass an irgendeiner Stelle Kosten entstehen? Ist das eigentlich eine proaktive Geschichte? Wann erf\u00e4hrt ein Betroffener, der eine Behinderung hat, davon, dass er die Rechte, die Sie vorgetragen haben, tats\u00e4chlich hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":136,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Ich antworte gerne auf Ihre Frage. - Ich will Ihnen sagen: An genau dieser Stelle kommt es darauf an, welchen Personenkreis Sie mit Ihrer Frage meinen. Ich m\u00f6chte sie nicht interpretieren. Ich habe aber die Vermutung, dass Sie jene Asylbewerberinnen und Asylbewerber meinen, die Leistungen nach \u00a7\u00a7 3 ff. Asylbewerberleistungsgesetz erhalten. Daher muss ich meine Antwort leider wiederholen: Das ist in der Tat Sache der Bundesl\u00e4nder. Selbstverst\u00e4ndlich sind wir in vielen Angelegenheiten mit den Bundesl\u00e4ndern im Gespr\u00e4ch. Aber nat\u00fcrlich ersetzt das nicht die Verschiebung von Zust\u00e4ndigkeiten. Hier sind die Bundesl\u00e4nder gefragt. Ich denke, in den jeweiligen Bundesl\u00e4ndern gibt es entsprechende Regelungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":137,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Gelegenheit zu einer Nachfrage hat jetzt die Kollegin R\u00fcffer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":138,"sitzung":22,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist ja richtig, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr diesen Bereich bei den L\u00e4ndern liegt. Aber die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Gesetzgebung liegt beim Bund. Insofern k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich dar\u00fcber nachdenken, welche \u00c4nderungen geboten w\u00e4ren bzw. ob sogar ein Wegfall des Asylbewerberleistungsgesetzes geboten w\u00e4re, um bestehenden H\u00e4rten, die es in der Bundesrepublik jeden Tag gibt, entgegenzutreten, medizinische Leistungen auch Menschen, die einen Fl\u00fcchtlingsstatus haben oder als Asylbewerber in Deutschland sind, ihn also noch nicht haben, zu erm\u00f6glichen und ihnen Hilfsmittel wie Rollatoren, Rollst\u00fchle usw. zur Verf\u00fcgung zu stellen. Es ist eine ganz problematische Situation, dass das derzeit nicht geschieht.\n\nDie Beratung - gleich komme ich zu meiner Frage - ist gerade f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge mit Behinderung unglaublich wichtig. Diese Fl\u00fcchtlinge haben es sehr schwer, die n\u00f6tigen Informationen zu bekommen und damit Kenntnis dar\u00fcber zu erlangen, welche Hilfem\u00f6glichkeiten in der Bundesrepublik, die f\u00fcr sie naturgem\u00e4\u00df fremd ist, zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nIch habe vor kurzem ein Gespr\u00e4ch mit Vertretern einer Initiative in Berlin gef\u00fchrt, die sich auf genau diese F\u00e4lle spezialisiert hat, n\u00e4mlich auf Asylbewerber, Fl\u00fcchtlinge und Menschen mit Migrationshintergrund mit Behinderung. Ihr Problem besteht darin, dass ihre Finanzierung \u00fcberhaupt nicht gesichert ist. Diese Initiative arbeitet also, ohne zu wissen, ob sie n\u00e4chstes Jahr noch wird beraten k\u00f6nnen. Meine Frage an die Bundesregierung lautet: Planen Sie, Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, damit diese wichtige Beratungst\u00e4tigkeit in Zukunft stabil ausge\u00fcbt werden kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":139,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00fcffer, Sie sprechen damit unter anderem einen Personenkreis an, den ich anfangs abgegrenzt habe, n\u00e4mlich Fl\u00fcchtlinge, denen internationaler Schutz zuerkannt wurde, und Ausl\u00e4nder mit gesichertem Aufenthaltsstatus. F\u00fcr diesen Personenkreis gelten andere Regelungen als f\u00fcr jene Menschen, die Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz in Anspruch nehmen.\n\nIch will Ihnen sagen - ich glaube, wir sind da einer Meinung -: Personen mit Behinderung, die noch dazu Fl\u00fcchtlinge oder Asylbewerber sind, finden auch in Deutschland erschwerte Bedingungen vor; diese Einsch\u00e4tzung teilt die Bundesregierung mit Ihnen und dem Parlament. Deshalb gibt es die Regelung, dass immer dann, wenn der Schutz gew\u00e4hrt und der Status anerkannt ist, sehr weit reichende M\u00f6glichkeiten bestehen, nicht nur zur Beratung - diese muss schon nach den \u00a7\u00a7 14 und 15 Erstes Buch Sozialgesetzbuch verpflichtend erfolgen -, sondern auch im Hinblick auf entsprechende Leistungen. Davon abzugrenzen - ich wiederhole meinen Vortrag - sind jene Menschen, deren Status ein anderer ist. F\u00fcr sie gelten andere Regelungen.\n\nSie haben au\u00dferdem nach der finanziellen Absicherung der Beratungsm\u00f6glichkeiten gefragt. Was die erste Zielgruppe, die ich gerade erw\u00e4hnt habe, betrifft, ist es so, dass alle Einrichtungen, die es in Deutschland gibt, die Pflicht zur Beratung haben. Erfolgt die Beratung durch weitere Einrichtungen - vielleicht k\u00f6nnen Sie das ja schriftlich konkretisieren -, m\u00fcsste man pr\u00fcfen, wie ihre Situation, ihre finanzielle Lage und die entsprechende F\u00f6rderung ist und ob man ihnen zuk\u00fcnftig helfen kann.\n\nDa ich aber jetzt keine Einrichtung von Ihnen benannt bekommen habe, kann ich dazu leider keine Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":140,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ehe ich jetzt der Kollegin Klein-Schmeink das Wort erteile, bitte ich noch mal alle Fragestellerinnen und Fragesteller und alle Antwortenden, die vereinbarte Redezeit zu beachten. Wir haben zu Ihrer Hilfe Lichtzeichen an verschiedenen Stellen eingef\u00fchrt. Ich mache noch einmal darauf aufmerksam: Solange es gr\u00fcn ist, d\u00fcrfen Sie reden. Wenn es gelb ist, m\u00fcssen Sie zum Schluss kommen. Aber Rot bedeutet eindeutig: Ende der Redezeit.\n\nFrau Klein-Schmeink.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":141,"sitzung":22,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte gern an die Frage ankn\u00fcpfen. Es gibt gerade bei den Menschen mit anerkanntem Aufenthaltsstatus sehr viele Menschen mit seelischer Behinderung, auch aufgrund von Traumaerfahrungen in ihrem Herkunftsland oder aufgrund von Foltererfahrungen. Ich habe dazu in der letzten Wahlperiode eine Kleine Anfrage gestellt. Damals wurde deutlich, dass die Bundesregierung, was die Versorgung dieser Personengruppe angeht, \u00fcber keinerlei Zahlen verf\u00fcgte, vor allen Dingen auch nicht dar\u00fcber, ob ihnen M\u00f6glichkeiten der muttersprachlichen Beratung und nat\u00fcrlich auch der Therapie zur Verf\u00fcgung standen. Daraus habe ich abgeleitet, dass man dringend eine Untersuchung einleiten sollte, um zu schauen, wo es Handlungsbedarf gibt, um dann eine konkrete Grundlage zu haben. W\u00fcrden Sie diese Sicht der Dinge teilen, und was gedenken Sie dann zu tun?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":142,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Ich ermuntere Sie ausdr\u00fccklich, m\u00f6glicherweise noch einmal in dieser Hinsicht zu fragen. Wir sind uns einig, dass gerade der Personenkreis mit zum Beispiel Posttraumatischen Belastungsst\u00f6rungen ein Personenkreis ist, der ganz besonderer Hilfe bedarf; das gilt nicht nur f\u00fcr den Personenkreis mit dem Status, den Sie gerade angesprochen haben, sondern grunds\u00e4tzlich. In den letzten Jahren hat sich nicht nur bei der Diagnose, sondern insbesondere bei der Therapie viel getan. Wir wissen, dass wir nicht nur f\u00fcr den hier angesprochenen Personenkreis, sondern grunds\u00e4tzlich noch viel tun m\u00fcssen, um insgesamt zu einer ad\u00e4quaten Leistung zu kommen. Davon profitiert dann auch der von Ihnen genannte Personenkreis. Ich bin mir sicher, dass wir genau diese Fragestellung er\u00f6rtern werden. Letzten Endes wird die Leistung aber auch im Zusammenhang mit einer Krankenversicherung noch einmal zu er\u00f6rtern sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":143,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nDie Fragen 32 und 33 des Kollegen Peter Meiwald werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe jetzt die Frage 34 der Abgeordneten Doris Wagner auf:\n\nWelche Ma\u00dfnahmen plant die Bundesregierung, gegebenenfalls in Zusammenarbeit mit den Bundesl\u00e4ndern, um f\u00fcr Eltern mit Behinderungen einen Rechtsanspruch auf Unterst\u00fctzung bei der Wahrnehmung ihrer Elternrolle zu schaffen, sofern sie zum Ausgleich ihrer Behinderung darauf angewiesen sind (sogenannte Elternassistenz)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":144,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank; ich beantworte diese Frage gerne.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich versuche wirklich, das in der gebotenen K\u00fcrze zu tun, und hoffe, dass dann trotzdem die Tiefe nichts zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst.\n\nMeine Antwort auf Ihre Frage, Frau Kollegin Wagner, lautet wie folgt: Nach dem Neunten Buch Sozialgesetzbuch ist bei der Entscheidung \u00fcber Leistungen und bei der Ausf\u00fchrung der Leistungen zur Teilhabe den besonderen Bed\u00fcrfnissen behinderter M\u00fctter und V\u00e4ter bei der Erf\u00fcllung ihres Erziehungsauftrages sowie den besonderen Bed\u00fcrfnissen behinderter Kinder Rechnung zu tragen.\n\nDie Bundesregierung schlie\u00dft sich dem Ergebnis der eigens f\u00fcr diese Frage \u201eRechtsanspruch auf Elternassistenz: M\u00fctter und V\u00e4ter mit Behinderungen bei der Erf\u00fcllung ihres Erziehungsauftrages unterst\u00fctzen\u201c eingerichteten Arbeitsgruppe der Arbeits- und Sozialministerkonferenz an. Diese ist zu dem Ergebnis gelangt, dass nach dem bestehenden Recht alle Bedarfe von Eltern mit Behinderung durch vorrangige Leistungsgesetze wie insbesondere gesetzliche Krankenversicherung und gesetzliche Pflegeversicherung sowie durch das Achte und das Zw\u00f6lfte Buch Sozialgesetzbuch gedeckt werden k\u00f6nnen. Unter dem Gesichtspunkt der Sicherstellung einer konkreten Bedarfsdeckung durch die jeweiligen Leistungsgesetze im Einzelfall wird die Unterst\u00fctzung von Eltern mit Behinderungen ein wichtiger Diskussionspunkt bei den \u00dcberlegungen zur Schaffung eines Bundesteilhabegesetzes sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":145,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wagner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":146,"sitzung":22,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":1359.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank f\u00fcr Ihre Antwort, Frau Staatssekret\u00e4rin. Leider ist es allerdings so, dass es immer wieder zu gerichtlichen Auseinandersetzungen \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Elternassistenz kommt, obwohl es doch eigentlich unerheblich ist, dass die Leistungen der Elternassistenz bei den Eingliederungsleistungen nicht ausdr\u00fccklich genannt sind, da diese Auflistung beispielhaft ist. Welche M\u00f6glichkeit sieht die Bundesregierung, dies zu verhindern, um behinderten Eltern einen unkomplizierten Weg zu den notwendigen Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten zu garantieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":147,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Ich beantworte Ihnen die Frage gerne. Wir leben in einem Rechtsstaat mit Gewaltenteilung. Jeder Antragsteller hat das Recht, sein Recht auch auf dem Klagewege noch einmal pr\u00fcfen und entscheiden zu lassen; das steht au\u00dfer Frage. Gleichwohl habe ich darauf hingewiesen, dass wir diesen Themenkomplex auch aufgreifen werden, und es ist ja nicht ausgeschlossen, dass wir bei den \u00dcberlegungen zur Schaffung eines Bundesteilhabegesetzes eben auch genau diese Fragen er\u00f6rtern; ich trug das eben vor. Ich denke, auch da werden wir uns solchen Fragestellungen vertieft widmen. Ob das allerdings ausschlie\u00dft, dass es auch sp\u00e4terhin - wenn denn ein solches Gesetz in Kraft getreten ist - zu Klagen kommt, vermag ich nicht zu sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":148,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Gelegenheit zu einer weiteren Frage hat der Kollege Kurth.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":149,"sitzung":22,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerade die Zersplitterung des Leistungsrechts f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und die Verteilung der verschiedenen Anspr\u00fcche \u00fcber verschiedene Sozialgesetzb\u00fccher, verbunden mit dem Unwillen der Leistungstr\u00e4ger, zu leisten, und dem Willen, sich stets f\u00fcr unzust\u00e4ndig zu erkl\u00e4ren, f\u00fchren dazu, dass gerade Menschen mit Behinderungen nicht nur hier, aber gerade auch hier, h\u00e4ufig den Klageweg beschreiten m\u00fcssen.\n\nH\u00e4lt die Bundesregierung das wirklich f\u00fcr zumutbar? W\u00e4re es, wenn man das erkannt hat und seit weit mehr als zehn Jahren sieht, dass sich das eher verschlechtert als verbessert, nicht sinnvoller, die verteilten Anspr\u00fcche - zum Beispiel beim Recht auf Elternassistenz - zu b\u00fcndeln, eindeutig, rechtssicher und klar zusammenzufassen und einem einzelnen Leistungstr\u00e4ger verpflichtend zuzuordnen, damit die Leistungsberechtigten nicht quasi routinem\u00e4\u00dfig auf den Klageweg verwiesen werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":150,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kurth, \u00fcber den Unwillen der Leistungstr\u00e4ger m\u00f6chte sich die Bundesregierung an dieser Stelle nicht \u00e4u\u00dfern. Ihnen steht es zu, das so zu bewerten.\n\nWir sind der Auffassung, dass es in der Tat sehr viele Schnittstellen gibt, und halten das als Bundesregierung f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend. Genau deshalb planen wir, uns diese Schnittstellen im Rahmen der Gestaltung eines Bundesteilhabegesetzes noch einmal anzuschauen, um im Ergebnis etwas zu erzielen, was, wie ich denke, einer Zersplitterung, wie Sie das genannt haben, deutlich entgegenwirkt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":151,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich rufe die Frage 35 der Abgeordneten Wagner auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den Ergebnissen der Studie \u201eStrukturelle und finanzielle Hindernisse bei der Umsetzung der interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderung\u201c durch das Institut f\u00fcr Sozialforschung und Gesellschaftspolitik, um eine bundeseinheitliche Umsetzung der Komplexleistung \u201eFr\u00fchf\u00f6rderung\u201c zu gew\u00e4hrleisten und Schnittstellenprobleme abzubauen, und wann wird die Bundesregierung t\u00e4tig werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":152,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wagner, Ihre Frage beantworte ich wie folgt: Laut der Studie \u201eStrukturelle und finanzielle Hindernisse bei der Umsetzung der interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderung\u201c sind die Eltern unabh\u00e4ngig von der Versorgungsstruktur mit dem Leistungsgeschehen der Fr\u00fchf\u00f6rderung \u00fcberwiegend sehr zufrieden. Die Eltern beurteilen die Leistungen, die sie und ihr Kind durch die Fr\u00fchf\u00f6rderung erhalten, zu 97 Prozent positiv. Hinweise auf Versorgungsl\u00fccken oder unterversorgte Kinder liefert diese Studie nicht.\n\nRichtig ist allerdings, wie in der Studie auch ausgef\u00fchrt, dass die Vereinbarung einer gemeinsamen Empfehlung gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Neuntes Buch Sozialgesetzbuch auf der Grundlage einer freiwilligen Verpflichtung wegen der Widerst\u00e4nde der beteiligten Leistungstr\u00e4ger nicht erreicht werden konnte. Die Leistungstr\u00e4ger st\u00fctzen sich dabei im Wesentlichen auf die unterschiedlich gewachsenen Strukturen und verweisen auf die nur mit erheblicher M\u00fche geschlossenen Landesrahmenvereinbarungen, welche die Probleme im Hinblick auf die wichtigen Abstimmungen und Regelungsbedarfe in den L\u00e4ndern weitestgehend gel\u00f6st h\u00e4tten.\n\nIm Kontext der Vorbereitung eines Bundesteilhabegesetzes wird die Bundesregierung dieses Thema in ihre \u00dcberlegungen einbeziehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":153,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wagner?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":154,"sitzung":22,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":1359.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":155,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Keine weiteren Fragen.\n\nIch rufe die Frage 36 der Abgeordneten Beate M\u00fcller-Gemmeke auf:\n\nIst es aus Sicht der Bundesregierung geboten, die Arbeitsst\u00e4ttenverordnung dergestalt zu \u00fcberarbeiten, dass Betriebe generell verpflichtet werden, Arbeitsst\u00e4tten barrierefrei zu gestalten und die Integrations\u00e4mter zur \u00dcbernahme der Kosten in vollem Umfang zu verpflichten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":156,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Sehr geehrte, liebe Kollegin M\u00fcller-Gemmeke, die Bundesregierung sieht derzeit keine Notwendigkeit, die Arbeitsst\u00e4ttenverordnung dahin gehend zu \u00e4ndern, dass eine Verpflichtung f\u00fcr den Arbeitgeber zur generellen barrierefreien Gestaltung von Arbeitsst\u00e4tten eingef\u00fchrt wird.\n\nDie Bundesregierung hat mit \u00a7 3 a Abs. 2 Arbeitsst\u00e4ttenverordnung geregelt, dass Arbeitgeber, die Menschen mit Behinderungen besch\u00e4ftigen, Arbeitsst\u00e4tten so einzurichten und zu betreiben haben, dass die besonderen Belange dieser Besch\u00e4ftigten im Hinblick auf Sicherheit und Gesundheitsschutz ber\u00fccksichtigt werden. Eine allgemeine, von jedem individuellen Bezug losgel\u00f6ste Verpflichtung zur Einrichtung und Unterhaltung barrierefreier Arbeitspl\u00e4tze und Arbeitsst\u00e4tten w\u00fcrde die Arbeitgeber in tats\u00e4chlicher wie auch in wirtschaftlicher Hinsicht \u00fcberfordern. Eine \u00c4nderung der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung ist auch deshalb nicht erforderlich, da der Stand der Barrierefreiheit in der Arbeitswelt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen in Deutschland ein hohes Niveau erreicht hat.\n\nUm den Arbeitgeber jedoch bei seinen Verpflichtungen zu unterst\u00fctzen, hat der in \u00a7 7 Arbeitsst\u00e4ttenverordnung geregelte Ausschuss f\u00fcr Arbeitsst\u00e4tten unter anderem Gestaltungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr das Einrichten und Betreiben von barrierefreien Arbeitsst\u00e4tten ermittelt. Diese hei\u00dfen \u201eTechnische Regeln f\u00fcr Arbeitsst\u00e4tten\u201c mit Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die barrierefreie Gestaltung von Arbeitspl\u00e4tzen und mit Anforderungen zum Beispiel an behindertengerechte T\u00fcren, Verkehrswege, Fluchtwege, Notausg\u00e4nge, Treppen, Orientierungssysteme und Toilettenr\u00e4ume. Sie wurden im Gemeinsamen Ministerialblatt der Bundesregierung ver\u00f6ffentlicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":157,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":158,"sitzung":22,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte gerne nachfragen, weil ich glaube, dass noch ein paar mehr Menschen mit Behinderung auf dem Arbeitsmarkt Chancen haben sollten. Von daher m\u00f6chte ich nachfragen: Wenn Sie an der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung nichts ver\u00e4ndern wollen, was wird die Bundesregierung stattdessen unternehmen, um die Chancen von Menschen mit Behinderung auf dem Arbeitsmarkt zu verbessern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":159,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Darauf antworte ich sehr gerne. - In der Tat hat die Bundesregierung ein gro\u00dfes Interesse daran, dass wir mehr Menschen mit Behinderung einen Zugang zum ersten Arbeitsmarkt erlauben. Das Stichwort ist dabei inklusiver Arbeitsmarkt. Daran werden wir in dieser Legislaturperiode arbeiten und ganz sicher auch Ergebnisse erzielen. Wir w\u00fcrden uns freuen, wenn wir gemeinsam mit dem Parlament zu wirklichen Verbesserungen kommen.\n\nIhre Frage zielte jedoch auf Folgendes: Wollen wir eine generell barrierefreie Gestaltung von Arbeitsst\u00e4tten einf\u00fchren? - Das ist eine ganz grunds\u00e4tzliche Sache. Sie w\u00fcrde jeden Arbeitsplatz und jede Barriere betreffen. Aus den von mir vorgetragenen Gr\u00fcnden halten wir das nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":160,"sitzung":22,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich m\u00f6chte noch einmal nachfragen. H\u00e4lt es die Bundesregierung f\u00fcr sinnvoll, die Ausgleichsabgabe nach \u00a7 77 SGB IX zu erh\u00f6hen und damit die Chancen f\u00fcr behinderte Menschen zu verbessern? Wenn Sie etwas in dieser Richtung vorhaben: In welcher Form und wann wird das passieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":161,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank auch f\u00fcr diese Frage, die ich ebenso gerne beantworte. - Es besteht zurzeit nicht die Absicht, die Ausgleichsabgabe zu erh\u00f6hen. In der Tat steht sie zur Verf\u00fcgung, um genau die genannten Ma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen und voranzubringen. Wir gehen davon aus, dass wir ausk\u00f6mmliche Mittel zur Verf\u00fcgung haben. Deshalb sehen wir zurzeit keine Notwendigkeit, die Ausgleichsabgabe zu erh\u00f6hen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":162,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nIch rufe die Frage 37 der Kollegin Beate M\u00fcller-Gemmeke auf:\n\nWie viele Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze wurden durch die \u201eInitiative Inklusion\u201c bisher tats\u00e4chlich geschaffen, und wie viele der Menschen, die dar\u00fcber einen Arbeits- bzw. Ausbildungsplatz bekommen haben, sind derzeit noch dort besch\u00e4ftigt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":163,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Auch diese Frage beantworte ich sehr gerne, Kollegin M\u00fcller-Gemmeke. - Die \u201eInitiative Inklusion\u201c wird von den L\u00e4ndern in enger Kooperation mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales seit 2011 bis 2018 durchgef\u00fchrt. Die L\u00e4nder haben gem\u00e4\u00df der Richtlinie Initiative Inklusion dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales in Abstimmung mit den zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gern der Arbeitsverwaltung zu festgelegten Stichtagen \u00fcber den Stand der Umsetzung zu berichten. Die L\u00e4nder sind dieser Berichtspflicht zuletzt am 31. M\u00e4rz vergangenen Jahres nachgekommen.\n\nDemnach ergibt sich zum Stichtag 31. Dezember 2012 - das ist der aktuelle Bericht - Folgendes: 214 neue Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Jugendliche in Betrieben und Dienststellen des allgemeinen Arbeitsmarktes; berichtet wurde in diesem Zusammenhang von sechs Ausbildungsabbr\u00fcchen, sodass sich die Zahl von 208 ergibt. 310 neue Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr \u00e4ltere schwerbehinderte Menschen; Angaben zu Abbr\u00fcchen in diesem Handlungsfeld werden erstmalig zum 30. Juni 2014 f\u00e4llig. Deshalb k\u00f6nnen wir dazu noch keine Aussage machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":164,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben die Gelegenheit zu zwei Nachfragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":165,"sitzung":22,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ja, ich m\u00f6chte gerne nachfragen. Welche Vorteile bieten denn diese befristeten Sonderprogramme, wie beispielsweise die \u201eInitiative Inklusion\u201c oder \u201eJob 4000\u201c, f\u00fcr die Arbeitgeber einerseits, aber auch f\u00fcr die arbeitsuchenden Menschen mit Behinderung andererseits? Welche Vorteile haben sie gegen\u00fcber den F\u00f6rderinstrumenten im SGB III?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":166,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Auch darauf antworte ich gerne. - Ich will das am Beispiel der F\u00f6rderung neuer Ausbildungspl\u00e4tze aus den Mitteln der \u201eInitiative Inklusion\u201c aufzeigen, wobei ich vorausschicken will, dass es grunds\u00e4tzlich darum geht, \u00fcberhaupt eine bessere Motivationslage und eine h\u00f6here Informationsdichte zu erreichen. Ich glaube, ich darf, ohne Sie vereinnahmen zu wollen, sagen: Wir wissen, dass wir in Deutschland hier noch viel tun k\u00f6nnen. Der Arbeitsmarkt zeigt nicht ann\u00e4hernd die Aufgeschlossenheit und die Initiativbereitschaft, wie sich das die Bundesregierung zurzeit w\u00fcnscht. Deshalb halte ich diese Initiative f\u00fcr richtig.\n\nIch habe es schon dargestellt: Sie hat zwar bereits 2011 begonnen, aber wir wollen ihr mehr Nachdruck verleihen. Wir sind also dabei, das voranzubringen. Insofern haben wir, denke ich, neben der Unterst\u00fctzung im Einzelfall auch die ganz starke Zielsetzung in einer starken \u00f6ffentlichen Wirkung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":167,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":168,"sitzung":22,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Befristete Sonderprogramme sind nun einmal genau das: Sonderprogramme und befristet. Von daher m\u00f6chte ich nachfragen, wie die F\u00f6rderinstrumente im SGB III verbessert werden k\u00f6nnten und was die Bundesregierung in n\u00e4chster Zeit vorhat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":169,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin M\u00fcller-Gemmeke, ich sprach schon von der Zielsetzung der Bundesregierung, besonderes Augenmerk auf den inklusiven Arbeitsmarkt zu legen. Genau darauf zielt auch Ihre Frage, wenn man das in einem gr\u00f6\u00dferen Kontext behandelt.\n\nIch bin sicher, dass wir nach einer kritischen Analyse der Instrumente, die wir derzeit haben, danach fragen werden, wie sie zu bewerten sind und ob sie der Zielsetzung entsprechen, die wir als Bundesregierung erkl\u00e4rterma\u00dfen haben, den Arbeitsmarkt in Deutschland inklusiver zu gestalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":170,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin Klein-Schmeink das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":171,"sitzung":22,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Nachfrage zur \u201eInitiative Inklusion\u201c. Inwieweit werden dort Menschen mit seelischer Behinderung einbezogen? Haben Sie dazu Zahlen? Haben Sie vor, das auch in den regul\u00e4ren Arbeitsmarktinstrumenten verst\u00e4rkt vorzusehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":172,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Auch darauf antworte ich gerne, wobei ich sagen muss, dass ich die Zahlen nicht im Kopf habe. Ich kann sie aber gerne schriftlich nachliefern. Grunds\u00e4tzlich muss man sehen, dass wir mit unseren Instrumente Menschen mit Behinderung nicht ausschlie\u00dfen wollen; wir wollen ihnen und auch unserem Arbeitsmarkt vielmehr die M\u00f6glichkeit geben, sozusagen inklusiver zu werden. Erlauben Sie mir, dass ich das schriftlich nachliefere. Denn ich denke, Sie wollen verl\u00e4ssliche Zahlen haben, und wir haben ein Interesse, sie zu liefern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":173,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Dann ist das so zugesagt und wird geschehen.\n\nDie Frage 38 der Kollegin Kerstin Andreae wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 39 des Kollegen Markus Kurth:\n\nWelche Erfahrungen wurden aus Sicht der Bundesregierung bislang mit dem \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c gemacht, und aus welchen Gr\u00fcnden hat sich die Bundesregierung dazu entschieden, zur Erleichterung des \u00dcbergangs aus der Werkstatt f\u00fcr Menschen mit Behinderung auf den ersten Arbeitsmarkt lediglich Erfahrungen mit dem \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c einzubeziehen, obwohl die Landesregierungen hier weiter gehen und die gesetzliche Verankerung eines \u201eBudgets f\u00fcr Arbeit\u201c in der erprobten Form fordern (vergleiche 90. ASMK-Protokoll vom 27.\/28. November 2013)?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":174,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Verehrter Kollege Kurth, auch hierauf gebe ich gerne Antwort. In ihrem Koalitionsvertrag sprechen sich CDU, CSU und SPD daf\u00fcr aus, den \u00dcbergang zwischen Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung und dem ersten Arbeitsmarkt zu erleichtern und dabei die Erfahrungen mit dem \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c einzubeziehen. Den Erfahrungen mit dem Modell \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c in Rheinland-Pfalz, Niedersachsen und Nordrhein-Westfalen kommt aus der Sicht der Bundesregierung eine hohe Bedeutung zu. Sie best\u00e4tigen in einer ganzen Reihe von Einzelf\u00e4llen, dass in einer von der Eingliederungshilfe unterst\u00fctzten Besch\u00e4ftigung werkstattbed\u00fcrftiger, dauerhaft voll erwerbsgeminderter Menschen mit Behinderung auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt durchaus eine Alternative zu einer Besch\u00e4ftigung im Arbeitsbereich anerkannter Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen gesehen werden kann, allerdings im Wesentlichen beschr\u00e4nkt auf Personen, die zu den Leistungstr\u00e4gern innerhalb der Gruppe der werkstattbed\u00fcrftigen Menschen mit Behinderung geh\u00f6ren.\n\nDie Mehrheit der Werkstattbesch\u00e4ftigten, die weniger leistungsf\u00e4hig ist, w\u00e4re aus Sicht der Bundesregierung bei einer tariflich entlohnten Besch\u00e4ftigung auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt mit \u00fcber Werkstattniveau liegenden Leistungsanforderungen \u00fcberfordert. Eine derartige Besch\u00e4ftigung kann daher f\u00fcr diese Menschen keine sinnvolle und in ihrem wohlverstandenen Interesse liegende Alternative zu einer Besch\u00e4ftigung in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen darstellen.\n\nVor dem Hintergrund dieser Bewertung, in der sich die Bundesregierung und die L\u00e4nder im \u00dcbrigen einig sind, ist auch nicht daran gedacht, einen allgemeinen anspruchsbegr\u00fcndenden Leistungstatbestand \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c im Recht der Eingliederungshilfe zu verankern. Vielmehr soll gerade den nachweislich zu einer T\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt bef\u00e4higten Menschen der \u00dcbergang von der Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt erm\u00f6glicht bzw. erleichtert werden, nat\u00fcrlich unter der Voraussetzung, dass die volle Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt nach wie vor besteht.\n\nIn diesem Sinn wird die Bundesregierung bei den \u00dcberlegungen zur Schaffung eines Bundesteilhabegesetzes auf Basis der Erfahrungen mit dem \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c pr\u00fcfen, wie ein Minderleistungsausgleich f\u00fcr werkstattbed\u00fcrftige Menschen mit Behinderung, die zu einer T\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt bef\u00e4higt sind, auf eine sichere Rechtsgrundlage gest\u00fctzt werden kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":175,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":176,"sitzung":22,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, habe ich Sie richtig verstanden, dass die Bundesregierung keinen Rechtsanspruch auf ein pers\u00f6nliches \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c begr\u00fcnden will, sodass es beantragt werden muss? Wie rechtfertigen Sie dies angesichts der Tatsache, dass das pers\u00f6nliche Budget nur eine andere Leistungsform darstellt, die nicht mehr kostet und die es in anderen Leistungsbereichen wie der Assistenz - da gibt es bereits einen Rechtsanspruch - l\u00e4ngst gibt? Warum gibt es einen solchen Anspruch im Bereich Arbeit nicht? Im wohlverstandenen Interesse der Besch\u00e4ftigten im Werkstattbereich liegt es, dass diese nach ihrer eigenen F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzung entscheiden k\u00f6nnen. Das sollte nicht etwa vom jeweiligen Sozialhilfetr\u00e4ger verf\u00fcgt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":177,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Frage enth\u00e4lt mehrere Aspekte, auf die ich gerne eingehe. Ich habe gesagt: Es geht nicht darum, einen allgemeinen, anspruchsbegr\u00fcndenden Leistungstatbestand im Recht der Eingliederungshilfe zu verankern. Herr Kurth, ich kenne Sie als einen sehr sachkundigen Experten. Wir beide wissen, dass es hier wirklich auf Details ankommt; das wissen wir aus gemeinsamer politischer Erfahrung.\n\nIch w\u00fcrde nicht unterstellen, dass hier andere etwas \u00fcber andere verf\u00fcgen. Wir gehen sehr seri\u00f6s mit der Entwicklung um. Deshalb habe ich ja gesagt: Wir werden die Erfahrungen einbeziehen und pr\u00fcfen. Genau das werden wir tun, und das Ergebnis werden wir Ihnen ganz sicher in dem Augenblick, in dem wir eine gesicherte Erkenntnis haben und uns dar\u00fcber im Klaren sind, wie wir politisch vorgehen wollen, mitteilen und hier im Parlament zur Diskussion stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":178,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":179,"sitzung":22,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, erlauben Sie mir die Bemerkung, dass ich der Auffassung bin, dass wir nach vielen Jahren der Erfahrung mit dem pers\u00f6nlichen \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c bereits \u00fcber sehr viele Erkenntnisse verf\u00fcgen. Angesichts der Tatsache, dass ein Bundesleistungsgesetz m\u00f6glicherweise erst in der n\u00e4chsten Legislaturperiode in Kraft treten wird - die finanzielle Entlastung wurde jedenfalls eher f\u00fcr 2018 und nicht fr\u00fcher in Aussicht gestellt -, also angesichts der Tatsache, dass es noch einige Jahre auf sich warten lassen wird: H\u00e4lt es die Bundesregierung f\u00fcr denkbar, vorzeitig Regelungen speziell f\u00fcr das \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c zu machen - wenn nur Mittel umgeschichtet werden, entstehen f\u00fcr die Kostentr\u00e4ger keine neuen finanziellen Belastungen -, sodass wir schon im Vorgriff im Bereich des \u00dcbergangs zum allgemeinen Arbeitsmarkt Erfolge erzielen k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":180,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Unsere Aufgabe sehen wir darin, geltendes Recht immer dann zu verbessern, wenn es zielf\u00fchrend erscheint. Es ist eine Daueraufgabe einer Regierung, entsprechende Vorschl\u00e4ge zu machen und die Initiative zu ergreifen.\n\nWas Ihre Vorstellung \u00fcber den Zeitraum, bis ein Bundesleistungs- bzw. Bundesteilhabegesetz kommt und in Kraft tritt, angeht: Sie reden \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume, als es die Bundesregierung im Augenblick in ihrer Planung vorsieht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":181,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 40 des Kollegen Markus Kurth:\n\nTeilt die Bundesregierung die Auffassung der Landesregierungen, dass im Rahmen der Weiterentwicklung der Eingliederungshilfe ein dauerhafter Lohnkostenzuschuss f\u00fcr wesentlich behinderte, erwerbsf\u00e4hige Menschen im Sinne eines Minderleistungsausgleiches eingef\u00fchrt werden sollte (vergleiche 90. ASMK-Protokoll), um ihre Chancen auf Besch\u00e4ftigung auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt zu verbessern, und welche Gr\u00fcnde bzw. Erw\u00e4gungen liegen der Einsch\u00e4tzung zugrunde?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":182,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr gerne. - In Ihrer Frage wird nicht die Auffassung der L\u00e4nder wiedergegeben. Diese teilen vielmehr unver\u00e4ndert die Auffassung der Bundesregierung, dass die F\u00f6rderung der Teilhabe erwerbsf\u00e4higer Menschen mit Behinderung am Arbeitsleben keine Aufgabe der Eingliederungshilfe ist. Im Beschluss der 90. Arbeits- und Sozialministerkonferenz wird ausdr\u00fccklich festgestellt, dass Voraussetzung f\u00fcr ein \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c grunds\u00e4tzlich der Zugang \u00fcber den Arbeitsbereich der Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen sein soll und damit das \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c nur den behinderten Menschen offenstehen soll, die dauerhaft voll erwerbsgemindert sind. Eine andere Darstellung der Positionierung der L\u00e4nder im Sinne der Fragestellung, die einer vorl\u00e4ufigen Protokollfassung der 90. Sitzung der Arbeits- und Sozialministerkonferenz zu entnehmen war, wurde mit der Endfassung korrigiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":183,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":184,"sitzung":22,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4lt die Bundesregierung denn diese Grenzziehung zwischen erwerbsf\u00e4hig und nicht erwerbsf\u00e4hig bzw. voll erwerbsgemindert \u00fcberhaupt noch f\u00fcr zielf\u00fchrend? W\u00e4re es nicht vielmehr viel sinnvoller, von einem Kontinuum auszugehen, also von leichten Einschr\u00e4nkungen an einem Ende und schweren Einschr\u00e4nkungen am anderen Ende, und die personenbezogene Leistung, die es nach einer Ver\u00e4nderung der Eingliederungshilfe geben soll, eben individuell zuzumessen und an der Stelle nicht nur eine einfache Scheidelinie zu haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":185,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Als kundiger Thebaner wissen auch Sie, dass wir uns mit allen Fragestellungen rund um Behinderung besch\u00e4ftigen und dass wir uns im Rahmen der Diskussion, die wir nicht nur zum k\u00fcnftigen Bundesteilhabegesetz, sondern auch zur UN-Behindertenrechtskonvention haben, genau mit dieser Frage besch\u00e4ftigen. Deshalb haben wir weder ein Denkverbot noch ein Entwicklungsverbot im Hinblick auf die Fragestellung, die Sie gerade an mich gerichtet haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":186,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben gewiss eine zweite Nachfrage. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":187,"sitzung":22,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch eine weitere Nachfrage. In meiner Frage bezog sich der dauerhafte Lohnkostenzuschuss keineswegs nur auf den Kreis der Werkstattberechtigten. Ich w\u00fcrde gerne die Bundesregierung fragen, ob das Modell der sogenannten Integrationsfirmen - ein Modell ist es ja gar nicht mehr; es gibt schon Hunderte von ihnen -, ob also nicht das Vorbild der Integrationsfirmen und Integrationsabteilungen eine Blaupause sein kann, um einen dauerhaften Lohnkostenzuschuss und auch \u201eBudgets f\u00fcr Arbeit\u201c zu implementieren. H\u00e4lt die Bundesregierung es f\u00fcr denkbar und m\u00f6glich, dies auch st\u00e4rker in die sogenannten normalen Firmen des ersten Arbeitsmarkts hineinzutragen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":188,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kurth, der Erfolg von Integrationsfirmen ist auch der Bundesregierung nicht verborgen geblieben. Wir haben, glaube ich, in allen Bundesl\u00e4ndern sehr erfolgreiche Modelle. Die Bundesregierung hat in der Vergangenheit nicht nur darauf geschaut, wie sie sich entwickeln, sondern diese Modelle auch immer wieder unterst\u00fctzt. Deshalb ist das eine M\u00f6glichkeit, die wir selbstverst\u00e4ndlich in die Weiterentwicklung mit einbeziehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":189,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 41 der Kollegin Brigitte Pothmer auf:\n\nWie hat sich die Zahl schwerbehinderter Arbeitsloser und schwerbehinderter arbeitsloser Akademikerinnen und Akademiker seit dem Jahr 2010 im Vergleich zum allgemeinen Trend auf dem Arbeitsmarkt entwickelt - bitte Zahlen f\u00fcr jedes Jahr getrennt nach Rechtskreisen angeben -, und wie bewertet die Bundesregierung diese Entwicklung?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":190,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr gerne. - Das ist jetzt ein anderer Themenschwerpunkt.\n\nVerehrte Kollegin Pothmer, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Zahl der schwerbehinderten Arbeitslosen hat von 2010 auf 2013 um rund 2 Prozent auf etwa 178 600 zugenommen, w\u00e4hrend die Arbeitslosigkeit insgesamt in diesem Zeitraum um 9 Prozent gesunken ist. Der Anteil der schwerbehinderten akademisch ausgebildeten Arbeitslosen an allen akademisch ausgebildeten Arbeitslosen hat sich von 3,5 Prozent auf 3,9 Prozent erh\u00f6ht.\n\nDa die Darlegung der Entwicklung der Zahlen schwerbehinderter Arbeitsloser und schwerbehinderter arbeitsloser Akademikerinnen und Akademiker seit 2010 im Vergleich zum allgemeinen Trend auf dem Arbeitsmarkt f\u00fcr jedes Jahr getrennt nach Rechtskreisen - so haben Sie Ihre Frage ja auch formuliert - den hier zur Verf\u00fcgung stehenden Zeitrahmen sprengen w\u00fcrde, m\u00f6chte ich Ihnen gern die entsprechende von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit erstellte Tabelle zusenden. Ich habe sie dabei. Sie ist sehr schwer vorzulesen, schon gar nicht in der mir zustehenden Zeit. Frau Pr\u00e4sidentin, Ihre Vorg\u00e4ngerin in der Sitzungsleitung hatte mich da ganz hart ermahnt.\n\nDie Entwicklung der Arbeitslosigkeit schwerbehinderter Menschen ist stark von statistischen Effekten gepr\u00e4gt. Nachdem Ende 2007 Regelungen zum erleichterten Leistungsbezug f\u00fcr die Altersgruppe \u201e58 Jahre und \u00e4lter\u201c ausliefen, ist die Zahl arbeitsloser schwerbehinderter Menschen in dieser Altersgruppe erheblich gestiegen. Nach Angaben der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit stieg ihre Zahl von rund 9 300 im Jahr 2008 auf rund 45 400 im Dezember 2013. Damit lag der Anteil dieser Altersgruppe an allen arbeitslos gemeldeten schwerbehinderten Menschen Ende 2013 bei rund 26 Prozent. Bei arbeitslosen schwerbehinderten Akademikerinnen und Akademikern war der Anteil mit rund 37 Prozent sogar deutlich h\u00f6her.\n\nZwar haben Lebens\u00e4ltere ein geringeres Risiko als J\u00fcngere, arbeitslos zu werden, zugleich aber - das wissen wir aus dem allgemeinen Arbeitsmarkt - schlechtere Chancen, die Arbeitslosigkeit durch Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung wieder zu beenden.\n\nBei der Kombination \u201eSchwerbehinderung und h\u00f6heres Lebensalter\u201c gestaltet sich eine Besch\u00e4ftigungsaufnahme zum Teil noch schwieriger. Gerade diese Kombination ist aber f\u00fcr die Arbeitslosigkeit schwerbehinderter Menschen pr\u00e4gend.\n\nOftmals ist auch aufgrund von Vorbehalten und fehlenden Erfahrungen im Umgang mit behinderten Menschen ein zur\u00fcckhaltendes Einstellungsverhalten bei Arbeitgebern festzustellen. Hier besteht aus Sicht der Bundesregierung nach wie vor gro\u00dfer Handlungsbedarf. Aufkl\u00e4rung oder, wie es die UN-Behindertenrechtskonvention bezeichnet, Bewusstseinsbildung sind wichtige Voraussetzungen, um Vorbehalte abzubauen und mehr Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen zu realisieren. Auch das ist ein zentrales Ziel der vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Oktober 2013 zusammen mit den ma\u00dfgeblichen Arbeitsmarktpartnern gestalteten Inklusionsinitiative f\u00fcr Ausbildung und Besch\u00e4ftigung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":191,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich vermag mir gar nicht auszumalen, was es noch an Zeit gekostet h\u00e4tte, wenn Sie die Tabelle mit vorgetragen h\u00e4tten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615419,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":193,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pothmer, Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":194,"sitzung":22,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, zun\u00e4chst einmal herzlichen Dank f\u00fcr Ihre R\u00fccksichtnahme auf das Publikum, aber auch auf Sie selbst. Ich begr\u00fc\u00dfe das.\n\nAuch wenn Sie nicht alle Zahlen en d\u00e9tail vorgetragen haben, ist deutlich geworden, dass der R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit im Allgemeinen und der Anstieg der Arbeitslosigkeit im Besonderen bei behinderten Akademikerinnen und Akademikern wie eine Schere auseinandergehen. Als einen Grund haben Sie statistische Effekte genannt, zum Beispiel die 58er-Regelung. Diese Regelung betrifft nun nicht nur Menschen mit Behinderung, sondern alle arbeitslosen Menschen. Sie kann also keine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr sein; es k\u00f6nnen also nicht nur statistische Effekte sein, die dieses Auseinandergehen verursacht haben. Insofern noch einmal die Frage: K\u00f6nnen Sie die Gr\u00fcnde, warum die Schere so exorbitant auseinandergeht, deutlicher erl\u00e4utern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":195,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Pothmer, das tue ich gerne. Ich glaube, dieser Effekt ist allerdings nicht unerheblich; von daher m\u00f6chte ich noch einmal auf ihn verweisen. Ich will gerne schauen, ob wir Ihnen genauere Zahlen dazu liefern k\u00f6nnen. Von diesem Effekt sind meines Erachtens die Menschen mit Behinderung \u00fcberproportional betroffen.\n\nEs ist so - ich will mich gerne wiederholen -, dass wir einen dringenden Handlungsauftrag sehen, zumal immer mehr Jahrg\u00e4nge hochqualifizierter Menschen mit Behinderung auf den Arbeitsmarkt kommen. Deshalb ist es erkl\u00e4rtes Ziel der Bundesregierung, genau hier initiativ zu werden.\n\nIch habe beschrieben, dass wir es besonders wichtig finden, den Vorbehalten entgegenzutreten, die diese Personengruppe in keiner Weise verdient; vielmehr sollten wir ermunternd und unterst\u00fctzend darauf hinwirken, dass diese Menschen einen Platz im ersten Arbeitsmarkt finden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":196,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pothmer, Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":197,"sitzung":22,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nehmen Sie mir es nicht \u00fcbel, Frau Staatssekret\u00e4rin: Angesichts der Dramatik, die sich in diesen Zahlen zeigt, scheint mir das Vorhaben, f\u00fcr mehr Aufkl\u00e4rung zu sorgen, dem Problem wohl nicht ganz angemessen. Es gibt ja eine ganze Reihe von Vorschl\u00e4gen, auch aus den Behindertenverb\u00e4nden. Darin wird zum Beispiel deutlich hervorgehoben, dass sich die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit in Bezug auf die Beratung von behinderten Menschen sehr stark auf die Akquirierung von Arbeitspl\u00e4tzen und nur noch sehr wenig auf die Betreuung von behinderten Menschen konzentriert. Das hat sehr viel damit zu tun, dass f\u00fcr die Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit z\u00e4hlt, wenn ein Arbeitsloser einen Arbeitsplatz erhalten hat. Ber\u00fccksichtigt wird dabei \u00fcberhaupt nicht mehr die Frage, wie lange die jeweilige Person ihren Arbeitsplatz behalten konnte.\n\nMenschen mit Behinderung brauchen nicht nur einen Arbeitsplatz. Wenn sie einen Arbeitsplatz bekommen haben, brauchen sie dar\u00fcber hinaus Unterst\u00fctzung und Begleitung. Von Behindertenverb\u00e4nden wird kontinuierlich angemahnt, dass das nicht der Fall ist. Haben Sie vor, da etwas zu ver\u00e4ndern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":198,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Pothmer, auch mir ist bekannt, dass Behindertenverb\u00e4nde darauf hinweisen. Ich will gerne aufgreifen, dass wir das auch mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit er\u00f6rtern. Ich teile aber nicht automatisch Ihre Einsch\u00e4tzung, dass es da sozusagen einen Mangel an Engagement gibt. Das will ich hier ganz deutlich sagen. Ich will aber der festen Meinung Ausdruck verleihen, dass die Bundesregierung wirklich bereit ist, sich genau um diese Personengruppe zu k\u00fcmmern und da viel zu tun. Insofern danke ich f\u00fcr Ihre Frage.\n\nSie zielte im \u00dcbrigen - wenn ich das noch erg\u00e4nzen darf; die Zeit reicht daf\u00fcr ja auch noch - im Grunde genommen schon auf die n\u00e4chste Frage, die ich gleich zu beantworten gedenke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":199,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zuerst hat aber die Kollegin R\u00fcffer eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":200,"sitzung":22,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann an die Frage von Frau Pothmer anschlie\u00dfen; das passt dazu. - Sie haben in Ihrem Koalitionsvertrag festgelegt, dass die Qualifizierung von Mitarbeitern im Jobcenter sozusagen als Problemfeld gesehen wird. Meine Frage ist mit Blick auf die Beratung von Menschen mit Behinderung und speziell mit Blick auf die Beratung des in der Frage benannten Personenkreises: Wann k\u00f6nnen wir mit einer L\u00f6sung rechnen und in welchem Umfang?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":201,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Ich antworte gern, liebe Kollegin R\u00fcffer. - Grunds\u00e4tzlich sind wir daran interessiert, dass Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen auf dem bestm\u00f6glichen Qualifikationsstand sind. Das ist eine Daueraufgabe. Wir haben dies noch einmal besonders hervorgehoben - Sie haben das zu Recht zitiert und richtig zitiert -, weil wir wissen, dass eine maximale Qualifizierung auch zu hohen Arbeitserfolgen in der Vermittlung f\u00fchrt. Das gilt \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr die Zielgruppe, \u00fcber die wir gerade sprechen, sondern das gilt grunds\u00e4tzlich.\n\nWenn Sie danach fragen, wann wir dazu Ergebnisse haben werden, will ich Ihnen sagen: Wir sehen das im Mittelpunkt der Aufgaben der n\u00e4chsten Zeit. Sobald wir Ergebnisse haben, werden wir das Plenum, aber ganz sicher den Fachausschuss Arbeit und Soziales unterrichten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":202,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nKollegin R\u00fcffer, als Hinweis f\u00fcr die Zukunft: Wir bleiben im Allgemeinen stehen, wenn wir bei der Beantwortung von Fragen im Gespr\u00e4ch mit Personen auf der Regierungsbank sind.\n\nIch rufe die Frage 42 der Kollegin Pothmer auf:\n\nWelche Schl\u00fcsse zieht die Bundesregierung aus der Einsch\u00e4tzung des Deutschen Vereins der Blinden und Sehbehinderten in Studium und Beruf e. V., DVBS, hinsichtlich des Reformbedarfs bei der Arbeitsvermittlung schwerbehinderter Menschen und hinsichtlich der Rolle der Vermittlungsstelle f\u00fcr besonders betroffene schwerbehinderte Akademikerinnen und Akademiker in der Zentralen Auslands- und Fachvermittlung, wie Dr. Heinz Willi Bach sie in seinem Beitrag in der Zeitschrift horus (Ausgabe 1\/2014) darlegt (www.dvbs-on line.de\/horus\/2014-1-5347.htm), und welche konkreten Ma\u00dfnahmen plant die Bundesregierung zur Verbesserung der Vermittlung schwerbehinderter Arbeitsloser und schwerbehinderter arbeitsloser Akademikerinnen und Akademiker?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":203,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Pothmer, die Bundesregierung sieht keinen Reformbedarf hinsichtlich der Rolle des Arbeitgeberservice f\u00fcr schwerbehinderte Akademiker der Zentralen Auslands- und Fachvermittlung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit; abgek\u00fcrzt hei\u00dft die AG: SBZAV. Ich glaube, es ist besser, das auszusprechen.\n\nDer Arbeitgeberservice f\u00fcr schwerbehinderte Akademiker ist eine konsequente Weiterentwicklung der \u00fcblichen Praxis, arbeitgeber- und arbeitnehmerbezogene Prozesse strikt zu trennen. Die Weiterentwicklung ist angezeigt, um f\u00fcr diese Zielgruppe \u00fcberregional zus\u00e4tzliche Arbeitsm\u00f6glichkeiten, insbesondere im \u00f6ffentlichen Sektor, zu erschlie\u00dfen.\n\nDer Arbeitgeberservice f\u00fchrt seine Vermittlungsaktivit\u00e4ten einerseits bewerberorientiert durch. Das hei\u00dft, es werden, vom Kunden, also vom Arbeitnehmer, ausgehend, Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten gesucht. Dies erfolgt auf Basis vorhandener Stellenangebote. Es werden andererseits Arbeitgeber initiativ angesprochen, um geeignete Stellen zu akquirieren. Auf dieser Grundlage werden Informationsveranstaltungen oder Gruppenberatungen f\u00fcr schwerbehinderte Akademiker und Akademikerinnen sowie Stellen-Matchings organisiert, um so direkt f\u00fcr Bewerberinnen und Bewerber aktiv zu werden. Bezogen auf die Vermittlung wird der Arbeitgeberservice also f\u00fcr beide Marktseiten t\u00e4tig. Das ist die Besonderheit, die wir hier vorfinden.\n\nDer Service ist ausschlie\u00dflich auf Personen ausgerichtet, die nach Art oder Schwere ihrer Behinderung im Arbeitsleben besonders betroffen sind. Konkret handelt es sich um den Personenkreis besonders betroffener schwerbehinderter Akademikerinnen und Akademiker im Sinne des \u00a7 72 Abs. 1 Nr. 1 Neuntes Buch Sozialgesetzbuch.\n\nDar\u00fcber hinaus wird der Arbeitgeberservice aufgrund eines Vermittlungsauftrags der Agenturen f\u00fcr Arbeit und der Jobcenter t\u00e4tig. Das hei\u00dft, Arbeitsagenturen oder Jobcenter entscheiden einzelfallbezogen \u00fcber seine Einschaltung.\n\nDer vom Deutschen Verein der Blinden und Sehbehinderten in Studium und Beruf hergestellte Zusammenhang, die Arbeitslosigkeit schwerbehinderter Menschen sei wegen eines Konstruktionsfehlers des Arbeitgeberservice angestiegen, l\u00e4sst sich vor diesem Hintergrund nicht herstellen. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit erbringt ihre Dienstleistungen - Beratung, Vermittlung, F\u00f6rderung - auch f\u00fcr schwerbehinderte Arbeitslose sowie f\u00fcr schwerbehinderte arbeitslose Akademikerinnen und Akademiker auf Grundlage des Zweiten, Dritten und Neunten Buchs Sozialgesetzbuch. Dabei haben Arbeitsagenturen und Jobcenter umfangreiche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten.\n\nDar\u00fcber hinaus hat das Bundesministerium Programme initiiert, die die Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben verbessern sollen. \u00dcber die \u201eInitiative Inklusion\u201c habe ich ja bereits heute Auskunft gegeben. Sie wird in Verantwortung der L\u00e4nder durchgef\u00fchrt und umfasst - ich will noch eine Zahl nachschieben - ein Mittelvolumen von 140 Millionen Euro, finanziert - wir sprachen auch dar\u00fcber - aus der Ausgleichsabgabe.\n\nWir haben Ende 2013 ein neues Programm zur intensivierten Eingliederung und Beratung mit einer Laufzeit von 2014 bis 2016 aufgelegt; es wird mit 50 Millionen, auch aus Mitteln des Ausgleichsfonds, finanziert. Damit sollen Konzepte gef\u00f6rdert werden, die bereits bestehende F\u00f6rderinstrumente und Ma\u00dfnahmen erg\u00e4nzen und die berufliche Integration verst\u00e4rken und anregen. Die ZAV plant, hier ein Konzept zur Unterst\u00fctzung der Vermittlung schwerbehinderter Akademikerinnen und Akademiker einzureichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":204,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte die Bitte meiner Vorg\u00e4ngerin hier vorne noch einmal wiederholen, doch in der verabredeten Antwortzeit zu bleiben, damit noch m\u00f6glichst viele Nachfragen stellen k\u00f6nnen.\n\nSie, Frau Pothmer, haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":205,"sitzung":22,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, die Behindertenverb\u00e4nde berichten immer wieder, dass insbesondere Arbeitgeber, aber auch die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer Probleme mit der Sonderausstattung haben, die f\u00fcr manche behinderte Menschen notwendig ist, dass diese Sonderausstattung erst sehr sp\u00e4t zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Welche M\u00f6glichkeit sieht die Bundesregierung, da Einfluss zu nehmen und diesen Prozess zu beschleunigen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":206,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Ich versuche, Zeit aufzuholen. - Es ist denkbar, dass das in Einzelf\u00e4llen unter dem Optimum bleibt. Mir sind jetzt aber keine Einzelf\u00e4lle bekannt. Deshalb kann ich darauf nicht antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":207,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":208,"sitzung":22,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Neben dem Problem der schlechten oder versp\u00e4teten Ausstattung f\u00fcr Sonderarbeitspl\u00e4tze wird immer wieder auch bem\u00e4ngelt, dass der Verwaltungsaufwand, insbesondere f\u00fcr Arbeitgeber, exorbitant hoch sei. Denkt die Bundesregierung dar\u00fcber nach, da Vereinfachungen vorzunehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":209,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung ist nicht der Meinung, dass der Verwaltungsaufwand exorbitant hoch ist. Wir haben als Bundesregierung - so haben wir heute in der Befragung der Bundesregierung geh\u00f6rt - ein gro\u00dfes Interesse an Entb\u00fcrokratisierung und Vereinfachung. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass auch dieser Bereich dabei betrachtet und untersucht wird. Sofern da Vereinfachungen m\u00f6glich erscheinen, werden sie ganz sicher vorgenommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":210,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Kurth hat das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":211,"sitzung":22,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo es nun um das Thema Vermittlung geht, bietet es sich an, noch einmal nach den sogenannten Integrationsfachdiensten zu fragen. Diese Integrationsfachdienste hat ja der Gesetzgeber 2001 eingerichtet, damit Arbeitgeber und auch Bewerber im Vorfeld beraten werden k\u00f6nnen, Bewerber vermittelt und danach auch betreut werden k\u00f6nnen. Das sollte eine ganzheitliche Leistung sein; so hat es sich der Gesetzgeber jedenfalls vorgestellt.\n\nNun hat die vergangene Bundesregierung den Teilbereich der Vermittlung aus diesen Diensten einfach herausgebrochen und durch Ausschreibungsverfahren vergeben. Das hatte zum Ergebnis eine zum Teil zersplitterte Leistungslandschaft. Das hat die damalige Opposition kritisiert, und zwar vehement. Plant die jetzige Bundesregierung, diese Fehlentscheidung der vergangenen Regierung wieder zur\u00fcckzunehmen bzw. zu korrigieren und die Integrationsfachdienste wieder zu dem zu machen, was der Gesetzgeber urspr\u00fcnglich wollte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":212,"sitzung":22,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kurth, die amtierende Bundesregierung sieht davon ab, Entscheidungen der vorangegangenen Bundesregierung zu bewerten. Deshalb antworte ich Ihnen: Sollte es zu Schwierigkeiten gekommen sein, wird die jetzige Bundesregierung ganz sicher mit einem entsprechenden Problembewusstsein auch diese Fragestellung betrachten. Sollte es erforderlich sein, hier L\u00f6sungen zu finden, dann werden sie - da bin ich mir ziemlich sicher - gesucht werden. Ich will Ihnen aber sagen, dass ich erst einmal Ihre Vermutung, dass es negative Auswirkungen gibt, so nicht best\u00e4tigen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":213,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fragen 43 und 44 des Kollegen Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn, 45 und 46 der Kollegin Sabine Zimmermann (Zwickau) sowie 47 und 48 der Kollegin Azize Tank zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales werden schriftlich beantwortet. - Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Die Frage 49 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn, die Fragen 50 und 51 der Kollegin Dr. Kirsten Tackmann sowie 52 und 53 des Kollegen Harald Ebner werden ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nDasselbe gilt f\u00fcr die Frage 54 des Kollegen Omid Nouripour aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung.\n\nDer Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend ist als N\u00e4chstes an der Reihe. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Caren Marks zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 55 der Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 56 der Kollegin Corinna R\u00fcffer auf:\n\nWann wird die Bundesregierung das in der UN-Behindertenrechtskonvention verankerte Recht auf angemessene Vorkehrungen als Diskriminierungstatbestand in das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz aufnehmen, und wie begr\u00fcndet sie es, falls sie keine entsprechende \u00c4nderung plant?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":214,"sitzung":22,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Kollegin R\u00fcffer, Ihre Frage beantworte ich gerne, und zwar wie folgt: Um die Behindertenrechtskonvention umzusetzen, hat die Bundesregierung in der letzten Legislaturperiode einen Nationalen Aktionsplan verabschiedet, der in der laufenden Legislaturperiode weiterentwickelt wird. Dieser sieht auch eine Evaluierung des Behindertengleichstellungsgesetzes vor. Im Rahmen dieser zurzeit stattfindenden Evaluierung wird im Lichte der UN-Behindertenrechtskonvention auch gepr\u00fcft, ob es bez\u00fcglich des Begriffs \u201eangemessene Vorkehrungen\u201c gegebenenfalls Handlungsbedarf gibt. Es ist derzeit nicht auszuschlie\u00dfen, dass sich aus dem Ergebnis dieser Pr\u00fcfung auch Auswirkungen zum Beispiel auf das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz ergeben k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":215,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":216,"sitzung":22,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerne. - Ich bin etwas verwundert, weil die Antwort auf die Frage sehr vorsichtig ausgefallen ist. Die Monitoring-Stelle zur Umsetzung der Behindertenrechtskonvention am Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte schreibt - ich zitiere -: \u201eSolange es Barrierefreiheit nicht gibt, helfen nur angemessene Vorkehrungen.\u201c Das ist sehr eindeutig. Wie bewerten Sie diese Aussage, und sehen Sie jetzt vielleicht doch einen dringenderen Handlungsbedarf?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":217,"sitzung":22,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin R\u00fcffer, ich kann mich an dieser Stelle nur wiederholen: Wir warten die Evaluierung ab. Wir werden sie auswerten und dann in der Bundesregierung zu einem Ergebnis kommen, das Auswirkungen auf das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz haben k\u00f6nnte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":218,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":219,"sitzung":22,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das AGG enth\u00e4lt keine Umsetzungsvorschrift zu Art. 5 der Richtlinie aus 2000\/78\/EG vom 27. November 2000, nach der Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber verpflichtet werden sollen, angemessene Vorkehrungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zu gew\u00e4hrleisten, um ihre Gleichberechtigung sicherzustellen. Wie bewerten Sie das? Was haben Sie im Hinblick auf diesen Mangel vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":220,"sitzung":22,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Den Aspekt, den Sie angesprochen haben, Frau Kollegin, werden wir ganz gezielt angehen. Wir werden das AGG in der jetzigen Ausgestaltung daraufhin pr\u00fcfen. Es kann durchaus sein, dass wir Handlungsbedarf sehen. Das wird dann innerhalb der Bundesregierung abzustimmen sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":221,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 57 der Kollegin Corinna R\u00fcffer:\n\nWelche Position vertritt die Bundesregierung zum vorliegenden Entwurf der F\u00fcnften Antidiskriminierungsrichtlinie der EU, und welche Alternativen zum Schutz von Menschen mit Behinderungen sieht sie, falls sie den Entwurf weiterhin grunds\u00e4tzlich ablehnt (vergleiche zum Beispiel Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU und SPD, Seite 13)?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":222,"sitzung":22,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Frage kann ich in wenigen Sekunden beantworten. Frau Kollegin R\u00fcffer, ich kann Ihnen bez\u00fcglich dieser Frage nur mitteilen, dass innerhalb der Bundesregierung die Meinungsbildung zur F\u00fcnften Antidiskriminierungsrichtlinie noch nicht abgeschlossen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":223,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":224,"sitzung":22,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie beurteilt die Bundesregierung in diesem Zusammenhang den von der EU-Kommission geplanten Rechtsakt zur Barrierefreiheit von Waren und Dienstleistungen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":225,"sitzung":22,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Auch das wird grunds\u00e4tzlich gepr\u00fcft. Wie gesagt: Die Frage, ob es Handlungsbedarf gibt, ist in der Regierung, wenn es darum geht, wie die Antidiskriminierungsrichtlinie weiter ausgestaltet wird, noch nicht abschlie\u00dfend beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":226,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":227,"sitzung":22,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich pule jetzt noch ein bisschen weiter in der Wunde herum.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":228,"sitzung":22,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":229,"sitzung":22,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es tut mir leid, wenn das schmerzt. Mich interessiert aber: Was m\u00fcsste Ihren derzeitigen Absprachen nach mit diesem Richtlinienentwurf passieren, damit es f\u00fcr Sie als Bundesregierung m\u00f6glich wird, zu handeln?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":230,"sitzung":22,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":1736.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist weder eine Wunde, noch schmerzt es; das kann ich Ihnen von dieser Stelle aus versichern. Ich kann mich nur wiederholen: Wir - dabei handelt es sich im \u00dcbrigen um verschiedene Bundesministerien - warten mit der Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention bzw. der eventuellen Weiterentwicklung des AGG. Die Federf\u00fchrung bei der Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention liegt im Hause des Ministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Das Ministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz ist federf\u00fchrend beim Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz. Zwischen all den Ministerien, die mit dieser Frage ma\u00dfgeblich betraut sind, wird es nach der Evaluierung einen entsprechenden Austausch geben, der dann zu einem Ergebnis f\u00fchren wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":231,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Wir sind damit am Ende der Fragestunde, da die verabredete Zeit ausgesch\u00f6pft ist. Mit den \u00fcbrigen Fragen verfahren wir entsprechend unserer Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nHaltung der Bundesregierung zur Verl\u00e4ngerung von Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke in Deutschland\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Sylvia Kotting-Uhl f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13842,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":232,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nWer die Preise wieder senken will, muss zur\u00fcck zur Atomkraft.\n\nWir sind bayerische Irritationen gewohnt, so auch das H\u00fc und Hott bei der Energiewende: Mal sind es die Netze, dann ist es die Windkraft. Aber dieses Zitat stammt von einem, der nicht nur Bayer, sondern auch Vorsitzender des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie ist. Deshalb kann man ihm das nicht so einfach durchgehen lassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615460,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Hubertus Zdebel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":234,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich zitiere ihn weiter - ich muss in der dritten Person reden, weil er offensichtlich nicht hier ist -:\n\nDie Energiewende zum Nulltarif ist eine Illusion, jeder B\u00fcrger wird einen hohen Preis zahlen.\n\nVon Nulltarif hat, glaube ich, niemand geredet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615462,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":236,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Selbstverst\u00e4ndlich ist eine Investition in die Zukunft, in eine unschlagbar g\u00fcnstige und sichere Energieversorgung unserer Kinder und Kindeskinder nicht umsonst zu haben. Das wei\u00df nun wirklich jeder. Aber Herr Ramsauer hatte genug Stichwortgeber, die die Energiewende auf eine weitgehend faktenfremde Kostendebatte reduziert haben. Ich frage mich, was dieses Schlechtreden der Erneuerbaren am Ende bringen soll. Au\u00dfer Verunsicherung wird nichts gewesen sein.\n\nSchlie\u00dflich - schauen wir weiter, was Herr Ramsauer gesagt hat - geht es ihm nicht um den B\u00fcrger, sondern um die Unternehmen, die weiterhin ihre Rabatte haben sollen - zulasten des B\u00fcrgers; denn irgendwer muss die ausufernden Rabatte am Ende bezahlen, und das sind die B\u00fcrger. Wenn Herr Ramsauer meint, dass er als Vorsitzender des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie sich haupts\u00e4chlich um die Belange der Wirtschaft k\u00fcmmern muss, dann ist das vielleicht das CSU-Verst\u00e4ndnis einer solchen Funktion. Ich meine, als Mitglied des Bundestages m\u00fcsste er sich auch ein bisschen um die Volkswirtschaft k\u00fcmmern.\n\nIch erinnere einmal an die WDR-Recherchen, nach denen letzte Woche der volkswirtschaftliche Schaden der teuersten Technologie, die die Menschheit je hervorgebracht hat, der Atomtechnologie, mit 1 000 Milliarden Dollar beziffert wurde. In diesem Betrag sind nat\u00fcrlich die nicht unbetr\u00e4chtlichen Folgekosten der Katastrophen in Tschernobyl und Fukushima enthalten. Aber auch in Deutschland sind wir mit atomaren Fehlinvestitionen und Zahlungen aufgrund der Folgen von Tschernobyl mit 150 Milliarden Dollar dabei. - So viel zu dem billigen Atomstrom.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615464,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":238,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden wohlgemerkt nicht von den Kosten der Atomenergie als solcher, sondern von Geld, das ohne jeden Gegenwert f\u00fcr die Atomkraft ausgegeben wurde bzw. ausgegeben werden musste. Mit dieser Summe sind wir noch lange nicht am Ende.\n\nFalls Herr Ramsauer sogar an Neubauten denkt, dann empfehle ich ihm einen Blick nach Gro\u00dfbritannien, zum geplanten Hinkley Point C, der die B\u00fcrger mit mehr als 11 Cent f\u00fcr die Kilowattstunde f\u00fcr 35 Jahre begl\u00fccken soll. Das hei\u00dft: Auch 2050 sollen die B\u00fcrger von Gro\u00dfbritannien \u00fcber 11 Cent pro Kilowattstunde bezahlen, mehr als jeder Wind- oder Sonnenstrom dann kosten wird.\n\nWenn wir \u00fcber Atomkraft reden, m\u00fcssen wir auch \u00fcber einen anderen Preis als den \u00f6konomischen reden. Wir hatten heute Professor Kusnezow und Naoto Kan, den fr\u00fcheren Premier von Japan, im Umweltausschuss und haben uns einmal erz\u00e4hlen lassen, wie es in diesen L\u00e4ndern aussieht, was die Folgen eines GAU f\u00fcr die Menschen bedeuten: Verlust von Heimat, Verlust von Gesundheit, unbewohnte Landstriche und die Angst, die bleibt. Das ist ein hoher Preis. Weil unsere B\u00fcrger diesen Preis niemals zahlen sollen, steigen wir aus der Atomkraft aus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615466,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":240,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich gr\u00fc\u00dfe Sie, Herr Ramsauer. Entweder habe ich Sie \u00fcbersehen oder Sie sind in der Zwischenzeit hereingekommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-ramsauer\/archive\/214935","sequence":241,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":1702.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe den Unfug schon mitgekriegt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615469,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":243,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Das freut mich.\n\nAuch Sie sind vielleicht noch lernbereit, Herr Ramsauer. Die Produktion von Atomstrom verlangt auch Verantwortung f\u00fcr den M\u00fcll, und da sieht es in Bayern bisher ganz mau aus. Ihr Land ist nicht einmal bereit, eine Handvoll Castoren zur\u00fcckzunehmen, und Sie sind - nach Niedersachsen - hauptverantwortlich f\u00fcr den M\u00fcll in 26 Castoren, der noch darauf wartet, aus Sellafield und La Hague zu uns zur\u00fcckzukommen, nachdem wir ein Gesetz beschlossen haben, das regelt, dass er nicht mehr nach Gorleben darf. Anstatt jetzt der Produktion von noch mehr Atomm\u00fcll das Wort zu reden, sollten Sie in Bayern anfangen, Verantwortung f\u00fcr den bereits produzierten Atomm\u00fcll aus Bayern zu \u00fcbernehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615471,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":245,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich gebe Ihnen den guten Rat: Vergessen Sie das dumme Gerede von vor ein paar Tagen, und bieten Sie daf\u00fcr das Zwischenlager Isar an! Reden Sie sich nicht mit Transportwegen heraus; denn diese haben Sie beim Transport des M\u00fclls nach La Hague und Sellafield und dann nach Gorleben auch nicht gest\u00f6rt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615473,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":247,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Georg N\u00fc\u00dflein f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615475,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":249,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen! Meine Herren! Ich bin nun auch schon eine Weile Mitglied dieses Hauses; aber die Debatte, die wir hier f\u00fchren, ist schon einmalig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":250,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war auch eine einmalige \u00c4u\u00dferung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":251,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Titel, den Sie urspr\u00fcnglich f\u00fcr diese Aktuelle Stunde vorgesehen hatten, lautet: Haltung der Bundesregierung zu \u00c4u\u00dferungen des Bundesministers a. D. und Vorsitzenden des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Dr. Peter Ramsauer, die Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke in Deutschland zu verl\u00e4ngern. - Sie wollen also \u00fcber die Haltung eines Mitglieds des Deutschen Bundestages zu den Laufzeiten reden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":252,"sitzung":22,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen wissen, wie die Bundesregierung dazu steht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":253,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich dachte bisher, dass es so l\u00e4uft: Das Parlament kontrolliert die Regierung. Sie sagen jetzt, die Bundesregierung m\u00fcsse jede einzelne \u00c4u\u00dferung eines Bundestagsabgeordneten kontrollieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615481,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":255,"sitzung":22,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, nur von ihm!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":256,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine neue Perspektive, die ich so nicht teilen kann. Ich nehme zur Kenntnis, dass Sie dem Kollegen Ramsauer aus Anlass seines 60. Geburtstages eine Sonderdebatte widmen wollten; das mag sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615484,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":258,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ansonsten kann es nicht Ihr Ernst sein, dass wir uns in einer Aktuellen Stunde mit einem Interview auseinandersetzen - wir tun es aber leider auf Ihren Antrag hin -, das in weiten Teilen so ist, dass man sogar in Ihren Kreisen nicht dar\u00fcber diskutieren m\u00fcsste, weil die Positionen geteilt werden.\n\nWenn Sie es so wollen, kann ich dieses Interview einmal durchgehen:\n\nDie Energiewende zum Nulltarif ist eine Illusion, jeder B\u00fcrger wird einen hohen Preis zahlen. Das Einzige, was wir tun k\u00f6nnen, ist, den Anstieg zu d\u00e4mpfen.\n\nIch habe hier noch keinen anderen Vorschlag geh\u00f6rt als den, den Anstieg zu d\u00e4mpfen. Dass die Energiewende teuer ist, ist ja wohl Common Sense.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-ramsauer\/archive\/214935","sequence":259,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":1702.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":260,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir arbeiten in der Koalition momentan intensiv an der Frage, wie man die Kosten einigerma\u00dfen in den Griff bekommt.\n\nNun will ich gar nicht darauf eingehen, wie es so weit gekommen ist. Sonst m\u00fcsste ich Ihnen vorhalten, was ich Ihnen hier schon manchmal vorgehalten habe, n\u00e4mlich dass Sie die Photovoltaik \u00fcber das EEG zu fr\u00fch an den Markt gebracht haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":261,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":1824.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind doch schon acht Jahre an der Regierung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":262,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wodurch es zu teuer wurde, und dass die H\u00e4lfte der EEG-Umlage insbesondere gr\u00fcner Ideologie geschuldet ist. Das muss man einmal in aller Deutlichkeit sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":263,"sitzung":22,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer regiert denn hier die ganze Zeit?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":264,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das EEG ist aber von Ihnen. Oder wollen Sie das etwa auch leugnen? Das glaube ich doch nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":265,"sitzung":22,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da hat es aber auch funktioniert! Es hat angefangen, nicht mehr zu funktionieren, seitdem Sie regieren, Herr N\u00fc\u00dflein! Das ist genau das, was einen aufregt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":266,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war zu fr\u00fch, und es war zu teuer. Es war nicht machbar, es rechtzeitig so zu gestalten, wie wir uns das vorgestellt haben.\n\nPeter Ramsauer sagte weiter:\n\nEs darf keine Einschnitte f\u00fcr die Wirtschaft geben.\n\nAuch das m\u00fcsste doch unsere gemeinsame Handlungsgrundlage sein. Das, was uns momentan aus Br\u00fcssel droht, ist die Grundlage f\u00fcr eine Deindustrialisierungswelle in Deutschland,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615494,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":268,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und die wollen wir alle nicht. Oder sind Sie da anderer Auffassung?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615496,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":270,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erst gingen die Lichter aus, und jetzt droht die Deindustrialisierung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":271,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Gr\u00fcnen haben bei Differenzkosten von 0,2 Cent eine H\u00e4rtefallregelung eingef\u00fchrt. Jetzt liegen die Differenzkosten bei 6,24 Cent.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":272,"sitzung":22,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Ihrer Verantwortung, Herr N\u00fc\u00dflein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":273,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn der Vorsitzende des Wirtschaftsausschusses sagt: \u201eDas ist sehr bedenklich, insbesondere, wenn Br\u00fcssel die Ausnahme kippen will\u201c, dann ist das doch ehrenhaft. Das muss er in seinem Amt auch sagen d\u00fcrfen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615501,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":275,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Ramsauer hat auch gesagt:\n\nWer die Preise wieder senken will, muss zur\u00fcck zur Atomkraft.\n\nIch pers\u00f6nlich","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":276,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":277,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"teile das als politische Zielsetzung nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615505,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":279,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber er beschreibt damit das, was wir urspr\u00fcnglich getan haben: Wir haben die Laufzeiten damals verl\u00e4ngert, weil wir wussten, dass die Energiewende teuer und zeitaufwendig wird und dass wir Geld und Zeit brauchen, um sie umzusetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":280,"sitzung":22,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sind Sie jetzt doch f\u00fcr eine Laufzeitverl\u00e4ngerung?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":281,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns wohlweislich - da lassen wir uns von Ihnen nichts anh\u00e4ngen - f\u00fcr einen anderen demokratischen Weg entschieden, weil die breite Mehrheit der Bev\u00f6lkerung, auch unsere W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, gesagt haben: Wir wollen keine Kernenergie. Aber wir haben immer auf die Konsequenzen hingewiesen: teuer, schwierig, sehr komplex.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":282,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nichts ist so teuer wie Atomkraft!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":283,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben uns immer als \u201eAtomlobbyanh\u00e4nger\u201c und was wei\u00df ich noch alles verunglimpft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":284,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie sich doch von den Zahlen \u00fcberzeugen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":285,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben so getan, als ginge die Energiewende kostenlos vonstatten, als w\u00e4re sie billig zu haben, als k\u00e4me es auf Geld gar nicht an.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":286,"sitzung":22,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, also wir nicht! Sie haben so getan, als w\u00fcrde die Atomkraft nichts kosten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":287,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Doch, ein gro\u00dfer Teil der Gr\u00fcnen hat so getan, als w\u00e4re eine hundertprozentige Erzeugung von Energie aus erneuerbaren Energien schon ab morgen m\u00f6glich, als w\u00e4re alles ganz einfach, als w\u00fcrde sie nicht mehr Geld kosten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":288,"sitzung":22,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, ganz bestimmt nicht, Herr N\u00fc\u00dflein! Das glauben nicht einmal Ihre eigenen Leute!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":289,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sagen Sie doch, wie es ist: Sie kostet mehr Geld! Warum haben Sie ein Problem damit, uns an dieser Stelle recht zu geben?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615517,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":291,"sitzung":22,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist so albern!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":292,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All das hei\u00dft aber nicht, dass wir zur\u00fcck zur Kernenergie wollen. Das hei\u00dft vielmehr, dass wir in einen konstruktiven Dialog eintreten m\u00fcssen, um zu kl\u00e4ren, wie wir diese Energiewende so gestalten, dass unsere Wirtschaft am Ende nicht am Boden liegt; denn sonst wird uns auf diesem Weg niemand folgen. Dann w\u00e4re die Energiewende in Deutschland eine Insell\u00f6sung, die niemanden interessiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":293,"sitzung":22,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie ganz schlecht gemacht, Herr N\u00fc\u00dflein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":294,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jeder wird \u00fcber uns lachen. Das ist die Sorge unseres Ausschussvorsitzenden Peter Ramsauer. Ich bitte Sie, das wohlwollend zur Kenntnis zu nehmen und wenigstens diese Ansicht zu teilen. Das w\u00e4re mir sehr wichtig.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615522,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":296,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir nehmen Ihre Bem\u00fchungen wohlwollend zur Kenntnis! Das war kein leichter Job, Herr N\u00fc\u00dflein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":297,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Hubertus Zdebel f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615525,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":299,"sitzung":22,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Ramsauer, ich freue mich, dass Sie pers\u00f6nlich anwesend sind, muss aber feststellen: Sie haben aus Fukushima offensichtlich nichts gelernt. Aus Fukushima zu lernen, hei\u00dft nicht: AKW m\u00fcssen l\u00e4nger laufen. Das Gegenteil ist der Fall: AKW geh\u00f6ren abgeschaltet, und zwar unverz\u00fcglich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615527,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":301,"sitzung":22,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Offenbar lernen vor allem jene Teile der Menschheit, denen Profite wichtiger sind als Menschen, nur bedingt dazu. Nach Tschernobyl trauten sich die Atomiker \u00fcber 20 Jahre nicht aus der Deckung. Nach dem Super-GAU von Fukushima dauerte das gerade einmal zwei Jahre. Atomkraft und verl\u00e4ngerte Laufzeiten werden nicht erst jetzt ins Spiel gebracht. Das l\u00e4uft bereits seit mehr als einem Jahr, und die Atomlobby hat noch nicht einmal richtig losgelegt.\n\nDie \u00c4u\u00dferungen von Ihnen, Herr Ramsauer, zur Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten von Atomkraftwerken und zum Ausstieg aus dem Ausstieg stehen nicht isoliert. \u00c4hnlich haben sich Unionsfraktionsvize Michael Fuchs und der ehemalige Kanzler Gerhard Schr\u00f6der ge\u00e4u\u00dfert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":302,"sitzung":22,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":303,"sitzung":22,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei Ihnen f\u00e4llt lediglich die Plattheit Ihrer Argumentation in Bezug auf die Stromkosten auf, Herr Ramsauer - Zitat aus einem Spiegel-Interview -: \u201eWer die Preise wieder senken will, muss zur\u00fcck zur Atomkraft.\n\n\u201c","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615531,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":305,"sitzung":22,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass Atomstrom billiger ist, ist blanker Unsinn.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615533,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":307,"sitzung":22,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber das hat in den Reihen von CDU\/CSU auch schon vor Fukushima niemanden gest\u00f6rt, die Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr deutsche Atommeiler zu beschlie\u00dfen. Atomstrom ist nicht billig, sondern unbezahlbar. Die Kosten f\u00fcr die Atomenergie wurden mit milliardenschweren Subventionen seit Jahrzehnten k\u00fcnstlich niedrig gehalten.\n\nHerr Ramsauer, in Ihrem Interview mit dem Spiegel betonen Sie dutzendfach, wie sehr Ihnen die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands am Herzen liegt. Dabei sind Atomkraftwerke, wie das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung k\u00fcrzlich wieder betonte, marktwirtschaftlich nicht lebensf\u00e4hig. Atomkraft ist in Deutschland von 1950 bis 2010 mit circa 204 Milliarden Euro subventioniert worden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615535,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":22,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":309,"sitzung":22,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist das Ergebnis einer 2010 ver\u00f6ffentlichten Studie des Forums \u00d6kologisch-Soziale Marktwirtschaft im Auftrag von Greenpeace. Die Kosten hat der Steuerzahler zu tragen, und das wird noch Jahre so weitergehen. Ein abgeschriebenes AKW bringt den Atomkonzernen in Deutschland pro Tag etwa eine halbe Million Euro ein - mindestens.\n\nDer im Sommer 2011 verabschiedete Atomkompromiss von Union, SPD, FDP und Gr\u00fcnen setzt elf weitere Jahre auf die Atomkraft. Die Linke hat nachgewiesen, dass der Ausstieg deutlich z\u00fcgiger und schneller m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615537,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":311,"sitzung":22,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Zwar wurden die sieben \u00e4ltesten Atomkraftwerke sowie das AKW Kr\u00fcmmel vom Netz genommen; die Betriebsgenehmigung der \u00fcbrigen neun Atomkraftwerke erlischt jedoch nur schrittweise bis zum Ende des Jahres 2022. Sie produzieren t\u00e4glich neuen Atomm\u00fcll - trotz des unverantwortlichen Risikos f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung. Wie schon beim von Rot-Gr\u00fcn im Jahr 2000 beschlossenen Atomausstieg richten sich die AKW-Restlaufzeiten nach den Profitinteressen der Betreiber. Das steht ausdr\u00fccklich in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs aus dem Jahr 2011, aus der ich hier kurz zitieren m\u00f6chte - man kann das nicht oft genug sagen -:\n\nAuch die nunmehr vorgesehene zeitliche Befristung der Berechtigung zum Leistungsbetrieb ist \u2026 so ausgestaltet, dass die von dieser Regelung betroffenen Unternehmen nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig belastet werden und den Betreibern eine Amortisation der Investitionen sowie die Erzielung eines angemessenen Gewinns weiterhin erm\u00f6glicht wird.\n\nHinzu kommt: Deutschland ist nach wie vor globaler Player im nuklearen Exportgesch\u00e4ft mit Atomkraftwerkstechnik und Brennelementen sowie bei Investitionen in AKW in anderen L\u00e4ndern. Die Linke fordert deshalb einen unverz\u00fcglichen und unumkehrbaren Atomausstieg. Nur ein zur\u00fcckgebautes Atomkraftwerk ist ein sicheres Atomkraftwerk.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615539,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":313,"sitzung":22,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Restlaufzeiten der neun noch laufenden Atomkraftwerke sollen deutlich verk\u00fcrzt werden, m\u00f6glichst noch innerhalb dieser Wahlperiode. Daneben soll ein Verbot der friedlichen wie milit\u00e4rischen Nutzung der Atomenergie im Grundgesetz verankert werden. Nur so kann verhindert werden, dass eine neue Parlamentsmehrheit den Ausstiegsbeschluss einfach revidiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615541,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":315,"sitzung":22,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr einen wirklichen Ausstieg aus der Atomwirtschaft muss auch die Fertigung atomarer Brennelemente in Gronau beendet werden. Die Zentrifugentechnik in der Urananreicherungsanlage in Gronau ist hochbrisant. Sie kann auch zur Produktion von Atomwaffen genutzt werden.\n\nHandeln ist das Gebot der Stunde. Wir sollten nicht den Ramsauers dieser Welt folgen, sondern die richtigen Konsequenzen ziehen und den Ausstieg in Deutschland konsequent fortschreiben und wasserdicht machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615543,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":317,"sitzung":22,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb werde ich am Karfreitag mit vielen anderen Aktivistinnen und Aktivisten vor der Urananreicherungsanlage in Gronau f\u00fcr den sofortigen Atomausstieg demonstrieren.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615545,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":319,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gehen Sie in die Kirche! Das ist sinnvoller am Karfreitag!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":320,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Zdebel, das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg f\u00fcr Ihre weitere Arbeit und sicherlich auch viele weitere Reden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615548,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":322,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Matthias Miersch f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615550,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":324,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin dem Kollegen Ramsauer sehr dankbar f\u00fcr seine \u00c4u\u00dferungen, weil sie dokumentieren, dass der Atomausstieg nichts Selbstverst\u00e4ndliches ist. Wir werden sicherlich immer wieder daf\u00fcr streiten m\u00fcssen. Manchmal ist man ein bisschen bel\u00e4chelt worden, wenn man in einer Podiumsdiskussion im Vorfeld der Bundestagswahl gesagt hat: Das ist ein einfaches Gesetz, und es kann wieder aufgehoben werden. - Ich glaube, dass Herr Ramsauer etwas ausgesprochen hat, was sicherlich nicht nur er allein denkt. Es ist ja ein m\u00fchseliger Prozess gewesen.\n\nDie SPD hat daf\u00fcr mehrere Jahrzehnte gebraucht; die CDU\/CSU hatte diese \u00dcberzeugung vor zwei oder drei Jahren. Dass man dann hadert, ob das so richtig ist oder nicht, ist verst\u00e4ndlich. Deswegen werden wir, m\u00f6glicherweise auch an anderer Stelle, immer wieder dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen.\n\nUte Vogt und ich haben \u00fcberlegt, ob wir in unserer Arbeitsgruppe darauf dr\u00e4ngen sollten, dass in den Koalitionsvertrag der Satz aufgenommen wird: Es bleibt beim beschlossenen Atomausstieg. - Wir dachten, das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Ich finde, es war richtig, das so deutlich zu formulieren; denn das dokumentiert: In den n\u00e4chsten dreieinhalb Jahren, in dieser Konstellation, bei dieser Bundesregierung bleibt es bei dieser glasklaren Aussage, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615552,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":326,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Kollege Ramsauer hat in seinem Spiegel-Interview gesagt - jeder kann sich die Zitate ansehen -:\n\nWelche Folgen die Energiewende f\u00fcr die Stromkosten hat, h\u00e4tte man sich vorher \u00fcberlegen m\u00fcssen.\n\nIch finde, damit spricht er etwas an, was auch f\u00fcr uns Politiker ein entscheidendes Signal sein sollte, n\u00e4mlich die Frage der Verl\u00e4sslichkeit und der Investitionssicherheit. Dieses Thema hat n\u00e4mlich nicht nur f\u00fcr die Wirtschaft, die Sie vielleicht im Blick haben, Auswirkungen, sondern auch f\u00fcr die vielen Menschen, die seit Jahren, seit Jahrzehnten im Bereich der Erneuerbaren aktiv sind. Deswegen ist es, gerade auf einem Gebiet wie der Energiepolitik, t\u00f6dlich, nach dem Motto \u201eRein in die Kartoffeln, raus aus den Kartoffeln\u201c zu verfahren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-gambke","sequence":327,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":1824.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das macht Herr Seehofer doch jeden Tag!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":328,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Das, was wir in den letzten Jahren erlebt haben, darf es in Deutschland nie wieder geben. Man muss sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass es bei dieser Energiewende bleibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615556,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":330,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, da sind wir mal gespannt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":331,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Hinzu kommt - in diesem Punkt sind wir \u00fcberhaupt nicht einer Meinung, Herr Kollege; die Vorredner haben das schon ein bisschen problematisiert -, dass Sie sagen, Atomstrom sei gleich billige Energie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":332,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"L\u00e4cherlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":333,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Es werden im Augenblick mehrere Millionen Euro f\u00fcr Kampagnen zur Verf\u00fcgung gestellt, es gibt gro\u00dffl\u00e4chige Plakate, und es gibt gro\u00dfe Anzeigen. Aber wir alle wissen, dass Atomstrom nie billig gewesen ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615561,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":335,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist vielmehr eine Frage der politischen Steuerung - das gilt auch f\u00fcr die Energiewende -, die Energiekosten f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher, aber auch f\u00fcr die Wirtschaft so zu gestalten, dass sie akzeptabel sind; das ist unsere Aufgabe. Das hat man jahrzehntelang gemacht. Warum sollte das im Zeitalter der Erneuerbaren nicht gehen? Es geht, wenn man will. Davon bin ich \u00fcberzeugt, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615563,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":337,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir sicher, dass wir mit Barbara Hendricks eine Ministerin haben, die versucht, das voranzubringen, was f\u00fcr mich seit vielen Jahren die Grundlage daf\u00fcr ist, einen Weg weg von der Atomkraft zu fordern. Ich finde - das muss immer, auch in einem solchen Interview, Herr Kollege Raumsauer, gesagt werden -, es handelt sich um eine hochunethische Technologie, wenn wir Generationen, die von diesen Energiepotenzialen null Nutzen hatten, f\u00fcr Millionen Jahre M\u00fcll \u00fcberlassen, von dem wir heute nicht sagen k\u00f6nnen, was damit zu machen ist. Allein dieses Argument reicht f\u00fcr mich aus, um alles daranzusetzen, aus dieser Technologie so schnell wie m\u00f6glich auszusteigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615565,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":339,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben nat\u00fcrlich das Recht, auch in diesem Haus immer wieder Kritik zu \u00fcben und Fragen zu stellen; wir alle haben dieses Recht. Aber ich w\u00fcnsche mir, dass wir alle zusammen an dem Kurs der Energiewende festhalten, sodass es in Deutschland nie wieder zu einem R\u00fcckfall in das atomare Zeitalter kommt. Daran sollten wir alle arbeiten.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615567,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":341,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat der Kollege Oliver Krischer das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":342,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr N\u00fc\u00dflein, wie n\u00f6tig diese Debatte war, hat vor allen Dingen Ihr Wortbeitrag gezeigt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615570,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":344,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit haben Sie deutlich gemacht, dass Sie noch l\u00e4ngst nicht da angekommen sind, wo viele andere schon lange waren und manche hingekommen sind; dass diese Frage f\u00fcr Sie noch lange nicht gekl\u00e4rt ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":345,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen die Diskussionen von gestern f\u00fchren! Die Themen sind Ihnen ausgegangen, Herr Kollege!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":346,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor drei Jahren dachte ich, wir haben in diesem Parlament einen Konsens,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":347,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":348,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"was die Atomkraft angeht. Bei dem, was der Kollege Miersch hier gerade gesagt hat, dachte ich: Dem kann sich eigentlich niemand verweigern. - Ihr minimaler bis nicht vorhandener Beifall zu diesen \u00c4u\u00dferungen zeigt aber ganz deutlich, wie notwendig diese Debatte ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615576,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":350,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eben im Wirtschaftsausschuss geh\u00f6rt, dass die \u00c4u\u00dferungen, die der Parlamentsnovize Ramsauer da gemacht hat, nicht so gemeint gewesen seien. Herr Dr. Ramsauer, wer bei Ihrer Biografie - Bundesminister und, ich wei\u00df nicht, die sechste Legislaturperiode im Bundestag -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-ramsauer\/archive\/214935","sequence":351,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":1702.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die siebte!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":352,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"solche S\u00e4tze in einem Spiegel-Interview sagt, sagt die ganz bewusst, um eine Debatte anzusto\u00dfen, um eine Debatte loszutreten. Sie selber haben eben angedeutet, wie die Debatte bei Ihnen intern l\u00e4uft: dass das tats\u00e4chlich eine Frage ist, die im Raume steht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":353,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00e4tten Sie gerne! Den Gefallen tun wir Ihnen doch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":354,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb ist es notwendig, dass wir hier dar\u00fcber diskutieren und das auch klar benennen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615582,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Peter Ramsauer [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":356,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ich besonders zynisch finde: Sie erwecken den Eindruck - bei Menschen, die diese Botschaft aufnehmen -, dass Atomkraft billig sei, dass Atomkraft dazu f\u00fchre, dass die Strompreise sinken. Sie alle hier in diesem Hause wissen ganz genau, dass exakt das Gegenteil der Fall ist: Die Kosten der Atomkraft sind die h\u00f6chsten im Vergleich zu allen anderen Formen der Energieerzeugung. Das muss hier noch einmal klar und deutlich gesagt sein, damit solche \u00c4u\u00dferungen wie die Ihre nicht stehen bleiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615584,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":358,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kosten, die sp\u00e4tere Generationen, unsere Kinder und Enkel, tragen m\u00fcssen f\u00fcr das, was wir da hinterlassen, sind - der Kollege Miersch hat das beschrieben - noch nicht einmal eingerechnet. In meinem Wahlkreis steht ein Forschungsreaktor, der AVR J\u00fclich, mit einer Leistung von 15 Megawatt; das entspricht irgendwie f\u00fcnf Windkraftanlagen. Sein R\u00fcckbau hat bis heute 700 Millionen Euro gekostet, und niemand zweifelt mehr daran, dass er am Ende 1 Milliarde Euro kosten wird. Die Endlagerung ist dabei noch nicht eingerechnet. Wie kann man da heute den Eindruck erwecken, Atomkraft erzeuge billig Energie? Das ist absurd. Diese Beispiele kann man weiterdeklinieren: Die Asse w\u00e4re ein weiteres Beispiel; auch dort werden Kosten in Milliardenh\u00f6he auf uns zukommen. Es gibt viele andere Beispiele mehr. Wie kann man da behaupten, Atomkraft sei billig?\n\nDer Unterschied ist - da liegt m\u00f6glicherweise das Problem -: Die Kosten der erneuerbaren Energien stehen auf der Stromrechnung. Das, was Sie und vorherige Politikergenerationen mit der Atomkraft zu verantworten haben, steht nicht auf der Stromrechnung. Das wird anders finanziert. Das bezahlen wir alle \u00fcber unsere Steuern. Das ist nicht transparent. Diese Kosten sind deutlich h\u00f6her als die gesamten Kosten der Energiewende.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615586,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":360,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das glauben Sie doch selber nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":361,"sitzung":22,"speaker":"Gegenruf der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wissen Sie doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":362,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen eines: Die Debatte, die wir f\u00fchren, ist ein bisschen auch eine bayerische Debatte; Herr Dr. Ramsauer kommt aus Bayern. Bei dem, was wir in den letzten Wochen aus Bayern geh\u00f6rt haben, kann ich nur sagen: Das ist energiepolitischer Irrsinn. - Wenn behauptet wird, die F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien f\u00fchre zu einer Deindustrialisierung Deutschlands, muss ich sagen: Das ist ein v\u00f6llig bl\u00f6dsinniger und fahrl\u00e4ssiger Satz, der nur dazu dient, die Energiewende schlechtzureden. - Wenn das gesagt wird, antworte ich Ihnen: Die personifizierte Gefahr einer Deindustrialisierung Deutschlands, das ist Herr Seehofer, das ist die Politik, die in Bayern gemacht wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615590,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":364,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen Sie sich in Bayern aber schlecht auskennen! Schauen Sie sich einmal die Industrie in Bayern an und vergleichen Sie das mit der Industrie bei Ihnen zu Hause!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":365,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Schauen Sie sich doch einmal an, was die Kommunalwahl an dieser Stelle gezeigt hat! - Was Sie machen, ist das Gegenteil von Verl\u00e4sslichkeit, da gilt mittags schon nicht mehr, was vormittags energiepolitischer Grundsatz war. Wer keine erneuerbaren Energien im eigenen Land will, wer Stromtrassen ablehnt, der landet am Ende bei einer Laufzeitverl\u00e4ngerung von Atomkraftwerken - da werden Ihre Worte, Herr Dr. Ramsauer, dann zur Self-fulfilling Prophecy; genau das ist die Politik, die im Freistaat von der CSU betrieben wird, dem reden Sie letztendlich das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615593,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":367,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht einmal den Gefallen tun wir Ihnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":368,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, ein letzter Punkt gerade in Bezug auf die aktuelle au\u00dfenpolitische Debatte. Auch wenn es um Unabh\u00e4ngigkeit und Energiesicherheit geht, kann die Antwort eigentlich nur eine sein: Wir m\u00fcssen auf erneuerbare Energien und auf Energieeffizienz statt auf Risikotechnologien setzen, die uns von den Despoten dieser Welt abh\u00e4ngig machen. Wir wollen erneuerbare Energien und Effizienz. Das ist die Antwort f\u00fcr Energiesicherheit und f\u00fcr die Zukunft. Hier und nicht im R\u00fcckgriff auf angeblich billige Atomkraft liegt die Verantwortung f\u00fcr den Industriestandort Deutschland.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615596,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":370,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Steffen Kanitz das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615598,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":372,"sitzung":22,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege Krischer, wenn Sie die Debatte nicht wollen, von der Sie glauben, dass Herr Ramsauer sie angesto\u00dfen hat, dann frage ich Sie: Warum f\u00fchren Sie sie dann hier? Ich behaupte einmal, das tun Sie, weil das das Einzige ist, wozu Sie debattieren k\u00f6nnen, weil das das einzige Thema ist, bei dem alte Reflexe bedient werden und Sie glauben, damit in der Bev\u00f6lkerung Widerhall zu finden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615600,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":374,"sitzung":22,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagen Sie nach der Diskussion im Ausschuss heute? Das ist doch uns\u00e4glich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":375,"sitzung":22,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eHaltung der Bundesregierung zur Verl\u00e4ngerung von Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke in Deutschland\u201c, das ist der Titel der Aktuellen Stunde, den Sie angemeldet haben. Gibt es irgendeine \u00c4u\u00dferung eines Vertreters der Bundesregierung, mit der er sich gegen den Ausstieg aus der Kernkraft ausspricht? Mir ist keine einzige bekannt. Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, beziehen sich einzig und allein auf die \u00c4u\u00dferung eines Parlamentariers, den Sie dann auch noch verzerrt wiedergeben.\n\nDamit - das hat Kollege N\u00fc\u00dflein gerade sehr sch\u00f6n deutlich gemacht - offenbaren Sie ein aus meiner Sicht v\u00f6llig falsches Verst\u00e4ndnis von der Zusammenarbeit zwischen Parlament und Regierung. Das Parlament kontrolliert die Regierung - und nicht andersherum. Bei allen Gespr\u00e4chen, die wir zu Oppositionsrechten f\u00fchren, d\u00fcrfen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, doch so selbstbewusst sein, diese Kontrollrechte auch ernsthaft gegen\u00fcber der Regierung wahrzunehmen.\n\nUnsere Ziele zum Ausbau der erneuerbaren Energien sind weltweit ehrgeizig und einmalig, und wir halten unsere Ziele auch ein. Ein Viertel der deutschen Stromerzeugung erwirtschaften wir schon heute aus erneuerbaren Quellen. Die Energiewende kann aber nur zum gesamtgesellschaftlichen Erfolg werden, wenn wir endlich die steigenden Energiekosten in den Griff bekommen. Nur so erhalten wir die notwendige Akzeptanz f\u00fcr die Energiewende.\n\nDas gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes genauso wie f\u00fcr die Unternehmerinnen und Unternehmer, womit wir bei dem Grund f\u00fcr die heutige Aktuelle Stunde sind. Was hat Peter Ramsauer denn gesagt? Die Energiekosten sind ein Standortfaktor. Zu hohe Energiekosten gef\u00e4hrden den Wirtschaftsstandort Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615603,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":22,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":377,"sitzung":22,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf diesen Zusammenhang hat er hingewiesen. Damit liegt er v\u00f6llig richtig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615605,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":379,"sitzung":22,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie h\u00e4tten fr\u00fcher aus der Atomkraft aussteigen sollen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":380,"sitzung":22,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hohe Strompreise sind aber auch eine soziale Frage. Ich kenne genug junge Familien aus Dortmund, denen die steigenden Stromrechnungen zum Verh\u00e4ngnis werden","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":381,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Atomare Unf\u00e4lle sind auch eine soziale Frage! Das haben wir heute Vormittag geh\u00f6rt! Sie auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":382,"sitzung":22,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und die sagen: Wir haben damit zuk\u00fcnftig ein Problem. - Wir als Politik m\u00fcssen es hinbekommen, dass beispielsweise der Facharbeiter in den Zementunternehmen unserer Wahlkreise in die Lage versetzt wird, seine Stromrechnungen zu bezahlen.\n\nDieser Anspruch hat im \u00dcbrigen nichts mit der v\u00f6llig absurden und falschen Unterstellung zu tun, in Deutschland wieder auf Kernenergie setzen zu wollen. Ganz im Gegenteil: Weil wir uns in Deutschland im Konsens f\u00fcr das Ende des Atomzeitalters entschieden haben, m\u00fcssen wir jetzt auch verantwortungsvoll daf\u00fcr sorgen, dass die Energiewende bezahlbar bleibt.\n\nNat\u00fcrlich muss das Erneuerbare-Energien-Gesetz effizienter und marktwirtschaftlicher werden; denn die Energiewende ist eine Mammutaufgabe. Erste Erfolge sind sichtbar: Die EEG-Reform wird den Kostenanstieg der EEG-Umlage sp\u00fcrbar verlangsamen, bestehende \u00dcberf\u00f6rderungen bei der Einspeiseverg\u00fctung werden abgebaut, und die H\u00f6he der F\u00f6rderung wird marktgerechter gestaltet.\n\nAuch wenn ich mir ein fr\u00fcheres Eintrittsdatum f\u00fcr das Ausschreibungsmodell w\u00fcnschen w\u00fcrde, setzt die Bundesregierung mit ihrem Kurs der Energiepolitik die richtigen Priorit\u00e4ten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":383,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie doch einmal einen Satz zum Thema der Aktuellen Stunde!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-ramsauer\/archive\/214935","sequence":384,"sitzung":22,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Peter Ramsauer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":1702.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er ist doch nicht Mitglied der Bundesregierung! Was soll denn der Bl\u00f6dsinn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":385,"sitzung":22,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt auch f\u00fcr die Ausgleichsregelung f\u00fcr stromintensive Unternehmen. Dort m\u00fcssen wir darauf achten, unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit nicht zu gef\u00e4hrden. Auch hier habe ich Vertrauen in unseren Energieminister, der die nationalen Interessen unseres Industriestandortes Deutschland verantwortungsvoll vertritt.\n\nWo w\u00fcrden wir denn heute mit einem gr\u00fcnen Umweltminister stehen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":386,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weit besser!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":387,"sitzung":22,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Definitiv besser!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":388,"sitzung":22,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das nennt sich Eigentor!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":389,"sitzung":22,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie h\u00e4tten die Ausnahmen doch l\u00e4ngst kampflos aufgegeben. Auch wenn Sie es nicht wahrhaben wollen: Auch die EU-Kommission sieht mittlerweile ein, dass es sich bei einem Gro\u00dfteil der Ausnahmeregelungen nicht um eine ungerechtfertigte Subvention handelt, sondern dass wir hier in Deutschland f\u00fcr Wettbewerbsgleichheit im europ\u00e4ischen Kontext sorgen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615617,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":391,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hat das mit Atomkraft zu tun?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":392,"sitzung":22,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Spinnen wir diesen irrwitzigen Gedanken - zugegebenerma\u00dfen: das f\u00e4llt mir schwer - einer Verantwortung der Gr\u00fcnen f\u00fcr die Energiewende doch einmal weiter. Sie wollen 100 Prozent erneuerbare Energien, Sie wollen den Ausstieg aus Kohle, Sie wollen den Ausstieg aus \u00d6l, und Sie wollen weiterhin eine hohe F\u00f6rderung des Staates einzelner Erzeugungstechnologien, ohne diese zu hinterfragen. Meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, Ihre Vorstellungen der Energiewende f\u00fchren zu explodierenden Kosten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":393,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Ausnahmen f\u00fchren zu explodierenden Kosten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":394,"sitzung":22,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist \u00fcbrigens der Grund, warum die Menschen uns - uns! - diese Aufgabe anvertrauen, nicht Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615622,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":396,"sitzung":22,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"In den letzten acht Jahre ist das schon schief gelaufen! Da sind n\u00e4mlich die Preise gestiegen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":397,"sitzung":22,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre Widerspr\u00fcchlichkeit zeigt sich auch an der Umsetzung der Energiewende vor Ort. Einerseits unterst\u00fctzen Sie das Ende der Kernenergie. Aber neue hocheffiziente Kraftwerke wie die in Datteln verteufeln Sie und arbeiten aktiv gegen die Fertigstellung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":398,"sitzung":22,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Ihrer Regierungszeit sind die Preise gestiegen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":399,"sitzung":22,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um den ehemaligen Umweltminister J\u00fcrgen Trittin, der anwesend ist, zu zitieren: Wer mit uns koalieren will, muss sich darauf einstellen, dass diese Investition - n\u00e4mlich Datteln IV - nicht zu Ende gef\u00fchrt wird. - Meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, h\u00f6ren Sie endlich damit auf, die Energiewende in Sonntagsreden zu propagieren und vor Ort zu sabotieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615627,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":401,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hat das denn mit der Energiewende zu tun?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":402,"sitzung":22,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":1468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr, dass sich die gr\u00fcne Opposition \u00fcber die erfolgreiche Politik der Bundesregierung \u00e4rgert, habe ich Verst\u00e4ndnis, aber kein Mitleid. Wir forcieren den Ausstieg und machen weiter mit der Energiewende. Der gr\u00f6\u00dfte Garant f\u00fcr eine umweltfreundliche Energieversorgung, die sicher und bezahlbar ist, bleibt eine Regierungsverantwortung von CDU und CSU.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615630,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":404,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Eva Bulling-Schr\u00f6ter f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615632,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":406,"sitzung":22,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe am Sonntagabend das Interview gelesen und gedacht: Ich bin einfach baff! - Dann habe ich gedacht: Irgendwo habe ich das schon gelesen. Ich habe dann \u00fcberlegt und verstanden, wo ich das gelesen habe: bei der Vereinigung der Bayerischen Wirtschaft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-ramsauer\/archive\/214935","sequence":407,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":1702.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine gute Adresse, die bayerische Wirtschaft!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":408,"sitzung":22,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Vorher wurde hier \u00fcber soziale Strompreise gesprochen. Ich m\u00f6chte das mit dem, was im Interview steht, in einen Zusammenhang bringen. Agenda 2010: Super! Wenn die Regierung etwas anderes macht, ist das ein Verrat an Schr\u00f6ders Erbe. Keinen Schluck mehr aus der Pulle der Sozialleistungen. Der Mindestlohn ist eher schlecht. Vor ihm wird gewarnt, weil das Auswirkungen auf das ganze Gef\u00fcge hat und weil das Ganze nicht der Besch\u00e4ftigung dient. Rente mit 63 Jahren und M\u00fctterrente sind eigentlich auch sch\u00e4dlich f\u00fcr den Wettbewerb und f\u00fcr den Standort Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":409,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was man an so einem Interview alles diskutieren kann!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":410,"sitzung":22,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann geht es um Strompreise: Wettbewerbsf\u00e4higkeit \u00fcber alles. Dann kommt der Satz: Wir m\u00fcssen entscheiden, ob wir uns die Energiewende so leisten k\u00f6nnen und wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":411,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, \u201ewollen\u201c!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":412,"sitzung":22,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen entscheiden. - Wen er damit meint, sagt er nicht: sich, die CSU, die Unternehmen, die Konzerne oder Otto Normalverbraucher. \u201eWer die Preise wieder senken will, der muss zur\u00fcck zur Atomkraft.\u201c So steht es wortw\u00f6rtlich im Spiegel.\n\nHier wurde von alten Reflexen gesprochen. Es stimmt: Das sind die alten Reflexe der CSU, die da wieder zum Vorschein kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615640,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":414,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, nein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":415,"sitzung":22,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Komischerweise ist das Interview erst am Montag ver\u00f6ffentlicht worden, nicht an dem Wochenende davor; denn am Sonntag waren Kommunalwahlen in Bayern.\n\nJetzt reden wir einmal \u00fcber die Kosten der Atomkraft in Deutschland. Von 1950 bis 2010 wurde sie mit circa 198 Milliarden Euro subventioniert. Das hat das Forum \u00d6kologisch-Soziale Marktwirtschaft schon vor Jahren errechnet. Darin enthalten sind Steuerverg\u00fcnstigen, die Stilllegung von Meilern, Forschung inklusive Kernfusionsforschung und die Mitgliedschaft in internationalen Organisationen wie Euratom. W\u00fcrde man die Kosten konventioneller Energie, also Kohle und Atomkraft, nach der Methode des Erneuerbare-Energien-Gesetzes in Form einer Umlage von den Stromverbrauchern bezahlen lassen, h\u00e4tte diese Energieumlage im Jahre 2012 umgerechnet 10,2 Cent pro Kilowattstunde betragen.\n\nM\u00fcssten die Betreiber von Atomkraftwerken eine Haftpflichtversicherung abschlie\u00dfen, wenn sie denn eine bek\u00e4men, m\u00fcssten sie f\u00fcr jedes Atomkraftwerk 72 Milliarden Euro j\u00e4hrlich bezahlen. Das haben Finanzmathematiker der Versicherungsbranche ausgerechnet. Derzeit ist die Haftpflicht der Betreiber auf knapp 250 Millionen Euro begrenzt. Ein weiterer Vorteil der Atombranche: Wenn etwas passiert, bezahlen es nat\u00fcrlich die Verbraucher und die Steuerzahler; das ist klar.\n\nAuch Professor Hirschhausen vom Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung konstatiert:\n\nAtomkraft ist noch nie wettbewerbsf\u00e4hig gewesen und wird es auch nie sein \u2026 Weder in Europa, noch an einem anderen Ort dieser Welt ist jemals ein Atomkraftwerk unter marktwirtschaftlichen Bedingungen gebaut worden. \u2026 \u00dcbliche Kostensch\u00e4tzungen f\u00fcr Atomkraft beinhalten oft nicht den R\u00fcckbau der Anlagen sowie die Endlagerung \u2026, ganz zu schweigen von den enormen Kosten m\u00f6glicher Gro\u00dfunf\u00e4lle wie in Fukushima oder Tschernobyl.\n\n- Dar\u00fcber haben wir heute im Umweltausschuss Berichte geh\u00f6rt. Sie waren ersch\u00fctternd. -\n\n\u2026 Das finanzielle Risiko wird vom Staat, also uns allen getragen.\n\nEnde 2016 l\u00e4uft die Brennelementesteuer aus. Dann werden die Atomkraftwerke noch mehr zu Gelddruckmaschinen, und die Gewinne werden nat\u00fcrlich nicht umverteilt, sondern die kassieren die gro\u00dfen Konzerne.\n\nJetzt reden wir noch \u00fcber die St\u00f6rf\u00e4lle in deutschen AKW. 2013 gab es in deutschen AKW 52 St\u00f6rf\u00e4lle. Das ist jede Woche einer. Ich z\u00e4hle sie Ihnen auf. Brokdorf: 6, Grafenrheinfeld: 3, Grohnde: 3, Gundremmingen B: 3, Isar 2: 5, Emsland: 3, Neckar 2: 9, Philippsburg 2: 20. Das sind insgesamt 52 St\u00f6rf\u00e4lle. Erkl\u00e4ren Sie bitte einmal den Menschen, dass ihr Strom vielleicht billiger wird, dass sie aber eventuell einen St\u00f6rfall in Kauf nehmen m\u00fcssen! Reden wir auch \u00fcber Isar 2 in Ohu, das zurzeit heruntergefahren wird. Es gibt wieder einmal gro\u00dfe Probleme, und die Menschen sind wieder verunsichert.\n\nUnd dann wollen Sie in Gundremmingen in Bayern die Kapazit\u00e4ten hochfahren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":416,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist vom Tisch! Gott sei Dank!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":417,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vom Tisch! Sie reden von alten Zeiten, Frau Kollegin!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":418,"sitzung":22,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt genug Studien dar\u00fcber, dass das Kernkraftwerk das nicht aush\u00e4lt. Ich halte diese Politik f\u00fcr verantwortungslos, und ich bitte Sie und hoffe, dass Sie sich an die Koalitionsvereinbarung und zumindest an das Gesetz zum Atomausstieg 2022 halten.\n\nIch kann Ihnen nur sagen: Die Demonstrationen beginnen. Am Samstag gibt es die ersten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":419,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber hoffentlich mal die letzten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":420,"sitzung":22,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"- Das werden nicht die letzten sein. Das beginnt jetzt erst, auch in Ihrem Gebiet. - Wir stehen dahinter. Wir unterst\u00fctzen diese Initiativen, und wir sagen: Atomausstieg m\u00f6glichst schnell! Wir m\u00fcssen die Menschen vor solchen Ideen bewahren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615648,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":422,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Hiltrud Lotze f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615650,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":424,"sitzung":22,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich komme aus dem Wahlkreis L\u00fcchow-Dannenberg - L\u00fcneburg. In L\u00fcchow-Dannenberg liegt Gorleben, und in Gorleben befindet sich das oberirdische - ich betone ausdr\u00fccklich: das oberirdische - Transportbeh\u00e4lterlager f\u00fcr hochradioaktiven Atomm\u00fcll. In den Jahren 1995 bis 2011 sind dort 113 Castorbeh\u00e4lter abgestellt worden. Sie stehen sch\u00f6n aufgereiht in einer ebenerdigen Halle aus Stahlbeton mit einem Dach aus Betonplatten. Im Volksmund wird sie Kartoffelscheune genannt. Das gibt einen Hinweis darauf, dass das auf Dauer nicht die richtige Behausung f\u00fcr die Castorbeh\u00e4lter ist.\n\nIn dieser Halle zu stehen, ist ein besonderes Erlebnis. Ich empfehle das allen. Man sieht diesen Beh\u00e4ltern nicht an, welche t\u00f6dliche Gefahr sich in ihnen verbirgt. Man riecht nichts. Man schmeckt nichts. Aber man sp\u00fcrt die Hitze, die von den Brennelementen ausgeht.\n\nDie Region L\u00fcchow-Dannenberg tr\u00e4gt seit mehr als drei Jahrzehnten die gr\u00f6\u00dften Lasten aus der umstrittenen Nutzung der Atomenergie in Deutschland. Die Menschen dort haben das H\u00fc und Hott \u00fcber die Atompolitik gr\u00fcndlich satt. Sie sind auch zerm\u00fcrbt von dem jahrelangen Prozess, den sie dort erlebt haben, den Castortransporten und der strahlenden Gefahr, die sie vor der Haust\u00fcr haben.\n\nDie Menschen dort sind aber mittlerweile Fachleute geworden. Sie kennen die t\u00f6dlichen Risiken, die von der unbeherrschbaren Technik der Atomkraft ausgehen. Sie kennen die Bilder und die Schilderungen aus Tschernobyl und Fukushima. Einige sind pers\u00f6nlich dort gewesen und haben sich einen Eindruck verschafft. In jedem Sommer kommen krebskranke Kinder aus Tschernobyl und der umliegenden Region nach L\u00fcneburg und L\u00fcchow-Dannenberg, um sich in Deutschland f\u00fcr einige kurze Wochen zu erholen. Nicht nur in meinem Wahlkreis, aber ganz besonders dort sch\u00fctteln die Menschen deswegen in diesen Tagen verwundert den Kopf, sind erschrocken oder - das gibt es auch - f\u00fchlen sich in ihrem Misstrauen der Politik gegen\u00fcber best\u00e4tigt, wenn sie in der Zeitung lesen - \u00fcbrigens nur wenige Tage nach dem Jahrestag von Fukushima -, dass in der Politik \u00fcber eine Renaissance der Atomkraft nachgedacht wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":425,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer tut das denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":426,"sitzung":22,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich muss es so formulieren: F\u00fcr mich, die ich da schon vorbelastet bin, ist es schon starker Tobak, wenn solche \u00dcberlegungen aus den Reihen unseres Koalitionspartners kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615654,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":428,"sitzung":22,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Koalitionsvertrag, f\u00fcr den ich im \u00dcbrigen vehement geworben habe, steht wortw\u00f6rtlich:\n\nWir wollen die Entwicklung zu einer Energieversorgung ohne Atomenergie und mit stetig wachsendem Anteil erneuerbarer Energien konsequent und planvoll fortf\u00fchren.\n\nIch denke, das gilt ohne Wenn und Aber, auch f\u00fcr Bayern und die CSU.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615656,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":430,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei Bayern ist das immer so eine Sache!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":431,"sitzung":22,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben im \u00dcbrigen - das wurde schon erw\u00e4hnt - auch die Endlagerfrage noch nicht gel\u00f6st. Daher verbietet es sich, dar\u00fcber nachzudenken, die Atomkraft weiter zu nutzen und so weiteren Atomm\u00fcll anzuh\u00e4ufen, ganz abgesehen - darauf habe ich eben schon versucht hinzuweisen - von den Gefahren, die von dieser Technik ausgehen, und den verheerenden Auswirkungen auf Mensch und Natur im Fall eines Unfalls.\n\nDie \u00dcberlegungen, Herr Ramsauer, die Sie angestellt haben, befeuern vielleicht die Debatte - das merken wir hier auch -, aber sie sind das falsche Signal. Ich empfinde es so, dass sie Misstrauen s\u00e4en, und das ausgerechnet in einer Phase, in der die Endlagersuchkommission ihre Arbeit beginnen soll und wir besonderes Vertrauen schaffen m\u00fcssen, Vertrauen in die Verl\u00e4sslichkeit von politischen Beschl\u00fcssen, Vertrauen in die handelnden Personen. Stattdessen wird hier ohne Not Vertrauen verspielt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615659,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":433,"sitzung":22,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Schade auch, Herr Ramsauer, dass Sie heute nicht die Gelegenheit nutzen konnten, an der Sitzung des Umweltausschusses teilzunehmen. Wir hatten eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-ramsauer\/archive\/214935","sequence":434,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":1702.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hatte keine Einladung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":435,"sitzung":22,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"- Es tut mir leid, aber ich vermute, Ihr B\u00fcro wusste, dass diese Sitzung stattfindet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615663,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":437,"sitzung":22,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er h\u00e4tte sich am Rednerpult entschuldigen k\u00f6nnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":438,"sitzung":22,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber ich glaube, dass die Sitzung aufgezeichnet wurde. Sie k\u00f6nnen es sich also noch nachtr\u00e4glich anschauen.\n\nEs w\u00e4re sicherlich sehr informativ gewesen, dort zuzuh\u00f6ren. Wir haben uns \u00fcber Tschernobyl und Fukushima informiert. Wir haben vom ehemaligen japanischen Ministerpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt, dass die hochentwickelte und technisierte Nation Japan die Probleme in Fukushima selbst drei Jahre nach dem Unfall nicht in den Griff bekommt. Herr Professor Kusnezow aus Russland hat uns die Probleme und die Situation in Tschernobyl und Russland geschildert und gesagt, er verneige sich vor uns - das fand ich sehr beeindruckend -, weil wir den Atomausstieg besiegelt haben, und Deutschland sei in diesem Prozess eine Lokomotive.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-ramsauer\/archive\/214935","sequence":439,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":1702.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da haben die Russen wieder recht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":440,"sitzung":22,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin froh, dass wir, die SPD, ein Teil dieser Regierung und damit ein Garant daf\u00fcr sind, dass wir nicht wieder den Ausstieg aus dem Ausstieg proben. Ich bin froh, dass wir mit Sigmar Gabriel einen Minister haben, der die Energiewende mit Hochdruck vorantreibt. Ich bin mir ganz sicher, dass unsere Kanzlerin aus ehrlicher und tiefer \u00dcberzeugung hinter der Energiewende und dem Atomausstieg steht","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":441,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":442,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Pfeifen im Walde!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":443,"sitzung":22,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"und nicht erneut versucht, eine Volte zu schlagen. Ich bin mir auch ganz sicher, dass Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CSU, Ihre Glaubw\u00fcrdigkeit in dieser Frage nicht verlieren wollen und nat\u00fcrlich genauso wie wir zum Atomausstieg stehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615671,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":445,"sitzung":22,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es ist schon mehrfach in der heutigen Debatte gesagt worden: Der Ausstieg ist beschlossen. F\u00fcr mich als Sozialdemokratin und als Abgeordnete aus dem Wahlkreis, in dem Gorleben liegt, ist unumst\u00f6\u00dflich, dass wir nie wieder zur Atomkraft zur\u00fcckkehren und dass diese Koalition f\u00fcr den endg\u00fcltigen Ausstieg steht. Ich m\u00f6chte appellieren, dass wir unsere Energie ab heute noch viel st\u00e4rker darauf verwenden, f\u00fcr das Gelingen der Energiewende zu arbeiten, weil das ein Beitrag dazu ist, eine bezahlbare, sichere und \u00f6kologisch vern\u00fcnftige Energieversorgung in der Zukunft zu haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615673,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":447,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Lotze, das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Wir w\u00fcnschen Ihnen nat\u00fcrlich viel Erfolg f\u00fcr Ihre Arbeit.\n\nWenn ich noch einen pers\u00f6nlichen Wunsch, auch im Namen meiner Pr\u00e4sidiumskollegen, anschlie\u00dfen darf: Achten Sie bitte beim n\u00e4chsten Mal durchaus auch auf die Zeichen f\u00fcr die Redezeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":448,"sitzung":22,"speaker":"Hiltrud Lotze [SPD]","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Die habe ich nicht mitbekommen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":449,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"- Genau; es ist mir schon klar, dass das beim ersten Mal so ist, aber ich bitte, in Zukunft darauf zu achten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615677,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":451,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Christian Haase das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615679,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-haase-0","sequence":453,"sitzung":22,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":1611.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Pr\u00e4sidentin, ich werde es wahrscheinlich nicht schaffen, die Zeit jetzt wieder hereinzuholen, aber ich will mich bem\u00fchen.\n\nDie Energiewende in Deutschland kann nur Erfolg haben, wenn das Zieldreieck von Versorgungssicherheit, Nachhaltigkeit und Bezahlbarkeit eingehalten wird. Was bezahlbar ist, daf\u00fcr haben die knapp 41 Millionen Privathaushalte in Deutschland ein sehr sicheres Gesp\u00fcr, und darauf sollte die Politik h\u00f6ren.\n\nWenn Sie, liebe Oppositionskollegen von den Gr\u00fcnen - ich sehe, Sie sind noch zu neunt; so wichtig scheint die Debatte f\u00fcr Sie heute nicht zu sein -,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":454,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Prozentual mehr als Sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-haase-0","sequence":455,"sitzung":22,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":1611.0,"speaker_party":"cducsu","text":"einmal ein Ohr f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land h\u00e4tten,\n\ndann w\u00fcssten Sie, dass es bei der Energiewende vor allem auf die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung ankommt. Genau hierauf hat der Kollege Ramsauer hingewiesen. Er hat auf die Risiken hingewiesen, die das Zieldreieck gef\u00e4hrden k\u00f6nnten. Die Gefahren sind real, und es w\u00e4re t\u00f6richt, sie aus ideologischen Gr\u00fcnden nicht zu bedenken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615683,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-haase-0","sequence":457,"sitzung":22,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":1611.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben im Augenblick in der Bev\u00f6lkerung eine Zustimmung von 89 Prozent zur Energiewende. Doch diese Stimmung kann auch kippen, wenn der Strom zum Luxusgut wird, wenn Unternehmen Arbeitspl\u00e4tze ins Ausland verlagern oder wenn Stromausf\u00e4lle das private und \u00f6ffentliche Leben beeintr\u00e4chtigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":458,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann man alles herbeireden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-haase-0","sequence":459,"sitzung":22,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":1611.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach einer Umfrage des BDEW haben 70 Prozent der Bev\u00f6lkerung Angst vor steigenden Strompreisen.\n\nIch war vor meinem Wechsel in den Bundestag B\u00fcrgermeister in Beverungen, einer ostwestf\u00e4lischen Kleinstadt im Kreis H\u00f6xter. Von meinem Wohnhaus blicke ich auf das sich im R\u00fcckbau befindende Kernkraftwerk in W\u00fcrgassen. Ich habe daher schon aus privaten und beruflichen Gr\u00fcnden eine sehr intensive Beziehung zum Thema Energie. Sehr geehrte Frau Bulling-Schr\u00f6ter, ich kenne den Unterschied zwischen St\u00f6rf\u00e4llen und meldepflichtigen Ereignissen. Vielleicht sollten Sie noch einmal recherchieren. Das waren meldepflichtige Ereignisse, die Sie eben angef\u00fchrt hatten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615687,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-haase-0","sequence":461,"sitzung":22,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":1611.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach dem Abschalten des Kernkraftwerkes 1996 haben wir sukzessive den Ausbau regenerativer Energien bei uns vorangetrieben, dezentral, mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, mit aktiven Stadtwerken und auch immer mit dem Blick auf die regionale Wertsch\u00f6pfung. Mittlerweile werden 60 Prozent des verbrauchten Stroms bei uns im Kreis H\u00f6xter regenerativ erzeugt: 200 Windkraftanlagen, 5 000 Photovoltaikanlagen, 40 Biogasanlagen, 40 Wasserkraftanlagen. Zurzeit wird ein Wasserspeicherkraftwerk in meiner Heimatstadt geplant. Und das alles mit breiter Zustimmung der Bev\u00f6lkerung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":462,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na also, geht doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-haase-0","sequence":463,"sitzung":22,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":1611.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum? Weil wir die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mitnehmen und nach den Prinzipien von Ma\u00df und Mitte agieren. Doch ich sp\u00fcre: Auch bei uns ist die gute Stimmung keine Dauergarantie. Die rot-gr\u00fcne Landesregierung will uns mit dem Landesentwicklungsplan eine Verdoppelung der Windkraft verordnen.\n\nEs gibt keinen Schutz vor der bedr\u00e4ngenden Wirkung von Windkraftanlagen, weil die Landesregierung schon angek\u00fcndigt hat, die L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel nicht zu nutzen. Im Nachbarkreis sorgen von einer Goldgr\u00e4berstimmung getriebene Windkraftinvestoren f\u00fcr Wildwuchs, weil Gerichte kommunale Planungen reihenweise kippen. Jetzt stellt die Firma TenneT ihre Planungen f\u00fcr die Nord\u001eS\u00fcd-Gleichstromtrasse SuedLink vor und macht alle Anf\u00e4ngerfehler hinsichtlich einer guten Kommunikation. Die B\u00fcrger gehen auf die Barrikaden und stemmen sich mit aller Macht gegen den Bau dieser Trasse.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen mit dieser Schilderung verdeutlichen: Es gibt keine Garantie, dass wir alle f\u00fcr die Versorgungssicherheit notwendigen Leitungen rechtzeitig errichten k\u00f6nnen. Die Planer des Stuttgarter Bahnhofs lassen gr\u00fc\u00dfen. Es gibt keine Garantie, dass der Ausbau regenerativer Energien so positiv vorangeht. Es gibt keine Garantie, dass wir das Speicherproblem rechtzeitig l\u00f6sen, und es gibt keine Garantie, dass wir Markt und Kosten in einer Balance halten. Deshalb ist eine Energiepolitik mit Ma\u00df und Mitte, wie wir sie im Koalitionsvertrag verankert haben und jetzt auch umsetzen, gefragt. Ideologische Debatten oder das Spiel mit \u00c4ngsten, wie mit der Beantragung dieser Aktuellen Stunde, sind da kontraproduktiv.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615691,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-haase-0","sequence":465,"sitzung":22,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":1611.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, machen Sie mit, anstatt mit Nebelkerzen zu werfen!\n\nAbschlie\u00dfend, an den Kollegen Zdebel gerichtet: Karfreitag muss das Motto nicht Demo, sondern Demut sein.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615693,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615694,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":22,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die w\u00fcrde Ihnen gut stehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":468,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Haase, auch f\u00fcr Sie war das heute die erste Rede im Deutschen Bundestag.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615696,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":470,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte Ihnen ausdr\u00fccklich dazu gratulieren, dass Sie die Redezeit nicht nur eingehalten, sondern sogar unterschritten haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":471,"sitzung":22,"speaker":"Volkmar Vogel [Kleinsaara] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Haase erkennt die Zeichen der Zeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615699,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":473,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Klaus Mindrup f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615701,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":475,"sitzung":22,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":1562.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon mehrfach erw\u00e4hnt worden: Heute Vormittag hat im Umweltausschuss die Anh\u00f6rung zu den Folgen der Atomkatastrophe in Tschernobyl und in Fukushima stattgefunden. Was da gesagt wurde, hat mich pers\u00f6nlich wirklich sehr tief ersch\u00fcttert. Frau Lotze hat eben schon auf das, was dort gesagt worden ist, hingewiesen. Ich kann jedem hier wirklich nur empfehlen: Schauen Sie sich die Aufzeichnungen an, oder lesen Sie das Protokoll! Das, was dort steht, ist etwas, wor\u00fcber wir nachdenken m\u00fcssen. Vor allen Dingen m\u00fcssen wir uns mit den weiteren Gefahren besch\u00e4ftigen, die uns dort vor Augen gef\u00fchrt worden sind. Ich denke vor allen Dingen an die Gefahren von Atomkraftwerken, die bereits ein sehr kritisches Lebensalter erreicht haben.\n\nMeine Damen und Herren, auch wir in Deutschland sollten nicht so arrogant sein, zu meinen, dass wir diese Technik beherrschen k\u00f6nnen. Insofern begr\u00fc\u00dfe ich es, dass wir hier den Atomausstieg mit einem breiten Konsens beschlossen haben. Das Positive der Anh\u00f6rung heute war: Uns wurde sowohl von japanischer als auch von russischer Seite gesagt, dass wir, Deutschland, das weltweite Vorbild f\u00fcr den Wandel hin zu erneuerbaren Energien und Energieeffizienz sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615703,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":477,"sitzung":22,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":1562.0,"speaker_party":"spd","text":"Das m\u00fcssen wir vorantreiben.\n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch \u00fcber Kosten reden. Das ist schon angesprochen worden; Kollege Miersch hat es gesagt. Wenn man einen Vergleich zu atomaren und fossilen Gro\u00dfkraftwerken zieht, muss man sich nat\u00fcrlich ehrlich machen. Sich ehrlich machen bedeutet: Die externen Kosten sind bei den bisher existierenden Kraftwerken nicht ber\u00fccksichtigt worden; das Thema Versicherung ist in diesem Zusammenhang schon angesprochen worden. Die zuk\u00fcnftigen Kosten werden nicht ber\u00fccksichtigt. Die Subventionen in der Vergangenheit werden nicht ber\u00fccksichtigt. Selten wird ber\u00fccksichtigt, dass wir eine Konkurrenz zwischen abgeschriebenen bzw. abbezahlten Kraftwerken und neuen Kraftwerken, die sich noch refinanzieren m\u00fcssen - das betrifft \u00fcbrigens auch effiziente Gaskraftwerke -, haben. Man darf nat\u00fcrlich nicht nur auf den Strombereich schauen, sondern muss sich auch den W\u00e4rmemarkt und den Transportsektor ansehen. Diesbez\u00fcglich wird viel zu wenig \u00fcber die Kosten geredet. Sie sind n\u00e4mlich st\u00e4rker als im Strombereich gestiegen.\n\nIch komme zur\u00fcck zum Stromsektor. Wir alle gemeinsam wissen - so besagt es auch der Koalitionsvertrag -, dass der Ausbau der Windkraft im Binnenland und der Netzausbau zusammen die Energiewende erst bezahlbar machen. Insofern wundert es mich, dass gerade aus Bayern, aus der CSU, die beiden wesentlichen Aspekte, n\u00e4mlich Windkraft im Binnenland und Netzausbau, infrage gestellt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615705,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":479,"sitzung":22,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":1562.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist unter den Gesichtspunkten von Kosteng\u00fcnstigkeit und Wirtschaftlichkeit nicht nachvollziehbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615707,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":481,"sitzung":22,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":1562.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Kollege Haase hat es bereits betont: Es geht auch um Wertsch\u00f6pfung - das ist mir pers\u00f6nlich sehr wichtig -; es geht auch um die industrielle Substanz unseres Landes. Au\u00dferdem geht es darum, dass wir ein intelligentes System haben wollen. Die neue Energiewelt wird eine dezentrale Energiewelt sein. Ich wei\u00df das pers\u00f6nlich: Unsere Genossenschaft hat hier in Berlin ein Blockheizkraftwerk im Keller und eine Photovoltaikanlage auf dem Dach. \u00dcbrigens stammt unser Blockheizkraftwerk aus Bayern - die Hersteller sind durch die Diskussion gerade etwas verunsichert -; vielleicht kann man auch sagen: Es kommt aus Franken. Dann wissen Sie, woher es kommt.\n\nEin Aspekt spielt f\u00fcr mich in der Debatte eine noch zu geringe Rolle, n\u00e4mlich dass wir das Internet und die Energiewende st\u00e4rker miteinander kombinieren m\u00fcssen - weg sozusagen von den unintelligenten Gro\u00dfkraftwerken. Die moderne Mess-, Steuer- und Regelungstechnik macht es uns n\u00e4mlich m\u00f6glich, die Strom- und W\u00e4rmeerzeugung st\u00e4rker miteinander zu kombinieren. Wenn wir heute h\u00f6ren: \u201eSpeicher sind sehr teuer\u201c, muss ich sagen: Das gilt nicht f\u00fcr W\u00e4rmespeicher, das gilt nicht f\u00fcr die gro\u00dfen Fernw\u00e4rmenetze, und das gilt auch nicht f\u00fcr die dezentrale Kraft-W\u00e4rme-Kopplung. Zum Beispiel die Anlage bei uns im Keller k\u00f6nnte man \u00fcber eine intelligente Steuerung durchaus auch stromgef\u00fchrt fahren. Man muss nur Anreize schaffen, anstatt im Grunde genommen die Wende hin zu dezentralen Systemen zu verdammen.\n\nWichtig sind noch die volkswirtschaftlichen Aspekte. Wir alle altern. Wenn ich in 20 Jahren - hoffentlich - im wohlverdienten Ruhestand bin, dann ist ein Gro\u00dfteil der Investitionen in die Energiewende abbezahlt; wir haben dann abgeschriebene Kraftwerke, und dann wird dieses Land sehr gut von der Wende zu den erneuerbaren Energien leben k\u00f6nnen. Deswegen ist der Weg, den wir gemeinsam eingeschlagen haben, richtig und zukunftsweisend.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615709,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":483,"sitzung":22,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":1562.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme nun zur\u00fcck zu dem Thema Atomenergie. Wir haben Sinne, die uns bei der Atomenergie, aber auch beim Klimawandel im Stich lassen. Wir k\u00f6nnen h\u00f6ren, sehen, schmecken, riechen und tasten. Diese Sinne versagen bei der Radioaktivit\u00e4t, und sie versagen beim Klimawandel. Deswegen sind wir da auch nicht so sehr alarmiert. Wenn wir einen Sinn f\u00fcr radioaktive Strahlen und f\u00fcr den Klimawandel h\u00e4tten, dann s\u00e4he die Gesellschaft anders aus. Aber wir haben ja einen Kopf zum Denken bekommen.\n\nWir sollten uns dar\u00fcber klar sein, dass ein Windrad auf dem Berg vielleicht die Landschaft ver\u00e4ndert, aber gleichzeitig unsere Wirtschaft und unsere nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen sichert. Nat\u00fcrlich muss man Windr\u00e4der vern\u00fcnftig planen, gemeinsam mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Das Windrad auf dem Berg aber ist Zukunft; es ist nicht Vergangenheit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615711,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":485,"sitzung":22,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":1562.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen also die Atomkraft nicht. Daher m\u00f6chte ich ganz besonders mit Blick auf die Anh\u00e4nger der Atomindustrie - gl\u00fccklicherweise werden es immer weniger - mit einem alten Indianersprichwort schlie\u00dfen: Sp\u00e4testens wenn du merkst, dass das Pferd tot ist, das du reitest, solltest du absteigen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615713,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":487,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Mindrup, auch Sie haben heute Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag gehalten. Ich w\u00fcnsche Ihnen als Berliner Kollegen alles Gute f\u00fcr Ihre weitere Arbeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615715,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":489,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Andreas Jung das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615717,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":491,"sitzung":22,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Kollegin Lotze, ich gratuliere Ihnen zu Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag. Auf eines will ich aber doch eingehen. Weil Sie Ihr Bedauern dar\u00fcber zum Ausdruck gebracht haben, dass der Kollege Dr. Ramsauer heute fr\u00fch nicht an der Anh\u00f6rung im Umweltausschuss teilgenommen hat, will ich einfach darauf hinweisen, dass er, wie wir alle wissen, Vorsitzender des Wirtschaftsausschusses ist; das ist ja auch der Aufh\u00e4nger f\u00fcr diese Debatte. Wir wissen ferner, dass der Wirtschaftsausschuss heute fr\u00fch getagt hat. Wir alle ahnen, dass man einer Leitungsaufgabe dort nur nachkommen kann, wenn man tats\u00e4chlich da ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":492,"sitzung":22,"speaker":"Hiltrud Lotze [SPD]","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich verstehe!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":493,"sitzung":22,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann Ihnen versichern: Trotz seines langj\u00e4hrigen Wirkens in der Christlich-Sozialen Union ist dem Kollegen Ramsauer die Gnade der Bilokalit\u00e4t noch nicht erwiesen worden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615721,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":22,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Leider!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615722,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":22,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Gott sei Dank!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":496,"sitzung":22,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb konnte er nicht an zwei Orten gleichzeitig sein. Ich denke, wir k\u00f6nnen ihn als entschuldigt betrachten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615724,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":498,"sitzung":22,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit zur Sache. Es bestehen offenkundig Meinungsunterschiede dar\u00fcber, ob die heutige Debatte notwendig ist oder nicht. Die Frage, die gestellt wird, ist jedenfalls schnell beantwortet. Sie richtet sich auf die Haltung der Bundesregierung zur Verl\u00e4ngerung von Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke. Die Antwort ist leicht zu finden. Im Koalitionsvertrag","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":499,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da stimmt doch schon die H\u00e4lfte nicht mehr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":500,"sitzung":22,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"auf Seite 43 links oben - dass es oben steht, ist gut; dass es links steht, ist Zufall; auch dieser Passus wird von allen Teilen der Koalition mitgetragen -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615728,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":502,"sitzung":22,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"steht in nicht zu \u00fcbertreffender Eindeutigkeit: Es bleibt beim Ausstieg aus der Kernenergie. - Es steht dort ferner: Das letzte Kernkraftwerk geht in Deutschland im Jahr 2022 vom Netz. - Und: Wir werden in Europa f\u00fcr diese Energiewende werben.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das ist beschlossen, das ist gut und richtig so, und das bleibt so.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615730,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":504,"sitzung":22,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":1562.0,"speaker_party":"spd","text":"Bravo!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":505,"sitzung":22,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will hinzuf\u00fcgen, dass es eine Entscheidung ist, die ja nach reiflicher Diskussion, nach langj\u00e4hriger Debatte und am Ende auch nach einer sorgf\u00e4ltigen Abw\u00e4gung, was die Umst\u00e4nde und den Zeitpunkt angeht, getroffen wurde. Auf Ratschlag der Ethik-Kommission Sichere Energieversorgung hat der Bundestag das mit der gro\u00dfen Mehrheit von vier Fraktionen, n\u00e4mlich denen von Union, SPD, Gr\u00fcnen und FDP, beschlossen, auch breit abgest\u00fctzt in den L\u00e4ndern und in der Gesellschaft.\n\nIn dieser Kommission - ich finde es richtig, dass man daran immer wieder erinnert - waren nat\u00fcrlich Vertreter der Kirchen, es waren auch Vertreter der Wirtschaft, der Wissenschaft, der Gewerkschaften dabei, und damit solche, die sich mit der ethischen Frage besch\u00e4ftigt haben, aber auch solche, die sich mit wirtschaftlichen und sozialen Fragen besch\u00e4ftigt haben. All diese haben am Ende gesagt: Es gibt eine ethische Begr\u00fcndung f\u00fcr diesen Ausstieg. Wir haben Technologien, wir haben Formen der Energieerzeugung, die die Risiken, die die Kernenergie durch den Umgang mit bzw. die Verwendung und sp\u00e4ter die Endlagerung von radioaktivem Material hat, nicht mit sich bringen. Deshalb ist es richtig und notwendig, auszusteigen.\n\nSie haben aber gleichzeitig auch in dieser Breite, also Vertreter von Kirchen, von Gewerkschaften, gesagt - das sage ich an die Adresse der Vertreter der Linken, die teilweise einen sofortigen Ausstieg gefordert haben -: Es ist nicht m\u00f6glich, das von heute auf morgen zu machen. Wir wollen es schneller machen, als es vereinbart war; wir wollen es sogar erheblich schneller machen. Aber wir brauchen f\u00fcr dieses gro\u00dfe Projekt ein Jahrzehnt. Diese Zeit m\u00fcssen wir uns nehmen, um tats\u00e4chlich den Umbau hin zu erneuerbaren Energien zu schaffen. Wenn wir es n\u00e4mlich sofort machen w\u00fcrden - auch das haben sie gesagt -, dann w\u00fcrde es zu erheblichen sozialen Verwerfungen kommen. Ich denke, auch das sollten Sie bedenken, wenn Sie fordern, man solle sofort aussteigen. Damit w\u00fcrden wir, wie ich glaube, unserer Gesamtverantwortung f\u00fcr \u00d6kologie, Soziales und Wirtschaft nicht gerecht werden.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, dass das in einem so breiten Konsens m\u00f6glich war, schafft doch jetzt die Chance, gemeinsam, statt die Debatten von gestern zu f\u00fchren - dieses Kapitel ist abgeschlossen -, nach vorne zu schauen. Die Frage ist nicht mehr: Kernenergie oder Erneuerbare? Die Frage ist vielmehr: Wie schaffen wir es, erneuerbare Energien so effizient zu f\u00f6rdern, dass die Kosten m\u00f6glichst gebremst werden? Wie schaffen wir es, dass wir wirtschaftlich davon Vorteile haben und es nicht dazu kommt, dass daraus ein Standortnachteil oder gar eine soziale Frage wegen steigender Preise wird? Ich glaube, das ist eine Aufgabe, der wir uns gemeinsam annehmen sollten, immer mit dem Ziel vor Augen: Wir wollen eine vollst\u00e4ndige Versorgung mit erneuerbaren Energien erreichen. Wir wollen dabei so schnell wie m\u00f6glich vorankommen. Und wir wollen dies so tun, dass der Klimaschutz weiterhin Priorit\u00e4t genie\u00dft.\n\nAll das zusammen - Erneuerbare f\u00f6rdern, aus der Kernenergie aussteigen, aber unter Ber\u00fccksichtigung unserer Klimaziele nicht den Weg zur Kohle einschlagen - sind die Herausforderungen, um die es jetzt geht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615733,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":507,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":508,"sitzung":22,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber sollten wir diskutieren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615736,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":510,"sitzung":22,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Andreas Lenz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":615738,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":512,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wor\u00fcber sprechen wir eigentlich heute? Letztlich \u00fcber ein Interview von Peter Ramsauer, in dem er auf Gefahren f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland hinweist. Ich meine, das steht dem Vorsitzenden des Wirtschaftsausschusses durchaus zu.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615740,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":514,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neuerdings scheint dies allerdings so au\u00dfergew\u00f6hnlich zu sein, dass die Gr\u00fcnen dazu eine Aktuelle Stunde beantragen.\n\nWas hat Peter Ramsauer eigentlich gesagt? Er hat gesagt: \u201eDie Energiewende zum Nulltarif ist eine Illusion.\u201c Und weiter - das ist wohl auch mit der Stein des Ansto\u00dfes -: \u201eWer die Preise wieder senken will, muss zur\u00fcck zur Atomkraft.\u201c Peter Ramsauer hat nie gesagt, dass er die Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke verl\u00e4ngern will.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":515,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":516,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schon die in Ihrem Antrag f\u00fcr diese Aktuelle Stunde enthaltene Formulierung, \u201e\u00c4u\u00dferungen von Peter Ramsauer, die Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke in Deutschland zu verl\u00e4ngern\u201c, entspringt also rein Ihrer bl\u00fchenden Fantasie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615744,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":518,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann interpretieren Sie den Satz einmal! Ich als Germanistin kann das nicht anders verstehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":519,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Peter Ramsauer dr\u00fcckt mit seiner Formulierung gerade aus, worum es im Kern bei der EEG-Novellierung geht, n\u00e4mlich um eine Begrenzung des Anstiegs der Stromkosten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":520,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum spricht er dann von Atomkraft?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":521,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00e4tte Peter Ramsauer das mit bayerischem Idiom vor Ihnen gesagt, h\u00e4tte ich verstehen k\u00f6nnen, dass es nicht alle aus Ihrer Fraktion verstehen, obwohl der bayerische Dialekt Herrn Hofreiter gel\u00e4ufig sein sollte. Aber er ist heute nicht anwesend.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":522,"sitzung":22,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der redet nicht so einen Stuss!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":523,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So muss man Ihnen ein bewusstes Falsch-verstehen-Wollen unterstellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615751,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":525,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotzdem freut sich Peter Ramsauer \u00fcber die immense Aufmerksamkeit und das politische Blitzcomeback, dass er so schnell wieder in das Zentrum der politischen Debatte ger\u00fcckt ist, wobei die unfreiwillige Werbung f\u00fcr den Spiegel sicher nicht in seinem Sinne war.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615753,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":527,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er ist lang genug dabei, dass er wei\u00df, welche Wirkung das hat!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":528,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei der anstehenden Reform des EEG geht es darum, dass die Kostendynamik bei den erneuerbaren Energien nicht aus dem Ruder l\u00e4uft, sondern gebremst wird. Es geht auch darum, den Industriestandort Deutschland und damit Tausende von Arbeitspl\u00e4tzen nicht zu gef\u00e4hrden. Und es geht darum, eine schleichende Abwanderung von Industriearbeitspl\u00e4tzen zu verhindern.\n\nDer Weg zum Ausstieg aus der Atomkraft ist vorgezeichnet. Die Termine f\u00fcr die Abschaltung der Kernkraftwerke, wie zum Beispiel Grafenrheinfeld - Ende 2015 - und Gundremmingen B - Ende 2017 -, stehen fest. Wir halten am Atomausstieg fest. Die Messe ist gelesen. Sp\u00e4testens 2022 wird das letzte Kernkraftwerk in Deutschland abgeschaltet.\n\nJa, die Energiewende bietet immer noch Chancen, gerade f\u00fcr die regionale Wertsch\u00f6pfung. Bereits heute stammt rund ein Viertel des produzierten Stroms aus erneuerbaren Energien. Der im Koalitionsvertrag festgelegte Ausbaukorridor steht mit 40 bis 45 Prozent Erneuerbaren bis 2025 und 55 bis 60 Prozent bis 2035 fest. Mit dieser Zielsetzung unterscheiden wir uns grundlegend von dem, was die Gr\u00fcnen in ihrer Regierungszeit getan haben. Sie haben zwar den Ausstieg aus der Kernenergie beschlossen, jedoch keinen Weg aufgezeigt, wie die Energieversorgung auf erneuerbare Energien umgestellt werden kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":529,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":530,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben sich \u00fcberhaupt nicht um die Preisentwicklung, den Netzausbau, den Speicherausbau und die Sicherheit der Versorgung gek\u00fcmmert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":531,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie regieren seit acht Jahren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":532,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben vielmehr einseitig einen unkoordinierten und ungebremsten Ausbau der erneuerbaren Energien betrieben. Das m\u00fcssen und werden wir jetzt reparieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":533,"sitzung":22,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen sich die Rede von Herrn Barei\u00df kopieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":534,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht darum, den Ausgleich der wegfallenden Kernkraftkapazit\u00e4ten sicherzustellen. Die Grundlastf\u00e4higkeit muss nun einmal gew\u00e4hrleistet werden.\n\nAuf diese Herausforderungen hat Peter Ramsauer hingewiesen. Auch seine Aussage, dass man den Menschen keine sinkenden Strompreise versprechen sollte, ist nur ehrlich. Wir sind es und nicht Sie, die den Ausbau der erneuerbaren Energien wirtschaftlich vern\u00fcnftig vorantreiben. Wir sind es und nicht Sie, die mehr Markt bei der Energiewende umsetzen. Und wir sind es, die den Industriestandort Deutschland erhalten werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615762,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":536,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr den Erhalt der besonderen Ausgleichsregelung. Die Befreiung von energieintensiven Unternehmen von der EEG-Umlage ist wirtschaftspolitisch geboten. Dies verdeutlicht folgendes Beispiel: Wenn die Ausnahmen f\u00fcr die Industrie wegfallen, w\u00fcrde ein privater Haushalt dadurch circa 55 Euro pro Jahr weniger Stromkosten bezahlen. Wegen der zu erwartenden Wohlstandsverluste w\u00fcrde das real verf\u00fcgbare Einkommen jedoch j\u00e4hrlich um circa 500 Euro sinken. Das, was wir verteilen, m\u00fcssen wir erst erwirtschaften. Auch hier hat Peter Ramsauer recht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615764,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":615765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":538,"sitzung":22,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor Ort erlebt man, dass es eine hohe Zustimmung zur Energiewende gibt. \u00dcber 80 Prozent der Menschen halten die Energiewende f\u00fcr richtig. Nur ein umsichtiger, ehrlicher und realistischer Blick auf die Probleme, die mit der Energiewende verbunden sind, gew\u00e4hrleistet langfristig deren Akzeptanz. Ich danke Peter Ramsauer noch einmal f\u00fcr seinen Beitrag zur Debatte.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":615766,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":22,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke","top_id":13843,"type":"poi","wahlperiode":18}]