[{"id":730268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Bedauerlicherweise haben wir heute weder Geburtstage nachzufeiern noch, woran wir uns schon fast gew\u00f6hnt hatten, Wahlen zu Gremien durchzuf\u00fchren, sodass uns nichts anderes \u00fcbrig bleibt, als unverz\u00fcglich in die Tagesordnung einzusteigen, falls nicht irgendjemand \u00fcberraschend einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag einbringt.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":1,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Heute nicht!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Heute nicht?","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":3,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":4,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Gut.\n\nDann rufe ich die Tagesordnungspunkte 16 a und 16 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Sibylle Pfeiffer, Sabine Weiss (Wesel I), Katrin Albsteiger, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der CDU\/CSU sowie der Abgeordneten Dr. B\u00e4rbel Kofler, Axel Sch\u00e4fer (Bochum), Klaus Barthel, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der SPD\n\nEU-Afrika-Gipfel - Neue Impulse f\u00fcr die entwicklungspolitische Partnerschaft\n\nDrucksache 18\/844\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses (3. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Niema Movassat, Heike H\u00e4nsel, Wolfgang Gehrcke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nEU-Afrika-Gipfel - Partnerschaft an Gerechtigkeit und Frieden ausrichten\n\nDrucksachen 18\/503, 18\/871\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung ist f\u00fcr die Aussprache eine Gesamtzeit von 96 Minuten vorgesehen; das ist uns inzwischen vertraut. - Dazu gibt es offenkundig keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst dem Bundesminister Gerd M\u00fcller.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730273,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":6,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es geht heute fr\u00fch um ein spannendes Thema: Es geht um Afrika. Ich danke den Fraktionen von CDU\/CSU und SPD, dass wir dieses Thema heute in der Kernzeit der Bundestagsdebatte behandeln und damit in den Mittelpunkt der Debatte stellen.\n\n\u201eMut ist, zu geben, wenn alle nehmen.\u201c Woran denken wir alle denn, wenn wir an Afrika denken? Ich denke beispielsweise an einen gro\u00dfen Helden in Bangui - ich glaube, das gilt auch f\u00fcr Dagmar W\u00f6hrl; denn wir waren in der vergangenen Woche zusammen in der Zentralafrikanischen Republik -: Ich denke an den Pfarrer von Bangui, den wir besucht haben. Er hat einfach seine Kirche ge\u00f6ffnet und hilft 20 000 Menschen, die gekommen sind, Fl\u00fcchtlingen in gr\u00f6\u00dfter Not. Wir haben Elend gesehen. Wir haben Not gesehen, die zum Himmel schreit. Meine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen helfen. Wir m\u00fcssen angesichts solcher Situationen helfen.\n\nDeshalb haben wir, die Bundesregierung, unser Ministerium, entschieden, dass wir mit Soforthilfen in der Zentralafrikanischen Republik helfen, dass wir Medizin in Krankenh\u00e4user bringen. Es gibt sechs offene Krankenh\u00e4user. Dort wird aber auf dem Niveau von 1948 oder 1950 in Deutschland operiert. Wir k\u00f6nnen den Menschen sofort helfen. Deshalb leisten wir Soforthilfe.\n\nWir haben auch entschieden, die Zentralafrikanische Republik als Zielland neu in unsere Entwicklungszusammenarbeit aufzunehmen;","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730275,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":8,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"denn wir m\u00fcssen dahin gehen, wo die Not am gr\u00f6\u00dften ist. Ich freue mich deshalb ganz besonders, einen neuen Ansatz in der Entwicklungszusammenarbeit mit Frankreich umzusetzen. Zusammen mit dem franz\u00f6sischen Entwicklungsminister werden wir Strukturen in den Bereichen Verwaltung, Gesundheit, Schule und Ern\u00e4hrung entwickeln. Frankreich und die Afrikanische Union haben die Sicherheitslage in der Zentralafrikanischen Republik stabilisiert. Dies wird auch in den n\u00e4chsten Wochen hier eine Rolle spielen bei der Beantwortung der Frage, ob wir ein Mandat f\u00fcr die Bundeswehr beschlie\u00dfen und in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung wir Soldaten entsenden.\n\nIch wurde nicht nach Soldaten gefragt. Ich wurde nach Entwicklungshelfern, nach \u00c4rzten und nach Hilfe im zivilen Bereich gefragt. Aber ich danke den franz\u00f6sischen Freunden, die hier gro\u00dfartige Arbeit leisten. Die Entwicklungszusammenarbeit kommt nicht zuletzt, sie kommt immer zuerst. Deshalb brauchen wir neue Strukturen der Krisenpr\u00e4vention und der Konfliktbew\u00e4ltigung. Vor diesem Hintergrund haben wir in dieser Woche einen strukturell neuen Beschluss gefasst: Wir werden die Afrikanische Union mit Blick auf den EU-Afrika-Gipfel zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzen und die Hilfe f\u00fcr die African Peace Facility auf 900 Millionen Euro erh\u00f6hen. Afrikaner wollen und k\u00f6nnen ihre Probleme selber l\u00f6sen;","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730277,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":10,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"aber wir stehen nat\u00fcrlich an ihrer Seite.\n\nWenn Sie versuchen, ein Bild von Afrika in Ihrem Kopf aufzurufen, dann m\u00fcssen Sie bedenken: Afrika ist ein Kontinent mit 54 verschiedenen L\u00e4ndern. Das ist nicht nur der K-Kontinent - Krisen, Katastrophen, Kriege -; das ist nur ein Teil. Sie k\u00f6nnen auch andere Bilder von Afrika lebendig werden lassen, denn Afrika ist ein faszinierender Kontinent: W\u00fcsten und Regenwald, 2 000 Sprachen und Kulturen, eine pulsierende Jugend, fruchtbarste B\u00f6den - nicht nur W\u00fcsten und Trockenheit -, Vielfalt der Arten, die Einzigartigkeit der Natur, das \u00d6kosystem der Tierwelt. Afrika ist ein Kontinent der Sch\u00e4tze, M\u00f6glichkeiten und Chancen; unser Nachbarkontinent, ein Chancenkontinent.\n\nWir, das BMZ, sind das Afrika-Ministerium und in 32 L\u00e4ndern Afrikas mit mehr als 2 000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern engagiert. Ich m\u00f6chte den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, insbesondere der GIZ, hier auch einmal herzlich danken. Sie leisten Gro\u00dfartiges in schwieriger Umgebung.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730279,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":12,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Deutschland ist ein angesehener Partner. Wir haben viel zu bieten. Wir bauen auf: Verwaltungsstrukturen, politische Strukturen, zivile Strukturen, Demokratie, Rechtsstaat. Wir haben das Modell der dezentralen L\u00f6sungen, das vielen hilft. Wir sind Ratgeber, Finanzier und Projektpartner der Wirtschaft. Wir entwickeln Infrastrukturen, gro\u00dfartige Projekte; wir bauen Schulen, Berufsbildungszentren, Krankenh\u00e4user, wie man vor Ort sehen kann. Wir investieren insbesondere in Bildung. Bildung ver\u00e4ndert alles. Bildung ist auch in Afrika der Schl\u00fcssel f\u00fcr Zukunft. Wir investieren in Gesundheit.\n\nDies alles beinhaltet das neue Afrika-Konzept, das ich gemeinsam mit den Fraktionen, mit Ihnen im Parlament weiterentwickeln m\u00f6chte. Deshalb bin ich sehr dankbar f\u00fcr den interessanten und guten Vorschlag Ihres Antrages. Wir werden diese Punkte nat\u00fcrlich aufnehmen. Mit dem neuen Afrika-Konzept des Bundesministeriums verst\u00e4rken wir unsere Arbeit und setzen neue Schwerpunkte.\n\nIch kann hier nur ein paar Ans\u00e4tze nennen. Wir setzen neue Schwerpunkte mit einer Sonderinitiative f\u00fcr eine Welt ohne Hunger. Das Hungern in der Welt ist sicherlich der gr\u00f6\u00dfte Skandal. 1 Milliarde Menschen sind \u00fcbergewichtig. In der Fastenzeit und bei Di\u00e4ten besch\u00e4ftigen wir uns mit Verzicht und Abnehmen. Aber 1 Milliarde Menschen sind unterern\u00e4hrt und hungern. 25 000 Kinder sterben t\u00e4glich. Das ist deshalb ein Skandal, weil es nicht sein muss. Diese Welt, dieser Planet kann 10 Milliarden Menschen ern\u00e4hren. Dazu m\u00fcssen wir unseren Beitrag leisten. Deshalb habe ich zusammen mit den Fraktionen eine Sonderinitiative f\u00fcr eine Welt ohne Hunger gestartet.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730281,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":14,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden unser Wissen, unser K\u00f6nnen, unsere technologischen F\u00e4higkeiten transferieren und in verschiedenen L\u00e4ndern Afrikas zehn gr\u00fcne Innovationszentren aufbauen, um die gesamte Kette der landwirtschaftlichen Wertsch\u00f6pfung vom Acker bis zum Teller zu st\u00e4rken. Im Rahmen dieser Leuchtturmprojekte werden wir zeigen, wie sich in Afrika eine nachhaltige Landwirtschaft entwickeln l\u00e4sst.\n\nWir schlie\u00dfen daran Berufsbildungszentren f\u00fcr l\u00e4ndliche Entwicklung an. Meine Damen und Herren, wir starten eine Zukunftsoffensive f\u00fcr Afrikas Jugend: hundert neue deutsch-afrikanische Partnerschaften - machen auch Sie mit! - mit afrikanischen Schulen, Hochschulen, Kommunen, Kirchen. Wir wollen Tausende afrikanische Studenten an deutsche Universit\u00e4ten holen. Neue Ausbildungs- und Kammerpartnerschaften wurden und werden mit der deutschen Wirtschaft besprochen. Wir brauchen mehr Hermesb\u00fcrgschaften f\u00fcr mehr Investitionen f\u00fcr Afrika. Wir planen ein deutsch-afrikanisches Jugendwerk, die Aktion \u201eSportler f\u00fcr Afrika\u201c und vieles mehr.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, nat\u00fcrlich richten wir unseren Blick auch auf das Fl\u00fcchtlingselend. Deshalb werde ich in den n\u00e4chsten Tagen dorthin gehen, wo die Not am gr\u00f6\u00dften ist - in den S\u00fcdsudan -, und vor Ort die internationalen Organisationen unterst\u00fctzen. Denn es kommt darauf an, dass wir den Menschen helfen. Es geht nicht darum, korrupte Systeme zu stabilisieren, aber die Menschen brauchen unsere Hilfe.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730283,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":16,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Wir in Deutschland stehen f\u00fcr Menschenrechte, f\u00fcr die Gleichberechtigung der Frau, f\u00fcr Demokratie. Ich danke den Fraktionen, allen Kolleginnen und Kollegen, die engagiert und mit viel Idealismus bei der Arbeit sind und mich unterst\u00fctzen. Ich danke aber auch unserer Bundeskanzlerin, die Afrika trotz aller aktuellen Probleme auf die Tagesordnung gesetzt hat und auch - ich wei\u00df es - im Herzen tr\u00e4gt und deshalb beim EU-Afrika-Gipfel einen Schwerpunkt setzt. Unsere Bundeskanzlerin genie\u00dft nicht nur in Europa, sondern auch in Afrika hohes Ansehen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730285,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":18,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Nun blicke ich nach vorne: Wie wird Afrika morgen aussehen, was f\u00fcr Bilder gehen einem da durch den Kopf? Afrika ist und wird ein Kontinent der Jugend sein - nicht wie das Parlament hier, sage ich.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":19,"sitzung":24,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist aber die Grenze \u00fcberschritten!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":20,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich nehme das zur\u00fcck.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":21,"sitzung":24,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade noch rechtzeitig!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":22,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Mit 50 und besser - in der Generation, der ich angeh\u00f6re - ist man ja auch noch jung,","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":23,"sitzung":24,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na ja!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":24,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"und wir haben gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr die Jugend.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730293,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":26,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Auf dem afrikanischen Kontinent sind 50 Prozent der Menschen - jeder zweite; das ist eine unglaubliche Zahl - j\u00fcnger als 18 Jahre. Diese Dynamik, diese spr\u00fchende Kraft der afrikanischen L\u00e4nder wollen wir weiterentwickeln. Afrika morgen, das wird ein Kontinent sein, der w\u00e4chst, mit einer Bev\u00f6lkerung, die sich bis zum Jahr 2050 verdoppelt. Die Weltbev\u00f6lkerung w\u00e4chst jeden Tag um 250 000 Menschen; besonders viele davon kommen in Afrika zur Welt. Afrika ist ein Kontinent des Aufschwungs; das m\u00f6chte ich ganz besonders in Richtung der deutschen Wirtschaft sagen, die sich dort mehr engagieren muss. Sechs von zehn der am schnellsten wachsenden Volkswirtschaften der Welt sind in Afrika. Hier gibt es gro\u00dfe Chancen f\u00fcr Investitionen und Partnerschaften. Ich stimme Horst K\u00f6hler zu, der sagt: Sprechen wir nicht \u00fcber, sondern mit Afrika.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730295,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":24,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Jawohl!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":28,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"H\u00f6ren wir auf mit Lektionen und Urteilen, mit Besserwisserei! Wir m\u00fcssen mehr zuh\u00f6ren, afrikanische Geschichte, Literatur, Kunst, Kultur verstehen, afrikanische Eigenverantwortung st\u00e4rken, afrikanische L\u00f6sungen ernst nehmen.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730297,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":30,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort jetzt dem Kollegen Niema Movassat f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730299,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":32,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Niemand hier wird bestreiten, dass wir endlich Beziehungen auf Augenh\u00f6he zu Afrika brauchen. Der EU-Afrika-Gipfel, der im April stattfinden wird und \u00fcber den wir hier reden, m\u00fcsste also eigentlich ein echter Schritt hin zu fairen Beziehungen sein. Die Botschaft m\u00fcsste sein: Wir machen Schluss mit westlicher Besserwisserei und Arroganz.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730301,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":34,"sitzung":24,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh Mann! Diese ollen Kamellen schon wieder!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":35,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Realit\u00e4t wird aber leider wohl anders aussehen. Das l\u00e4sst die Themenwahl f\u00fcr den Gipfel schon bef\u00fcrchten; denn die afrikanischen L\u00e4nder wollen gerne \u00fcber Handelsfragen reden, die EU aber nicht. Auch die Koalition betont in ihrem Antrag in zentralen Punkten die Themenvorgaben der EU. Einmal mehr diktieren die -Europ\u00e4er den afrikanischen Staaten die Agenda. Das hat mit Augenh\u00f6he nichts zu tun.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730304,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":37,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr viele afrikanische L\u00e4nder sind die Wirtschaftspartnerschaftsabkommen mit der EU, die sogenannten EPAs, derzeit ein zentrales Thema. Diese stehen in der Tradition einer jahrzehntelangen fatalen Freihandels-politik.\n\n\u201eFreihandelspolitik\u201c klingt ja ganz nett; dahinter steckt aber ein neoliberales Konzept, das den meisten Afrikanern keinen Wohlstand gebracht hat. Ganz im Gegenteil! Die L\u00e4nder Afrikas mussten ihre M\u00e4rkte f\u00fcr westliche Produkte \u00f6ffnen und Schutzz\u00f6lle abbauen. Das hatte verheerende Auswirkungen auf die Ern\u00e4hrungs-situation der Bev\u00f6lkerung.\n\nNoch in den 80er-Jahren wiesen die \u00e4rmsten L\u00e4nder der Welt bei Lebensmittelexporten einen \u00dcberschuss von 1 Milliarde Dollar auf. Heute weisen sie dagegen ein Defizit von 25 Milliarden Dollar auf.\n\nEuropa \u00fcberschwemmt L\u00e4nder wie Ghana, Burkina Faso und die Elfenbeink\u00fcste mit Milchpulver, Tomatenpaste, Gefl\u00fcgel- und Schweinefleisch zu Dumpingpreisen. Die EU f\u00f6rdert das bis heute mit Subventionen. Lokale M\u00e4rkte in Afrika wurden zerst\u00f6rt, Kleinbauern und lokale H\u00e4ndler wurden arbeitslos und verarmten. Heute sind die L\u00e4nder stark abh\u00e4ngig von Nahrungsmittelimporten. Die eigenen Bauern k\u00f6nnen die Nahrungsversorgung nicht mehr gew\u00e4hrleisten.\n\nDiese Freihandelspolitik will die EU fortsetzen und versch\u00e4rfen. Das ist Irrsinn. Es darf so nicht weitergehen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730306,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":39,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Freihandels- und Strukturanpassungspolitik zwingt Staaten auch, ihre \u00f6ffentlichen Betriebe zu privatisieren, angeblich, weil es das Beste f\u00fcr die Menschen vor Ort ist. Aber das Gegenteil ist der Fall! Nehmen wir nur den lebenswichtigen Bereich Wasser: S\u00fcdafrika hat hier flei\u00dfig privatisiert. 2007 wurde in S\u00fcdafrika 10 Millionen Menschen das Wasser abgestellt. Rund 2 Millionen S\u00fcdafrikaner wurden aus ihren H\u00e4usern geworfen, nachdem sie sich wegen der horrenden Wasserrechnungen verschuldet hatten. Teilweise stiegen die Wasserpreise um bis zu 600 Prozent. Von diesen Privatisierungen profitieren Konzerne wie Nestl\u00e9, nicht die Menschen. Damit muss endlich Schluss sein.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730308,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":41,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Sinnvoller w\u00e4re es, die EU w\u00fcrde sich, beispielsweise im Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit, f\u00fcr starke \u00f6ffentliche Einrichtungen in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens einsetzen, die die Grundversorgung mit Lebensmitteln, Wasser und Energie sowie im Hinblick auf Bildung und Gesundheit sicherstellen. Das w\u00e4re eine Politik f\u00fcr die Menschen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730310,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":43,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich muss sagen, mir wird richtig unheimlich, wenn unser Herr Bundespr\u00e4sident sogar noch behauptet, dass sich Freihandel auf Frieden und Warenaustausch auf Wohlstand reime. Das g\u00e4be sprachlich im Deutschunterricht eine glatte Sechs und ist inhaltlich total daneben.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730312,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":45,"sitzung":24,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mein Gott, wie ideologisch!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":46,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Freihandel und Warenaustausch finden seit vielen Jahrzehnten statt, und zwar meist in der Form, dass sie den wirtschaftlichen Interessen der Industriel\u00e4nder und nicht den Menschen in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens dienen. Da wir den afrikanischen L\u00e4ndern schon so lange den wunderbaren Segen des Freihandels bringen, frage ich mich: Woher kommen eigentlich die ganzen Fl\u00fcchtlinge? Sie fliehen aus Not und Elend. Der Freihandel schafft eben meist nicht Frieden und Wohlstand.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":47,"sitzung":24,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":48,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn man schon das Thema Sicherheit in Bezug auf Afrika aufmacht, wie Sie dies im Koalitionsantrag getan haben, dann muss man auch dar\u00fcber reden, dass die europ\u00e4ische Politik einen Beitrag zur Unsicherheit in Afrika leistet, und zwar durch die aufgedr\u00fcckte neoliberale Politik, die Hunger und Armut schafft, und durch Waffenexporte, die zur Gewaltanwendung in Konflikten f\u00fchren. Deutschland ist \u00fcbrigens drittgr\u00f6\u00dfter Waffen-exporteur. Man sollte sich manchmal auch an die eigene Nase fassen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730317,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":50,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach dem Schiffsungl\u00fcck vor Lampedusa im letzten Oktober, bei dem etwa 350 Menschen starben, war der Aufschrei gro\u00df, aber nichts hat sich seitdem ver\u00e4ndert. Vielmehr erleben wir eine immer weitere Aufr\u00fcstung der europ\u00e4ischen Grenzschutzsysteme. Das ist nicht nur ein Armutszeugnis, das ist menschenverachtend.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730319,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":52,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Beim Lesen des Koalitionsantrags frage ich mich zudem: Wer ist eigentlich f\u00fcr den Klimawandel hauptverantwortlich? Auch das ist eine der Fluchtursachen. Im Koalitionsantrag ist einseitig die Rede davon, dass man verhindern m\u00fcsse, dass in Afrika der CO2-Aussto\u00df mit steigendem Energiebedarf ansteigt. Welchen Beitrag die EU auf diesem Gebiet leisten muss, benennen Sie aber nicht.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":53,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Haben Sie den -Antrag nicht gelesen?","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":54,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir Industriel\u00e4nder produzieren bis heute den mit Abstand h\u00f6chsten CO2-Aussto\u00df. Deutschland will f\u00fcr Neuwagen bis heute noch nicht einmal Abgasgrenzen einf\u00fchren, nur um BMW, Audi und Mercedes zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":55,"sitzung":24,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch richtig so!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":56,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn wir von Augenh\u00f6he reden, dann geh\u00f6ren auch solche selbstkritischen Worte in einen EU-Afrika-Antrag.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730325,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":58,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann weisen Sie in Ihrem Antrag auf das starke Bev\u00f6lkerungswachstum in Afrika hin. Sie verschweigen dabei aber v\u00f6llig die Ursachen, wie mangelnde soziale Sicherungssysteme. In den Industriel\u00e4ndern ist das Bev\u00f6lkerungswachstum auch erst durch wirtschaftliche Entwicklung und durch die Einf\u00fchrung sozialer Sicherungssysteme zur\u00fcckgegangen. Das ist der richtige Weg, um die Ursachen der Probleme zu bek\u00e4mpfen.\n\nWir als Linke sagen: Alles, aber auch alles, was die Beziehungen zwischen Europa und Afrika angeht, muss koh\u00e4rent auf ihre Entwicklungsf\u00f6rderlichkeit ausgerichtet werden. Dazu sind einige grundlegende Ver\u00e4nderungen notwendig:\n\nErstens. Die Handelspolitik und die EPAs m\u00fcssen auf die Agenda des Gipfels. Eigentlich geh\u00f6ren diese Abkommen g\u00e4nzlich gestoppt.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730327,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":60,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Das A und O einer jeden Entwicklung ist, dass die Menschen sich aus eigener Kraft ern\u00e4hren k\u00f6nnen. Deshalb brauchen wir endlich umfassende Konzepte der Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t, die Schluss machen mit Landraub und Nahrungsmittelspekulationen.\n\nDrittens. Wir brauchen ein Unternehmensstrafrecht, damit es Sanktionen gegen europ\u00e4ische Konzerne gibt, die Menschenrechtsverletzungen in Afrika und anderswo begehen.\n\nViertens. Wir brauchen eine menschenw\u00fcrdige Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730329,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":62,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcnftens. Wir brauchen eine Klimapolitik, die sicherstellt, dass zun\u00e4chst die Hausaufgaben im eigenen Land gemacht werden, bevor man anderen L\u00e4ndern schlaue Ratschl\u00e4ge gibt.\n\nSechstens. Mit der Militarisierung der deutschen und europ\u00e4ischen Afrika-Politik muss Schluss sein. Es geht dabei immer wieder um Rohstoffinteressen und geostrategische Ziele, die in den Deckmantel von Menschenrechten geh\u00fcllt werden. Es gibt keine au\u00dfenpolitische Verantwortung f\u00fcr mehr Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr. Afrika braucht nicht mehr Soldaten und Waffen. Deshalb m\u00fcssen auch R\u00fcstungsexporte sofort gestoppt werden.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730331,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":64,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"B\u00e4rbel Kofler ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730333,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":66,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte auch ich betonen, dass ich froh bin, dass wir das Thema der Beziehungen zwischen -Europa und Afrika hier einmal zu einer prominenten Debattenzeit miteinander besprechen. Ich halte das f\u00fcr dringend n\u00f6tig und geboten.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730335,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":68,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist im \u00dcbrigen genauso n\u00f6tig und geboten, dass wir auf allen Gipfeln und bei allen Kontakten mit Afrika damit anfangen, auf h\u00f6chster politischer Ebene mit-einander zu sprechen. Das w\u00fcnsche ich mir f\u00fcr den EU-Afrika-Gipfel; das w\u00fcnsche ich mir aber auch f\u00fcr zuk\u00fcnftige Treffen und Kontakte mit afrikanischen Staaten und ihren Staatschefs.\n\nEinen Satz, Herr Movassat, kann ich mir nicht verkneifen. Ich habe den Eindruck, Sie haben unseren Antrag einfach nicht gelesen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730337,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":70,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich habe ich ihn gelesen!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":71,"sitzung":24,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oder nicht verstanden!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":72,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Es tut mir leid, aber unser Antrag enth\u00e4lt eine ganze Menge Themen. Ich werde sie noch ausf\u00fchren, zum Beispiel das Thema Wirtschaftspartnerschaftsabkommen und wie wir das ausgestalten wollen. Auch zum Thema Klimawandel findet sich in unserem Antrag eine Menge, gerade auch dazu, wie wir dieses Thema angehen wollen.\n\nSie haben von \u201eAugenh\u00f6he\u201c gesprochen. Dazu m\u00f6chte ich einen sch\u00f6nen Satz aus Ihrem eigenen Antrag zitieren, wonach Sie Afrika als \u201eOpfer der kapitalistischen Industrialisierung des Nordens\u201c bezeichnen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730341,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":74,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube nicht, dass das etwas mit Augenh\u00f6he zwischen Europa und Afrika zu tun hat.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730343,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":76,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau das ist ja das Problem!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":77,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin froh, dass wir den vierten EU-Afrika-Gipfel auf der Tagesordnung haben und \u00fcber dieses Thema reden. Ich glaube, dass es wichtig ist, ehrlich Bilanz zu ziehen: Was ist in den letzten Jahren passiert? Haben wir wirklich Fortschritte erreicht? Sind wir zwischen Europa und Afrika zu konkreten Vereinbarungen gekommen? Da haben wir gro\u00dfen Nachholbedarf, gerade auch auf den drei Feldern, die auf dem Gipfel angesprochen werden und die wir auch in unserem Antrag thematisieren: Frieden und Entwicklung, Klima und Energie sowie nachhaltiges Wirtschaftswachstum und nachhaltiger Handel; ich unterstreiche das Wort \u201enachhaltig\u201c. In diesem Bereich haben wir noch sehr viel Konkretisierungsarbeit zu leisten. Einen Beitrag dazu soll unser Antrag leisten.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730346,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":79,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Frieden ist selbstverst\u00e4ndlich eine Voraussetzung f\u00fcr Entwicklung. Der Weltentwicklungsbericht der Weltbank stellt ganz klar fest, dass all die L\u00e4nder, in denen Staatlichkeit zusammengebrochen ist, in denen Krieg und Krisen herrschen und innere Willk\u00fcr und Korruption staatliches Leben nicht m\u00f6glich machen, die Millenniumsentwicklungsziele nicht erreicht haben. Frieden und Sicherheit sind zwingende Voraussetzungen f\u00fcr Entwicklung, und in diesem Sinne m\u00fcssen wir Entwicklungspolitik als vorausschauende Friedenspolitik begreifen; genau an dieser Stelle m\u00fcssen wir ansetzen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730348,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":81,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir gerade auch mit Instrumenten, die wir in Deutschland entwickelt haben, ein breites Angebot machen k\u00f6nnen. Ich nenne in diesem Zusammenhang explizit den Zivilen Friedensdienst, weil er eine hervorragende M\u00f6glichkeit ist, um in Postkonflikten, aber manchmal auch schon, bevor Konflikte -ausbrechen, unterschiedliche Bev\u00f6lkerungsgruppen zusammenzubringen und Ausgleichsstrukturen und Ausgleichsm\u00f6glichkeiten zu schaffen.\n\nEs geht aber manchmal auch um den Aufbau von Staatlichkeit und den Aufbau von staatlichen Sicherheitsstrukturen. Nat\u00fcrlich braucht man zum Beispiel eine korruptionsfreie Polizei und Justiz, um die f\u00fcr die weitere Entwicklung notwendigen Strukturen aufbauen zu k\u00f6nnen. Auch dazu kann Deutschland Beitr\u00e4ge leisten.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730350,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":83,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die Zivilgesellschaft einbeziehen, wenn es um Frieden und Entwicklung geht. Wir haben in unserem Antrag - ich bin sehr dankbar, dass wir das gemeinsam beschlossen haben - explizit auf die UN-Resolution 1325 Bezug genommen. Darin geht es darum, Frauen bei der Beilegung von Konflikten und Auseinandersetzungen mit Waffengewalt gleichberechtigt mit einzubeziehen und das Potenzial von Frauen f\u00fcr eine friedliche Entwicklung zu nutzen und zu st\u00e4rken. Das darf nicht nur auf dem Papier stehen, sondern das muss unsere Aufgabe im Regierungshandeln, aber auch innerhalb der Parlamente sein.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730352,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":85,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Was das Thema Klima und Energie angeht, ist es, glaube ich, selbstverst\u00e4ndlich und seit der Rio-Deklaration vor \u00fcber 20 Jahren unumst\u00f6\u00dflich anerkannt: Frieden, Entwicklung und Umweltschutz bedingen einander und geh\u00f6ren zusammen. Selbstverst\u00e4ndlich - das betone ich ausdr\u00fccklich - stehen meine Fraktion und ich wie auch, glaube ich, wir alle gemeinsam f\u00fcr das Prinzip der gemeinsamen, aber unterschiedlichen Verantwortung, wenn es um das Thema Klimawandel und Klimaschutz geht.\n\nWir haben historische Verantwortung. Afrika ist nicht der Kontinent, der den CO2-Aussto\u00df und den Klimawandel vorangetrieben hat, leidet aber wie kein anderer Kontinent unter den Folgen des Klimawandels. W\u00fcstenbildung, Wassermangel und k\u00fcnftige Konflikte um Wasser, Konflikte um fruchtbare B\u00f6den und Nahrungsgrundlagen sind Folgen des Klimawandels, f\u00fcr den wir Verantwortung tragen. Deshalb haben wir auch eine finanzielle Verantwortung, und wir m\u00fcssen unserer Verantwortung gerecht werden, was den Know-how-Transfer und die M\u00f6glichkeiten zur Vermeidung von CO2-Aussto\u00df bei uns selbst angeht.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730354,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":87,"sitzung":24,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mal anfangen damit!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":88,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr alle Verhandlungen \u00fcber Klimaabkommen, die wir voranbringen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen das ambitionierte Klimaschutzziel, die Erd-erw\u00e4rmung auf weniger als 2 Grad zu begrenzen, erreichen. Ich wei\u00df, wie schwierig das ist. Aber es muss gelingen. Und wir m\u00fcssen als Entwicklungspolitiker das Thema Anpassungsma\u00dfnahmen wesentlich st\u00e4rker in den Fokus r\u00fccken und finanziell entsprechend ausgestalten, um den Menschen in anderen L\u00e4ndern eine Chance zu geben.\n\nDazu geh\u00f6rt aber auch - wenn man den Antrag genau liest, dann wird das auch deutlich, Herr Kollege Movassat -, dass wir mit Afrika gemeinsam Verantwortung haben, was Afrikas Energiebedarf angeht, um seine eigene Entwicklung vorantreiben zu k\u00f6nnen und seiner eigenen Bev\u00f6lkerung die Chance auf Energiezugang zu geben. Wir m\u00fcssen das gemeinsam vorantreiben. Dazu haben wir zwei Punkte in unseren Antrag aufgenommen. Erstens sind die Zusagen der Europ\u00e4ischen Union einzuhalten, die in der afrikanisch-europ\u00e4ischen Energiepartnerschaft vereinbart wurden. Dabei geht es darum, dass 100 Millionen Afrikaner in den n\u00e4chsten sieben Jahren Zugang zu Energie erhalten. Dazu m\u00fcssen wir stehen. Das hat auch finanzielle Auswirkungen, und dazu muss man stehen. Ich freue mich dar\u00fcber, dass in unserem Antrag steht, dass wir uns bei den eigenen Exportkrediten an Energieeffizienz und dem Einsatz erneuerbarer Energien orientieren m\u00fcssen, wenn es insbesondere um Afrika geht.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730357,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":90,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit haben wir eine gemeinsame Verantwortung mit den Partnerl\u00e4ndern; denn eine solche Ausrichtung k\u00f6nnen wir den L\u00e4ndern nicht vorschreiben, sondern das m\u00fcssen wir im Dialog mit ihnen gemeinsam entwickeln. Das muss der Wunsch der L\u00e4nder auf beiden Kontinenten sein.\n\nZweitens, zum Thema nachhaltige Wirtschaftsentwicklung und nachhaltiges Handeln. Die EPAs stellen zwar nicht das einzige Instrument dar, spielen aber eine wichtige Rolle. Der Antrag der Linken nimmt nicht den durchaus vorhandenen Wunsch Afrikas auf, Handel mit Europa zu treiben und seri\u00f6se, gute Investitionen in ihren L\u00e4ndern zu erhalten.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730359,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":92,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie nicht nur \u00fcber die eigene Ideologie, sondern \u00fcber das redeten, was die Menschen auf anderen Kontinenten wirklich w\u00fcnschen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730361,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730362,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE]","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":95,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"In einem Punkt haben Sie recht: Die europ\u00e4ischen Wirtschaftspartnerschaftsabkommen m\u00fcssen entwicklungsf\u00f6rdernd sein und d\u00fcrfen nicht das Gegenteil von dem bewirken, was wir alle mit Entwicklungszusammenarbeit erreichen wollen. Genau das steht in unserem Antrag:\n\nDie Verhandlungen der Europ\u00e4ischen Union mit den afrikanischen Staaten \u00fcber den Abschluss von Wirtschaftspartnerschafts- und Handelsabkommen m\u00fcssen dem Ziel der \u00f6konomisch, \u00f6kologisch und sozial nachhaltigen Entwicklung sowie der Menschenrechte verpflichtet sein.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730364,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":97,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur dann erachte ich solche Abkommen f\u00fcr entwicklungsf\u00f6rdernd. Nur dann macht es auch Sinn und ist es im Interesse der afrikanischen Partnerl\u00e4nder. Nat\u00fcrlich entspricht es meinem Selbstverst\u00e4ndnis als Parlamenta-rierin, die Regierung aufzufordern, alles zu tun, dass die EU-Kommission, die diese Verhandlungen f\u00fchrt, mehr Flexibilit\u00e4t zeigt und auf die W\u00fcnsche der afrikanischen L\u00e4nder st\u00e4rker eingeht. Die Regierung ist hier also gefordert.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730366,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":99,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbstverst\u00e4ndlich finde ich es richtig, dem Wunsch der afrikanischen L\u00e4nder zu entsprechen, dieses wichtige Thema auch auf dem 4. EU-Afrika-Gipfel zu behandeln.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730368,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":101,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum das Ganze? Weil klar ist, dass Wachstum allein Armut nicht beseitigen kann. Das besagt der letzte Bericht der United Nations Conference on Trade and Development. Er macht ganz deutlich: In den am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern - darunter sind 34 afrikanische - sind 80 Prozent der Menschen in schlecht -bezahlten, prek\u00e4ren und unsicheren Jobs in der Landwirtschaft oder im Kleinhandel besch\u00e4ftigt. Es muss uns darum gehen, Perspektiven f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Arbeit und ein menschenw\u00fcrdiges Leben auch in Afrika zu er\u00f6ffnen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730370,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":103,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6ren gerechte Handelsregeln, die Wertsch\u00f6pfungsketten in afrikanischen L\u00e4ndern erm\u00f6glichen; ich sage das ausdr\u00fccklich. Dazu geh\u00f6rt des Weiteren, Exportdumping zu verhindern und afrikanischen L\u00e4ndern faire Absatzchancen in Europa zu er\u00f6ffnen; auch das steht in unserem Antrag. Wir brauchen Transparenzregeln, die klarmachen, welche Auswirkungen Finanzstr\u00f6me und Rohstoffeinnahmen auf Finanzen und wirtschaftliches Handeln haben, welche Staaten Einnahmen generieren und welche nicht und wohin die Mittel flie\u00dfen. Die afrikanischen L\u00e4nder m\u00fcssen mit einer Finanzbasis ausgestattet werden. Sie m\u00fcssen Steuern erheben k\u00f6nnen, um mit den Einnahmen ein Sozialwesen zu -finanzieren.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730372,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":105,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie denken bitte an die Zeit.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":106,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich komme zum Ende. Man k\u00f6nnte sicher noch eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen anf\u00fchren, die wichtig sind. Ich glaube, wir haben in den n\u00e4chsten Jahren mit vielen internationalen Konferenzen Gelegenheit, zu einer Partnerschaft auf Augenh\u00f6he zu kommen. Wir haben die EU-Afrika-Gipfel, wir haben den ganzen Prozess der Weiterentwicklung der Armutsbek\u00e4mpfung bzw. der Millenniumsziele, wir haben den Klimagipfel in Paris. All das - wie auch die G-8-Pr\u00e4sidentschaft - muss genutzt werden, um die entwicklungsf\u00f6rdernde Zusammenarbeit mit Afrika voranzutreiben.\n\nDanke.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730375,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":108,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen erh\u00e4lt nun der Kollege Uwe Kekeritz das Wort.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":109,"sitzung":24,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es wurde schon gesagt: Der kommende 4. EU-Afrika-Gipfel bietet eine gro\u00dfe Chance, deutlich zu machen, dass Afrika ein Kontinent mit gro\u00dfem Potenzial ist, und auch, dass Afrika dieses Potenzial bereits sehr aktiv nutzt. Afrika hat Zukunft. Zur Wahrheit geh\u00f6rt allerdings auch, dass die Probleme in Afrika noch immens sind. Deshalb m\u00fcssen die Themen \u201egute Regierungsf\u00fchrung\u201c, \u201esoziale und \u00f6kologische Gerechtigkeit\u201c und das unendlich gro\u00dfe Thema der Menschenrechte auf die Gipfelagenda gesetzt werden.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730378,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":111,"sitzung":24,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die EU muss sich eindeutig gegen die Kriminalisierung von Homosexuellen stellen, die in vielen L\u00e4ndern Afrikas pogromartige Ausma\u00dfe angenommen hat. Der Hass auf Homosexuelle wird inzwischen staatlicherseits gef\u00f6rdert und auch instrumentalisiert. Die EU muss sich hierzu klar positionieren und ihre Politik entsprechend anpassen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730380,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":113,"sitzung":24,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf dem Gipfel muss die EU auch erkl\u00e4ren, welchen Beitrag sie denn in Bezug auf jene Menschen leistet, die aus Verzweiflung und Perspektivlosigkeit die Risiken einer Flucht auf sich nehmen. Anstatt die Festung Europa weiter auszubauen, brauchen wir endlich einen humanit\u00e4ren Umgang mit Fl\u00fcchtlingen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730382,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":115,"sitzung":24,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Statt Frontex, Eurosur und Abschiebehaft m\u00fcssen Armutsbek\u00e4mpfung in den Herkunftsl\u00e4ndern und menschenw\u00fcrdige Aufnahmeverfahren hier in Europa die Richtschnur unserer Politik sein.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730384,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":117,"sitzung":24,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein weiterer wesentlicher Punkt der Verhandlungen muss nat\u00fcrlich auch die internationale Unternehmensverantwortung sein. Werte Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU, sicherlich erinnern Sie sich noch -daran, wie wir in der letzten Legislaturperiode mit sauguten Argumenten, von der SPD und den Gr\u00fcnen zusammengestellt, die Politik der Bundesregierung diesbez\u00fcglich kritisiert haben.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":118,"sitzung":24,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An die Kritik kann ich mich erinnern, an die guten Argumente nicht!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":119,"sitzung":24,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung setzt auf Freiwilligkeit und nicht auf verbindliche Regelungen. Da ist es doch sehr verwunderlich, meine lieben Kolleginnen und Kollegen von der SPD, dass ausgerechnet SPD-gef\u00fchrte Ministerien die Minimierung von Verantwortung von Unternehmen unterst\u00fctzen, die in Krisengebieten t\u00e4tig sind. Ich spreche von den Ministern Gabriel, Nahles und Maas. Sie unterst\u00fctzen nach wie vor die EU-Kommission darin, dass dort t\u00e4tige Unternehmen, also Unternehmen, die in Krisengebieten t\u00e4tig sind, weniges ver\u00f6ffentlichen und weniges transparent machen m\u00fcssen. Alles soll nur freiwillig geschehen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":120,"sitzung":24,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind Entwicklungspolitiker!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":121,"sitzung":24,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, ja. Die Unternehmen sollen das freiwillig machen, Frau Kollegin Pfeiffer. - Das halte ich f\u00fcr absurd. Das kann noch nicht einmal Welke toppen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730390,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":123,"sitzung":24,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Leitmotiv des Gipfels lautet: Investitionen in Menschen, Wohlstand und Frieden. Ich bin \u00fcberhaupt kein Freund dieses Titels. Menschlichkeit, Wohlstand und Frieden sind nicht nur eine Frage von Investments. Allerdings ist es schon merkw\u00fcrdig, dass trotz dieser \u00dcberschrift das Wirtschaftsabkommen EPA nicht auf die Tagesordnung des Gipfels kommen soll. Worum geht es bei diesem EPA? Es geht um den afrikanischen Markt, der f\u00fcr die europ\u00e4ische Industrie inzwischen hochinte-ressant geworden ist. Ein weitgehender zollfreier Zugang w\u00e4re nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die europ\u00e4ische Industrie sehr profitabel. Aber genau diese Zolleinnahmen brauchen die Entwicklungsl\u00e4nder f\u00fcr ihre Entwicklung.\n\nDas wei\u00df auch die EU. Die Steuereinnahmen f\u00fcr die ECOWAS werden sich j\u00e4hrlich um circa 1,5 Milliarden Euro reduzieren. Die EU bietet deshalb eine Gegenleistung an. Sie sagt: Ihr bekommt als Ausgleich daf\u00fcr 6,5 Milliarden Euro, zahlbar innerhalb von f\u00fcnf Jahren. - Es geht aber nicht nur um Zolleinnahmen; es geht um Arbeitspl\u00e4tze, die ganze Familien ern\u00e4hren, die Nachfrage auf dem lokalen Markt schaffen; es geht um kleine Industrien, die den Zellkern weiterer Entwicklung in Afrika in sich tragen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":124,"sitzung":24,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Steht alles in unserem Antrag!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":125,"sitzung":24,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Endlich w\u00e4chst eine kleine Industrie in Afrika. Diese Entwicklung darf nicht grob fahrl\u00e4ssig durch Freihandelsabkommen gef\u00e4hrdet werden.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730394,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":127,"sitzung":24,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es muss uns doch allen klar sein, dass die afrikanischen Staaten jeden Konkurrenzkampf mit der europ\u00e4ischen Industrie auf dem afrikanischen Markt verlieren m\u00fcssen. Die EU hat offensichtlich immer noch nicht begriffen, dass soziale Stabilit\u00e4t in allen L\u00e4ndern der Erde auch in unserem Interesse liegt.\n\nHerr Minister M\u00fcller, Ihre Forderung, Wertsch\u00f6pfungsketten in den L\u00e4ndern zu belassen, ist richtig, wichtig und zentral f\u00fcr die Entwicklung. Die Durchsetzung der EPAs wird aber genau das Gegenteil bewirken und bereits entwickelte Wertsch\u00f6pfungsketten bedrohen und vernichten. Herr M\u00fcller, hier erwarten wir von Ihnen ein klares Veto gegen diese EPA-Verhandlungen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730396,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":129,"sitzung":24,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die 6,5 Milliarden Euro sind tr\u00fcgerische Silberlinge, die der europ\u00e4ischen Industrie noch nicht einmal wehtun; denn dieses Geld wird von den Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern gezahlt.\n\nWir fordern die Bundesregierung deshalb auf, sich in Br\u00fcssel umgehend f\u00fcr ein Moratorium der EPAs einzusetzen. Sie sind nicht notwendig. Sie zerst\u00f6ren die langsam wachsende industrielle Produktion, und sie stehen unseren entwicklungspolitischen Zielen diametral entgegen. Wir warten hier auf einen allg\u00e4uerischen Donnerschlag, Herr Minister.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730398,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":131,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege J\u00fcrgen Klimke hat nun f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730400,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":133,"sitzung":24,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Im Jahre 2000 hie\u00df es in einer langen Geschichte der Wochenzeitung Die Zeit zum Thema Afrika:\n\nSeit vier Jahrzehnten flackert Afrika als Kontinent der Apokalypse \u00fcber die Bildschirme: eine unendliche Geschichte von D\u00fcrre und Hungersnot, Krankheit und Korruption, Terror und Tyrannei, Schulden und Schuld.\n\nMeine Damen und Herren, 14 Jahre sp\u00e4ter gibt es andere, konstruktivere Sichtweisen mit viel Perspektive, was Afrika betrifft. Die GIZ bezeichnet Afrika heute als Kontinent der Zukunft. Die Redewendung vom \u201eKontinent der Chancen\u201c ist fast sprichw\u00f6rtlich geworden. Warum nun dieser Wandel? Hat man nur beschlossen, das vorher halbleere Glas einfach als halbvoll anzusehen?\n\nFolgende Punkte scheinen mir wesentlich zu sein: Afrika hat sich selbst auf den Weg gemacht, sich zu entwickeln, und es entwickelt sich. Deutliche Fortschritte sind erkennbar: bei der Armutsbek\u00e4mpfung, bei der Bildung, bei der Wirtschaftsentwicklung, bei der St\u00e4rkung der Staatlichkeit und bei der Kooperation innerhalb Afrikas. Auf die darauf beruhenden Chancen geht unser Antrag ein.\n\nZum Antrag der Linken mit dem sch\u00f6nen Titel \u201eEU-Afrika-Gipfel - Partnerschaft an Gerechtigkeit und Frieden ausrichten\u201c. Befremdlich an diesem Antrag ist, dass man so tut, als w\u00fcrde die auf Frieden und Gerechtigkeit ausgerichtete EU-Politik heute nicht verfolgt, als m\u00fcsste man die EU daran erinnern, dies in den Fokus zu stellen.\n\nMeine Damen und Herren, die St\u00e4rkung der Entwicklungszusammenarbeit mit Afrika, die verst\u00e4rkten Investitionen in Bildung, die Leuchtturmprojekte im Bereich der Berufsbildung - ja, dient das alles etwa nicht der Gerechtigkeit? Die Initiativen in der Entwicklungszusammenarbeit f\u00fcr die Herstellung von Transparenz, zum Beispiel bei Rohstoffeinnahmen, sind ebenso gerecht wie unser Einsatz, Kollege Kekeritz, f\u00fcr die St\u00e4rkung der Unternehmensverantwortung, CSR; um hier nur einige Beispiele zu nennen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730402,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":135,"sitzung":24,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will damit zeigen: Wir m\u00fcssen uns mit unserer Politik nicht verstecken. Wir sind auf einem guten und richtigen Weg, gerade in der Entwicklungszusammenarbeit.\n\nDeutschland hat viel geleistet; auch das muss man einmal sagen. Ich verweise zum Beispiel auf den ehemaligen Bundespr\u00e4sidenten Horst K\u00f6hler, der Afrika ganz oben in Deutschland eine Stimme verliehen hat und sich auch heute noch in Afrika engagiert.\n\nHerr Minister M\u00fcller, ich m\u00f6chte Ihnen besonders ausdr\u00fccklich danken und Sie daf\u00fcr loben, dass Sie Afrika zum Schwerpunkt Ihrer Politik gemacht haben, aber auch solche Fragen aufgreifen wie Corporate Social Responsibility, soziale Unternehmensverantwortung, die Afrika interessieren. Das ist etwas, was f\u00fcr Afrika wichtig ist.\n\nAber lassen Sie mich noch einige Worte als Au\u00dfenpolitiker sagen, meine Damen und Herren. Wir bekennen uns ganz klar zu einer interessengeleiteten deutschen Au\u00dfenpolitik. Ich m\u00f6chte das im Folgenden kurz darlegen. Welche Interessen hat Deutschland, welche Interessen haben die EU-Staaten in Afrika? Ich sehe vor allen Dingen vier Bereiche: geostrategische, wirtschaftspolitische, sicherheitspolitische und innenpolitische Interessen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":136,"sitzung":24,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau das haben wir gesagt!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":137,"sitzung":24,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich mit dem Letzten, den innenpolitischen Interessen, anfangen. Da geht es darum, unregulierte Zuwanderung nach Europa zu verhindern, weil unsere Gesellschaft nicht in unbegrenztem Ma\u00dfe aufnahmef\u00e4hig ist. Das ist eine Tatsache. Das ist auch der Grund daf\u00fcr, dass es Frontex gibt. Wir werden Frontex auch nicht abschaffen, wie es die Linke fordert; ganz abgesehen davon, dass Frontex zum Beispiel Tausende von Menschen aus Seenot rettet.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730406,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":139,"sitzung":24,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen aber verst\u00e4rkt daran arbeiten, dass die Menschen in ihren Herkunftsl\u00e4ndern bleiben k\u00f6nnen, bleiben wollen,","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":140,"sitzung":24,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jawohl!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":141,"sitzung":24,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber nicht m\u00fcssen und dort Perspektiven haben.\n\nSicherheitspolitisch ist Afrika fr\u00fcher nicht hinreichend ernst genommen worden. Die afrikanischen Verh\u00e4ltnisse waren f\u00fcr uns verwirrend, und die Probleme waren weit weg. Das hat sich nun ge\u00e4ndert. Ein Grund daf\u00fcr ist der globale Terrorismus, der R\u00fcckzugsr\u00e4ume auch in Libyen, in Mali und in Mauretanien hat. Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind aber auch die Piratenangriffe am Horn von Afrika und die Bedrohung des Seehandels. Ich komme aus Hamburg und wei\u00df sehr viel dar\u00fcber, zumal wir auch den Internationalen Seegerichtshof bei uns in der Stadt haben.\n\nWenn wir heute ein Konzept daf\u00fcr entwickeln, wie fragile Staaten stabilisiert werden k\u00f6nnen, dann geschieht das auch deshalb, weil die Globalisierung und Vernetzung der Welt voranschreitet. In diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfe ich es sehr, dass Europa und Deutschland zunehmend bereit sind, sich auch sicherheitspolitisch in Afrika zu engagieren. Wir wissen, dass Sicherheit eine Grundvoraussetzung f\u00fcr Entwicklung ist.\n\nMeine Damen und Herren, nat\u00fcrlich hat Deutschland auch wirtschaftliche Interessen in Afrika; ganz klar. Wie kann ein Kontinent mit 1 Milliarde Menschen, dessen Fl\u00e4che zu 80 Prozent noch nicht intensiv nach Bodensch\u00e4tzen untersucht worden ist, uninteressant f\u00fcr unsere Wirtschaft sein? Unsere Wirtschaft ist im Zusammenhang mit Afrika auf zweierlei angewiesen: auf den Zugang zu diesen Rohstoffen und auf den Export dieser Rohstoffe in andere M\u00e4rkte - zusammen mit den afrikanischen Partnern. Afrika ist f\u00fcr deutsche Unternehmen als Handelspartner wichtig und als Investitionsstandort interessant. Es bietet gro\u00dfe Chancen. Wenn eine Region den Sprung aus der Armut geschafft hat, dann war es fast immer die freie Wirtschaft, die dazu den L\u00f6wenanteil beigetragen hat. Das Beispiel Ost- und S\u00fcdostasien zeigt das.\n\nWir m\u00fcssen erreichen, dass sich Unternehmen aus Europa sicher f\u00fchlen, damit sie in Afrika investieren. Wenn bei diesen Investitionen auch soziale und \u00f6kologische Mindeststandards eingehalten werden, dann spricht nichts dagegen. Beiderseitige Markt\u00f6ffnung geh\u00f6rt jedoch dazu.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":142,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":143,"sitzung":24,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident?","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":144,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte den begr\u00fcndeten Verdacht, dass Ihnen nicht aufgefallen ist, dass die Redezeit zu Ende ist.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730413,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":146,"sitzung":24,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gut. Ich darf dann zum Schluss noch eine Bemerkung machen, Herr Pr\u00e4sident, eine Bemerkung vor allem als Vater von vier Kindern und als Entwicklungspolitiker.\n\nUnabh\u00e4ngig von den Interessen, die wir haben, m\u00fcssen wir feststellen, dass in Afrika, zum Beispiel im Niger, noch 114 von 1 000 Kindern im ersten Lebensjahr sterben, w\u00e4hrend es in Deutschland \u201enur\u201c 4 Kinder sind. Das darf uns nicht unber\u00fchrt lassen. Ich danke deswegen allen, die sich gerade in diesen Fragen durch Spenden oder durch freiwillige Aktionen engagieren und einen Beitrag f\u00fcr Afrika und die Welt leisten.\n\nDanke sehr.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730415,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":148,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Heike H\u00e4nsel ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730417,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":150,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Klimke, Sie sagten, es gehe f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union um geostrategische und sicherheitspolitische Interessen. Nichts anderes haben wir in unserem Antrag ganz klar kritisiert. Die soziale und \u00f6konomische Entwicklung steht nicht im Mittelpunkt, sondern die Interessen der Europ\u00e4ischen Union. Genau deswegen lehnen wir diese Politik ab.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730419,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":152,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr M\u00fcller, ich begr\u00fc\u00dfe es, dass Sie jetzt die Entwicklungszusammenarbeit mit der Zentralafrikanischen Republik aufnehmen wollen, dass viel Geld daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Aber wenn sich die Auswahl der L\u00e4nder jetzt danach richtet, wohin deutsche Soldaten entsendet werden, wird damit in unseren Augen der v\u00f6llig falsche Weg eingeschlagen. Es geht n\u00e4mlich darum, zun\u00e4chst einmal zu fokussieren, wo die Bed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung liegen und wo wir Entwicklung f\u00f6rdern m\u00fcssen. Es darf nicht ausschlie\u00dflich danach gehen, in welchen L\u00e4ndern wir milit\u00e4risch pr\u00e4sent sind.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730421,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":154,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Kofler, Sie hatten sich ja \u00fcber das Wort \u201eKapitalismus\u201c in unserem Antrag echauffiert.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":155,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcber das Wort \u201eOpfer\u201c habe ich mich echauffiert!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":156,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, dar\u00fcber, dass die L\u00e4nder des S\u00fcdens Opfer des Kapitalismus sind. - Ich frage mich: Wie bezeichnen Sie denn diese Wirtschaftsordnung, wenn nicht als kapitalistisch?","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":157,"sitzung":24,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und? Hat es was geschadet?","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":158,"sitzung":24,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eOpfer des Kapitalismus\u201c muss in jedem Antrag vorkommen!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":159,"sitzung":24,"speaker":"Weiterer Zuruf der Abg. Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und \u201eneoliberal\u201c!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":160,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Profit, Markt\u00f6ffnung, Zugang zu Rohstoffen - all das steht vor dem Recht auf Nahrung, vor Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t. Es geht doch um Profitinteressen. Genau das kritisieren wir. Wir wollen eine andere Weltwirtschaftsordnung, weil nur so Entwicklung erm\u00f6glicht werden kann.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730429,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":162,"sitzung":24,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau, wie bei uns! Wir sind das beste Beispiel!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":163,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Auseinandersetzung f\u00fchren wir nat\u00fcrlich jetzt auch im Rahmen des EU-Afrika-Gipfels mit den afrikanischen L\u00e4ndern. Es wurde erw\u00e4hnt: Die EU will nicht \u00fcber diese zentrale Frage der Ausrichtung der Handelspolitik diskutieren. Dabei gibt es massive Kritik aus den L\u00e4ndern des S\u00fcdens. Aminata Traor\u00e9, die ehemalige Kulturministerin Malis und eine bekannte Globalisierungskritikerin, bezeichnete schon vor Jahren die Wirtschaftspartnerschaftsabkommen als die \u201eMassenvernichtungswaffen Europas\u201c, weil sie Millionen von Existenzen von Kleinbauern, von Kleinh\u00e4ndlern bedrohen und dadurch mehr Arbeitslosigkeit und mehr Armut entsteht. Das steht ja genau im Gegensatz zu dem, was, wie behauptet wird, durch die EPAs erreicht werden soll, n\u00e4mlich mehr Entwicklung.\n\nDie afrikanischen L\u00e4nder sollen ihre M\u00e4rkte weiter \u00f6ffnen. Ein zentraler Punkt ist eben auch der Abbau von Exportz\u00f6llen, zum Beispiel f\u00fcr Rohstoffe. Aber genau diese Exportz\u00f6lle sind wichtig, um Rohstoffe in den L\u00e4ndern zu halten und dort eine eigene \u00f6konomische Entwicklung in Gang zu setzen und Wertsch\u00f6pfungsketten aufzubauen. Herr Minister M\u00fcller, das war ja ein zentrales Anliegen Ihrer Antrittsrede.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":164,"sitzung":24,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und ist Teil unseres Antrages, junge Frau! Lesen!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":165,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sagten, die Wertsch\u00f6pfung in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens, in Afrika, muss gest\u00e4rkt werden. Deswegen m\u00fcssen Sie sich entscheiden; ich erwarte von Ihnen eine klare Positionierung: entweder Freihandel oder Entwicklung und St\u00e4rkung der Wertsch\u00f6pfung in Afrika. Beides zusammen geht nicht.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730434,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":167,"sitzung":24,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lesen!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":168,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"So haben Sie es in Ihrem Antrag auch nicht formuliert, Frau Kofler. Zu den Exportz\u00f6llen \u00e4u\u00dfern Sie sich nicht. Sie bleiben nebul\u00f6s und sagen, dass Sie eine entwicklungsf\u00f6rderliche Handelspolitik wollen. Was ist denn das konkret?\n\nSie m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die afrikanischen Staaten ihre Wirtschaft, ihre \u00d6konomien sch\u00fctzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730437,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":170,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn wir aber st\u00e4rker in diese M\u00e4rkte hineindr\u00e4ngen, dann verhindern wir das. \u00dcbrigens: Nicht nur wir, die Linke, kritisieren das seit vielen Jahren, auch viele kirchliche und zivilgesellschaftliche Organisationen tun das. Diese beschweren sich dar\u00fcber, dass sie nicht an diesen Prozessen beteiligt werden. \u00c4hnlich wie bei den Verhandlungen \u00fcber TTIP mit den USA fehlt der Zugang zu Informationen. Parlamente werden kaum informiert. Parlamentarier in afrikanischen L\u00e4ndern haben sich oft bei uns beschwert, dass sie nicht informiert sind und Hunderten von EU-Beamten gegen\u00fcberstehen, die sie ganz leicht \u00fcber den Tisch ziehen k\u00f6nnen. Das ist keine Partnerschaft auf Augenh\u00f6he.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730439,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":172,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen fordern wir auch, dass die EPA-Verhandlungen gestoppt werden. Wir wollen dahin kommen, dass es neue wirtschaftliche Beziehungen gibt, die gerecht aufgebaut sind.\n\nJetzt m\u00f6chte ich noch etwas zu dem ganzen Themenkomplex der Sicherheitspolitik sagen. Der Europ\u00e4ische Entwicklungsfonds der EU ist milliardenschwer. \u00dcber diesen Entwicklungsfonds werden auch Milit\u00e4reins\u00e4tze und Polizeieins\u00e4tze in Afrika finanziert. Auch das kritisieren wir seit Jahren. Es kann nicht sein, dass Entwicklungsgelder f\u00fcr Milit\u00e4rmissionen missbraucht werden.\n\nDeswegen fordern wir das Ende dieser sogenannten afrikanischen Friedensfazilit\u00e4t.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730441,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":174,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr uns ist ganz klar, dass die zivil-milit\u00e4rische Zusammenarbeit in Afrika jetzt verst\u00e4rkt werden soll. Das hei\u00dft, Entwicklungszusammenarbeit und Milit\u00e4rmissionen sollen Hand in Hand gehen; sie sind sozusagen zwei gleichberechtigte Instrumente, um den Zugang zu Rohstoffen unter anderem in den afrikanischen L\u00e4ndern abzusichern. Auch diese Instrumentalisierung der Entwicklungspolitik lehnen wir ab.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730443,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":176,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss. Ich komme aus Stuttgart, und da liegt es nahe, dass ich die US-Kommandozentrale AFRICOM erw\u00e4hnen muss. Von Stuttgart-M\u00f6hringen aus werden die Milit\u00e4reins\u00e4tze und Drohneneins\u00e4tze der USA in Afrika koordiniert. Wenn wir etwas f\u00fcr die Menschen in Afrika machen wollen, dann m\u00fcssen wir diese Zentrale schlie\u00dfen. Dort werden v\u00f6lkerrechtswidrige Angriffe auf Menschen in Afrika - gezielte T\u00f6tungen - organisiert. Das ist eine unmenschliche Politik. Deswegen: Schlie\u00dfen wir AFRICOM in Stuttgart!\n\nDanke.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730445,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":178,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun der Kollege Christoph Str\u00e4sser f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730447,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":180,"sitzung":24,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":1648.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Auch ich bin sehr froh dar\u00fcber, dass es gelungen ist, nach den vielen afrikapolitischen Debatten, die in dieser Legislaturperiode schon stattgefunden haben, nunmehr eine zu f\u00fchren, die sich nicht in erster Linie mit milit\u00e4rischen Interventionen auseinandersetzt. Ich glaube, das ist gut. Eine solche -Fokussierung w\u00e4re auch falsch. Sie ist - das habe ich in der Debatte bez\u00fcglich Mali bereits gesagt - auch nicht inkludiert, wenn man \u00fcber Verantwortung in der Au\u00dfenpolitik redet. Es w\u00e4re ein v\u00f6llig falscher Ansatz. Verantwortung f\u00fcr diese L\u00e4nder bedeutet in erster Linie Krisenpr\u00e4vention und Einsatz f\u00fcr Menschenrechte. Damit kann verhindert werden, dass es zu solchen Interventionen kommt, meine Damen und Herren.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730449,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":182,"sitzung":24,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":1648.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist hier schon viel \u00fcber milit\u00e4rische Intervention gesagt worden. Wir haben in den letzten Wochen und Monaten \u00fcber viele Begrifflichkeiten in der Au\u00dfenpolitik gesprochen. Der Begriff \u201eVerantwortung\u201c wurde mit Attributen wie zynisch und heuchlerisch kommentiert. Anfang April werden wir hier - es gibt einen entsprechenden Antrag -, aber auch vor Ort des Genozids in Ruanda gedenken. Das sollten wir uns noch einmal in Erinnerung rufen.\n\nSehr viele Menschen nicht nur in diesem Land, sondern auch in anderen L\u00e4ndern und Vertreter von Nichtregierungsorganisationen - ich kn\u00fcpfe an den Aufruf von Amnesty International an - fordern uns dringend auf, nicht wieder wie 1994 sehenden Auges einen beginnenden Genozid zuzulassen. Ich frage Sie allen Ernstes: Ist es heuchlerisch und zynisch, wenn wir sagen, dass die Zentralafrikanische Republik im Moment eine milit\u00e4rische Intervention braucht, damit ein sich anbahnender Genozid verhindert wird? Ich finde, es ist verantwortungsvoll, dass wir dar\u00fcber nachdenken.\n\nMeine ganz pers\u00f6nliche Meinung ist: Die Entsendung von einem oder zwei Transportflugzeugen ist f\u00fcr mich zu wenig. Ich unterst\u00fctze die Franzosen bei dem, was sie dort tun, n\u00e4mlich diesen sich anbahnenden Genozid zu verhindern, damit wir in 20 Jahren nicht wieder hier stehen und dar\u00fcber klagen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730451,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":184,"sitzung":24,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":1648.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sprechen hier - das ist v\u00f6llig richtig - \u00fcber verschiedenste Formen der Zusammenarbeit mit afrikanischen L\u00e4ndern. Es ist von Herrn Minister M\u00fcller angesprochen worden, dass unser Blick auf Afrika der Situation der Staaten auf dem afrikanischen Kontinent m\u00f6glicherweise nicht gerecht wird. Nat\u00fcrlich gibt es unterschiedliche Entwicklungen. Nat\u00fcrlich haben wir unterschiedliche Ans\u00e4tze in Bezug auf die Staatlichkeit, die Rechtsstaatlichkeit sowie auf die Bestrafung von schweren Verbrechen gegen die Menschlichkeit.\n\nMeine Damen und Herren, ich finde es zu einfach, zu sagen, dass die komplette Politik der Bundesrepublik Deutschland und der EU ausschlie\u00dflich darauf ausgerichtet ist, eigene Interessen zu formulieren und durchzusetzen, und dass die Menschenrechte - quasi als Deckmantel - nur am Rande eine Rolle spielen. Ich finde, das ist eine sehr problematische Diskussion. Das will ich auch an ein, zwei Beispielen deutlich machen.\n\nWir und insbesondere die Kollegin Groth haben im Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe in der letzten Legislaturperiode immer sehr deutlich darauf hingewiesen, dass wir mit der Menschenrechtssituation in \u00c4gypten, einem nordafrikanischen Land, das sich in einem schwierigen Transitionsprozess befindet, nicht einverstanden sind. Das gilt insbesondere f\u00fcr den Sinai, wo es Menschenhandel und andere Dinge gibt.\n\nWir haben Gespr\u00e4che mit dem \u00e4gyptischen Botschafter gef\u00fchrt. Ich hatte vor drei Tagen noch einmal - in Anf\u00fchrungsstrichen - das \u201eVergn\u00fcgen\u201c. Ich habe mit den Kolleginnen und Kollegen aus \u00c4gypten \u00fcber die Situation in ihrem Land geredet und ihnen gesagt - das sagen wir alle im \u00dcbrigen -: Die Situation auf dem Sinai ist nicht haltbar. Die Situation dort muss ver\u00e4ndert werden; denn dort geschehen elementare Menschenrechtsverletzungen. Dabei geht es um Menschenhandel, -Organentnahmen und vieles mehr. - Zeigen wir, wenn wir das kritisieren, etwa mit dem Finger auf andere L\u00e4nder und wollen nur eigene Interessen umsetzen? Oder verzichten wir darauf, auf Menschenrechtsverletzungen schwerster Art hinzuweisen, wenn sie sich auf dem afrikanischen Kontinent abspielen?\n\nIch habe vorletzte Woche im Menschenrechtsrat in Genf schwer f\u00fcr eine gemeinsame Entschlie\u00dfung mehrerer europ\u00e4ischer L\u00e4nder gearbeitet, um auf die Situation in \u00c4gypten aufmerksam zu machen. Das ist richtig, und das ist gut. Ich finde, wir haben, gerade in Anbetracht unserer Partnerschaft, nicht nur das Recht, sondern auch die Verpflichtung, \u00fcber solche Situationen in den afrikanischen L\u00e4ndern zu reden und nat\u00fcrlich auch darauf hinzuweisen, dass wir den Aufbau von rechtsstaatlichen Strukturen, von Staatlichkeit unterst\u00fctzen wollen. Dass es diese nicht gibt, ist doch Teil der gro\u00dfen Probleme in vielen afrikanischen L\u00e4ndern.\n\nEs gibt viele L\u00e4nder, die sich sehr gut entwickeln. Das gilt zum Beispiel f\u00fcr Ghana; es gibt noch andere Beispiele. Es gibt aber eben auch L\u00e4nder, wo es nicht funktioniert. Wir haben aufgrund der sehr intensiven Zusammenarbeit, auch im entwicklungspolitischen Bereich, das Recht, zu sagen: Wenn es im Osten der Demokratischen Republik Kongo keine Staatlichkeit mehr gibt, dann ist es die Pflicht der Bundesrepublik Deutschland und der EU, auf Ver\u00e4nderungen hinzuwirken. Diese Ver\u00e4nderungen zu unterst\u00fctzen, ist keine Einmischung in die Angelegenheiten der Demokratischen Republik Kongo, wo es nach wie vor schwerste Menschenrechtsverletzungen gibt.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730453,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":186,"sitzung":24,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":1648.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist auch unsere Verpflichtung, etwas zu tun. Es ist doch eine Verhandlung auf Augenh\u00f6he. Es ist keine Einmischung in die inneren Angelegenheiten eines Landes mit Arroganz und westlicher Besserwisserei. Wir mahnen dort die Umsetzung von internationalen Menschenrechtsvertr\u00e4gen an, die all diese Staaten unterschrieben haben. Sie haben sie nicht unter Druck unterschrieben. In Art. 1 der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte ist die W\u00fcrde des Menschen klar definiert. Darauf m\u00fcssen wir diese L\u00e4nder hinweisen. Im \u00dcbrigen kritisieren wir Menschenrechtsverletzungen auch bei uns. Wenn wir das im eigenen Land tun, dann ist es auch unser Recht, dies in Bezug auf andere L\u00e4nder zu tun.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel nennen - Herr Kekeritz hat das Thema LGBTI angesprochen -: Im Moment ist Alice Nkom in Deutschland zu Besuch. Alice Nkom ist eine Menschenrechtsverteidigerin aus Kamerun. Sie ist ungef\u00e4hr 70 Jahre alt und war im Jahre 1969 die erste schwarze Frau in Kamerun, die zur Anwaltschaft zugelassen worden ist. Sie hat am Dienstag hier in Berlin den 7. Menschenrechtspreis der deutschen Sektion von Amnesty International erhalten. Thema war der Kampf gegen Homophobie in Kamerun - nur in Kamerun. Frau Nkom hat gestern Abend im Ausw\u00e4rtigen Amt eine, wie ich finde, beeindruckende Rede \u00fcber das, was sich in Kamerun entwickelt, gehalten. Ich kann nur sagen - ich wei\u00df, dass die Bundeskanzlerin dieses Thema auf dem EU-Afrika-Gipfel ansprechen wird -: Es kann, gerade unter Geltung der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte, nicht sein, dass wir Homophobie durchgehen lassen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730455,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":188,"sitzung":24,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":1648.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bitte Sie, sich intensiv anzuschauen, was sich im Moment in diesem Zusammenhang in einigen afrikanischen L\u00e4ndern abspielt. Dies betrifft nicht nur Uganda. Es gibt diese Tendenzen - dar\u00fcber haben wir oft gesprochen - auch in der Demokratischen Republik Kongo und in anderen L\u00e4ndern. Es gibt dazu - das wusste ich gar nicht - seit 1962 eine Gesetzgebung in Kamerun.\n\nEine aus meiner Sicht klare Botschaft ist: Homophobie, die Verfolgung von LGBTI-Menschen ist nicht nur in Deutschland, wo die Strafbarkeit von homosexuellen Handlungen noch nicht sehr lange abgeschafft ist, sondern auch in Afrika eine ganz wichtige Angelegenheit. Hier m\u00fcssen wir weiter ansetzen. Wir m\u00fcssen nicht nur Frau Nkom, die mir gesagt hat, dass sie sich gef\u00e4hrdet f\u00fchlt, sondern allen Betroffenen dieser Menschenrechtsverletzungen im Zweifel Hilfe und Unterst\u00fctzung an-bieten. Das bedeutet auch, denjenigen, die sich damit -befassen, in den L\u00e4ndern, in denen sie arbeiten, konsularischen und Botschaftsschutz zu gew\u00e4hren. Sie machen eine ganz wichtige Arbeit in diesem Feld, auch f\u00fcr uns und unsere Werte. Ich finde, das sollten wir insgesamt ganz massiv unterst\u00fctzen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730457,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":190,"sitzung":24,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":1648.0,"speaker_party":"spd","text":"Was lehren uns die Antr\u00e4ge und all die Erkl\u00e4rungen, die wir in den letzten Wochen und Monaten hier abgegeben haben? Ich - Sie haben das gemerkt - sehe die Entwicklung auf dem afrikanischen Kontinent insbesondere unter dem menschenrechtlichen Aspekt. Ich sage: Die Wahrung der Menschenrechte dort wie auch bei uns ist die Basis f\u00fcr vern\u00fcnftige Beziehungen. Die Basis f\u00fcr vern\u00fcnftige Beziehungen ergibt sich aber nicht aus Entwicklungen, die wir anderen Nationen, anderen L\u00e4ndern aufgeben, sondern aus freiwilligen Vereinbarungen in den gro\u00dfen menschenrechtlichen Vertr\u00e4gen. Ich finde, es ist unsere Verpflichtung, auch hier im Parlament darauf hinzuweisen.\n\nIch sage - allerdings nicht mit erhobenem Zeigefinder, sondern in dem Bewusstsein, dass die Umsetzung und Durchsetzung der Menschenrechte in Europa und Deutschland vom Zeitalter der Aufkl\u00e4rung bis zur Einf\u00fchrung des demokratischen Wahlrechts nach dem Ersten Weltkrieg immerhin 250 Jahre gedauert hat -: Wir sollten von diesen Nationen und Menschen nicht erwarten, dass sie innerhalb von wenigen Wochen und Monaten das erreichen, wof\u00fcr wir und unsere Vorfahren jahrzehntelang gek\u00e4mpft haben. Wir sollten einen Diskurs f\u00fchren und durch gemeinsame Anstrengungen daf\u00fcr sorgen, dass Grundrechte und Menschenrechte weltweit Geltung haben. Daf\u00fcr sind sie geschaffen worden. Das ist der konstruktive Beitrag, den ich meine, wenn ich sage: Deutsche Interessen gibt es in der ganzen Welt. Ein Teil der deutschen Interessen besteht darin, dazu beizutragen, dass alle Menschen auf dieser Welt unter den gleichen Voraussetzungen, n\u00e4mlich der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte, leben und ihre W\u00fcrde erhalten bzw. bekommen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730459,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":192,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat der Kollege Frithjof Schmidt das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":193,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Drei gro\u00dfe Themen werden beim vierten EU-Afrika-Gipfel in Br\u00fcssel im Zentrum der Gespr\u00e4che \u00fcber die politischen Konflikte stehen - es ist wichtig, dass man dar\u00fcber spricht, dass es da richtige Konflikte gibt -: Viele afrikanische L\u00e4nder wollen erneut \u00fcber ihre Kritik an den Verhandlungen \u00fcber die Wirtschaftspartnerschaftsabkommen reden. Sie erinnern sich vielleicht: Der Gipfel 2007 w\u00e4re dar\u00fcber fast geplatzt. Seitdem gibt es hierzu eine lange Geschichte der Auseinandersetzung; sie kommt zur\u00fcck und holt uns ein. Die afrikanischen L\u00e4nder wollen keine zu gro\u00dfe Markt\u00f6ffnung, weil sie dann die Existenz ganzer Wirtschaftszweige und damit ihre Stabilit\u00e4t gef\u00e4hrdet sehen; mein Kollege Uwe Kekeritz ist darauf schon ausf\u00fchrlich eingegangen.\n\nDie Europ\u00e4ische Union will eigentlich nicht dar\u00fcber sprechen. Sie wird es aber tun m\u00fcssen. Sie wird begreifen m\u00fcssen, dass es dabei auch um Stabilit\u00e4t geht. Die EU will unter anderen Aspekten \u00fcber Stabilit\u00e4t reden: zum einen \u00fcber afrikanische Sicherheitsstrukturen - und da im Kern \u00fcber milit\u00e4rische Fragen - und zum anderen \u00fcber Migration, das hei\u00dft \u00fcber die gro\u00dfe Zuwanderungswelle \u00fcber das Mittelmeer nach Europa mit ihren vielen Opfern.\n\nDass es wieder einmal im Vorfeld diese Konflikte \u00fcber die Tagesordnung gegeben hat, zeigt schon vorab, dass der Dialog mit den afrikanischen Staaten seit 2007 durch die Handelspolitik schwer belastet wird.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730462,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":195,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das belastet nat\u00fcrlich auch die notwendige Debatte \u00fcber Frieden und Sicherheit.\n\nEs ist sinnvoll, mit der Afrikanischen Union gemeinsam an einem sicherheitspolitischen Konzept f\u00fcr den Krisenbogen in Subsahara-Afrika von Mali \u00fcber Zentralafrika bis nach Somalia und bis zur Region der Gro\u00dfen Seen und dem Kongo zu arbeiten. Aber eine gemeinsame europ\u00e4ische politische Idee oder Initiative daf\u00fcr ist bisher nicht erkennbar. Stattdessen soll anscheinend einfach die African Peace Facility umgebaut werden: zu einem Instrument der verst\u00e4rkten Milit\u00e4rausbildung und einer anderen Lastenteilung bei Milit\u00e4reins\u00e4tzen im Auftrag der Afrikanischen Union oder vielleicht auch der Europ\u00e4ischen Union. Frau Merkel hat das gestern \u201eErt\u00fcchtigungsinitiative\u201c genannt - ein interessantes Wort.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730464,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":197,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine politische Sackgasse.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730466,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":199,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das treibt ein jahrelanges Umfunktionieren dieser ehemaligen Institution zur Friedensf\u00f6rderung zu einer Art Dachverband der Milit\u00e4rkooperation auf die Spitze. Die African Peace Facility wird aus dem Europ\u00e4ischen Entwicklungsfonds finanziert. Ihre Aktivit\u00e4ten gelten als Entwicklungshilfeleistung, zertifiziert vom DAC in Paris. Es ist in der Europ\u00e4ischen Union schlicht rechtswidrig, solche Gelder f\u00fcr Milit\u00e4rausbildung zu verwenden.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730468,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":201,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Antrag der Koalitionsfraktionen kann man dazu konkret kein Wort lesen. Sie ignorieren diesen zentralen Streit. Wie stehen Sie zu diesem Umfunktionieren? Unterst\u00fctzen Sie das? Herr Minister M\u00fcller, was ist denn Ihre Meinung? Wollen Sie das wirklich mitmachen? Das w\u00e4re absurd; denn dann w\u00fcrden wir mit Entwicklungshilfegeldern direkt Soldatinnen und Soldaten finanzieren. Das geht doch nicht.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730470,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":203,"sitzung":24,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Da w\u00e4re doch ein gr\u00fcner Antrag sch\u00f6n gewesen!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":204,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sicherheitspolitik und Entwicklungspolitik d\u00fcrfen nicht finanziell vermischt werden, und die Kooperation in beiden Feldern darf auch nicht indirekt mit handelspolitischem Wohlverhalten verbunden werden.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730473,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":206,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich will noch zum dritten gro\u00dfen Streitthema des Gipfels kommen: zum Umgang mit der rasch wachsenden Migration zwischen Afrika und Europa. Dass Sie auf dieses wichtige Thema in Ihrem Antrag fast gar nicht eingehen, sagt schon etwas aus. Auch diesen Konfliktpunkt des Gipfels ignorieren Sie, wenn es konkret wird. Dabei sterben nach wie vor t\u00e4glich Menschen im Mittelmeer. Da gibt es massiven Handlungsbedarf. Die Grenz\u00fcberwachung durch Frontex muss grundlegend ver\u00e4ndert werden. Es ist notwendig, dass sich Frontex an die internationale Seenotrettungskonvention h\u00e4lt. Das muss durchgesetzt werden.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730475,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":208,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist hier vorhin gesagt worden: Das machen sie. - Aber wir alle wissen: Das machen sie eben nicht konsequent, nicht immer und nicht wirklich. Wenn die Frage gestellt wird: \u201eWann ist ein Schiff in Seenot?\u201c, dann sagen die Polizeioffiziere von Frontex: Wir haben eine Richtlinie; es ist in Seenot, wenn es unter der Wasserlinie ist. - Aber wenn es kurz vorm Sinken ist, dann darf man es nicht retten? Da l\u00e4uft etwas ganz grundlegend schief.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730477,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":210,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen zus\u00e4tzlich eine Agentur, die sich europaweit um die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen und Migranten k\u00fcmmert und sich als deren Anw\u00e4ltin versteht.\n\nDoch bei Migration geht es nicht nur um die Frage der Fl\u00fcchtlinge. Den afrikanischen Staaten ist es wichtig, die positiven Seiten einer legalen Arbeitsmigration nach Europa in den Vordergrund zu stellen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730479,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":212,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine legale, befristete Arbeitsaufnahme in Europa muss m\u00f6glich sein. Das ist eine Frage der Ursachenbek\u00e4mpfung. Wir m\u00fcssen es deutlich erleichtern, eine begrenzte Arbeitserlaubnis zum Beispiel f\u00fcr Saisonarbeiter zu erteilen. Der Bedarf ist da, auf beiden Seiten des Mittelmeers. Wir m\u00fcssen hier dringend neue Wege gehen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730481,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":214,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon ist bei der Vorbereitung des Gipfels in Br\u00fcssel leider wenig zu erkennen. Wir hoffen, dass im direkten Dialog mit den afrikanischen Staaten doch noch Bewegung in diese Richtung aufkommt. Daf\u00fcr h\u00e4tten Sie auch unsere Unterst\u00fctzung.\n\nDanke.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730483,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":216,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort nun der Kollegin Dagmar W\u00f6hrl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730485,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":218,"sitzung":24,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Wochen beherrschen die Entwicklungen in der Ukraine und insbesondere auf der Krim die Nachrichten. Viele sagen, wir st\u00fcnden davor, in die alte Politik des Nullsummenspiels zur\u00fcckzufallen, ganz im Sinne der harten Realpolitik der 60er-Jahre, wo es nur Gewinner und Verlierer geben konnte. Ich glaube, sagen zu k\u00f6nnen: Wir als Deutsche und Europ\u00e4er werden uns nicht in die Rolle des Kalten Kriegers zur\u00fcckdr\u00e4ngen lassen. Viele deuten das als Zeichen der faktischen Schw\u00e4che. Ich w\u00fcrde sagen: Es zeigt, dass Europa diplomatische St\u00e4rke hat.\n\nDie tragende S\u00e4ule unserer Partnerschaften in der Welt war und ist unsere Werteorientiertheit.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":219,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Werteorientiertheit?","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":220,"sitzung":24,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch der jetzt vor uns liegende EU-Afrika-Gipfel gibt uns die M\u00f6glichkeit, zu zeigen, dass wir weiterhin eine kooperative Weltpolitik praktizieren und so echte Partnerschaften erm\u00f6glichen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730489,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":222,"sitzung":24,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, 14 Jahre ist es nun her, seit der erste EU-Afrika-Gipfel im Jahr 2000 stattgefunden hat. Afrika ist ein Kontinent der permanenten Ver\u00e4nderungen; er \u00e4ndert sich manchmal schneller als unser eigenes Bild von ihm. In dieser Zeit gab es viele Katastrophenmeldungen, es gab aber auch viele Erfolgsmeldungen.\n\nBei Katastrophenmeldungen denken wir an die gro\u00dfe D\u00fcrrekatastrophe in der Sahelzone 2012. Nur f\u00fcnf Jahre vorher gab es in dieser Region gro\u00dfe \u00dcberschwemmungen und dadurch eine hohe Obdachlosigkeit.\n\nIn Nordafrika waren wir in den letzten drei Jahren Zeuge des gr\u00f6\u00dften demokratischen Aufbruchs, den man sich \u00fcberhaupt vorstellen kann. Der Arabische Fr\u00fchling hat auf der ganzen Welt enorme Hoffnungen geweckt. Tunesien hat sich gerade eine der fortschrittlichsten Verfassungen der arabischen Welt gegeben und so in Bezug auf die Gleichberechtigung von Mann und Frau neue Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt sowie Glaubensfreiheit und Bekenntnisfreiheit verankert. Solche Fortschritte hat man sich vor ein paar Monaten noch nicht vorstellen k\u00f6nnen.\n\nEs gibt auch eine andere Seite. In \u00c4gypten beispielsweise scheint sich die Uhr zur\u00fcckzudrehen. Hier pr\u00e4gt das Milit\u00e4r die Politik.\n\nNehmen wir das Beispiel Demokratische Republik Kongo. 2003 wurde ein Friedensabkommen verabschiedet, 2007 war das schon wieder obsolet, der Dritte Kongokrieg begann.\n\nNehmen wir als Beispiel die Zentralafrikanische Republik, die ich letzte Woche gemeinsam mit dem Minister besucht habe: 20 Jahre nach dem Genozid in Ruanda ist vor den Augen der Welt\u00f6ffentlichkeit einer der gr\u00f6\u00dften Konflikte zwischen Muslimen und Christen entbrannt. Ein Vers\u00f6hnungsprozess liegt in ganz weiter Ferne, und es ist auch nicht m\u00f6glich - das kann man sich nicht vorstellen -, einen Vers\u00f6hnungsprozess in Gang zu setzen, weil es keine funktionierende Justiz, keine entsprechenden Strukturen gibt. Der Wiederaufbau dieses Landes wird Jahrzehnte dauern.\n\n14 Jahre nach dem ersten EU-Afrika-Gipfel und kurz vor dem vierten Gipfel ist es wichtig, dass wir zur\u00fcckblicken. Aber wir sollten uns auch fragen: Wo steht Afrika heute? Wie ist das Afrika von 2014? Wie hat sich der Kontinent gewandelt? Welches Afrika-Bild haben wir? Wie soll die Partnerschaft zwischen Europa und Afrika k\u00fcnftig gestaltet werden?\n\nWenn wir ein ehrliches Bild von Afrika wollen, dann m\u00fcssen wir auch einen ehrlichen Blick zulassen. Das Bild von Afrika ist weder schwarz noch wei\u00df, sondern unwahrscheinlich bunt.\n\nSeit dem Jahr 2000 haben sich die Malariaf\u00e4lle um 75 Prozent reduziert. 2002 erhielten nur 50 000 Menschen Arzneimittel gegen HIV und Aids, inzwischen sind es 7,5 Millionen. Die Kindersterblichkeit ist rapide zur\u00fcckgegangen: um 41 Prozent in 20 Jahren. Das ist immer noch zu hoch, trotzdem ist das eine der spektakul\u00e4rsten Erfolgsgeschichten unserer weltweiten Entwicklungspolitik.\n\nAfrika ist ein Magnet f\u00fcr ausl\u00e4ndische Direktinvestitionen. Sie haben sich seit 2003 verdreifacht. Allein 2012 wurden 46 Milliarden Euro in diesen Kontinent investiert. Der Minister hat es vorhin angesprochen: Von den zehn am schnellsten wachsenden L\u00e4ndern sind sechs aus Afrika. Es wird mit einem durchschnittlichen Wirtschaftswachstum von 6 Prozent gerechnet. Afrika ist also auch ein Chancenkontinent.\n\nDie Liste der Erfolgsgeschichten und Katastrophenmeldungen k\u00f6nnte nicht vielf\u00e4ltiger sein, ebenso wie der Kontinent nicht vielf\u00e4ltiger sein k\u00f6nnte: 54 L\u00e4nder, 885 Millionen Menschen, 3 000 Bev\u00f6lkerungsgruppen und 2 000 Sprachen.\n\nWie sieht unsere Rolle, wie sieht die Rolle der EU in Afrika k\u00fcnftig aus? Wer, wenn nicht wir in Europa, kann aufgrund der geografischen N\u00e4he, die wir zu unserem Nachbarkontinent haben, und aufgrund der eigenen Geschichte ein ernsthafter Partner Afrikas sein?\n\nWas sind die Ursachen f\u00fcr das permanente Auf und Ab in Afrika? Sind es die Naturkatastrophen, von denen der Kontinent Afrika immer wieder heimgesucht wird? Nein, es sind die Menschen, die f\u00fcr Licht und Schatten Verantwortung tragen.\n\nAlle Erfolge und auch die meisten Misserfolge, die ich eben erw\u00e4hnt habe, sind von Menschen gemacht. Menschen sind es aber auch, die vor Ort lokale L\u00f6sungen schaffen f\u00fcr lokale Probleme, die schon seit Jahrzehnten bestehen. Deswegen begr\u00fc\u00dfe ich das Motto des diesj\u00e4hrigen Gipfels: \u201eInvesting in People, Prosperity and Peace\u201c. Beachtenswert finde ich, dass die Afrikaner das Wort \u201ePeople\u201c auf die Tagesordnung gesetzt haben.\n\nWir sind immer f\u00fcr Hilfe zur Selbsthilfe, aber das darf nicht nur ein leerer Slogan sein. Wir wissen, dass 50 Prozent der jungen Menschen in Afrika j\u00fcnger als 18 Jahre sind. In sie muss investiert werden. Wenn uns das gelingt, dann sind langfristig auch Prosperity und Peace m\u00f6glich.\n\nWo f\u00fchrt unsere Partnerschaft wirtschaftlich, kulturell und menschlich hin? Europa ist nach den USA und China der wichtigste Markt f\u00fcr afrikanische Exporte. Umgekehrt repr\u00e4sentiert Afrika nahezu 10 Prozent des Au\u00dfenhandels der Europ\u00e4ischen Union.\n\nNeben den vielen Milliarden, die nach Afrika geflossen sind, war es f\u00fcr uns immer wichtig, unser Know-how, unser technisches Wissen und unsere Erfahrungen im Bereich der nachhaltigen Entwicklung zu transferieren. All das hilft, den Kontinent mit aufzubauen. Unser Ziel ist es und wird es immer sein, die Abh\u00e4ngigkeit von Entwicklungsgeldern, die teilweise immer noch besteht, abzubauen.\n\nTransparenz, Gleichberechtigung, politische Teilhabe - das ist unsere Vision von Partnerschaft. Der Hass gegen\u00fcber Homosexuellen in Uganda, die Homophobie, und die beispiellose Hetzjagd dort - das haben meine Kollegen schon angesprochen - d\u00fcrfen in unserer Partnerschaft absolut keinen Platz haben.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730491,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":224,"sitzung":24,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es wichtig und richtig, dass die Auszahlung der n\u00e4chsten Tranche der EU-Budgethilfe von 20 Millionen Euro f\u00fcr Uganda zur\u00fcckgestellt worden ist.\n\nWir haben eine Vision f\u00fcr Afrika. Afrika ist ein Kontinent der Chancen, der Potenziale, der enormen M\u00f6glichkeiten. Wir m\u00fcssen in die Menschen investieren, damit sie f\u00e4hig sind, die Zukunft ihres Kontinents selbst in die Hand zu nehmen. Die derzeitige Schulbildung reicht daf\u00fcr aber nicht aus. Wir m\u00fcssen viel mehr auf Qualit\u00e4t setzen. Es n\u00fctzt nichts, wenn die Kinder endlich die Schule besuchen, aber nach f\u00fcnf Jahren Schulbesuch immer noch nicht rechnen und schreiben k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen auf eine bessere Qualit\u00e4t hinarbeiten.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":225,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":226,"sitzung":24,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nelson Mandela hat gesagt: Bildung ist die m\u00e4chtigste Waffe, um die Welt zu ver\u00e4ndern. - Ich glaube, auf der Bildung muss zuk\u00fcnftig der Schwerpunkt liegen. Wir wollen der Bev\u00f6lkerung Afrikas, insbesondere den jungen Menschen, gute Gr\u00fcnde geben, zu Hause zu bleiben und ihr Land aufzubauen und nicht Leib und Leben zu riskieren, indem sie sich auf kleine Fl\u00fcchtlingsboote quetschen, um nach Europa zu kommen.\n\nHerr Minister, wir w\u00fcnschen Ihnen das Beste. Wir werden Sie beim EU-Afrika-Gipfel unterst\u00fctzen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":227,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen nun aber wirklich zum Schluss kommen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":228,"sitzung":24,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcnsche mir nur eines, liebe Kolleginnen und Kollegen: dass wir es wirklich schaffen, bei diesem EU-Afrika-Gipfel hinsichtlich Migration, Post-2015, Klimawandel und l\u00e4ndliche Entwicklung zu konkreten Ergebnissen zu kommen. Ich hoffe auf konkretere Ergebnisse als die, die der letzte Gipfel hervorgebracht hat.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730497,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":230,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Engelmeier-Heite hat f\u00fcr die SPD-Fraktion als n\u00e4chste Rednerin das Wort.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730499,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730500,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":24,"speaker":"Michaela Engelmeier-Heite (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier-Heite","speaker_fp":"michaela-engelmeier-heite","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Nach Kairo, Lissabon und Tripolis geht es nun Anfang April erneut um die weitere Zusammenarbeit zwischen der EU und den afrikanischen Staaten, und zwar - das m\u00f6chte ich in aller Deutlichkeit betonen - um die partnerschaftliche Zusammenarbeit der beiden Nachbarkontinente. Ich betone das insbesondere mit Blick auf den Antrag der Fraktion Die Linke. In diesem stellen Sie den bevorstehenden EU-Afrika-Gipfel in eine neokoloniale Ecke. Ich meine, Sie tun unseren afrikanischen Partnern unrecht, indem Sie sie dadurch implizit als schw\u00e4chere Seite erscheinen lassen, die auf eine rein von europ\u00e4ischen Interessen geleitete Seite trifft. Das ist eine ganz sch\u00f6n arrogante Haltung, meine ich.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730501,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730502,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":24,"speaker":"Michaela Engelmeier-Heite (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier-Heite","speaker_fp":"michaela-engelmeier-heite","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Nein, in Br\u00fcssel trifft nicht ein schwaches Afrika auf ein allm\u00e4chtiges Europa. Vielmehr treffen sich im kommenden Monat die Vertreterinnen und Vertreter eines starken und selbstbewussten Kontinents, eben Afrikas, mit denen Europas, um die zum gro\u00dfen Teil bereits erfolgreiche Zusammenarbeit seit 2007 zu evaluieren und \u00fcber die Vertiefung der zuk\u00fcnftigen Zusammenarbeit auf Augenh\u00f6he zu verhandeln. Ich freue mich, dass kein schwaches Afrika auf ein \u00fcberstarkes Europa trifft. Das zeigt, dass unsere entwicklungspolitischen Bem\u00fchungen durchaus erfolgreich waren und sind, zeugen sie doch von einer sozialdemokratischen Ausrichtung der deutschen Entwicklungspolitik: weg von der Nehmer-Geber-Charakterisierung hin zu einer partnerschaftlichen Beziehung.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730503,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730504,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":24,"speaker":"Michaela Engelmeier-Heite (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier-Heite","speaker_fp":"michaela-engelmeier-heite","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir legen auch weiterhin gro\u00dfen Wert darauf, die afrikanischen Staaten als gleichwertige Partner bei der Festlegung gemeinsamer Aufgaben und gemeinsamer Ziele zu betrachten. Bei aller ernstgenommenen und zum Teil auch berechtigten kritischen Betrachtung der Fehler in der Vergangenheit betrachten wir den kommenden Gipfel der Europ\u00e4ischen Union und Afrikas als Chance. Das ist eine Chance, aus den Fehlern der Vergangenheit zu lernen, und das ist eine Chance f\u00fcr neue Impulse in der entwicklungspolitischen Partnerschaft.\n\nDabei bauen unsere afrikanischen Partner insbesondere auf Deutschland. Sie erwarten gerade von uns besondere Impulse f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklungspolitik auf ihrem Kontinent. Deutschland und Europa stehen nicht nur in der Pflicht, gemeinsam mit ihren afrikanischen Partnern das gemeinsame Engagement festzulegen und auszubauen; Deutschland und Europa teilen mit ihren afrikanischen Partnern auch das gemeinsame Interesse, die offenen und neuen Herausforderungen gemeinsam anzupacken. Diese Herausforderungen sind nicht zu untersch\u00e4tzen. Daher begr\u00fc\u00dfen wir als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten den vereinbarten Schwerpunkt \u201eInvestieren in Menschen, in Wohlstand und in Frieden\u201c des kommenden EU-Afrika-Gipfels. Insbesondere der Punkt Frieden ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr die Entwicklung des afrikanischen Kontinents.\n\nBewaffnete Konflikte zerst\u00f6ren nicht nur unsere gemeinsamen Entwicklungsbem\u00fchungen, sondern sie verhindern sie auch auf lange Zeit, nicht nur f\u00fcr die Dauer des Konflikts, sondern auch in den Folgejahren. Leidtragende dieser Konflikte sind vor allem Frauen und Kinder. Sie sind auch die Leidtragenden in den fragilen Staaten. Dort sind sie von Unterdr\u00fcckung, mangelnder Beachtung ihrer Rechte und mangelnden Partizipationsm\u00f6glichkeiten betroffen. Dabei wissen wir doch alle, dass gerade Frauen eine ganz wichtige Rolle in der Entwicklung der L\u00e4nder einnehmen und einnehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730505,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730506,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":24,"speaker":"Michaela Engelmeier-Heite (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier-Heite","speaker_fp":"michaela-engelmeier-heite","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Gestatten Sie mir in diesem Zusammenhang einen kleinen Blick nach Ruanda. Ruanda ist das Land mit dem h\u00f6chsten Anteil an Frauen im Parlament - \u00e0 la bonne heure! Aus diesem Grund m\u00fcssen wir unser besonderes Augenmerk auf die F\u00f6rderung von Frauen und Kindern legen. Sie sind es, in die wir investieren m\u00fcssen. Die Punkte 6 und 11 unseres Antrages betonen unsere Forderung, Perspektiven nicht nur f\u00fcr junge M\u00e4nner, sondern auch f\u00fcr junge Frauen zu schaffen und allen Kindern und Jugendlichen den Zugang zu Bildung zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730507,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730508,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":24,"speaker":"Michaela Engelmeier-Heite (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier-Heite","speaker_fp":"michaela-engelmeier-heite","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich brauche nicht hervorzuheben, dass Bildung der Schl\u00fcssel zu einer zukunftsf\u00e4higen Entwicklung ist. Jegliche Investition in Frauen und Kinder muss daher immer als eine Investition in eine nachhaltige Entwicklung und als eine Investition in die Zukunft angesehen werden.\n\nMit Punkt 11 streben wir die explizite F\u00f6rderung von Frauen als wesentliche Motoren f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in unseren Partnerl\u00e4ndern an. Die Bundes-regierung wird hierin aufgefordert, beim anstehenden Gipfel auf die rechtliche Gleichstellung von Frauen und M\u00e4dchen, auf den Schutz vor jeglicher Form von Gewalt und auf den Zugang zu Bildung, Eigentum und guten Arbeitspl\u00e4tzen hinzuwirken. Frauen sollen dar\u00fcber hinaus k\u00fcnftig st\u00e4rker an allen Kooperations- und Entscheidungsprozessen aktiv beteiligt werden. An dieser Stelle betone ich noch einmal unseren Wunsch und unser Streben, die Kr\u00e4fte Afrikas zu mobilisieren und zu st\u00e4rken, damit wir, Europa und die Welt, unseren afrikanischen Partnern auf Augenh\u00f6he begegnen.\n\nIch m\u00f6chte nochmals auf den bereits erw\u00e4hnten Gipfelschwerpunkt \u201eInvestieren in Menschen, in Wohlstand und in Frieden\u201c und damit auf aus meiner Sicht wichtige Aspekte zur\u00fcckkommen. In Entwicklungsl\u00e4ndern sterben t\u00e4glich etwa 800 Frauen an den Folgen von Schwangerschaft und Geburt. Es bedarf sicherlich keiner weiteren Erl\u00e4uterung, wenn ich darauf aufmerksam mache, dass Schwangerschaften, die als Folge sexueller Gewalt, zum Beispiel in Kriegen und gewaltsamen Konflikten, entstehen, f\u00fcr Frauen besonders dramatisch sind. Daher m\u00fcssen sie unseren besonderen Schutz genie\u00dfen, aber auch die Kinder, die in Krisengebieten leben.\n\nIn Art. 6 der UN-Kinderrechtskonvention steht, dass jedes Kind von Geburt an das Recht hat, zu leben. Wir m\u00fcssen die Ziele der UN-Kinderrechtskonvention unterst\u00fctzen, um den Kindern in diesen L\u00e4ndern das \u00dcberleben zu sichern. Dazu geh\u00f6rt auch eine menschenw\u00fcrdige Gesundheitsversorgung, insbesondere auf unserem afrikanischen Partnerkontinent. Gemeinsam mit unseren afrikanischen Partnern m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass Frauen und Kinder Zugang zu einer menschenw\u00fcrdigen Gesundheitsversorgung haben.\n\nDas Ziel, dass nicht mehr vier von f\u00fcnf Kindern vor ihrem f\u00fcnften Geburtstag sterben m\u00fcssen, m\u00fcssen wir erreichen. Nach wie vor sind n\u00e4mlich Lungenentz\u00fcndung, Komplikationen infolge einer Fr\u00fchgeburt oder w\u00e4hrend der Geburt, Durchfallerkrankungen und Malaria mit Abstand die h\u00e4ufigsten Todesursachen. Es sind Fortschritte erreicht worden, aber im Kampf gegen die Kindersterblichkeit wird das UN-Millenniumsziel 4 klar verfehlt. Ich erinnere in diesem Zusammenhang an einen Antrag meiner Fraktion aus der vergangenen Wahl-periode. Sollten wir das darin formulierte Ziel, 2015 zum Jahr der ersten HIV\/Aids-freien Generation erkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen, erreichen, sind wir einen ganz gro\u00dfen und wichtigen Schritt in die richtige Richtung gegangen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730509,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730510,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":24,"speaker":"Michaela Engelmeier-Heite (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier-Heite","speaker_fp":"michaela-engelmeier-heite","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte aber auch noch auf ein weiteres Problem besonders hinweisen: die Registrierung von Kindern. Ebenfalls in der UN-Kinderrechtskonvention ist in den Art. 7 und 8 das Recht verbrieft, dass jedes Kind ein Recht auf seine Identit\u00e4t hat, das Recht hat, zu wissen, wer es ist, zu welchem Staat es geh\u00f6rt und wer seine Eltern sind. Warum ist das so wichtig? Es handelt sich hier nicht nur um einen rein b\u00fcrokratischen Akt, den man vernachl\u00e4ssigen kann, nein. Weltweit sind rund 230 Millionen Kinder unter f\u00fcnf Jahren in keinem Geburtsregister eingetragen, mit weitreichenden Folgen: Weder k\u00f6nnen sie ihre Nationalit\u00e4t nachweisen noch wann sie geboren wurden noch wie sie hei\u00dfen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":243,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen - -","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730512,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":24,"speaker":"Michaela Engelmeier-Heite (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier-Heite","speaker_fp":"michaela-engelmeier-heite","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ja. - In Afrika s\u00fcdlich der Sahara besitzen 56 Prozent der Kinder Geburtsdokumente. In Somalia und Liberia werden aber nur 3 respektive 4 Prozent der Kinder registriert. Eines muss klar sein: Kinder ohne Geburtsschein sind juristisch inexistent und deshalb st\u00e4rker dem Risiko von Ausbeutung, Missbrauch und Gewalt ausgesetzt. Nicht registrierte Kinder sind in erh\u00f6htem Ma\u00dfe gef\u00e4hrdet, Kinderhandel, Kinderarbeit oder einem verfr\u00fchten Einzug in bewaffnete Konflikte ausgesetzt zu sein.\n\nSie sehen: Es gibt noch viele, vor allem immens wichtige Herausforderungen, denen wir uns auf nationaler Ebene, aber auch auf europ\u00e4ischer Ebene gemeinsam mit unseren afrikanischen Partnern stellen m\u00fcssen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":245,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das war ein hervorragender Schlusssatz.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730514,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":24,"speaker":"Michaela Engelmeier-Heite (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier-Heite","speaker_fp":"michaela-engelmeier-heite","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Der EU-Afrika-Gipfel wird ein Meilenstein auf diesem Weg sein.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730515,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":248,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nun erh\u00e4lt der Kollege Johannes Selle das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730517,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":250,"sitzung":24,"speaker":"Johannes Selle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":1318.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit unserem Antrag begleiten wir den vierten EU-Afrika-Gipfel in Br\u00fcssel. Dieser Gipfel hat gro\u00dfe Bedeutung, unser Antrag ebenfalls. Ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, dass wir dar\u00fcber zu einer Premiumzeit diskutieren k\u00f6nnen - wie oft haben wir das Thema Afrika in den sp\u00e4ten Abendstunden diskutieren m\u00fcssen!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730519,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":252,"sitzung":24,"speaker":"Johannes Selle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":1318.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer Afrika besucht hat, wei\u00df, dass Afrika ein reicher Kontinent ist. Es ist ein Jammer, dass es nicht gelingen will, den Reichtum dieses Kontinents f\u00fcr die Menschen in Afrika nutzbar zu machen.\n\nIn diesen Tagen f\u00e4llt es wieder schwer, die positiven Aspekte zu sehen - zu erdr\u00fcckend sind die Berichte von Gewalt und Instabilit\u00e4t auf dem afrikanischen Kontinent: chaotische Verh\u00e4ltnisse in Libyen, religi\u00f6s motivierte \u201eS\u00e4uberungen\u201c in der Zentralafrikanischen Republik, anhaltende K\u00e4mpfe und eine wachsende humanit\u00e4re Katastrophe im S\u00fcdsudan. Die Folgen sind verheerend und verst\u00e4rken den Eindruck von Chaos statt Chancen.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Bundespr\u00e4sident Gauck zitieren:\n\nWir sollten uns nicht der Illusion hingeben, wir k\u00f6nnten verschont bleiben von den \u2026 Konflikten, wenn wir uns an deren L\u00f6sung nicht beteiligen.\n\nFl\u00fcchtlingstrag\u00f6dien wie die, die uns vor kurzem besonders mitgenommen hat, gibt es nach wie vor. Afrika ist der Nachbarkontinent Europas. Wir sollten es mit unserem geistig-kulturellen Erbe schaffen, den Menschen in Afrika zu w\u00fcrdigen Lebensbedingungen zu verhelfen, in denen sie auch gerne leben - oder sollten wir dazu Anleitung aus entfernteren Regionen ben\u00f6tigen?\n\nIn vielen Gespr\u00e4chen mit afrikanischen Gespr\u00e4chspartnern habe ich immer wieder zu h\u00f6ren bekommen, dass Deutschland gegen\u00fcber Afrika nicht so zur\u00fcckhaltend sein sollte, dass es sich seinem politischen und wirtschaftlichen Gewicht entsprechend mehr engagieren m\u00fcsse; besonders eindr\u00fccklich hat der Au\u00dfenminister von Togo vor kurzem bei uns im Ausschuss darauf hingewiesen. Das ist ein Appell, der sich gleicherma\u00dfen an uns wie an die Wirtschaft richtet. Wir m\u00fcssen den anstehenden EU-Afrika-Gipfel nutzen, um ein klares Signal auszusenden: das Signal, dass uns an dem Kontinent Afrika sehr viel liegt; das Signal, dass Afrika mit Europa und, bilateral gesehen, Deutschland einen starken Partner an seiner Seite hat. Um die Potenziale des Kontinents im Sinne einer nachhaltigen Entwicklung aussch\u00f6pfen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen sich Afrika und Europa gemeinsam einer ganzen Reihe von Herausforderungen stellen.\n\nMit diesem Antrag dr\u00fccken wir aus, dass wir unser Engagement ausbauen und neue Akzente setzen wollen. Es ist klar, dass staatliche Entwicklungspolitik allein nicht zu den gew\u00fcnschten Zielen f\u00fchren wird. Wichtig ist der Ausbau der euro-afrikanischen Wirtschafts- und Handelsbeziehungen. Ohne eine Entwicklung der afrikanischen Wirtschaft gibt es keinen Fortschritt.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730521,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":254,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber gerecht!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":255,"sitzung":24,"speaker":"Johannes Selle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":1318.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die angestrebten Abkommen f\u00fcr eine Wirtschaftspartnerschaft gehen in die richtige Richtung.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":256,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":257,"sitzung":24,"speaker":"Johannes Selle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":1318.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist eine St\u00e4rke dieses Antrages, deutlich zu machen: Diese Abkommen m\u00fcssen so ausgestaltet werden, dass sie unseren afrikanischen Partnern zum Vorteil und nicht zum Nachteil gereichen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730526,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":259,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Also Zollsenkungen weg!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":260,"sitzung":24,"speaker":"Johannes Selle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":1318.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir von Entwicklung in Afrika sprechen, dann kommen wir an dem Thema \u201eFrieden und Sicherheit\u201c nicht vorbei. Frieden herzustellen, ist keine einfache Aufgabe. Erst gestern haben wir wieder \u00fcber eine neue Mission in Somalia gesprochen. Frieden zu erhalten und zu festigen, ist ebenfalls keine einfache Aufgabe.\n\nBei der Mehrzahl der Konflikte, die wir heute in Afrika erleben, handelt es sich um innerstaatliche Auseinandersetzungen, in denen nicht selten ehemalige Nachbarn aus religi\u00f6sen oder ethnischen Gr\u00fcnden oder vielleicht auch nur aufgrund des Ressourcenmangels aufeinander losgegangen sind. In derartigen Post-Konfliktsituationen werden der beste Friedensvertrag und die sch\u00f6nsten Entwicklungsprojekte nur wenig Bestand haben, wenn die tiefen Gr\u00e4ben nicht \u00fcberbr\u00fcckt werden k\u00f6nnen.\n\nGenau dieses erleben wir gerade im S\u00fcdsudan. In der Euphorie \u00fcber die 2011 erzielte Unabh\u00e4ngigkeit wurden 40 Jahre B\u00fcrgerkrieg nie aufgearbeitet und Verantwortliche nie zur Rechenschaft gezogen. So war es der politischen Elite im vergangenen Jahr m\u00f6glich, alte Wunden in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr ihren Machtkampf zu instrumentalisieren und eine noch immer andauernde Welle ethnischer Gewalt loszutreten. Vor dieser grunds\u00e4tzlichen Problematik stehen wir auch in Mali, in Libyen und in der Zentralafrikanischen Republik.\n\nWenn Entwicklungen in diesen Regionen eine Chance haben sollen, dann m\u00fcssen umfassende Auss\u00f6hnungsprozesse und eine intensive Aufarbeitung der Geschichte den Boden daf\u00fcr bereiten. Darauf sollten wir auch in unserer Zusammenarbeit achten.\n\nAus diesem Grund bin ich dankbar, dass in unserem Antrag auch die Bereiche Kultur und Medien vorkommen. Kultur und Medien geh\u00f6ren dazu, wenn Gesellschaften auf Augenh\u00f6he miteinander umgehen wollen. Als leuchtendes Beispiel m\u00f6chte ich das Rwanda Media Project nennen, ein Projekt, das die Unterst\u00fctzung des BMZ, der GIZ und der Deutschen Welle hat. Ruanda ist es wichtig, die Bereiche Kultur und Medien f\u00fcr die Entwicklung zu nutzen.\n\nAuss\u00f6hnung ist die gro\u00dfe Leistung Europas in den vergangenen Jahrzehnten, eine Leistung, die heute vielen unserer afrikanischen Partner als Vorbild dient.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":261,"sitzung":24,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jawohl!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":262,"sitzung":24,"speaker":"Johannes Selle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":1318.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen die gewachsene Bedeutung Afrikas f\u00fcr uns und f\u00fcr die EU am besten dadurch deutlich machen, dass die Aktivit\u00e4ten, die sich aus dem Gipfel und aus unserem Antrag ergeben, eine politisch hochrangige Unterst\u00fctzung in der Arbeitsphase erhalten. Die permanente hochrangige politische Begleitung ist eine Voraussetzung f\u00fcr das Gelingen und f\u00fcr signifikante Fortschritte.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730531,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":264,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Frank Heinrich f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730533,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":266,"sitzung":24,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren die Vorbereitung und die erw\u00fcnschten Inhalte des EU-Afrika-Gipfels in wenigen Tagen. Es ist hier einiges zu dem Antrag der Linken gesagt worden. Wir sind nicht nur nicht sehr fr\u00f6hlich dar\u00fcber, sondern auch hier fiel mir das Wort \u201eAugenh\u00f6he\u201c ein; denn ich glaube, wir m\u00fcssen hier ordentlich miteinander arbeiten. Das Bild, das Sie von Afrika haben, haben wir - auch ich pers\u00f6nlich - n\u00e4mlich ganz sicher nicht.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730535,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Charles M. Huber [CDU\/CSU]","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":268,"sitzung":24,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in den Reden immer wieder geh\u00f6rt: Partnerschaft und Augenh\u00f6he. Das steht in unserem Antrag. Sie haben das offensichtlich nicht gelesen. Es geht uns darum, dass wir gemeinsam etwas entwickeln. Gerade dieser immer wieder so genannte \u201eChancenkontinent Afrika\u201c bietet hier sehr viele M\u00f6glichkeiten.\n\nErst gestern Nachmittag sprach ich mit einigen Vertretern der Stiftung Partnerschaft mit Afrika, die das von Bundespr\u00e4sident K\u00f6hler gef\u00f6rderte Programm COMENGA durchf\u00fchrt. Hier treffen sich Deutsche und Afrikaner. Sie reden und arbeiten miteinander, und das Wesentliche ist: Sie entwickeln gemeinsam ein Konzept.\n\nDieser Ansatz, Partner beider Seiten ernst zu nehmen und mit einzubeziehen, ist meiner Meinung nach kon-struktiv und ein ausgezeichneter Ausdruck von Partnerschaft. Das ist ein wundersch\u00f6nes Beispiel daf\u00fcr, wie wir diesen Gipfel angehen.\n\nDr. Katja B\u00f6hler von der Stiftung Partnerschaft mit Afrika sagte: Augenh\u00f6he zu leben, bedeutet, dass deutsche, europ\u00e4ische und afrikanische Partner von der Konzeption bis zur Umsetzung zusammenarbeiten. - Genau das passiert unter anderem - wenn auch am anderen Ende der Skala - f\u00fcr und in Vorbereitung auf diesen EU-Afrika-Gipfel. Dieser Gipfel ist einmal mehr die Chance f\u00fcr einen Austausch und das Finden gemeinsamer Positionen - nicht nur in der \u00fcbern\u00e4chsten Woche, sondern auch jetzt in der Vorbereitung - sowie die St\u00e4rkung und den Ausbau partnerschaftlicher Beziehungen.\n\nWelche Themen im Zusammenhang mit diesem Gipfel - wir haben von dem einen oder anderen geh\u00f6rt, wo er die Priorit\u00e4ten setzt und was sich in unserem gemeinsamen Antrag wiederfindet - sind besonders wichtig? Ein wichtiges Thema - das ist der erste Punkt - ist hier Bildung; dazu ist schon eine ganze Menge gesagt worden. Die afrikanischen L\u00e4nder haben das Wort \u201epeople\u201c in den Vordergrund gestellt; wie gesagt: die afrikanischen Partner. Nach Aussage des Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienstes, EAD, k\u00f6nne von afrikanischer Seite im Rahmen des Gipfels mit einer konkreten Initiative im Bereich Bildung gerechnet werden. Gemeinsame Impulse werden auch durch das begleitend stattfindende Jugendforum erwartet.\n\nDer zweite Punkt, der mir pers\u00f6nlich sehr wichtig ist, ist das Thema Migration. Wir k\u00f6nnen nicht nur unsere Mittel, sondern auch die Entwicklungszusammenarbeit insgesamt nutzen, um die Sicherheit und den Lebensstandard breiter Bev\u00f6lkerungsschichten durch entsprechende Ma\u00dfnahmen zu verbessern. Ich bin auf die angek\u00fcndigte separate Gipfelerkl\u00e4rung zu diesem Thema gespannt. Ich fordere die Bundesregierung zu mutigen Schritten und Entscheidungen in dieser Hinsicht auf.\n\nDer dritte Punkt, der mir pers\u00f6nlich wichtig ist - damit meine ich beide Kontinente, aber auch und gerade unsere Seite -, ist, die Rolle des Privatsektors in der Entwicklungszusammenarbeit zu st\u00e4rken. Wir brauchen nicht nur kluge Entscheidungen hier in diesem Parlament und von Ihrem Ministerium. Wir brauchen auch unsere Bev\u00f6lkerung und die Wirtschaft unseres Landes, die wir mitnehmen m\u00fcssen. Das begleitende Wirtschaftsforum zu diesem Gipfel wird dazu hoffentlich einen guten Beitrag leisten.\n\nInsbesondere mit diesen drei Punkten - in unserem Antrag stehen noch viele weitere Punkte - wollen wir der Bundesregierung f\u00fcr ihren Auftritt auf diesem Gipfel Mut machen. Es ist sch\u00f6n, zu sehen, was da an verschiedenen Themen zusammengekommen ist.\n\nIch m\u00f6chte noch ein Thema, das mich pers\u00f6nlich ganz besonders besch\u00e4ftigt, ansprechen. Wir wissen, dass das Thema Klima in den n\u00e4chsten Jahren und in dieser Legislatur eine gro\u00dfe Rolle spielt. Ich selber bin Sprecher f\u00fcr das Thema Wasser und habe erlebt, wie an Runden Tischen zum Thema Wasser hier in Berlin die unterschiedlichsten afrikanischen Botschafter zusammenkamen - es waren bis zu 30 Personen - und diskutiert haben, und zwar erlebbar auf Augenh\u00f6he. Dabei haben alle - vielleicht ein Viertel der Anwesenden kam aus Deutschland oder anderen L\u00e4ndern Europas - miteinander diskutiert: Was k\u00f6nnt ihr einbringen? Was k\u00f6nnt ihr besser machen? In diesen Tagen war das Thema der Nexus, das Zusammenwirken von Ern\u00e4hrung, Wasser und Energie. Ihre ehemalige Staatssekret\u00e4rin Frau Eid hat dort referiert. Das war ein wirklicher Austausch auf Augenh\u00f6he.\n\nF\u00fcr uns als CDU\/CSU und f\u00fcr mich pers\u00f6nlich - das wurde schon von vielen Rednern angesprochen - gilt: Bei aller Gleichberechtigung und Partnerschaft ist uns Deutschen und Europ\u00e4ern die Verkn\u00fcpfung der Entwicklungszusammenarbeit mit Menschenrechten ganz besonders wichtig. Frau Kofler, Sie haben es erw\u00e4hnt, und Herr Str\u00e4sser, auch Sie haben es gesagt: Wir f\u00fchlen uns der Einhaltung der Menschenrechte verpflichtet. Sie nannten - das geht auch mir sehr nahe - in diesem Zusammenhang die L\u00e4nder Nigeria, Uganda oder, wie diese Woche mehrfach erw\u00e4hnt, Kamerun.\n\nIch m\u00f6chte noch ein anderes Thema nennen - das klang vorhin kurz an -: Religionsfreiheit, und zwar in alle Richtungen. Wir d\u00fcrfen nicht weiter zuschauen und unkommentiert lassen, dass in der Zentralafrikanischen Republik christliche Milizen mordend durchs Land ziehen; das muss diskutiert werden, da m\u00fcssen wir etwas tun. Umgekehrt haben wir vom Norden Nigerias erfahren, wie die Boko Haram nicht nur ihre eigenen Reli-gionsgenossen massakriert haben, sondern auch Christen get\u00f6tet und Kirchen und Moscheen zerst\u00f6rt haben.\n\nIch habe aber auch erlebt, wie Mittel aus der Entwicklungszusammenarbeit an Christen weitergegeben wurden, die diese wiederum mit anderen geteilt haben, um damit Kirchen und Moscheen wieder aufzubauen. Man berichtete mir vor wenigen Wochen, dass ein Pastor einer christlichen Kirche im Norden Nigerias tats\u00e4chlich an einem Freitagabend in einer Moschee eine Rede halten durfte. Das ist f\u00fcr mich ein wundersch\u00f6nes Zeichen, dass Entwicklungszusammenarbeit Menschen trotz aller Unterschiede der Religionen zusammenf\u00fchren kann.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730537,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":270,"sitzung":24,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin f\u00fcr die Priorisierung unseres Themas dankbar, sodass wir, wie Kollege Selle gesagt hat, zur Hauptdebattenzeit unseres Parlaments sprechen k\u00f6nnen. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir irgendwann nicht mehr nur auf Augenh\u00f6he miteinander reden und Afrika als hilfebed\u00fcrftigen Nachbarkontinent betrachten, sondern dass wir irgendwann vom gro\u00dfen Bruder Afrika reden.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730539,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":272,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Schluss dieses Tagesordnungspunktes erh\u00e4lt der Kollege Charles Huber das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730541,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730542,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":24,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sicht der B\u00fcrger auf Afrika ist in der Regel von den Bildern in den Medien gepr\u00e4gt - das kennen wir alle und haben auch schon mehrfach dar\u00fcber gesprochen -, das hei\u00dft von B\u00fcrgerkrieg, Hunger, Korruption und Aids.\n\nSo kann man sagen: Den \u201eChancenkontinent Afrika\u201c im \u00f6konomischen Sinne haben nicht allzu viele auf dem Schirm. Das ist mitunter sicher auch der Tatsache geschuldet, dass, wenn man das Wort Wirtschaft im Zusammenhang mit Afrika blo\u00df erw\u00e4hnt, einem praktisch postwendend neokoloniale Ambitionen unterstellt werden und einem sofort Begriffe wie Ausbeutung und Vorteilsnahme um die Ohren fliegen.\n\nMeine Damen und Herren, so zu argumentieren, mag der Profilsch\u00e4rfung einiger Parteien mit Blick auf deren W\u00e4hlerschaft dienen. Den Afrikanern hingegen hilft das nicht.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730543,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730544,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":24,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Keine wirtschaftliche Entwicklung bringt keine nachhaltige Stabilit\u00e4t, die dieser Kontinent aber dringend braucht,","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":277,"sitzung":24,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730546,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":24,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"keine Perspektiven f\u00fcr die Jugend, keine Arbeit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner, und, perspektivisch gesehen, auch keinen Frieden. Wie verzerrt die Wahrnehmung zum Beispiel beim Thema Hungerbek\u00e4mpfung in Drittl\u00e4ndern ist, zeigt eine Studie der Universit\u00e4t G\u00f6ttingen. 46 Prozent der Befragten meinten danach, dass allein - wohlgemerkt: allein - eine \u00f6kologische Landwirtschaft die Weltern\u00e4hrung verbessern w\u00fcrde. Nur 19 Prozent denken, dass dies durch eine Ertragssteigerung in der Landwirtschaft herbeigef\u00fchrt werden k\u00f6nnte. Wahrlich eine irrwitzige Logik.\n\nDie Sozialpsychologie spricht hier von einem sogenannten Halo-Effekt, sprich von einem Beurteilungs- und Wahrnehmungsfehler, einer Vermengung positiv -besetzter Themen wie hier das Thema \u00d6kologie mit anderen nach dem Motto \u201eWas f\u00fcr die \u00d6kologie gut ist, ist gut f\u00fcr eine verbesserte Weltern\u00e4hrungssituation\u201c.\n\nMan stelle sich vor: Gar 63 Prozent w\u00fcrden g\u00e4nzlich dem Umweltschutz Priorit\u00e4t einr\u00e4umen, wenn es darum ginge, zwischen welchem der beiden Themen man sich entscheiden m\u00fcsste. Das hei\u00dft im Klartext: Einigen von uns erscheint das Liebesleben der Schmetterlinge wichtiger als die Weltern\u00e4hrungssituation und die Situation hungernder Menschen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Effizienzsteigerung im Bereich der Landwirtschaft ist der Schl\u00fcssel zur Armutsbek\u00e4mpfung in Afrika.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730547,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730548,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":24,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen kostet ein Kilo Tomaten in Tunesien 50 Cent und in Westafrika 3 Euro. Warum? Tunesien hat eine besser entwickelte Landwirtschaft, sprich: effizientere Anbaumethoden.\n\nVorhin wurde das Thema Landwirtschaft schon angeschnitten. Frau H\u00e4nsel, wenn Sie Afrika in der Realit\u00e4t betrachten, wird deutlich: In der traditionellen Landwirtschaft bewirtschaften Menschen den Acker mit einem Muli statt mit dem Traktor. In der Regel geht es dann auch um saisonale Landwirtschaft. Das hei\u00dft, es wird nur zur Regenzeit angebaut. Das kann eine Landwirtschaft nicht dynamisieren. Wenn sich daran nichts \u00e4ndert, dann haben wir ein Problem mit der Ern\u00e4hrungs-sicherung.\n\nIm Allgemeinen sollten Themenbereiche mit Bezug auf Afrika mehr der rationalen Betrachtungsweise und etwas weniger der intellektuellen Folklore unterzogen werden.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730549,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730550,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":24,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn auf der anderen Seite des Mittelmeers schlummert eine demografische Bombe. F\u00fcr 2050 ist f\u00fcr Afrika eine Verdoppelung der Bev\u00f6lkerung - ich wiederhole: eine Verdoppelung - prognostiziert, die H\u00e4lfte davon - das wurde schon angesprochen - unter 18 Jahren. Dazu kommen Wasserknappheit, Klimaver\u00e4nderung und chronische Engp\u00e4sse in der medizinischen Versorgung. Das sind wahrlich keine erbaulichen Perspektiven.\n\nMein beschr\u00e4nktes volkswirtschaftliches oder betriebswirtschaftliches Verst\u00e4ndnis erlaubt mir, die Feststellung treffen zu k\u00f6nnen, dass Handel Geld bringt, nicht nur den Europ\u00e4ern, sondern auch den Afrikanern. Wer Produkte verkauft, erwirtschaftet Geld. Er kann dann statt der \u00fcblichen 2 Euro pro Tag vielleicht 20 oder 200 Euro pro Tag verdienen und dieses Geld langfristig in eigene Produktionsst\u00e4tten und Produktionsentwicklungen investieren. Oft stellt das fehlende Know-how in der Produktionsentwicklung ein Problem dar. Dieses Know-how im Sinne der dualen Bildung zu f\u00f6rdern, ist eines der wichtigsten Elemente der Entwicklungszusammenarbeit.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730551,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730552,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":24,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein anderes Beispiel: der Export von Milchpulver. Ich kann mich an einen westafrikanischen Frischmilchhersteller erinnern, der nicht dadurch pleitegegangen ist, dass die b\u00f6sen Europ\u00e4er Milchpulver in sein Land exportiert haben, sondern dadurch, dass die meisten Leute keinen K\u00fchlschrank hatten und es h\u00e4ufig keinen Strom gab. Das ist echte afrikanische Lebensrealit\u00e4t: wenig bis gar keinen Strom zu haben.\n\nZu den Importz\u00f6llen. Oft fallen sogar Hilfsg\u00fcter darunter. Diese Z\u00f6lle nutzen in erster Linie den Eliten, auf die sich einige h\u00e4ufig dann beziehen, wenn man in Afrika die Korruption anprangert. Im Rahmen des vorliegenden Abkommens mit der EU sind nun auf einmal die afrikanischen Eliten gut und die Europ\u00e4er schlecht; denn der Normalb\u00fcrger profitiert von niedrigen Preisen und Wettbewerb. Nebenbei gesagt: Afrikanisch-europ\u00e4ischen Subventionen stehen afrikanische L\u00f6hne gegen\u00fcber, die in der Regel bei 15 Cent pro Stunde liegen. So schnell vollzieht sich hier der Wandel vom Saulus zum Paulus und umgekehrt.\n\nAuch die afrikanischen Verantwortlichen selbst m\u00fcssen aktiver am Aufbau ihrer Volkswirtschaften arbeiten. Manchen gelingt das. Aber ein hoher Prozentsatz der wenigen verm\u00f6genden Menschen dort investiert zu wenig im eigenen Land, zu wenig in Produktionskapazit\u00e4ten und zu viel in rentable Immobilienprojekte in Hauptstadtzentren. Ein effizientes Steuersystem zu implementieren, welches auch gut vernetzte inl\u00e4ndische Eliten und nicht nur Exporteure aus dem Ausland zu Abgaben he-ranzieht, w\u00e4re ein wichtiger Schritt in die richtige Richtung; denn einer der Gr\u00fcnde f\u00fcr so manchen kritischen Ansatz einiger afrikanischer L\u00e4nder in Bezug auf das Abkommen k\u00f6nnte auch dem Protektionismus einiger afrikanischer Politiker zugunsten gutsituierter Unternehmer vor Ort geschuldet sein und weniger den neokolonialen Absichten der Europ\u00e4er.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":285,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Huber, wenn Sie - -","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730554,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":24,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sofort fertig.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":287,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wie sch\u00f6n.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730556,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730557,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":24,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wollte ich nicht h\u00f6ren.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":290,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wollte Ihnen gerade anbieten, Sie bei anderer Gelegenheit wieder zur Wort kommen zu lassen, wenn Sie mir versprechen, im Laufe des Vormittags zu Ende zu kommen.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730559,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall und Heiterkeit","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":292,"sitzung":24,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aber gro\u00dfz\u00fcgig!","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730561,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":24,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Alles in Ordnung. Auf diesen Vorschlag gehe ich ein.\n\nEuropa ist der gr\u00f6\u00dfte Geber in der Entwicklungszusammenarbeit; das ist richtig. Dass Rohstoffe ohne Konditionierung auf Menschenrechte nach China oder anderswohin gehen, ist falsch.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730562,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":295,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Huber, ich gratuliere Ihnen zu Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag und w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr die weitere parlamentarische Arbeit alles Gute.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730564,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":297,"sitzung":24,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen von CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/844 mit dem Titel \u201eEU-Afrika-Gipfel - Neue Impulse f\u00fcr die entwicklungspolitische Partnerschaft\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Antrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Linken bei Enthaltung der Fraktion der Gr\u00fcnen angenommen.\n\nUnter dem Tagesordnungspunkt 16 b geht es um die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zum Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eEU-Afrika-Gipfel - Partnerschaft an Gerechtigkeit und Frieden ausrichten\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/871, diesen Antrag der Fraktion Die Linke abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr die Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Antrag mit breiter Mehrheit gegen die Stimmen der Antragsteller abgelehnt bzw. die Beschlussempfehlung angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 17 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Jutta Krellmann, Klaus Ernst, Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nMindestlohn in H\u00f6he von 10 Euro pro Stunde einf\u00fchren\n\nDrucksache 18\/590\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAuch f\u00fcr diese Aussprache ist nach einer interfrak-tionellen Vereinbarung eine Gesamtdebattenzeit von 96 Minuten vorgesehen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn sich dieses Zeitma\u00df, zu dem Sie Ihre Zustimmung gegeben haben, in der anschlie\u00dfenden Debatte auch realisieren lie\u00dfe, was nicht so einfach ist, wie der Blick auf die Uhr und die Erfahrung der gerade abgeschlossenen Debatte zeigen. - Jedenfalls nehme ich Ihre Zustimmung zu dieser Vereinbarung hiermit zur Kenntnis.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst dem Kollegen Klaus Ernst f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730566,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 16 EU-Afrika-Gipfel","top_id":13856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":299,"sitzung":24,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Von 2003 bis 2013 sind die Reall\u00f6hne in der Bundesrepublik Deutschland um 0,7 Prozent gesunken; das bedeutet 0,7 Prozent weniger f\u00fcr die Arbeitnehmer, obwohl gleichzeitig ein Wirtschaftswachstum von 13,6 Prozent real zu verzeichnen war. Wir haben besonders sinkende L\u00f6hne bei denen, die schon niedrige L\u00f6hne haben. Ich sage Ihnen: Eine Ursache daf\u00fcr ist, dass bei uns, obwohl wir seit Jahren dieses Thema debattieren, nach wie vor kein gesetzlicher Mindestlohn vorhanden ist. Deshalb freue ich mich, dass die bei diesem Thema zahlreich anwesende Regierung einen Mindestlohn auf den Weg bringen will. Angesichts der Tatsache, dass das ein zentrales Thema dieser Regierung sein soll, steht die Anwesenheit hier im diametralen Gegensatz zur Bedeutung des Mindestlohns.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730568,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":301,"sitzung":24,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das liegt an Ihrem Antrag, nicht am Thema!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":302,"sitzung":24,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Mindestlohn ist \u00fcberf\u00e4llig. Immer mehr Menschen sind im Niedriglohnbereich. 2012 waren es im Vergleich zu 1995 allein 2,5 Millionen Menschen mehr. Wir haben inzwischen 8,4 Millionen Menschen im Niedriglohnbereich. Da heute Equal Pay Day ist, aber nicht nur deshalb, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass es insbesondere Frauen sind, die von diesen Niedrigl\u00f6hnen betroffen sind.\n\nEs ist gut, dass ein Gesetz vorgelegt wurde. Ich finde es auch gut, mit welcher Leidenschaft inzwischen in der Koalition das Thema diskutiert wird. Was ich allerdings ein wenig bef\u00fcrchte, ist, dass zumindest ein Teil der Koalition besondere Leidenschaft den Ausnahmeregelungen widmet und nicht dem schnellen Zustandekommen eines Mindestlohns.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730571,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":304,"sitzung":24,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist sehr bedauerlich. Ich m\u00f6chte Ihnen noch einmal ans Herz legen, warum nach unserer Auffassung diese 8,50 Euro wirklich zu wenig sind und warum wir einen Mindestlohn von 10 Euro dringend sofort br\u00e4uchten. Daf\u00fcr gibt es einige Argumente.\n\nWir wissen, dass mit einem Mindestlohn von 8,50 Euro die Leute gerade einmal so \u00fcber das Existenzminimum kommen. Wir wissen aber auch, dass nach einer Analyse der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 740 000 Menschen, 41 Prozent der alleinstehenden Hartz-IV-Empf\u00e4nger, trotz einer Vollzeitstelle bei einem Mindestlohn von 8,50 Euro weiter im Hartz-IV-Bezug w\u00e4ren.\n\nDie neueste Studie des Instituts Arbeit und Qualifikation von 2014 zeigt, dass die Niedriglohnschwelle bei 9,30 Euro liegt. Wenn die Niedriglohnschwelle bei 9,30 Euro liegt, kommt niemand mit einem Mindestlohn von 8,50 Euro aus dem Niedriglohnsektor heraus. Alle bleiben darin. Deshalb ist es doch logisch, dass 8,50 Euro zumindest dann, wenn man die Leute aus dem Niedriglohnsektor herausbringen will, eindeutig zu wenig sind. Deshalb brauchen wir einen Mindestlohn von 10 Euro.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730573,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":306,"sitzung":24,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein weiteres Argument. Wir haben nun auch die Aussage der Bundesregierung, dass 10 Euro notwendig w\u00e4ren, um mehr als die Grundsicherung im Alter zu bekommen, wenn man sein ganzes Leben lang f\u00fcr 10 Euro pro Stunde gearbeitet hat. Wir produzieren also die Leute, die im Alter wieder bed\u00fcrftig sind.\n\nWir wissen weiter, dass Sie bis 2018 keine Erh\u00f6hung des Mindestlohns planen. Die 8,50 Euro Mindestlohn des Jahres 2010 - damals sind die entsprechenden gewerkschaftlichen Forderungen entstanden - werden im Jahr 2017 nach Abzug der Preissteigerungen nur noch 7,38 Euro wert sein. Im Jahr 2017 gibt es also bei weitem mehr Bed\u00fcrftigkeit als jetzt. Die 8,50 Euro m\u00fcssten zumindest dynamisiert werden. Daran, dass er nicht dynamisiert wird, \u00fcbt \u00fcbrigens auch der DGB heftige Kritik.\n\nEin weiteres Argument. Wir sind das wirtschaftlich st\u00e4rkste Land in Europa; da liegen 8,50 Euro gerade so im Mittelfeld. Luxemburg, Frankreich, Niederlande, Belgien, Irland - alle liegen mit ihren Mindestl\u00f6hnen schon heute dar\u00fcber. Deshalb sagen wir: Wir brauchen einen Mindestlohn von 10 Euro - sofort. Wir brauchen nach dieser langen Debatte nicht mehr lange herumzudiskutieren; die Debatten sind doch l\u00e4ngst gelaufen.\n\nDie Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger will - das sagen alle Umfragen - 10 Euro und sogar ein bisschen mehr. Nach einer vom Handelsblatt in Auftrag gegebenen Forsa-Umfrage, ver\u00f6ffentlicht am 14. Juli 2013, haben selbst die Manager gesagt, dass 8,50 Euro zu wenig sind. Selbst die Manager haben sich f\u00fcr 8,88 Euro ausgesprochen - im letzten Jahr. Geben Sie sich doch einmal einen Ruck, und knausern Sie an dieser Lohnh\u00f6he nicht so herum! Sie sind eh nicht betroffen; es sind eh die anderen betroffen. Daher k\u00f6nnten Sie an dieser Stelle doch wenigstens einmal das herbeif\u00fchren, was die Leute wirklich brauchen, n\u00e4mlich ein Einkommen, das \u00fcber der Armutsschwelle liegt - wenigstens das.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730575,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":308,"sitzung":24,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch deshalb schlagen wir in unserem Antrag die Koppelung an den Lohnindex vor.\n\nIch wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, wie Sie begr\u00fcnden wollen, dass wir hier im Bundestag beschlie\u00dfen, die Abgeordnetendi\u00e4ten direkt an den Lohnindex zu koppeln, um damit zu erreichen, dass die Abgeordneten nicht besser-, aber auch nicht schlechtergestellt werden, und dass Sie gleichzeitig diese Ankoppelung an den Lohnindex den abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten verweigern, besonders denen, die an der untersten Einkommensschwelle in dieser Republik liegen. Das ist mir so was von unverst\u00e4ndlich, und im \u00dcbrigen finde ich es auch schofelig. Wie wollen Sie das drau\u00dfen in Ihren Wahlkreisen begr\u00fcnden? Ich habe den Eindruck, Sie kommen mit den Leuten dort sehr wenig zusammen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730577,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":310,"sitzung":24,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine starke Unterstellung!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":311,"sitzung":24,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, geben Sie sich einen Ruck! An dieser Stelle ist noch viel zu ver\u00e4ndern. Ich bitte Sie auch, \u00fcber die von Ihnen geplanten Ausnahmeregelungen nachzudenken. Das Alter 18 Jahre als Untergrenze f\u00fcr den Mindestlohn einzuf\u00fchren, ist eine Altersdiskriminierung. Ich garantiere Ihnen: Bei Klagen hat diese Regelung vor keinem Gericht Bestand.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730580,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":313,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Kollegen Karl Schiewerling, CDU\/CSU.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":314,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist nicht die erste Debatte zum Thema Mindestlohn; das wird auch nicht die letzte Debatte zum Thema Mindestlohn sein. Aber es ist wie immer eine Debatte, in der der Kollege Ernst mit blumigen W\u00f6rtern ganz viele Nebelbomben so intensiv wirft, dass er hinterher selbst nicht mehr durchblickt.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730583,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":316,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat hier vorgetragen: 747 000 Menschen arbeiten, k\u00f6nnen aber von dem dadurch verdienten Geld nicht leben und m\u00fcssen daher aufstocken. - Das ist die erste -Nebelbombe: Unter diesen 747 000 Menschen sind ungleich viele Alleinerziehende, Menschen, die nicht vollzeitt\u00e4tig sind. Auch bei 8,50 Euro Mindestlohn kann man mit einer halben Stelle auf Dauer nicht aus der Grundsicherung herauskommen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730585,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":318,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Deutschland gibt es etwa 50 000 sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte - diese Zahl stammt vom IAB -, die vollzeitt\u00e4tig sind, die alleinstehend sind, die weniger als 8,50 Euro verdienen und damit auf Grundsicherung angewiesen sind. Ich sage Ihnen: F\u00fcr diese Menschen lohnt es sich, dass wir einen Mindestlohn einf\u00fchren.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730587,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":320,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Ernst, Sie haben mit abenteuerlichen Zahlen beschrieben, wer alles einen Mindestlohn braucht. Danach leben jetzt 8,5 Millionen Menschen im Elend. Wenn die Welt so w\u00e4re, wie Sie sie beschreiben, h\u00e4tten Sie bei der letzten Bundestagswahl so viele Stimmen bekommen m\u00fcssen, dass die H\u00e4lfte der Abgeordneten dieses Hauses Linke w\u00e4ren. Tatsache ist, dass die Menschen die Welt anders beurteilen als Sie, und deswegen sind die Wahlergebnisse so, wie wir es erlebt haben.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730589,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":322,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie das einmal in Demut anerkennen w\u00fcrden.\n\nIch glaube, dass wir in unserer Gro\u00dfen Koalition auf dem richtigen Weg sind. Das, was wir gemeinsam auf den Weg bringen, tr\u00e4gt nicht die Haupt\u00fcberschrift \u201eMindestlohn\u201c, sondern \u201eTarifpaket\u201c. In dem Tarifpaket wird deutlich, dass f\u00fcr uns die Tarifpartner Priorit\u00e4t haben. Im Mittelpunkt steht zun\u00e4chst einmal, dass wir das Entsendegesetz so gestalten wollen, dass in Zukunft mehr Branchen ins Entsendegesetz aufgenommen werden und deren dort eingetragene L\u00f6hne f\u00fcr allgemeinverbindlich erkl\u00e4rt werden.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":323,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schiewerling, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Ernst?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":324,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, klar.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":325,"sitzung":24,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Schiewerling, danke, dass Sie die Frage zulassen. - Ist Ihnen bekannt, dass die Bundesagentur mit Datum vom 19. M\u00e4rz Folgendes ver\u00f6ffentlicht hat? Zitat: Bei einem Mindestlohn von 8,50 Euro bleiben nach -Angaben der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit auch k\u00fcnftig 740 000 - jetzt kommt es! - Vollzeitarbeitnehmer auf staatliche Unterst\u00fctzung angewiesen.\n\nWenn das so zutreffend ist - ich gehe davon aus, dass die Bundesagentur das analysiert hat, bevor sie es ver\u00f6ffentlicht -, dann stimmt die Aussage, die ich gerade gemacht habe, dass diese Personen letztendlich auch bei -einem Mindestlohn von 8,50 Euro auf staatliche Unterst\u00fctzung angewiesen w\u00e4ren.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730594,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":327,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Ernst, die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hat mit ihren Zahlen v\u00f6llig recht. Sie m\u00fcssen aber die weitere Analyse lesen. Unter den 740 000 befinden sich auch Menschen, die nicht alleinstehend sind, sondern in einem Familien- oder einem anderen Lebensverbund leben und deren Einkommen nicht ausreicht, um ihre vier- oder f\u00fcnfk\u00f6pfige Familie zu ern\u00e4hren, weswegen die Familie oder der Haushalt nat\u00fcrlich auf Grundsicherung angewiesen ist. Selbst mit einem Lohn von 12 Euro kann jemand allein eine Familie nicht ern\u00e4hren.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730596,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":329,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das verbirgt sich hinter den Zahlen. Das ist ein Teil der Nebelbomben, die Sie werfen.\n\nDas, was wir auf den Weg bringen, ist das Tarifpaket; ich will an dem Punkt fortfahren. Im Mittelpunkt steht, dass die Tarifvertr\u00e4ge Priorit\u00e4t haben.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730598,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":331,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie k\u00f6nnen jetzt herumbr\u00fcllen, wie Sie wollen; dadurch werden Ihre Aussagen nicht wahrer. Sie werden lauter, aber damit bekommen Sie nicht mehr recht.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730600,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":333,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Frage, um die es geht, ist: Haben bei uns in der Bundesrepublik Deutschland die Ordnungsprinzipien, die ihre Wurzeln in der Verfassung, in Art. 9 Abs. 3, haben - danach sind f\u00fcr die L\u00f6hne und Geh\u00e4lter die Tarifpartner zust\u00e4ndig -,","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730602,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Jutta Eckenbach [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":335,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Priorit\u00e4t oder nicht? Wir haben das gemeinsam in der Koalition vereinbart, und so steht es im Koalitionsvertrag. Unter der \u00dcberschrift \u201eGute Arbeit\u201c geht es gleich los mit: Aufwertung der Tarifautonomie, Erweiterung des Entsendegesetzes, Erleichterung der Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung von Tarifvertr\u00e4gen. Das ist der Weg, den wir zuv\u00f6rderst gehen.\n\nDann haben wir uns dazu entschlossen, dass es ab dem 1. Januar 2015 einen Mindestlohn von 8,50 Euro geben soll. Dieser Mindestlohn soll insbesondere dort gelten, wo keine Tarifvertr\u00e4ge vorhanden sind. Die Frage, vor der wir jetzt stehen, lautet, wie wir das konkret ausgestalten. Das wird, glaube ich, relativ z\u00fcgig beantwortet.\n\nEs ist \u00fcbrigens v\u00f6llig richtig, dass die Regierungsbank bei der Beratung eines Antrags der Linken nicht st\u00e4rker besetzt ist. Die Regierungsbank wird voll besetzt sein, wenn wir unser Gesetz verabschieden, weil wir auf das stolz sind, was wir auf den Weg bringen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730604,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":337,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, der Mindestlohn, so wie er in der letzten Zeit von den Linken immer propagiert wird, wird sozusagen als Allheilmittel dargestellt. Der Mindestlohn ist kein Allheilmittel. In Ihrem Antrag sagen Sie sogar: Der Mindestlohn muss so hoch sein, dass am Ende nach 45 Beitragsjahren eine Rente dabei herauskommt, die weit oberhalb der Grundsicherung liegt.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730606,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":24,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nein, nein! Lesen!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":339,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie die Lohnpolitik auch noch f\u00fcr die Rente verantwortlich machen wollen, dann m\u00f6chte ich gern einmal wissen, was die Tarifpartner \u00fcberhaupt noch zu sagen haben. Sie wollen denen vorschreiben, wie sie es zu machen haben.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730608,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":24,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen Rentner in Armut schicken! Das ist die Ansage!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":341,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir sind insgesamt auf einem guten Weg, was die Lohnentwicklung angeht; keine Frage. In den letzten Jahren haben wir eine deutliche Ver\u00e4nderung bei den Tarifvertr\u00e4gen hin zu L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern, die deutlich \u00fcber dem Mindestlohn liegen. In den Branchen, wo man immer Probleme hatte, n\u00e4hert man sich mehr und mehr der Marke von 8,50 Euro; ich k\u00f6nnte zahlreiche Beispiele liefern.\n\nIch bin auch sehr froh dar\u00fcber, dass Branchen, die bis dahin keine M\u00f6glichkeit gesehen hatten oder kein Interesse daran hatten, Tarifvertr\u00e4ge auf Bundesebene abzuschlie\u00dfen, mittlerweile solche Vertr\u00e4ge abschlie\u00dfen. Ich denke an den durchaus schwierigen Bereich der Friseure, aber auch an den in der \u00d6ffentlichkeit als ganz schwierig wahrgenommenen Bereich des Fleischerhandwerks. Ich glaube, dass das, was noch in der letzten Legislaturperiode mit Zustimmung vieler auf den Weg gebracht worden ist, jetzt auch seine Fr\u00fcchte tr\u00e4gt und dass wir damit insgesamt auf einem richtigen Weg sind.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730610,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":343,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, mit dem Beschluss, dass die 8,50 Euro am 1. Januar 2015 kommen, wird gleichzeitig - das ergibt sich aus der Tradition der Verantwortung der Tarifpartner - eine Kommission aus Arbeitgebern und Gewerkschaften kommen, die in Zukunft \u00fcber die H\u00f6he des Mindestlohnes entscheidet. Das muss dann nat\u00fcrlich durch eine Verordnung der Bundesregierung verbindlich \u00fcbernommen werden; das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Es liegt aber in der Systematik, dass die Tarifpartner f\u00fcr die Lohnfindung zust\u00e4ndig sind. Wir haben in dieser Koalition gemeinsam einen wichtigen Schritt getan, indem wir ein Paket schn\u00fcren, durch das auch klar wird, wie die ordnungspolitischen Linien in Deutschland aussehen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730612,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":345,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Punkte, meine Damen und Herren, die noch offen sind und zurzeit diskutiert werden, werden wir vern\u00fcnftig miteinander beraten. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Man kann unterschiedlicher Auffassung sein. Aus den Reihen des DGB habe ich gestern geh\u00f6rt, dass eine Altersgrenze von 18 Jahren unanst\u00e4ndig sei. Ich frage mich da allerdings, was denn Eltern machen, die ihrem 14-j\u00e4hrigen Spr\u00f6ssling, der gerne dies oder jenes kaufen oder ins Ferienlager fahren m\u00f6chte, sagen: Pass mal auf, verdien dir mal was! Wenn dir dann noch Geld fehlt, geben wir das dazu. Aber streng dich erst einmal an! - Handelt es sich da auch schon um ein Arbeitsverh\u00e4ltnis mit dem 14-J\u00e4hrigen? Wie gehen wir eigentlich mit solchen Dingen um? Manchmal frage ich mich wirklich, ob wir in der Debatte die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Fragen, die wir hier angehen, im Blick behalten.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730614,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730615,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":348,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube jedenfalls, dass wir auch die Frage der Altersgrenze gemeinsam angehen und vern\u00fcnftig miteinander kl\u00e4ren werden.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730617,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":350,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dasselbe gilt f\u00fcr das Thema, dass junge Menschen, die eine Ausbildung beginnen, im Schnitt fast 20 Jahre alt sind. Auch das m\u00fcssen wir miteinander bereden; das m\u00fcssen wir miteinander kl\u00e4ren. Ich bin sicher, dass wir das tun werden.\n\nIch danke Ihnen auf jeden Fall herzlich f\u00fcrs Zuh\u00f6ren. Gemeinsam werden wir alles daf\u00fcr tun, dass die wirtschaftliche Entwicklung in Deutschland weiterhin positiv ist. Wir k\u00f6nnen \u00fcber Sozialpolitik und Arbeitsmarktpolitik fabulieren, wie wir wollen: Wenn wir keine wirtschaftliche Prosperit\u00e4t haben, wenn es uns nicht weiterhin wirtschaftlich so gut geht wie jetzt, werden viele Dinge, die wir uns vorgenommen haben, keinen Bestand haben. Wir wollen aber, dass sie Bestand haben. Deswegen arbeiten wir gemeinsam daran.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730619,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":352,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Schiewerling. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Brigitte Pothmer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":353,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! So einfach ist die Welt wirklich nur noch f\u00fcr die Linken:","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730622,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730623,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":24,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":356,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"10 Euro Mindestlohn sofort, und alle Probleme sind -gel\u00f6st: das Mietpreisproblem, das Rentenproblem, das Niedriglohnproblem.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730625,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":24,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wer behauptet denn so etwas?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":358,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen einmal, was sofort passieren w\u00fcrde, wenn es Ihren Mindestlohn in H\u00f6he von 10 Euro geben w\u00fcrde: Der Mindestl\u00f6hner in M\u00fcnchen wird weiterhin Wohnkostenzusch\u00fcsse beantragen m\u00fcssen,","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730627,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":360,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"und der Mindestl\u00f6hner in Ostdeutschland wird arbeitslos.\n\nHerr Ernst, Sie m\u00fcssen einfach einmal verstehen, dass der Mindestlohn kein sozialpolitischer Tausendsassa ist. Er ist ein Instrument, um Lohndumping zu bek\u00e4mpfen, und er ist ein Instrument, um faire Wettbewerbsbedingungen zu schaffen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730629,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":362,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei d\u00fcrfen Sie nat\u00fcrlich den Zusammenhang von Lohnh\u00f6he auf der einen Seite und Arbeitskr\u00e4ftenachfrage auf der anderen Seite nicht v\u00f6llig au\u00dfer Kraft setzen. Aber wirtschaftspolitischer Sachverstand geh\u00f6rte ja noch nie zu den Kernkompetenzen der Gr\u00fcnen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730631,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":364,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine richtige Erkenntnis zum falschen Zeitpunkt!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":365,"sitzung":24,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Genauso ist es!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":366,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Mist, ich meinte: geh\u00f6rte noch nie zu den Kernkompetenzen der Linken. Also, ich gebe zu: Das war jetzt wirklich ganz doof f\u00fcr mich. Aber geben Sie mir noch einmal eine zweite Chance.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730635,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730636,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":24,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das geh\u00f6rt in die heute-show!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":369,"sitzung":24,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie werden es in die heute-show schaffen!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":370,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie mich noch etwas wirklich Wichtiges ansprechen, n\u00e4mlich den Gesetzentwurf des Ministeriums. Es ist ohne Zweifel ein Etappensieg f\u00fcr die SPD und f\u00fcr Frau Nahles, dass es ihnen gelungen ist, die \u00fcberbordenden Ausnahmeregelungen, die gefordert worden sind, zumindest im Referentenentwurf au\u00dfen vor zu halten.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730639,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":372,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber man sollte bekannterma\u00dfen, liebe Kollegen von der SPD, den Tag nicht vor dem Abend loben. Das Gesetzgebungsverfahren ist noch lang. Wenn Sie die Zeitungen aufschlagen, k\u00f6nnen Sie nachlesen, dass die Forderungen nach Ausnahmen nicht vom Tisch sind. Ob wir am Ende einen Mindestlohn haben werden, der tats\u00e4chlich alle Besch\u00e4ftigten vor Lohndumping sch\u00fctzt, oder ob dieses Gesetz durchl\u00f6chert wird und damit eine Nie-driglohngrenze unterhalb des Mindestlohns geschaffen wird, werden wir erst bei der Verabschiedung des Gesetzes sehen.\n\nWas die Ausnahmen im Referentenentwurf angeht, so will ich Ihnen sagen, dass es f\u00fcr die Ausnahmen f\u00fcr Jugendliche Argumente gibt, die sehr sorgf\u00e4ltig abgewogen werden m\u00fcssen. Wir Gr\u00fcne werden dazu ein Fachgespr\u00e4ch f\u00fchren und das F\u00fcr und Wider sehr sorgf\u00e4ltig abw\u00e4gen. Einig sind wir uns allerdings bei dem Ziel: Wir wollen nat\u00fcrlich alle nicht, dass durch den Mindestlohn Anreize geschaffen werden, dass Jugendliche auf Ausbildung verzichten und jobben gehen.\n\nDie Ausnahmeregelung f\u00fcr Langzeitarbeitslose ist an Absurdit\u00e4t kaum noch zu \u00fcbertreffen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730641,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":374,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich prognostiziere Ihnen, dass kein Unternehmen mehr einen Langzeitarbeitslosen ohne Lohnkostenzuschuss einstellen wird, und zwar deswegen nicht, weil Sie einen doppelten Anreiz schaffen: Auf der einen Seite bekommt dieser Arbeitslose Lohnkostenzusch\u00fcsse, und auf der anderen Seite muss der Arbeitgeber noch nicht einmal den Mindestlohn zahlen. Das ist ein eklatanter Fehlanreiz, der sofort wieder vom Tisch muss.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730643,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":376,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber der Gesetzentwurf zum Mindestlohn enth\u00e4lt auch noch weitere \u00e4u\u00dferst kritische Punkte, die jetzt durch die Debatte \u00fcber die Ausnahmen weniger Beachtung gefunden haben: Es ist ein riesiger Fehler, dass Sie die H\u00f6he des Mindestlohns bis 2018 einfrieren wollen. 2018 ist der Mindestlohn von 8,50 Euro ungef\u00e4hr noch 7,50 Euro wert. Wozu setzen Sie eine Mindestlohnkommission ein, wenn Sie sie drei Jahre lang in den Schlafmodus versetzen wollen?\n\nEs w\u00e4re die Aufgabe dieser Mindestlohnkommission, die H\u00f6he des Mindestlohnes unter Ber\u00fccksichtigung der gesamtwirtschaftlichen Lage und der Lohn- und Preisentwicklung verantwortlich festzusetzen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730645,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":378,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was Sie hier machen, ist: Sie treffen eine politische Entscheidung. Gerade die Kolleginnen und Kollegen von der CDU haben immer gesagt: Der Mindestlohn darf nicht politisch festgelegt werden. - Mit dieser Entscheidung legen Sie den Mindestlohn bis 2018 politisch fest. Ferner koppeln Sie die Mindestl\u00f6hne von der allgemeinen Lohnentwicklung ab. Damit torpedieren Sie Ihr eigenes Ziel, n\u00e4mlich dass der Mindestlohn dazu f\u00fchren soll, dass so wenig Menschen wie m\u00f6glich zus\u00e4tzlich auf Hartz IV angewiesen sind. Das ist mit den von mir angesprochenen 7,50 Euro nat\u00fcrlich nicht mehr m\u00f6glich.\n\nDie Kommission, so wie Sie sie konstruieren, hat mit dem britischen Vorbild so gut wie gar nichts mehr zu tun. Sie setzen die Wissenschaftler an den Katzentisch, Sie entziehen ihnen das Stimmrecht. Das Ergebnis ist, dass Sie damit den Mindestlohn eben nicht aus der Kampfarena der Tarifparteien herausholen. Es ist doch die Aufgabe der Mindestlohnkommission, die Wirkung des Mindestlohnes zu evaluieren und wissenschaftsbasiert einen Vorschlag zu erarbeiten. Genau dieses Konzept hat in England zu einer gro\u00dfen Akzeptanz gef\u00fchrt: bei den Arbeitgebern, bei den Gewerkschaften und in der Bev\u00f6lkerung. Eines kann ich Ihnen sagen: Nur eine derart breite Akzeptanz bietet die Voraussetzung daf\u00fcr, dass der Mindestlohn auch wirklich durchgesetzt werden kann.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730647,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":380,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schade, dass Sie sich diesem Erfolgsmodell nicht anschlie\u00dfen wollen. Wir machen aber noch eine Ausschussreise, um noch einmal mit der Mindestlohnkommission in England zu reden. Ich hoffe, dass Sie auf diese Reise nicht mit einer interessengeleiteten Einsichtsbarriere gehen. Denn dann h\u00e4tten wir vielleicht noch Chancen, dass sich etwas \u00e4ndert.\n\nIch komme zum Abschluss. Sehr problematisch finde ich die Ungleichbehandlung zwischen denen, die Tarifl\u00f6hne bekommen, und denen, die keine Tarifl\u00f6hne bekommen. Die einen kriegen den Mindestlohn 2015, die anderen kriegen ihn 2017. Ich frage Sie: Was wollen Sie den Besch\u00e4ftigten des Wach- und Sicherheitsgewerbes, den W\u00e4schereibesch\u00e4ftigten, den Floristinnen und Floristen, den G\u00e4rtnerinnen und G\u00e4rtnern und den Tankwarten, die 7,50 Euro in der Stunde bekommen, sagen? Nur weil ihr Lohn in einem Tarifvertrag festgelegt ist, werden sie benachteiligt. Es handelt sich dabei doch aber um genau diejenigen, die sich gewerkschaftlich organisiert und f\u00fcr Tarifvertr\u00e4ge gek\u00e4mpft haben - das wollen Sie doch. Genau die werden jetzt benachteiligt.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":381,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Pothmer, Sie haben Ihre Redezeit im Griff, nehme ich an.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":382,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme gleich zum Schluss. - Das ist sicher kein Anreizsystem, um das gewerkschaftliche Engagement zu f\u00f6rdern.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730651,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":384,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sehen: Es gibt noch viele Baustellen. Ich habe die Hoffnung nicht aufgegeben, dass Sie sich im Laufe des Gesetzgebungsverfahrens unseren guten Argumenten nicht verschlie\u00dfen. Wir wollen wirklich, dass der Mindestlohn ein Erfolgsmodell f\u00fcr Deutschland wird.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730653,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":386,"sitzung":24,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Jawohl, das wollen wir auch: ein Erfolgsmodell f\u00fcr Deutschland!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":387,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chstes spricht f\u00fcr die SPD die Kollegin Kerstin Griese.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730656,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":389,"sitzung":24,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegin Pothmer, ich wei\u00df zwar nicht, wie ich das jetzt toppen kann, aber ich werde es versuchen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730658,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":391,"sitzung":24,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt wird es gef\u00e4hrlich!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730660,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":393,"sitzung":24,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"- Lieber nicht? - Gut.\n\nIch m\u00f6chte ein herzliches Dankesch\u00f6n an die Fraktion Die Linke richten, da sie uns mit ihrem Antrag die Gelegenheit gibt, dieses wichtige Thema schon so fr\u00fch zu diskutieren, und zwar in der Woche, in der von der Regierungskoalition ein Gesetzentwurf auf den Weg gebracht wird. Deshalb ist das ein guter Anlass.\n\nEs ist ein wichtiges Thema und eine Herzensangelegenheit f\u00fcr die SPD, einen gesetzlichen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn durchzusetzen. Daf\u00fcr haben wir im Wahlkampf gek\u00e4mpft. Das haben wir versprochen, und das haben wir gehalten.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730662,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":395,"sitzung":24,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind froh, dass wir diesen Mindestlohn gemeinsam mit unserem Koalitionspartner, der CDU\/CSU, und - ich will das ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen; denn das ist ein gro\u00dfer Erfolg - auch gemeinsam mit den Gewerkschaften umsetzen und so unser Versprechen halten k\u00f6nnen. Der Mindestlohn ist ein guter Schritt f\u00fcr viele Menschen in unserem Land und auch ein Erfolg f\u00fcr unsere Ministerin, die das so konsequent und so zielstrebig durchgesetzt hat. Ein herzliches Dankesch\u00f6n auch dorthin.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730664,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":397,"sitzung":24,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben den Mindestlohn versprochen und halten dieses Versprechen. Wir werden die Details in den n\u00e4chsten Wochen nat\u00fcrlich noch ausf\u00fchrlich beraten. Ich will darauf hinweisen, dass der Mindestlohn ein gro\u00dfer Fortschritt f\u00fcr die Menschen in unserem Land ist. Ich habe nachgeschaut: Allein im Kreis Mettmann in Nordrhein-Westfalen, aus dem ich komme - das ist ein im Durchschnitt wirtschaftsstarker Kreis -, werden etwa 50 000 Menschen positiv von der Entscheidung f\u00fcr einen Mindestlohn betroffen sein. In Nordrhein-Westfalen werden es 1,3 Millionen Menschen und bundesweit 4 bis 6 Millionen Menschen sein, die jetzt endlich einen anst\u00e4ndigen Lohn f\u00fcr ihre Arbeit bekommen, auch wenn das nur eine Untergrenze ist und gute Tarife, die dar\u00fcber liegen, nat\u00fcrlich noch besser sind.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730666,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":399,"sitzung":24,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"In erster Linie ist das ein Erfolg f\u00fcr die Menschen und die Branchen, in denen sie arbeiten. Das gilt auch f\u00fcr die, die in Minijobs arbeiten; denn dort wird viel Missbrauch betrieben. Gerade heute am Equal Pay Day will ich sagen: Es ist auch ein Erfolg f\u00fcr die Frauen, die immer noch in schlechter bezahlten Jobs arbeiten. Auch auf sie wird sich der Mindestlohn positiv auswirken.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730668,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":401,"sitzung":24,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Mindestlohn ist auch ein gro\u00dfer Fortschritt f\u00fcr die Unternehmen, und zwar f\u00fcr die Unternehmen in unserem Land, die anst\u00e4ndig zahlen. Denn er bringt mehr Ordnung und mehr Fairness auf dem Arbeitsmarkt. Der Mindestlohn bedeutet f\u00fcr die Unternehmen: Endlich gibt es einen gerechten und fairen Wettbewerb und kein Lohndumping mehr.\n\nDie Koalition schl\u00e4gt einen Mindestlohn von 8,50 Euro vor. Ich wette: Wenn Sie n\u00e4chstes Jahr mit einem entsprechenden Antrag kommen, Herr Ernst, dann schlagen Sie 12 Euro vor. Das ist ja immer ein \u00dcberbietungswettbewerb.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730670,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":403,"sitzung":24,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir liegen mit den 8,50 Euro ganz richtig; das ist der Vorschlag des Deutschen Gewerkschaftsbundes. Wir liegen im europ\u00e4ischen Vergleich genau zwischen Gro\u00dfbritannien mit 7,63 Euro, Irland mit 8,65 Euro und den Niederlanden mit 9,10 Euro. Ich glaube, das ist ein guter und vern\u00fcnftiger Vorschlag. Ein reiner \u00dcberbietungswettbewerb hilft weder den Menschen noch dem Arbeitsmarkt.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730672,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":405,"sitzung":24,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir schlagen vor, dass k\u00fcnftig - der Kollege Schiewerling hat es schon gesagt - eine Kommission der Tarifpartner, die parit\u00e4tisch besetzt ist, also mit Vertretern des Deutschen Gewerkschaftsbundes und der Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde, \u00fcber die weitere Entwicklung des Mindestlohns beschlie\u00dft. Das machen wir deshalb, weil wir die Tarif-autonomie und die Tarifpartner st\u00e4rken wollen. Wir wollen nicht weiter im Parlament \u00fcber den Mindestlohn entscheiden, sondern wir wollen, dass die Tarifpartner dies tun.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":406,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die Wissenschaft?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":407,"sitzung":24,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist eine gute und kluge L\u00f6sung, die wir vorschlagen. Wir wollen, dass es keine politische Festsetzung gibt, sondern eine Festsetzung vonseiten der Tarifpartner.\n\nWie \u00fcberhaupt das Ziel unseres Gesetzentwurfs ja die St\u00e4rkung der Tarifautonomie ist. Deshalb haben wir eine \u00dcbergangsfrist von zwei Jahren vorgesehen. Ich muss sagen: Ich kann nicht verstehen, warum Sie sich dar\u00fcber so aufregen;","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":408,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil es ungerecht ist!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":409,"sitzung":24,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"denn die \u00dcbergangsfrist bedeutet doch, dass es endlich in mehr Branchen eine Tarifgebundenheit geben wird.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730678,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":411,"sitzung":24,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Fleischbranche haben wir das doch gesehen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":412,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht darum, was die Menschen im Portemonnaie haben!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":413,"sitzung":24,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn es nicht aufgrund der Mindestlohndebatte Druck gegeben h\u00e4tte, h\u00e4tte die Fleischbranche sich doch gar nicht bewegt. Jetzt gilt f\u00fcr sie ein Tarifvertrag, und sie wurde in das Arbeitnehmer-Entsendegesetz aufgenommen. Der Mindestlohn soll schrittweise auf 8,75 Euro pro Stunde steigen - immerhin. Mit dieser \u00dcbergangsfrist wollen wir auch und gerade die Branchen, in denen es noch keine Tarifgebundenheit gibt, auffordern und unterst\u00fctzen, einen Tarifvertrag abzuschlie\u00dfen; denn darin wird nat\u00fcrlich noch viel mehr geregelt als nur die Lohnh\u00f6he. Deshalb ist das eine gute Sache.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730682,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":415,"sitzung":24,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will ausdr\u00fccklich sagen: Wichtig ist, dass wir im Vorfeld der Erarbeitung unseres Gesetzentwurfes einen Branchendialog gef\u00fchrt haben. Wir haben im Koalitionsvertrag festgehalten, dass es mit den Branchen, die vom Mindestlohn betroffen sein werden, einen Dialog geben wird. Wir alle haben in diesen Gespr\u00e4chen viel gelernt. Ich finde, es ist vorbildlich, dass man vorher so intensiv mit den Branchen ber\u00e4t.\n\nDie Gespr\u00e4che haben eines gezeigt: Es gibt ganz -unterschiedlich gelagerte Probleme. Manchmal ist die unterschiedliche Bezahlung ein Ost-West-Problem. Manchmal gibt es Probleme - etwa im Taxigewerbe -, die man gar nicht \u00fcber den Mindestlohn, sondern nur \u00fcber Entscheidungen in den Kommunen l\u00f6sen kann. Oft geht es auch um ganz konkrete Probleme, die man durch begleitende Ma\u00dfnahmen l\u00f6sen kann. Das Ergebnis ist - das ist ein gro\u00dfer Erfolg unseres Vorschlags f\u00fcr einen gesetzlichen Mindestlohn -, dass wir keine einzige Branche ausnehmen werden.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730684,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":417,"sitzung":24,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist auch deshalb wichtig, weil so kein Missbrauch betrieben werden kann. Wir werden den Branchen, die Probleme haben, beim \u00dcbergang helfen. Dann wird es diesen Mindestlohn geben.\n\nIch bin froh, dass der Mindestlohn zum 1. Januar 2015 kommt, mit einer \u00dcbergangsfrist bis zum 1. Januar 2017. Dann wird es den Mindestlohn f\u00fcr alle geben: fl\u00e4chendeckend und gesetzlich, beginnend bei 8,50 Euro pro Stunde. Danach werden die Tarifpartner \u00fcber die weitere Entwicklung entscheiden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir halten, was wir versprechen. Das ist gut f\u00fcr die Menschen, gut f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze und gut f\u00fcr die Wirtschaft in unserem Land. Ich freue mich auf die weiteren Beratungen und ganz besonders auf die Umsetzung dieses Mindestlohns.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730686,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":419,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Griese, auch f\u00fcr die pr\u00e4zise Einhaltung der Redezeit.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730688,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":421,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile jetzt der Kollegin Jutta Krellmann, Die Linke, das Wort.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730690,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":423,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wissen Sie: Gerade wir Linke k\u00f6nnen machen, was wir wollen - es ist immer alles Mist.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730692,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":425,"sitzung":24,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wohl wahr!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":426,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich bin noch nicht fertig. - Wenn ich mit Kolleginnen und Kollegen in Betrieben rede und ihnen sage: \u201eDie Linke fordert 10 Euro Mindestlohn\u201c, dann finde ich niemanden, der sagt, dass das nicht in Ordnung ist, sondern ich bekomme nur Zuspruch. Niemand sagt, dass er einen Mindestlohn in der H\u00f6he, \u00fcber die im Moment diskutiert wird, m\u00f6chte. 10 Euro ist richtig, und 10 Euro ist gerecht.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730695,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":428,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Mindestlohn kommt, sehr verehrte Damen und Herren. Aus unserer Sicht ist er die unterste Haltelinie f\u00fcr alle, genauso wie die unterste Haltelinie im Bundesurlaubsgesetz ist, dass die Menschen Urlaub bekommen. Auch da gibt es keine Abweichung: Bundesurlaubsgesetz ist Bundesurlaubsgesetz. Seitdem wir \u00fcber den Mindestlohn reden, gibt es aber Debatten dar\u00fcber, wer alles eine Abweichung braucht und wer alles eine Sonderregelung haben m\u00f6chte; das ist unglaublich. Das Arbeitgeberlager, die CDU\/CSU und das Handwerk fordern seit Wochen Ausnahmen. Ich habe gestern Fr\u00fchst\u00fccksfernsehen geschaut. Da war zu sehen, dass sogar die Spargelbauern in allen m\u00f6glichen Regionen Abweichungen verlangen, weil sie die Spargelernte sonst, wenn der Mindestlohn eingef\u00fchrt wird, in andere L\u00e4nder outsourcen m\u00fcssen. Das ist doch eine verr\u00fcckte Geschichte; so etwas geht \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730697,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":430,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir, meine Damen und Herren, sind auch nicht die Ersten in Europa, die einen gesetzlichen Mindestlohn einf\u00fchren; als 22. Land sind wir fast die Letzten. Nirgendwo hat der Mindestlohn zu Massenarbeitslosigkeit gef\u00fchrt. Daf\u00fcr gibt es, obwohl alle dar\u00fcber quatschen, \u00fcberhaupt keinen Beleg. Das ist auch v\u00f6lliger Schwachsinn; das sind, wie es so nett gesagt wurde, Nebelkerzen. Dabei ist der Mindestlohn in den vergleichbaren europ\u00e4ischen Staaten in der Regel h\u00f6her als der Mindestlohn, mit dem wir einsteigen werden; das ist eben schon mal gesagt worden. Ein Land, das den h\u00f6chsten Mindestlohn hat, ist dabei aber leider vergessen worden, obwohl es auch ein St\u00fcck weit vergleichbar ist: Luxemburg mit -einem Mindestlohn von 11,10 Euro. Frankreich hat einen Mindestlohn von 9,53 Euro, die Niederlande von 9,11 Euro.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":431,"sitzung":24,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und wie hoch ist da die Arbeitslosigkeit?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":432,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Selbst England hat einen Mindestlohn, der, gemessen in Kaufkraftstandards, h\u00f6her ist als der, den wir in Deutschland haben werden.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730701,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730702,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":24,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":435,"sitzung":24,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie auch die Zahlen zur Jugendarbeitslosigkeit vorlesen?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":436,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch letzte Woche versprach die Bundesarbeitsministerin Andrea Nahles: Der Mindestlohn kommt ohne Ausnahme. - Jetzt wissen wir: Die SPD ist an dieser Stelle eingeknickt - nichts anderes - und verkauft die vorgesehene Ausnahmeregelung jetzt als Erfolg.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730705,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":24,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Unsinn!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":438,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Ausgerechnet f\u00fcr junge Menschen unter 18 ohne abgeschlossene Berufsausbildung soll es keinen Mindestlohn geben. Sie sollen k\u00fcnftig f\u00fcr die gleiche Arbeit schlechter bezahlt werden als \u00fcber 18-J\u00e4hrige. Damit machen Sie diese jungen Menschen zu Arbeitnehmern zweiter Klasse.\n\nIch habe in der Tarifpolitik daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass solche Regelungen aus den Tarifvertr\u00e4gen genommen wurden. Jeder, der sich einmal mit Tarifvertr\u00e4gen im Handwerk besch\u00e4ftigt hat, kann sich noch daran erinnern, dass fast jeder Handwerkstarifvertrag Lohngruppen f\u00fcr \u00fcber und unter 18-J\u00e4hrige hatte. Wir haben lange gebraucht, um daf\u00fcr zu sorgen, dass das abgeschafft wird, und jetzt wird es durch die Hintert\u00fcr wieder eingef\u00fchrt. Das, sehr geehrte Damen und Herren, ist Altersdiskriminierung und \u00fcberhaupt nicht zu akzeptieren.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730707,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":440,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Angeblich sollen Jugendliche so davon abgehalten werden, lieber einen besser bezahlten Aushilfsjob anzunehmen, statt eine Ausbildung anzufangen. Das ist v\u00f6lliger Quatsch. Frau Nahles und Co sprechen damit den Jugendlichen die F\u00e4higkeit ab, eigene Entscheidungen f\u00fcr ihre Zukunft zu treffen. Die Jugend ist kl\u00fcger, als wir alle glauben. Ich kenne keinen Jugendlichen, der die Chance hatte, eine Ausbildung zu machen, und sich dann entschieden hat, sie nicht aufzunehmen.\n\nIch denke da an meine Ausbildung: Mein Ausbildungsvertrag sah eine Ausbildungsverg\u00fctung von 222 D-Mark vor; nach der Ausbildung h\u00e4tte ich 1 350 D-Mark verdient. Wenn ich als Angelernter in den gleichen Betrieb gegangen w\u00e4re, h\u00e4tte ich nur 900 D-Mark bekommen. Man muss doch nicht glauben, dass Jugendliche nicht in der Lage sind, auszurechnen, was es f\u00fcr sie bedeutet, wenn sie eine Ausbildung machen: Sie holen die Differenz schnell wieder herein, weil sie nach der Ausbildung mehr verdienen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730709,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":442,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Problem ist: Es gibt zu wenige Ausbildungspl\u00e4tze. 2013 haben nur gut zwei Drittel derjenigen, die einen Ausbildungsplatz wollten, auch einen Ausbildungsplatz erhalten. Es fehlt nicht an der Ausbildungswilligkeit junger Leute; es fehlt an dem politischen Willen der Gro\u00dfen Koalition, f\u00fcr mehr Ausbildungspl\u00e4tze zu sorgen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730711,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":444,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Schaffen Sie einen verbindlichen Rechtsanspruch auf eine Ausbildung! Nehmen Sie die Betriebe in die Pflicht! F\u00fchren Sie die Ausbildungsplatzumlage ein! Damit w\u00fcrden Sie endlich etwas f\u00fcr die Fachkr\u00e4ftesicherung tun. Stattdessen jammern Sie st\u00e4ndig \u00fcber den Fachkr\u00e4ftemangel. Es gibt einige Ausbildungsbetriebe, die richtig viel und gut ausbilden. Andere machen nichts au\u00dfer zu jammern. Bestrafen Sie nicht die Jugendlichen! Das hat mit einem Mindestlohn \u00fcberhaupt nichts zu tun.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730713,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":446,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Letzter Punkt: Ausnahmeregelungen f\u00fcr Langzeitarbeitslose. Das ist im Grunde - ich habe leider nicht mehr so viel Zeit; deswegen muss ich mich kurzfassen - eine Fortsetzung der Agendapolitik der letzten Jahre. Dass Sie Menschen, die langzeitarbeitslos sind, von dieser Regelung ausschlie\u00dfen, ist nicht ertr\u00e4glich. Frau Pothmer hat bereits ausgef\u00fchrt, dass das faktisch eine doppelte Unterst\u00fctzung der Arbeitgeber ist. Das wird eher dazu f\u00fchren, dass Menschen in Billiglohnjobs gedr\u00e4ngt werden, statt sie aus der Langzeitarbeitslosigkeit herauszuholen. Deswegen sagen wir: Nein, keine Ausnahmeregelung f\u00fcr Langzeitarbeitslose! Das ist zum Ersten nicht gerecht, und zum Zweiten erreicht man damit nicht das, was erreicht werden sollte.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730715,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":448,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Gerade demonstrieren Frauen drau\u00dfen vor dem Reichstag f\u00fcr Equal Pay. Das finde ich total klasse. Aber hier drinnen verwehrt man durch die Ausnahmen beim Mindestlohn gerade den Menschen Equal Pay, die das eigentlich br\u00e4uchten, n\u00e4mlich Jugendlichen und Langzeiterwerbslosen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730717,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":450,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU\/CSU ist der Kollege Stephan Stracke.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730719,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":452,"sitzung":24,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Der allgemeine gesetzliche fl\u00e4chendeckende Mindestlohn in H\u00f6he von 8,50 Euro kommt. So haben wir es im Koalitionsvertrag vereinbart, und so wird es umgesetzt. Die Ressortabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf l\u00e4uft. Wir machen Politik f\u00fcr die Menschen in unserem Land. Es macht Sinn, die Lebenswirklichkeit der Menschen in den Blick zu nehmen. Wir sind f\u00fcr praxisgerechte L\u00f6sungen. Deshalb sind wir mit den Gewerkschaften und Arbeitgebern in einen Dialog getreten, den die Bundesministerin angesto\u00dfen hat. Auch wir, die CDU\/CSU-Fraktion, stehen mit den betroffenen Branchen im Dialog.\n\nF\u00fcr uns gilt: Harte Arbeit und Leistungswille m\u00fcssen sich lohnen. Wir als CSU haben immer gesagt: Wer Vollzeit besch\u00e4ftigt ist, sollte von seiner Arbeit angemessen leben k\u00f6nnen. Die Menschen in unserem Land sollen von der derzeit positiven wirtschaftlichen Entwicklung profitieren.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730721,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":454,"sitzung":24,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und so ist es auch: In keinem Industrieland ist die Arbeitslosigkeit zwischen 2007 und 2013 so schnell zur\u00fcckgegangen wie in Deutschland.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":455,"sitzung":24,"speaker":"Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":1679.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":456,"sitzung":24,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das Ergebnis unionsgef\u00fchrter Politik, das ist das Ergebnis guter Wirtschaftspolitik, und genau die wollen wir fortsetzen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730725,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":458,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu welchem Preis?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":459,"sitzung":24,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Deutschland profitieren von der guten wirtschaftlichen Entwicklung. Die Geh\u00e4lter in Deutschland sind in den letzten beiden Jahren um rund 7 Prozent gestiegen bei einer Inflationsrate von 3,5 Prozent. Das zeigt: Die Teilhabe funktioniert sehr gut.\n\nLeistung muss fair bezahlt werden. Wir sind entschieden gegen jegliches Lohndumping und Billigl\u00f6hne. Aber es ist und bleibt Aufgabe der Sozialpartner, eine faire Bezahlung zu gew\u00e4hrleisten. Dass die Sozialpartnerschaft funktioniert, wurde aktuell in Bezug auf die Fleisch-industrie deutlich. Wir haben viele Diskussionen politisch begleitet und gesagt: \u201eEs muss hier zu Ver\u00e4nderungen kommen\u201c, und genau das ist passiert. Wir werden nun die Fleischindustrie in das Arbeitnehmer-Entsendegesetz aufnehmen, in dem ein entsprechender Mindestlohn verankert ist. Das zeigt: Die Sozialpartnerschaft funktioniert. Vielleicht muss man an der einen oder anderen Stelle politischen Druck aus\u00fcben. Das haben wir in der letzten Legislaturperiode getan. Es ist ein gro\u00dfer Erfolg, dass uns das gelungen ist.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730728,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":461,"sitzung":24,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Sozialpartnerschaft entscheidet \u00fcber Wohlstand und sozialen Frieden in unserem Land. Sie ist die tragende S\u00e4ule und darf auch in Zukunft nicht infrage gestellt werden. Deshalb gilt f\u00fcr uns: Einen einheitlichen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn gibt es nur bei Wahrung der Tarifautonomie; beides geh\u00f6rt zusammen. Nicht von ungef\u00e4hr hei\u00dft das Gesetz, das die Ministerin auf den Weg gebracht hat, Tarifautonomiest\u00e4rkungs- und nicht \u001eschw\u00e4chungsgesetz.\n\nWir wollen die Tarifbindung und die Ordnung des Arbeitslebens durch Tarifvertr\u00e4ge st\u00e4rken. Deshalb werden wir die Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung erleichtern. Wir wollen das Interesse der Tarifpartner m\u00f6glichst hochhalten und die Voraussetzungen entsprechend erleichtern. Das ist ein guter Ansatz. Die Branchenmindestl\u00f6hne liegen derzeit \u00fcberwiegend \u00fcber 8,50 Euro; sie haben sich bew\u00e4hrt. Deswegen werden wir das Arbeitnehmer-Entsendegesetz entsprechend \u00e4ndern. Wir werden es f\u00fcr alle Branchen \u00f6ffnen. Sie wissen, dass das Arbeitnehmer-Entsendegesetz bislang auf einen bestimmten Katalog begrenzt ist. Diesen Katalog werden wir erweitern. Es ist gut, dass wir hinsichtlich der Branchenmindestl\u00f6hne eine gro\u00dfe Breite vorsehen.\n\nBei dem Mindestlohn von 8,50 Euro ist entscheidend, dass die zuk\u00fcnftige Anpassung \u00fcber eine Mindestlohnkommission stattfinden soll. Sie wird mit Vertretern der Tarifvertragsparteien parit\u00e4tisch besetzt werden. Wir wollen keinen politischen Mindestlohn, sondern einen, bei dem die Tarifvertragsparteien in der Verantwortung stehen. Genau das werden wir garantieren. Dabei gilt es, die nachlaufende Tariflohnentwicklung im Blick zu behalten und die entsprechenden Anpassungen vorzunehmen. Es wird so sein, wie wir es im Koalitionsvertrag vereinbart haben: Wenn die Mindestlohnkommission gesprochen hat, wird das eins zu eins umgesetzt. So stellen wir uns das vor. Darauf haben wir uns verst\u00e4ndigt.\n\nWir brauchen einen Mindestlohn mit Augenma\u00df. Deshalb wurde im Koalitionsvertrag vereinbart, dass m\u00f6gliche Probleme bei der Umsetzung ber\u00fccksichtigt werden; beispielhaft genannt wurde die Saisonarbeit. Wir wollen Arbeit schaffen, nicht Arbeitslosigkeit. Wir wollen keine Verwerfungen in den Betrieben, zum Beispiel im Rahmen der Landwirtschaft. Wir m\u00fcssen immer darauf achten, dass wir die richtige Balance schaffen und wahren. Deswegen haben wir uns mit dem Koalitionspartner verst\u00e4ndigt. Wir sind uns im Grundsatz einig, was die Ausnahmen - Auszubildende, Ehrenamtliche und Praktikanten - angeht.\n\nWir m\u00fcssen aber auch darauf achten, dass der Mindestlohn im Ergebnis nicht nach hinten losgeht. Deshalb gilt es, keine Anreize daf\u00fcr zu setzen, dass auf eine Berufsausbildung zugunsten einer Besch\u00e4ftigung mit Mindestlohn verzichtet wird. Wir haben in Deutschland derzeit ein hervorragendes Ausbildungsniveau. Genau das wollen wir erhalten, gerade vor dem Hintergrund des bestehenden Fachkr\u00e4ftemangels. \u00dcber die Altersgrenze von 18 Jahren m\u00fcssen wir sicherlich noch einmal diskutieren. Wenn das Durchschnittsalter der Auszubildenden derzeit bei knapp 20 Jahren liegt, m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, ob es sachgerecht ist, die Grenze bei 18 Jahren anzusetzen.\n\nF\u00fcr Langzeitarbeitslose m\u00fcssen wir besondere Chancen f\u00fcr einen Wiedereinstieg in den Arbeitsmarkt schaffen. Deswegen ist es richtig, dass wir sie zumindest f\u00fcr eine Besch\u00e4ftigungszeit von sechs Monaten vom Mindestlohn ausnehmen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, ob und inwieweit weitere Regelungen zielf\u00fchrend w\u00e4ren.\n\nEntscheidend wird auch sein - so haben wir es im Rahmen des Koalitionsvertrages vereinbart -, dass wir Branchentarifvertr\u00e4ge weiterhin ber\u00fccksichtigen. Bestehende Tarifvertr\u00e4ge sollen nicht verdr\u00e4ngt werden. Das gilt f\u00fcr die \u00dcbergangszeit bis Ende 2016. Darauf lege ich Wert.\n\nDeutschland hat sich in den vergangenen Jahren wirtschaftlich hervorragend entwickelt. Kein anderes Land steht so gut da wie Deutschland. Deswegen ist es verantwortbar, dass wir den Mindestlohn einf\u00fchren. Ich wei\u00df, dass damit arbeitsmarktpolitische Unw\u00e4gbarkeiten verbunden sind, insbesondere in den Regionen, die schw\u00e4cher aufgestellt sind als die starken Regionen, beispielsweise in S\u00fcddeutschland. Aber auch Personengruppen wie Geringqualifizierte und Langzeitarbeitslose m\u00fcssen wir besonders in den Blick nehmen. Wir m\u00fcssen hier die richtige Balance schaffen. Das tun wir im Rahmen des Prozesses, der nun ansteht.\n\nIch bedanke mich ganz herzlich.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730730,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":463,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen ist die Kollegin M\u00fcller-Gemmeke.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":464,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Linke schreibt am Anfang ihres Antrags: Ein gesetzlicher Mindestlohn in Deutschland ist \u00fcberf\u00e4llig. Da haben Sie nat\u00fcrlich recht.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730733,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":466,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Forderung nach einem Mindestlohn in H\u00f6he von 10 Euro kann ich zum jetzigen Zeitpunkt aber nur kritisieren. Selbst die Linksfraktion m\u00fcsste doch merken, wie schwer es ist, in Deutschland \u00fcberhaupt einen Mindestlohn durchzusetzen. Nat\u00fcrlich wissen auch wir, dass ein Mindestlohn von 8,50 Euro Altersarmut nicht verhindern kann. Nat\u00fcrlich muss der Mindestlohn deshalb in den n\u00e4chsten Jahren z\u00fcgig steigen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730735,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":468,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es bedurfte aber einer gro\u00dfen Kraftanstrengung, dass sich fast alle gesellschaftlichen Kr\u00e4fte in Deutschland auf 8,50 Euro einigen konnten. Jetzt geht es darum, dass dieser Mindestlohn endlich kommt, und zwar f\u00fcr alle. In dieser Situation ist Ihr Diskussionsbeitrag nicht zielf\u00fchrend.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730737,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":470,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re besser gewesen, Sie h\u00e4tten sich in Ihrem Antrag beispielsweise einmal mit der Durchsetzung des Mindestlohns besch\u00e4ftigt; denn das ist ein \u00e4u\u00dferst wichtiger Aspekt, auf den auch Arbeitsmarktexperten aufmerksam machen. Studien zeigen n\u00e4mlich, dass viele Besch\u00e4ftigte, die weniger als 8,50 Euro pro Stunde verdienen, gar nicht nach Stundenlohn, sondern nach St\u00fccklohn bezahlt werden. Viele haben keine fest vereinbarte Arbeitszeit. Das hei\u00dft, f\u00fcr mehr als ein Drittel dieser Besch\u00e4ftigten f\u00e4llt unbezahlte Mehrarbeit an. Hier gilt es also, Regelungen zu finden, die die Besch\u00e4ftigten vor Missbrauch sch\u00fctzen. Es muss gew\u00e4hrleistet sein, dass der bezahlte Lohn auf Stundenbasis ermittelt und umgerechnet werden kann. Wenn eine Mindestlohnstunde zuk\u00fcnftig 90 Minuten dauern w\u00fcrde, dann w\u00e4re das katastrophal.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730739,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kerstin Griese [SPD]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":472,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Grundvoraussetzung daf\u00fcr ist auch, dass ordentlich kontrolliert wird. Wie das tats\u00e4chlich sichergestellt werden soll, sehe ich noch nicht; denn die Finanzkontrolle Schwarzarbeit, die ja letztlich die Einhaltung des Mindestlohns kontrollieren soll, hat schon heute nicht genug Personal. Mehr Personal ist auch nicht geplant. Das hat die Bundesregierung im Finanzausschuss nochmals best\u00e4tigt. Hier ist also die Ministerin gefragt. Sie muss z\u00fcgig schl\u00fcssige Regelungen f\u00fcr den Nachweis der Arbeitszeit schaffen und f\u00fcr ausreichend Kontrollpersonal sorgen. Ein Mindestlohn nur auf dem Papier w\u00e4re nicht akzeptabel.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730741,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":474,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine klare politische Linie w\u00fcnsche ich mir, wie die Linke, auch bei der Diskussion um die Ausnahmen. Ich fand es schon absurd, welche Ausnahmen in letzter Zeit immer wieder diskutiert wurden, beispielsweise bei Minijobs oder bei Rentnerinnen und Rentnern. Ganz aktuell sind dem Arbeitgeberpr\u00e4sidenten Kramer auch noch \u00c4ltere ohne Ausbildung eingefallen. Ist ihre Arbeit weniger wert? Sind sie weniger produktiv? Oder sind sie gar Besch\u00e4ftigte zweiter Klasse? Minijobs sind doch heute schon eine Niedriglohnfalle. Rentnerinnen und Rentner arbeiten doch vor allem, weil ihre Rente nicht zum Leben reicht. All diejenigen, die solche Ideen verbreiten, kann ich nur fragen: In welcher Welt leben Sie eigentlich?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730743,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":476,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Ministerin muss jetzt beim Mindestlohn klare Kante zeigen. Ausnahmen f\u00fchren zu Fehlanreizen und Verdr\u00e4ngungseffekten. Warum sollte ein Arbeitgeber einen Mindestlohn zahlen, wenn es billigere Arbeitskr\u00e4fte gibt? Ein solcher Billigmindestlohn w\u00e4re auch v\u00f6llig sinnwidrig; denn ein Mindestlohn ist laut Definition die niedrigste gesetzlich erlaubte Entlohnung. Darunter gibt es nichts. Nehmen Sie, die Union, das endlich zur Kenntnis!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730745,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":478,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt viele, die sich mit dem Mindestlohn noch immer unendlich schwertun. Sie \u00fcbersehen dabei schlichtweg die positiven Aspekte:\n\nErstens. Tarifflucht, OT-Mitgliedschaften, Befristungen, Leiharbeit und auch Werkvertr\u00e4ge - alles zusammen hat die Gewerkschaften geschw\u00e4cht. Der Mindestlohn wird die Tarifpartner und somit auch die Tarifautonomie von unten st\u00e4rken.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730747,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Gabriele Hiller-Ohm [SPD]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":480,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Notwendig ist der Mindestlohn auch f\u00fcr die verantwortungsvollen Betriebe, die ihre Besch\u00e4ftigten fair und auf Augenh\u00f6he behandeln. Sie wollen beim Wettbewerb um die niedrigsten L\u00f6hne nicht mitspielen. Sie brauchen Schutz, damit sie nicht vom Markt gedr\u00e4ngt werden. Der Mindestlohn macht also auch wirtschaftspolitisch Sinn.\n\nDrittens. Vor allem aber profitieren die Menschen von dem Mindestlohn. Damit k\u00f6nnen sie - zumindest die meisten Alleinstehenden - von ihrer Arbeit leben. Sie m\u00fcssen nicht zum Jobcenter laufen und ihren Lohn, den sie verdient haben, mit Hartz-IV-Leistungen aufstocken.\n\nEs geht auch um den Wert von Arbeit. Aber dazu muss der gesetzliche Mindestlohn wirklich fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt werden. Der DGB hat das wunderbar auf den Punkt gebracht: W\u00fcrde kennt keine Ausnahmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730749,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":482,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Kollegen Markus Paschke, SPD, das Wort.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730751,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":484,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eDie Einf\u00fchrung eines fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohns in Deutschland ist lange \u00fcberf\u00e4llig\u201c, so steht es in Ihrem Antrag, verehrte Kolleginnen und Kollegen von den Linken, und bis hierhin kann ich dem auch zustimmen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730753,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":486,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Mindestl\u00f6hne sind Kernelemente sozialer Gerechtigkeit, und sie sind eine Grundvoraussetzung f\u00fcr gute Arbeit. Aber, meine Damen und Herren von den Linken, Sie m\u00fcssen sich auch einmal entscheiden, welcher Linie Sie folgen wollen. Vor nicht einmal einem halben Jahr haben Sie selbst einen Gesetzentwurf vorgelegt, in dem Sie die Einf\u00fchrung eines Mindestlohns von 8,50 Euro forderten.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":487,"sitzung":24,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie waren dagegen!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":488,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"\u201eEinfach mehr fordern\u201c scheint wieder das Motto zu sein.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":489,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war die Bundesratsinitiative!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":490,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Leider ist das Leben nicht so einfach. Etwas durchzusetzen, was man f\u00fcr gut und richtig befindet, ist viel Arbeit.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730759,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":492,"sitzung":24,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo du recht hast, hast du recht!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":493,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Man muss Argumente verschiedener Interessengruppen abw\u00e4gen, sich eine Meinung bilden und Koalitionspartner finden, mit denen man seine Ziele umsetzen kann.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730762,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":495,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie gut, dass sich die SPD-Fraktion aufs Arbeiten versteht.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730764,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":497,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Nach nicht einmal 100 Tagen im Amt hat Andrea Nahles diese Woche den Referentenentwurf des Tarifpaketes in die Ressortabstimmung gegeben. Ich zolle der Ministerin und Ihrem Haus f\u00fcr diese Leistung meinen ehrlichen Respekt.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730766,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":499,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie hat damit ein zentrales Anliegen von 5 Millionen Menschen umgesetzt. Es ist auch nicht das erste Gesetz aus ihrem Hause - ich erinnere an das Rentenpaket -, sondern schon das zweite gro\u00dfe Vorhaben f\u00fcr mehr Gerechtigkeit in unserem Land.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730768,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":501,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Es muss endlich Schluss sein mit der Subventionierung von Niedrigl\u00f6hnen!\n\nWenn ich einkaufen gehe, finde ich im Supermarkt meines Vertrauens in den Regalen alles, was ich brauche, und die Ware ist in einem guten Zustand. Mein Friseur leistet gute Arbeit, wie man sieht.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730770,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":503,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Na ja!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730772,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":24,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist diskussionsw\u00fcrdig!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":505,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Beim Urlaub auf Borkum ist jeder Kr\u00fcmel Sand, den ich ins Hotelzimmer schleppe, am n\u00e4chsten Tag verschwunden. Hinter all dem stehen Menschen, die einen guten und engagierten Job machen. Die Arbeit all dieser Menschen ist es wert, mit mindestens 8,50 Euro pro Stunde entlohnt zu werden.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730774,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":507,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Um es ganz klar zu sagen: Beim Mindestlohn geht es um die W\u00fcrde und den Wert von Arbeit f\u00fcr die Menschen in unserem Land.\n\nIst es normal, wenn in einem der reichsten L\u00e4nder der Erde Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern gesagt wird, ihre Arbeit sei nicht einmal 8,50 Euro pro Stunde wert? Da sage ich deutlich: Nein. Ist es normal, wenn jemand, der Vollzeit arbeitet, zum Amt gehen muss, weil das Geld nicht zum Leben reicht? Da sage ich deutlich: Nein. Wer sein Gesch\u00e4ftsmodell darauf gr\u00fcndet, Besch\u00e4ftigte unterirdisch zu entlohnen, und darauf baut, dass der Steuerzahler, also wir alle, den Rest bezahlt, der sollte sein Gesch\u00e4ftsmodell noch einmal ernsthaft \u00fcberdenken.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730776,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":509,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Andersherum wird ein Schuh daraus: Die Arbeitgeber, die anst\u00e4ndige L\u00f6hne zahlen, werden mit der Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindestlohns endlich vom unfairen Wettbewerb durch Dumpingl\u00f6hne befreit,","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730778,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":511,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"fl\u00e4chendeckend von Flensburg bis Garmisch-Partenkirchen und von Aachen bis Frankfurt\/Oder. Deshalb ist der gesetzliche Mindestlohn ein Meilenstein f\u00fcr eine wirklich soziale Marktwirtschaft.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730780,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":513,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Gesetze m\u00fcssen einfach und verst\u00e4ndlich sein. Jeder, Arbeitnehmer wie Arbeitgeber, muss erkennen k\u00f6nnen, welche Rechte und Pflichten er hat. Dieser Aufgabe - davon bin ich fest \u00fcberzeugt - kann ein Gesetz jedoch nur gerecht werden, wenn es ohne gro\u00dfe Ausnahmen beschlossen wird. Jedes Wenn-dann, jede Einschr\u00e4nkung schafft Unsicherheit und bietet denen, die danach suchen, ein willkommenes Schlupfloch. Um es klar zu sagen: Wir reden hier von 8,50 Euro als Lohnuntergrenze; das ist die gesetzliche rote Linie, die nach 2017 nicht mehr unterschritten werden darf. Wir reden von Mindestarbeitsbedingungen wie zum Beispiel den vier Wochen Urlaub, die laut Bundesurlaubsgesetz jedem Arbeitnehmer zustehen, oder der Lohnfortzahlung im Krankheitsfall. Nach oben sind die Spielr\u00e4ume nat\u00fcrlich offen. Es steht jedem Arbeitgeber frei, mehr zu zahlen, wenn er qualifizierte und engagierte Mitarbeiter haben m\u00f6chte.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730782,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":515,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Und hier liegt auch der Gedankenfehler in Ihrem heute vorliegenden Antrag, meine Damen und Herren von der Linken. Nat\u00fcrlich w\u00e4ren h\u00f6here L\u00f6hne w\u00fcnschenswert, aber das ist Sache der Tarifvertragsparteien.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730784,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":517,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Die wissen am besten, was branchentypisch oder regional m\u00f6glich ist. Ein Mindestlohn regelt nur das untere Ende, das Mindeste, was Arbeit in Deutschland wert ist.\n\nTheodor Storm hat einmal festgestellt:\n\nAm Ende pflegen die Idealisten doch recht zu behalten, wenn auch mitunter vielleicht hundert Jahre, nachdem sie begraben sind.\n\nSo lange wollten wir dann doch nicht warten.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730786,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":519,"sitzung":24,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen haben wir uns auf den Weg gemacht und klargestellt: Eine verl\u00e4ssliche Umsetzung eines gesetzlichen Mindestlohns, der niemanden \u00fcberfordert, aber auch den Wert der Arbeit anerkennt, gibt es nur mit der SPD, mit niemandem sonst.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730788,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730789,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":24,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Und die Erde ist eine Scheibe!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":522,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Kollegin Christel Vo\u00dfbeck-Kayser, CDU\/CSU, das Wort.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730791,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Bernd R\u00fctzel [SPD]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":524,"sitzung":24,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege Paschke hat gerade Theodor Storm zitiert. Theodor Storm kam mir auch in den Sinn, als ich den Antrag der Linken gelesen habe, aber in anderer Form. Theodor Storm hat die Geschichte vom kleinen H\u00e4welmann geschrieben. Ich wei\u00df nicht, wer von Ihnen diese Geschichte seinen Kindern vorgelesen hat. Der kleine H\u00e4welmann konnte nie genug bekommen und hat sich in seinem Bettchen herumfahren lassen, bis die Sonne aufging und ihn ins Meer warf. Der kleine H\u00e4welmann sagte immer: Mehr, mehr! Das hat, genau wie Ihr Antrag, Kolleginnen und Kollegen von der Fraktion Die Linke, mit der Lebens- und Arbeitswirklichkeit der Menschen hier im Land und ihren tats\u00e4chlichen Bed\u00fcrfnissen nur wenig zu tun.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730793,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":526,"sitzung":24,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich mir Ihren Antrag durchlese, wird mir vor allem eines klar: Sie denken dabei nicht an die Langzeit-arbeitslosen und auch nicht an die Erwerbsgeminderten. Genau die Gruppen, zu deren Anwalt Sie sich hier st\u00e4ndig berufen, vergessen Sie also.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730795,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":528,"sitzung":24,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie missachten mit Ihrer Forderung eines Mindestlohns von 10 Euro auch s\u00e4mtliche Erfahrungen, die in anderen L\u00e4ndern oder auch Studien gemacht worden sind. Ich m\u00f6chte einmal das Beispiel Frankreich anf\u00fchren. Frankreich ist ein Musterbeispiel daf\u00fcr, dass Mindestl\u00f6hne Arbeitspl\u00e4tze vernichten und den Einstieg in den Arbeitsmarkt von vornherein verhindern. Der Mindestlohn in Frankreich betrug zuletzt 9,43 Euro, und die Arbeitslosigkeit der 15- bis 24-J\u00e4hrigen lag im letzten Jahr nach einer OECD-Studie bei fast 24 Prozent. Vor diesem Hintergrund stellen Sie sich hier hin und fordern einen Mindestlohn von 10 Euro! Da ist die Katastrophe f\u00fcr den deutschen Arbeitsmarkt doch vorprogrammiert.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730797,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":530,"sitzung":24,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um was geht es Ihnen bei Ihrem Antrag? Ich habe das Gef\u00fchl, es geht Ihnen einzig und allein darum, Ihr politisches S\u00fcppchen zu kochen. Seien Sie aber vorsichtig, Kolleginnen und Kollegen der Fraktion Die Linke, dass Ihnen das, was Sie da anrichten, nicht \u00fcberkocht; denn in Ihrem Forderungstopf ist eindeutig zu viel drin.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730799,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":532,"sitzung":24,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber die Konsequenzen denken Sie anscheinend auch nur wenig nach. Das ist in meinen Augen nur eines: verantwortungslos.\n\nEines ist gewiss: Bei der Einf\u00fchrung einer Lohnuntergrenze ist Sensibilit\u00e4t notwendig. F\u00fcr die Menschen, f\u00fcr die Wirtschaft und f\u00fcr unser ganzes Land steht zu viel auf dem Spiel.\n\nJa, es ist richtig: Der Mensch soll mit seiner H\u00e4nde Arbeit wenigstens so viel erwirtschaften, dass er damit eine einfache Existenz sichern kann. Es ist ein Verdienst von beiden Parteien in der Koalition, dass wir uns zusammengefunden haben, gerade weil es uns um die Interessen der Menschen geht und auch, um im Interesse der Menschen zu handeln und zu entscheiden, die nicht die Kraft haben, sich hier durchzusetzen, auch im Interesse der Menschen, die keine Lobby f\u00fcr die Dimension dieser Herausforderung haben.\n\nAuch wenn die Koalitionspartner verschiedene Denkans\u00e4tze verfolgen, die SPD mit ihrem eher staatlich gepr\u00e4gten Denken, wir, die Unionsfraktion, von marktwirtschaftlichen Prinzipien geleitet -","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730801,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730802,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":535,"sitzung":24,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"diese marktwirtschaftlichen Prinzipien erm\u00f6glichen erfolgreiches Wirtschaften in Partnerschaft und haben uns gerade in den Jahren 2008\/2009 durch die schwere Finanz- und Wirtschaftskrise gef\u00fchrt -, so eint uns in der Koalition doch ein gemeinsames Ziel: Wir wollen, dass es den Menschen gut geht und damit unserem Land.\n\nWas sagen Sie, Kolleginnen und Kollegen der Fraktion Die Linke, jungen Menschen ohne Schulabschluss, Geringqualifizierten, Langzeitarbeitslosen, denen der Einstieg in die Arbeitswelt durch den von Ihnen geforderten Mindestlohn erschwert wird? Ihr Ansatz bringt diesen Menschen keine L\u00f6sung.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730804,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":537,"sitzung":24,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Geh\u00f6rt nicht auch beim Thema Mindestlohn zur Wahrheit: \u201eUm einen Mindestlohn zu erhalten, muss eine Mindestleistung erbracht werden\u201c? Deshalb sagen wir als Unionsfraktion: Um Langzeitarbeitslosen den Einstieg in die Erwerbst\u00e4tigkeit zu erleichtern, werden sie in den ersten Monaten ihrer Arbeit aus diesem Mindestlohnmodell herausgenommen; denn sozial ist, was Arbeit schafft. Wichtig ist uns in der Unionsfraktion: Ein Mindestlohn darf kein politischer Lohn werden, sondern muss ein von den Tarifpartnern ausgehandelter Lohn sein. Das hat sich bew\u00e4hrt.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730806,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":539,"sitzung":24,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher lehnen wir als Unionsfraktion den vorliegenden Antrag ab; denn bei der Probleml\u00f6sung hilft keine Radikalit\u00e4t. Wir werden eine marktwirtschaftliche L\u00f6sung realisieren, sorgsam und mit der Vernunft der Gro\u00dfen Koalition.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730808,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":541,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vo\u00dfbeck-Kayser, das war Ihre erste Rede hier im Deutschen Bundestag. Meinen Gl\u00fcckwunsch! Ich w\u00fcnsche Ihnen viele weitere Redebeitr\u00e4ge im Hohen Hause.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730810,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":543,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die SPD die Kollegin Daniela Kolbe, der ich hiermit das Wort erteile.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730812,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":545,"sitzung":24,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin wirklich von Herzen froh, dass er jetzt endlich kommt: ein gesetzlicher einheitlicher Mindestlohn f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten. Wir wollen ihn einf\u00fchren. Er wird in Ost und West gleich hoch sein; und das ist auch gut so.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730814,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":547,"sitzung":24,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Unsere Regierung wird damit das Leben von mehreren Millionen Menschen und ihren Familien verbessern. Viele werden nicht mehr vom Staat abh\u00e4ngig sein. Sehr viele werden weniger vom Staat abh\u00e4ngig sein. Viele Menschen werden sich etwas mehr leisten k\u00f6nnen. Vor allen Dingen werden sie sich sicherer f\u00fchlen. Das wird ihre Lebensqualit\u00e4t in jedem Fall verbessern und unser Land ein richtig gutes St\u00fcck gerechter machen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730816,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":549,"sitzung":24,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, Sie m\u00fcssen schon verstehen, dass es uns darum geht - darauf sind wir stolz wie Bolle -, das Leben von Menschen konkret und St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zu verbessern, und dass wir keine Lust darauf haben, ihnen etwas von einem Wolkenkuckucksheim zu erz\u00e4hlen, das wir leider nicht auf direktem Weg erreichen werden. Deshalb ist unser Ansatz, 8,50 Euro als allerunterste Haltegrenze einzuf\u00fchren plus eine Mindestlohnkommission einzusetzen, die diesen Betrag anpassen wird, der goldrichtige Weg.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730818,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":551,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum erst 2017?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":552,"sitzung":24,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wissen schon lange, dass wir ein Problem mit Niedrigl\u00f6hnen unter 8,50 Euro haben. Bereits im Jahr 2004 hat die SPD in Sachsen das Thema im Landtagswahlkampf aufgegriffen. Wir haben \u201eMindestlohn statt Billiglohn\u201c plakatiert, und jetzt endlich f\u00fchrt unsere Bundesministerin Andrea Nahles diesen Mindestlohn f\u00fcr alle in Deutschland ein.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730821,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":554,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt doch nicht!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":555,"sitzung":24,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist \u00fcberhaupt nicht verwunderlich, dass diese Forderung in Sachsen aufgekommen ist. Nach Zahlen des IAQ ist in Deutschland jeder f\u00fcnfte Arbeitnehmer von L\u00f6hnen unter 8,50 Euro betroffen. In den neuen Bundesl\u00e4ndern ist es jeder Dritte. In meinem Heimatland Sachsen sind es mehr als 33 Prozent. Das sind mehr als 600 000 Menschen, f\u00fcr die wir ganz konkret etwas tun werden.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":556,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kolbe, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Krellmann?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":557,"sitzung":24,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gerne.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":558,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Kolbe. Sie haben eben davon gesprochen, dass der Mindestlohn f\u00fcr alle eingef\u00fchrt wird. Aber es ging vorhin um Ausnahmen. Was sagen Sie denn zu den Ausnahmen, die von Ihrer so tollen Ministerin Nahles auch vorgeschlagen wurden?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730827,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":560,"sitzung":24,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem vorliegenden Referentenentwurf bin ich pers\u00f6nlich sehr zufrieden, weil wir keinerlei Ausnahmen bei Branchen haben.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730829,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":562,"sitzung":24,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Ausnahmen sind darin aufgef\u00fchrt. Das ist ein Riesenpunkt. Wir haben bis auf die Gruppe der U 18, die Minderj\u00e4hrigen - wor\u00fcber man diskutieren kann und wozu ich pers\u00f6nlich auch eine andere Auffassung habe -, keine Ausnahmen f\u00fcr Personengruppen vorgesehen.\n\nIch denke, dass wir damit einen sehr guten Kompromiss gefunden haben, der dem \u00fcberwiegenden Teil der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern helfen und auch keine Ausweichbewegungen zulassen wird.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730831,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":564,"sitzung":24,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Es war uns ganz besonders wichtig, dass wir das fl\u00e4chendeckend regeln und keinen Flickenteppich schaffen und dass der \u00fcberwiegende Teil der Menschen davon profitieren kann. Daf\u00fcr kann ich Andrea Nahles - Sie kennen ja unsere Konstellation hier - ein Riesenkompliment aussprechen. Der vorliegende Gesetzentwurf ist super.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730833,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":566,"sitzung":24,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich war gerade bei den neuen Bundesl\u00e4ndern stehen geblieben. Jeder Dritte im Osten wird von der neuen Regelung profitieren. Deshalb werden wir damit auch einen gro\u00dfen Schritt dazu leisten, dass sich die L\u00f6hne in Ost und West und dadurch auch die Rentenwerte angleichen.\n\nNach den gestern vorgelegten Zahlen gibt es immer noch einen Unterschied von etwa 8 Prozent zwischen den Renten in Ost und West. Wenn wir den Mindestlohn einf\u00fchren, wird sich das weiter angleichen und auch einen weiteren Politikansatz, den wir uns vorgenommen haben, wesentlich leichter machen. Wir wollen n\u00e4mlich auch die Rentensysteme in Ost und West angleichen, und wir machen das jetzt ein ganzes St\u00fcck leichter.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730835,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":24,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Bis 2020! Das ist \u00fcberf\u00e4llig!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":568,"sitzung":24,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Der gesetzliche Mindestlohn wird klug eingef\u00fchrt. Ich habe das eben schon erw\u00e4hnt. Wir machen keine Branchenausnahmen. Im Gegenteil, mit den Branchen, bei denen es Probleme geben k\u00f6nnte, hat Frau Bundesministerin gesprochen und kluge L\u00f6sungen vereinbart, ohne jedoch Ausnahmen f\u00fcr Branchen hinzunehmen. Es gibt Branchen, in denen es Probleme geben kann, zum Beispiel im Taxigewerbe, weil sie die Preise nicht selber bestimmen k\u00f6nnen. Deswegen ist es klug, dass man gemeinsam nach vern\u00fcnftigen L\u00f6sungen sucht und sie dann auch findet.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730837,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":570,"sitzung":24,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn es ist auch f\u00fcr die Unternehmen richtig und wichtig, den Mindestlohn einzuf\u00fchren, und zwar ohne Schlupfl\u00f6cher. Gerade in Ostdeutschland leiden viele ehrliche Unternehmer darunter, dass es eine Schmutzkonkurrenz gibt, bei der nur mit Billigl\u00f6hnen konkurriert wird. Dem schieben wir jetzt endlich einen Riegel vor.\n\nAuch dass der Mindestlohn f\u00fcr alle Vollj\u00e4hrigen gelten wird, ist sehr richtig. Denn wir wollen keine Ausweichbewegungen. Wir wollen nicht, dass die jungen Menschen die Billigheimer der Nation werden und Unternehmen ihre Gesch\u00e4ftsmodelle entsprechend stricken und auf junge Erwachsene ausrichten. Wir wollen, dass junge Menschen eine Berufsausbildung machen bzw. ein Studium aufnehmen. Genau das ist auch der Fall: Die jungen Menschen gehen nach der Schule an die Uni-versit\u00e4t oder in die berufliche Ausbildung, obwohl sie in vielen Bereichen schon jetzt beim Jobben mehr als 8,50 Euro bekommen k\u00f6nnen. Trotzdem machen sie die Ausbildung oder studieren, obwohl sie auch als Ungelernte jobben k\u00f6nnten.\n\nWarum machen sie das? Ungelernt will doch in diesem Land nun wirklich niemand sein. Das ist auch gut so. Das sollten wir unterst\u00fctzen. Wir wollen das mit Jugendarbeitsagenturen tun, die jungen Menschen dabei helfen, einen Ausbildungsplatz zu finden und Betreuung aus einer Hand zu bekommen. Auch da hat die Gro\u00dfe Koalition genau den richtigen Ansatz.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730839,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":572,"sitzung":24,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss. Herzlichen Dank an die Linke, dass wir heute \u00fcber dieses wichtige Thema reden k\u00f6nnen. Ich freue mich schon auf den Gesetzgebungsprozess. Ich freue mich, ehrlich gesagt, auch riesig auf Silvester; denn ab dann wird es f\u00fcr sehr viele Menschen eine Verbesserung geben. Sogar bis dorthin wird es Verbesserungen geben. Wenn man sich die Tarifentwicklung anschaut, dann stellt man fest, dass es schon in vielen Branchen in die richtige Richtung geht, n\u00e4mlich nach oben, in Richtung 8,50 Euro, und das ist auch gut so.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730841,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":574,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU\/CSU ist der Kollege Kai Whittaker.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730843,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":576,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nachdem heute schon so viele Gedichte hier vorgetragen wurden, m\u00f6chte ich dem nicht nachstehen:\n\nWir wandern in der Fr\u00fchlingszeit\n\nUnd tanzen Ringelreihen.\n\nEs bl\u00fcht die ganze Welt\n\nUnd keiner ist alleine.\n\nDas war extra f\u00fcr Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":577,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aber nett!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":578,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum heutigen UNESCO-Welttag der Poesie schien mir ein Fr\u00fchlingsgedicht die passende Antwort auf Ihren lyrischen Antrag zum Mindestlohn zu sein.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730847,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":580,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Antrag reiht sich in Ihre m\u00e4rchenhaften Forderungen zur M\u00fctterrente und zur Rente mit 60 ein. Erst wollten Sie die M\u00fctterrente gar nicht.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730849,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":24,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":582,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann, nachdem wir sie beschlossen haben, geht sie Ihnen nat\u00fcrlich nicht weit genug. Die Rente mit 63 \u00fcberbieten Sie durch die Rente mit 60, verschweigen aber die h\u00f6heren Kosten. Nun also ein Mindestlohn von 10 Euro.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":583,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir hatten einmal die Rente mit 60!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":584,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir uns Ihren Antrag einmal ernsthaft an. Sie fordern drei Dinge: Erstens wollen Sie einen Mindestlohn von 10 Euro. Zweitens soll dieser Mindestlohn der Lohnentwicklung angepasst werden. Drittens soll der Mindestlohn f\u00fcr jedes Arbeitsverh\u00e4ltnis gelten. Die eigentliche Frage heute ist doch: Sind 8,50 Euro genug oder nicht? Sie sagen immer wieder, dass es au\u00dfer bei uns in Deutschland in ganz Europa Mindestl\u00f6hne gibt. Das ist aber nicht die ganze Wahrheit; denn was z\u00e4hlt - das ist eine kleine VWL-Nachhilfe f\u00fcr die Kollegen Ernst und Krellmann -,","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":585,"sitzung":24,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr Ihre erste Rede ist das eine Frechheit!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":586,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ist der effektive Mindestlohn, also das Verh\u00e4ltnis von Mindestlohn zu den mittleren Einkommen. Dieser liegt in Luxemburg, wo man den h\u00f6chsten Mindestlohn zahlt, bei lediglich 42 Prozent. Mit einem Mindestlohn von 10 Euro l\u00e4ge aber dieser Wert bei uns in Deutschland bei \u00fcber 70 Prozent, der h\u00f6chste weltweit. Damit schaden Sie der deutschen Wirtschaft.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730855,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":588,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Unternehmer in Ihren eigenen Reihen k\u00f6nnen davon schon ein Lied singen. Ihre Bundestagskollegin Kerstin Kassner betreibt eine kleine Pension auf der Insel R\u00fcgen. Bedauerlicherweise musste sie im Wahlkampf einr\u00e4umen, dass sie einen Mindestlohn von 10 Euro nicht zahlen kann. Gerne w\u00fcrde sie mehr geben. Aber leider, leider sind die Einnahmen zu gering. So stand es zumindest im Focus. Wenn Ihnen schon Ihre Unternehmer suspekt sind, dann h\u00f6ren Sie doch wenigstens auf die Gewerkschaften. In Ihrem Antrag verweisen Sie aber lediglich auf die NGG, die Saar-Arbeitskammer und Verdi, die mehr als 8,50 Euro fordern. Sch\u00f6n w\u00e4re es aber, wenn Sie auch darauf hinweisen w\u00fcrden, dass der DGB, die IG Bergbau und die IG Metall mit 8,50 Euro einverstanden sind.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730857,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":590,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber offensichtlich sind Ihnen selbst diese Gewerkschaften zu neoliberal. Deshalb wollen Sie diese auch gleich an die Kandare nehmen. Ich zitiere aus der M\u00e4rkischen Allgemeinen von letzter Woche: \u201eDie Gewerkschaften sind f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne da und basta.\u201c Es gehe \u00fcberhaupt nicht, dass \u201eGewerkschafter als politische Lohndr\u00fccker unterwegs sind\u201c. Das klingt ja richtig trotzig. Ihr Parteichef Bernd Riexinger macht anscheindend keinen Hehl daraus, was er von unabh\u00e4ngigen Gewerkschaften h\u00e4lt.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730859,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":592,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im alten Griechenland wusste aber schon Sophokles: Im Ungl\u00fcck ist der Trotz nicht f\u00f6rderlich. Gleich zweimal befolgen Sie dieses Sprichwort nicht. In Ihrem -Antrag fordern Sie, dass sich der Mindestlohn der Lohnentwicklung anpassen muss. Wenn ich mir aber Ihre Parteitagsbeschl\u00fcsse anschaue, komme ich zu einem ganz anderen Ergebnis.\n\nMit immer h\u00f6heren Mindestlohnforderungen kompensieren Sie Ihre schrumpfenden Wahlergebnisse.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730861,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":594,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"2006 haben Sie 8 Euro gefordert, 2010 haben Sie bereits 10 Euro gefordert, und f\u00fcr 2017 stellen Sie 12 Euro in Aussicht. Das ist eine Steigerung von 50 Prozent in elf Jahren. Nennen Sie mir einen einzigen Arbeitnehmer in diesem Land, der auch nur ansatzweise eine solche Lohnsteigerung zu verzeichnen hatte.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730863,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730864,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":597,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Wahrheit wollen Sie doch einen politischen Mindestlohn. Das ist mit uns nicht zu machen. Der Mindestlohn muss von der wirtschaftlichen Lage abh\u00e4ngig sein. Da sind wir uns in der Gro\u00dfen Koalition absolut einig. Deshalb definieren wir Leitplanken f\u00fcr die Entwicklung des Mindestlohns.\n\nIn Ihrer dritten Forderung wollen Sie den Mindestlohn f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten gelten lassen. Genau da zeigt sich der fundamentale Unterschied zwischen Ihnen und uns. Der Mindestlohn ist kein verteilungspolitisches Allheilmittel. Er soll f\u00fcr fairen Wettbewerb und faire L\u00f6hne sorgen. Fair hei\u00dft aber nicht gleich. Sie wollen alle Menschen gleichmachen. F\u00fcr uns aber ist jeder Mensch einzigartig. Daher ist es unsere Pflicht, allen Menschen den Weg in den Arbeitsmarkt offenzuhalten, auch jungen Erwachsenen und Langzeitarbeitslosen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730866,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":599,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb halten wir die geplanten Ausnahmen f\u00fcr sinnvoll. Die B\u00fcrger verlassen sich darauf, dass wir nicht stupide Parteiprogramme umsetzen, sondern dass wir f\u00fcr sie arbeiten und nachdenken. Darum haben sie uns als Gro\u00dfe Koalition in die Regierung gew\u00e4hlt und nicht Sie.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730868,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":601,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben Sie doch nicht als Gro\u00dfe Koalition gew\u00e4hlt!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":602,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident, m\u00f6chte ich meinen Kollegen aus der Linksfraktion aber doch noch etwas Hoffnung machen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":603,"sitzung":24,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt bin ich aber gespannt!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":604,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sollen nicht den Eindruck haben, dass wir nicht auch von Ihnen lernen k\u00f6nnen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":605,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir kommen die Tr\u00e4nen!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":606,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr gro\u00dfer Vorsitzender Gregor Gysi","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":607,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der nicht da ist!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":608,"sitzung":24,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"hat einmal gesagt: Ich bin eh kein Freund des Tolerierens. Entweder man sagt richtig Ja, oder man sagt richtig Nein. - Wir in der Gro\u00dfen Koalition sagen zu Ihrem Antrag richtig Nein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730877,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":610,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Whittaker, das war Ihre Premiere hier im Hohen Hause, Ihre erste Rede. Ich gratuliere Ihnen dazu und w\u00fcnsche Ihnen viele weitere M\u00f6glichkeiten, Politik und Literaturkenntnisse zu verkn\u00fcpfen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730879,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":612,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster spricht der Kollege Ralf Kapschack von den Sozialdemokraten.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730881,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":614,"sitzung":24,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Einen herzlichen Gru\u00df auch an die Besucher auf der Zuschauertrib\u00fcne.\n\nWer h\u00e4tte das gedacht? Wer h\u00e4tte vor einem Jahr gedacht, dass wir uns heute \u00fcber die H\u00f6he des Mindestlohns streiten, aber nicht mehr \u00fcber seine Notwendigkeit?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730883,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":616,"sitzung":24,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir reden heute \u00fcber das Wie, aber nicht mehr \u00fcber das Ob. Dass die Bundesregierung jetzt einen gesetzlichen Mindestlohn auf den Weg bringt, ist das Verdienst der SPD.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730885,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":618,"sitzung":24,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Ohne diese Verabredung h\u00e4tte es keine Koalition mit der CDU\/CSU gegeben; das ist v\u00f6llig klar. Ich sage auch ganz pers\u00f6nlich: F\u00fcr mich war das ein zentrales Ar-gument, um in meiner Partei f\u00fcr die Zustimmung zum Koalitionsvertrag zu werben. Also, es ist mittlerweile weitgehender Konsens in diesem Haus, dass wir einen gesetzlichen Mindestlohn brauchen. Ich gestehe: Ich finde das gro\u00dfartig.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730887,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Albert Weiler [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":620,"sitzung":24,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich wei\u00df allerdings, dass bei dem einen oder anderen Mitglied unseres Lebensabschnittspartners die Begeisterung noch, sagen wir einmal, steigerungsf\u00e4hig ist. Aber da leisten wir gerne Motivationshilfe, und wir geben auch gerne Tipps f\u00fcr Entspannungs\u00fcbungen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730889,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":622,"sitzung":24,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, jetzt zu Ihnen. Ich habe so ein bisschen den Eindruck, dass Sie diesen Antrag eingebracht haben, weil Sie Angst haben, dass Ihnen das Thema abhanden kommt, weil wir jetzt konkret handeln.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730891,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":624,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben es seit 18 Jahren!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":625,"sitzung":24,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will Ihren Beitrag zu der Debatte \u00fcberhaupt nicht kleinreden, aber wir m\u00fcssen doch sagen, wie es ist. Sie haben im Oktober die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindestlohns von 8,50 Euro gefordert.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":626,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war der Bundesratsantrag!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":627,"sitzung":24,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"- Moment! - Sie haben - das ist richtig - gesagt, das sei eigentlich zu niedrig, aber Sie haben auch gesagt, als Einstieg, als erster Schritt sei es richtig. Diesen ersten Schritt machen wir jetzt, nicht mehr und nicht weniger.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730896,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":629,"sitzung":24,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie k\u00f6nnen uns doch nicht ernsthaft erz\u00e4hlen, Herr Ernst, dass sich die Datenlage seit Oktober grundlegend ge\u00e4ndert habe - Sie sollten in Ihrer eigenen Argumentation schon stringent bleiben -, es sei denn, es handelte sich im Oktober und auch jetzt um reine Showveranstaltungen. Aber gerade Ihnen, Herr Ernst, will ich das nun \u00fcberhaupt nicht unterstellen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730898,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730899,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":632,"sitzung":24,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir machen jetzt den ersten Schritt. Dass es in den n\u00e4chsten Jahren eine deutliche Anpassung geben muss, ist doch v\u00f6llig unbestritten. Wir sagen: Wer Vollzeit arbeitet, muss von dem, was er am Monatsende auf dem Konto hat, auch leben k\u00f6nnen. Ich komme aus dem Ruhrgebiet. Von dort stammt ja die Lebensweisheit: \u201eGrau ist alle Theorie - entscheidend ist auf\u2019m Platz.\u201c","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-helfrich\/archive\/214466","sequence":633,"sitzung":24,"speaker":"Mark Helfrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":1485.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":634,"sitzung":24,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Platz, das ist die Lebenswirklichkeit der Menschen. Mehr als 4 Millionen werden vom Mindestlohn, so wie ihn die Bundesarbeitsministerin auf den Weg gebracht hat, profitieren. Das ist eine ganz konkrete Verbesserung der Lebenswirklichkeit vieler Menschen.\n\nDas hat auch etwas mit W\u00fcrde und Gerechtigkeit zu tun. Mit dem Mindestlohn stellen wir sicher, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer die n\u00f6tige Anerkennung f\u00fcr ihre Arbeit bekommen. 8,50 Euro sind nicht das Paradies, das behauptet niemand. Der nordrhein-westf\u00e4lische Arbeits- und Sozialminister Guntram Schneider hat einmal gesagt: 8,50 Euro, das ist so etwas wie Hartz IV de luxe. - Ich glaube, das trifft es ganz gut.\n\nF\u00fcr meinen Wahlkreis - ich komme aus dem Ruhrgebiet; ich habe es schon gesagt - hat Verdi ermittelt, dass mehr als 30 000 Besch\u00e4ftigte einen Stundenverdienst von unter 8,50 Euro haben. Mehr als 11 000 Besch\u00e4ftigte haben einen Stundenverdienst, der unter 6,50 Euro liegt. Sie alle werden von unserem Gesetz profitieren.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730903,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":636,"sitzung":24,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"6,50 Euro, das verdienen zum Beispiel die Taxifahrer in meiner Heimatstadt; um es einmal ganz konkret zu machen.\n\nEin gesetzlicher Mindestlohn hilft aber nicht nur Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern - das ist schon angesprochen worden -, er hilft auch, um Unternehmen vor Wettbewerb mit Lohndumping zu sch\u00fctzen. Ein Mindestlohn in Deutschland, allgemeinverbindlich und fl\u00e4chendeckend, st\u00e4rkt die Tarifvertr\u00e4ge; das erleben wir gerade.\n\nBei allem Respekt vor der Tarifautonomie: Wenn Tarifpartner dauerhaft nicht in der Lage sind, eine Entlohnung zustande zu bringen, die deutlich \u00fcber dem Existenzminimum liegt, dann ist der Gesetzgeber gefordert, das sicherzustellen, und das machen wir jetzt.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730905,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":638,"sitzung":24,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Jede lange Reise beginnt mit dem ersten Schritt. Der erste Schritt, den wir mit 8,50 Euro Mindestlohn jetzt gehen, reicht Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, nicht; das verstehe ich sogar. Aber er ist ein Riesenschritt. Das zeigt sich, wenn ich mir die Diskussion der letzten Jahre anschaue und wenn ich mir anschaue, wo jetzt an allen Ecken und Enden noch gebohrt und gedr\u00fcckt wird, um das Konzept des fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohns zu durchl\u00f6chern.\n\nDer renommierte Arbeitsmarktforscher Gerhard Bosch hat den vorgesehenen Mindestlohn \u201eeine der gr\u00f6\u00dften Sozialreformen der Nachkriegszeit\u201c genannt. Ich will ihm da nicht widersprechen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730907,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":640,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Kapschack. - Das war auch Ihre erste Rede. Auch Ihnen ganz herzlichen Gl\u00fcckwunsch von allen hier im Hause.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730909,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":642,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Kollege Mark Helfrich, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730911,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-helfrich\/archive\/214466","sequence":644,"sitzung":24,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":1485.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im November letzten Jahres bin ich als neu-gew\u00e4hlter Abgeordneter hier schon einmal Ohren- und Augenzeuge einer taktisch motivierten Debatte zum Mindestlohn geworden. Damals ging es um den Gesetzentwurf der Linken zur sofortigen Einf\u00fchrung eines Mindestlohns von 8,50 Euro pro Stunde. Damals reichten Ihnen 8,50 Euro, um die SPD als GroKo-Partner hier in diesem Plenum vorzuf\u00fchren.\n\nHeute brauchen Sie hingegen 10 Euro, um sich hier im Haus als die sozialere Alternative profilieren zu k\u00f6nnen. Ein solches Verhalten zeigt, dass wir als CDU\/CSU zu Recht immer darauf bestanden haben, dass die Lohnfestsetzung nicht durch die Politik zu erfolgen hat. Die Entlohnung von Menschen taugt schlicht und ergreifend nicht f\u00fcr polittaktische Spielchen. Genau das ist es, was Sie uns hier heute liefern und den Menschen in diesem Land antun.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730913,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":646,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Was Sie uns liefern!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-helfrich\/archive\/214466","sequence":647,"sitzung":24,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":1485.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um viel zu viel. Es geht mit Sicherheit nicht um - wenn ich die Worte der Kritiker des Mindestlohns zitiere - den Untergang des Abendlandes, aber es geht um die berechtigten Hoffnungen und Anliegen von Millionen von Menschen und darum, dass wir diese Hoffnungen am Ende des Tages auch erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\nWer hart arbeitet, der muss auch ordentlich bezahlt werden. - F\u00fcr eine solche Aussage werden Sie auf jeder CDU- oder CSU-Versammlung in dieser Republik eine Mehrheit finden; Sie werden ehrlichen Applaus daf\u00fcr erhalten. Da sind wir alle beieinander. Wir sind aber nicht beieinander, wenn es darum geht, die Augen vor der Realit\u00e4t zu verschlie\u00dfen. Ihr Antrag zeugt meines Erachtens von Realit\u00e4tsverlust.\n\nFakt ist, dass bereits ein Mindeststundenlohn von 8,50 Euro in bestimmten Branchen und Regionen dieser Republik zu Verwerfungen am Arbeitsmarkt f\u00fchren kann. Die derzeitige konjunkturelle Hochphase und die g\u00fcnstige Situation am Arbeitsmarkt erlauben es uns - zusammen mit der \u00dcbergangsphase 2015\/2016 -, diese Verwerfungen in den Griff zu bekommen und den Mindestlohn zu einem Erfolg zu machen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730916,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-helfrich\/archive\/214466","sequence":649,"sitzung":24,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":1485.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist jetzt Ihre Antwort auf eine wirklich geschichtstr\u00e4chtige Sozialreform, den fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn von 8,50 Euro pro Stunde? Sie satteln obendrauf und kommen mit einer Forderung nach einem Mindeststundenlohn von 10 Euro um die Ecke. Es ist keine Kunst, sozial zu sein, wenn ein anderer zahlt, meine sehr geehrten Damen und Herren von der Linksfraktion. Sie verkennen, dass es bei dem Mindestlohn auch immer eine Finanzierungsseite gibt. Sie brauchen keine Angst zu haben: Ich werde hier heute nicht singen - die Karnevalszeit ist vorbei -, aber trotzdem die Frage stellen: Wer soll das bezahlen?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730918,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-helfrich\/archive\/214466","sequence":651,"sitzung":24,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":1485.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Menschen in diesem Land haben gro\u00dfe Sympathien f\u00fcr gerechte L\u00f6hne und auch f\u00fcr den Mindestlohn - das zeigen alle Umfragen -, aber sie haben am Ende des Tages auch Verantwortung f\u00fcr ihr pers\u00f6nliches Haushaltsbudget. Wenn wir bei der H\u00f6he des Mindestlohns \u00fcbertreiben, dann werden wir massive Ausweichbewegungen erleben: Es werden weniger Blumenstr\u00e4u\u00dfe gekauft. Die Haare werden h\u00e4ufiger auf Basis der Nachbarschaftshilfe geschnitten. Zeitungsabos werden schlicht und ergreifend gek\u00fcndigt. Unternehmen, die L\u00f6hne oberhalb des Mindestlohns zahlen, werden im Lohngef\u00fcge entsprechend st\u00e4rker unter Druck geraten. Es werden st\u00e4rkere Rationalisierungsbem\u00fchungen in den Unternehmen entstehen. Auch die Missbrauchsanf\u00e4lligkeit wird steigen. Es wird mehr unbezahlte \u00dcberstunden geben. Da muss man dann nachkontrollieren; Sie haben vorhin skizziert, wie Ihre Vorstellung dazu ist. Ich glaube, wir h\u00e4tten dann am Ende des Tages den Besch\u00e4ftigten in diesen Branchen einen sozialen B\u00e4rendienst erwiesen, und das kann keiner wollen.\n\nWenn wir den Mindestlohn hingegen richtig - das soll hei\u00dfen: moderat - justieren - das kann in diesem Zusammenhang genau \u00fcbersetzt werden mit: 8,50 Euro -, dann werden viele profitieren: die Besch\u00e4ftigten von h\u00f6heren L\u00f6hnen, die Unternehmen von fairem Wettbewerb - der Wettbewerb wird dann nicht mehr \u00fcber Lohndumping gef\u00fchrt - und nicht zuletzt die \u00f6ffentlichen Haushalte dadurch, dass es weniger erg\u00e4nzende Hartz-IV-Leistungen geben wird.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle sagen, dass auch ich das Ph\u00e4nomen des Aufstockens in der Masse bedr\u00fcckend finde, dass das aber nicht per se Ausdruck einer sozial kalten Gesellschaft ist, sondern im Gegenteil eine Errungenschaft dieser Gesellschaft. Das ist etwas, was Sie v\u00f6llig verkennen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730920,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-helfrich\/archive\/214466","sequence":653,"sitzung":24,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":1485.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Aufgabe ist jetzt, gemeinsam daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass es den Menschen in unserem Land konkret besser geht. Es wird nur besser gehen, wenn Wachstum und Besch\u00e4ftigung nicht unter dem leiden, was wir beschlie\u00dfen. Es darf nicht sein, dass durch die Einf\u00fchrung eines allgemeinen Mindestlohns Menschen ihre Arbeit verlieren bzw. andere nicht die Gelegenheit haben, aus der Arbeitslosigkeit auf den Arbeitsmarkt zur\u00fcckzukehren.\n\nSie sehen hier heute eine CDU, die in der Tradition Ludwig Erhards steht, die f\u00fcr soziale Marktwirtschaft einsteht, die sich auch ordnungspolitisch sehr weit bewegt hat. Es sollte Ihnen in dieser Stunde etwas wert sein, dass Sie das hier so erleben. Wir sind als CDU\/CSU nicht bereit, die arbeitsmarktpolitischen Erfolge der letzten Jahre leichtfertig aufs Spiel zu setzen. F\u00fcr sozialpolitische Bl\u00fctentr\u00e4ume stehen wir nicht zur Verf\u00fcgung.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730922,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":655,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Auch Ihnen die besten Gl\u00fcckw\u00fcnsche; denn es war auch Ihre erste Rede heute. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch im Namen des ganzen Hauses.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730924,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":657,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Bernd R\u00fctzel das Wort.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730926,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":659,"sitzung":24,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Arbeitslohn \u2026 mu\u00df es dem Arbeiter und seiner Familie erm\u00f6glichen, zu einem wahrhaft menschlichen Lebensniveau im materiellen, sozialen, kulturellen und geistigen Bereich Zugang zu erhalten.\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dieses Zitat stammt von Papst Johannes Paul II. Des Weiteren schrieb er am 14. September 1981 in der Sozialenzyklika \u201eLaborem exercens\u201c:\n\nDurch Arbeit mu\u00df sich der Mensch sein t\u00e4gliches Brot besorgen, und nur so kann er best\u00e4ndig zum Fortschritt von Wissenschaft und Technik sowie zur kulturellen und moralischen Hebung der Gesellschaft beitragen \u2026\n\nDas war vor gut 30 Jahren. Vor \u00fcber 120 Jahren, n\u00e4mlich 1891, hat der Arbeiterpapst Leo XIII. in der Mutter aller Sozialenzykliken, \u201eRerum novarum\u201c, geschrieben, \u201edass der Lohn nicht etwa so niedrig sei, dass er einem gen\u00fcgsamen, rechtschaffenden Arbeiter den Lebens-unterhalt nicht abwirft.\u201c\n\nIch bin heute aus zweierlei Gr\u00fcnden sehr erfreut und dankbar daf\u00fcr, dass nun die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohnes zum Greifen nahe ist.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730928,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":661,"sitzung":24,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Einmal, weil es um die W\u00fcrde und die Wertsch\u00e4tzung des Menschen geht. Der Mensch muss vom Lohn seiner Vollzeitarbeit leben k\u00f6nnen, ohne auf staatliche F\u00fcrsorge angewiesen zu sein. Ein anst\u00e4ndiges Einkommen, das die Existenz sichert, ist auch ein Zeichen des Respekts f\u00fcr die geleistete Arbeit.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730930,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":663,"sitzung":24,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum anderen ist ein Mindestlohn auch \u00f6konomisch sinnvoll. Ich bin h\u00e4ufig in meinem Wahlkreis bei mittelst\u00e4ndischen Firmen und werde dort oft angesprochen, dass der fl\u00e4chendeckende und einheitliche Mindestlohn schnell eingef\u00fchrt werden muss. Diese Unternehmen f\u00fcrchten n\u00e4mlich den Dumpingwettbewerb, der zulasten anst\u00e4ndiger Unternehmen wie dieser geht, die ordentliche L\u00f6hne zahlen, aber unter dem Druck stehen, dass die Konkurrenz das nicht tut und damit Auftr\u00e4ge gewinnt. Wir verbessern mit dem Mindestlohn auch die Wettbewerbssituation eben der Unternehmen, die ihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter fair behandeln und dies auch in Zukunft tun m\u00f6chten. Wir tragen mit diesem Mindestlohn damit zu Ordnung und Fairness im Wettbewerb bei.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730932,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":665,"sitzung":24,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit unserem fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn stellen wir also einen Mindestschutz bereit, der einerseits Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und andererseits Unternehmen vor unfairer Konkurrenz mit unangemessen niedrigen L\u00f6hnen bewahrt. Und wir geben die finanzielle Verantwortung f\u00fcr existenzsichernde L\u00f6hne dorthin, wohin sie geh\u00f6rt: zu den Unternehmen. Denn sie profitieren von der Arbeit ihrer Mitarbeiter - nicht die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Es ist also widersinnig, wenn diese daf\u00fcr bezahlen sollen, dass die Armutsl\u00f6hne der Besch\u00e4ftigten aufgestockt werden. Das sind versteckte Subventionen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730934,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":667,"sitzung":24,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Nach genau dieser Logik sorgte vor fast auf den Tag genau 100 Jahren der Automobilhersteller Henry Ford f\u00fcr eine Sensation: Er verdoppelte auf einen Schlag den Lohn f\u00fcr seine Besch\u00e4ftigten; zugleich k\u00fcrzte er die Arbeitszeit von neun auf acht Stunden. Man hat ihn daf\u00fcr fast f\u00fcr verr\u00fcckt erkl\u00e4rt. Damit schuf er aber die Voraussetzung daf\u00fcr, dass sich nun seine Arbeiter selber die Autos kaufen konnten, die sie hergestellt und gebaut haben. Viele von uns kennen ja den Satz: Autos kaufen keine Autos.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730936,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":669,"sitzung":24,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit hat er seinen Absatz vervielfacht. Was Henry Ford wusste und was auch heute noch richtig ist: Anst\u00e4ndige L\u00f6hne kurbeln die Binnenwirtschaft an. Sie sorgen f\u00fcr mehr Nachfrage, und Sie wirken sich auch positiv auf die Konjunktur aus. Wir schaffen mit dem von uns geplanten Mindestlohn noch etwas - das haben wir heute bereits geh\u00f6rt -: Wir stoppen die Erosion der Tarifbindung, die in den letzten Jahren zu der raschen Ausbreitung des Niedriglohnsektors beigetragen hat. Wir legen eine Untergrenze fest, die nicht unterschritten werden darf, dar\u00fcber hinaus ist es wieder das Handwerk der Tarifpartner.\n\nMit dieser Tarifautonomie st\u00e4rken wir die H\u00f6he des Mindestlohnes f\u00fcr den jeweiligen Geltungsbereich. Ich habe heute fr\u00fch die Zeitung aufgeschlagen und bin froh dar\u00fcber, dass die Arbeitgeber und Gewerkschaften schon vor 2018, n\u00e4mlich 2017, den Mindestlohn, diesen Einstieg, erh\u00f6hen wollen. Das ist ein gutes Zeichen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730938,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":671,"sitzung":24,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit setzen wir die Tarifpartnerschaft in den Vordergrund. Es ist kein politischer Mindestlohn, den wir haben.\n\nAbschlie\u00dfend, meine sehr geehrten Damen und Herren, kann ich mich nur den Worten der Kolleginnen und Kollegen der Linken anschlie\u00dfen. Wir haben es heute schon zweimal geh\u00f6rt; ich will es noch einmal sagen, weil es mir sehr gef\u00e4llt. Ich habe den Gesetzentwurf vom 23. Oktober 2013 dabei. Das ist f\u00fcnf Monate her. Dort hei\u00dft es: Wir sind f\u00fcr einen Mindestlohn von 8,50 Euro. Begr\u00fcndet wird dies damit: Diese untere Grenze hat das Ziel, vollzeitbesch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern ein ihre Existenz sicherndes Einkommen zu gew\u00e4hrleisten und eine angemessene Teilhabe am soziokulturellen Leben zu erm\u00f6glichen. - Ich habe es mir sogar markiert. Es hat mir sehr gut gefallen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730940,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":673,"sitzung":24,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich einen Satz zu meiner Vorrednerin von der Union sagen, die gesagt hat: Sozial ist, was Arbeit schafft. Dieser Satz stimmt nicht. Er gef\u00e4llt mir nicht. Sozial ist, was gute Arbeit schafft. Das ist ein Unterschied, meine sehr geehrten Damen und Herren.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730942,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":675,"sitzung":24,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Letztes: 8,50 Euro. Es wird Zeit, die Zeit ist gekommen: Weniger ist zu wenig.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730944,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":677,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir haben heute nur Premieren. Auch Ihnen einen ganz herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer ersten Rede, Herr Kollege R\u00fctzel.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730946,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":679,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Albert Weiler, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730948,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":681,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":682,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"K\u00f6nnen Sie mal ganz kurz warten?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":683,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":684,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"K\u00f6nnte die Gratulation etwas schneller und leiser vonstatten gehen? Der Kollege Weiler h\u00e4lt heute auch seine erste Rede und h\u00e4tte es gerne, dass Sie die Aufmerksamkeit ihm schenken.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730953,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":686,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - 10 Euro, 12 Euro, 12,50 Euro? Ich frage Sie: Wer bietet mehr?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730955,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":24,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"14!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":688,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- 14, h\u00f6re ich. Wer bietet mehr?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730957,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":690,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt m\u00fcssen wir wirklich mal die Kirche im Dorf lassen. Wir sind doch hier nicht auf einem Jahrmarkt.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730959,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Mark Helfrich [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":692,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der hier vorliegende Antrag der Fraktion Die Linke ist eine \u00dcberbietungsdebatte, die meines Erachtens jeglicher Grundlage entbehrt und ihresgleichen sucht.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730961,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":694,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zwar begr\u00fc\u00dfen die Linken das Vorhaben der Gro\u00dfen Koalition vom Grunde her - das ist schon einmal ein Ansatz -, fordern dann aber total \u00fcberzogene Mindestl\u00f6hne. Wir haben es eben schon geh\u00f6rt. Selbst in Ihren eigenen Reihen gibt es Abgeordnete, die es beim Mindestlohn gegen\u00fcber den eigenen Mitarbeitern nicht ernst nehmen. Frau Kassner wurde genannt. Sie zahlte ihren Pensionsmitarbeitern auf der Insel R\u00fcgen nicht einmal die 8,50 Euro. Wasser predigen, Wein trinken: Das scheint mir Ihre populistische Methode zu sein.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730963,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":696,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, wird d\u00fcrfen das R\u00fcckgrat unserer deutschen Wirtschaft, n\u00e4mlich die zahlreichen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, nicht \u00fcberfordern. Sie werden es nicht glauben: Lohn muss erwirtschaftet werden.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730965,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":698,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liegt der Lohn \u00fcber den Kosten f\u00fcr den jeweiligen Arbeitsplatz, meine lieben Kollegen von der Linken, droht dessen Wegfall. Das wollen wir doch wohl alle nicht haben.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730967,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":700,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war aber betriebswirtschaftlich!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":701,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, das war betriebswirtschaftlich, aber auch volkswirtschaftlich.\n\nWenn wir uns nicht in die Tasche l\u00fcgen wollen, m\u00fcssen wir festhalten, dass es mit der Einf\u00fchrung eines fl\u00e4chendeckenden Mindestlohns Branchen geben wird, die an den 8,50 Euro schwer zu knabbern haben werden. 10 Euro oder gar mehr w\u00fcrden derzeit un\u00fcberwindbare Probleme bedeuten. Es ist naiv, zu glauben, keinerlei negative Effekte zu erleben. Wir m\u00fcssen hier ehrlich bleiben.\n\nSchaue ich als junger Bundestagsabgeordneter beispielsweise auf das Gastgewerbe in unseren l\u00e4ndlichen Gebieten, so stelle ich fest, dass wir bei zweistelligen Mindestl\u00f6hnen mit Entlassungen bzw. mit Schlie\u00dfungen von Gastst\u00e4tten zu rechnen haben werden. Unser Gastgewerbe setzte 2013 weniger um als im Jahr zuvor. Die Besch\u00e4ftigtenzahl sank um 1,3 Prozent. Die Zahl der Vollzeitbesch\u00e4ftigten ging im Vergleich zu 2012 um 2,6 Prozent zur\u00fcck. Das wollen Sie mit Ihren Forderungen nach einem Mindestlohn von 10 Euro jetzt noch ma\u00dflos versch\u00e4rfen. Ich sage Ihnen: Nicht mit uns!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730970,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":703,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade bei den Betrieben in strukturschwachen Gebieten wird es zu Preiserh\u00f6hungen und zum Wegfall von Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Geringqualifizierte kommen. Zudem w\u00e4ren Saisonarbeiter und Erntehelfer nicht mehr bezahlbar. Aber auch diese werden gebraucht.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730972,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":705,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist - das will ich hier ganz klar sagen -: Wer Vollzeit arbeitet, muss auch davon leben k\u00f6nnen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730974,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":707,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Gro\u00dfe Koalition hat sich in ihrem Koalitionsvertrag auf einen gesetzlichen Mindestlohn in H\u00f6he von 8,50 Euro verst\u00e4ndigt. So werden wir das auch umsetzen. Hierbei d\u00fcrfen wir die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aber nicht \u00fcberfordern. Ein Mindestlohn von 8,50 Euro bedeutet Gehaltssteigerungen im zwei- bis dreistelligen Bereich. Dies muss unter gleichen wirtschaftlichen Bedingungen erst einmal erwirtschaftet werden.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":708,"sitzung":24,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Im dreistelligen Bereich? Also wirklich!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":709,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als gelernter Elektriker, Lokomotivf\u00fchrer und im zweiten Bildungsweg studierter Leiter einer Verwaltung kommt mir pers\u00f6nlich bei der gesamten Mindestlohndebatte folgender Aspekt zu kurz: Wer einen Mindestlohn ohne Ausnahme will, muss gleichzeitig sagen, was ihm eine ausgebildete Fachkraft mindestens wert ist.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730978,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":711,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meines Erachtens kann es nicht sein, dass ein ungelernter Hilfsarbeiter den gleichen Mindestlohn erh\u00e4lt wie ein junger Geselle im Handwerk, der sich jahrelang angestrengt, Leistungswillen bewiesen und gearbeitet hat.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":712,"sitzung":24,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der soll doch auch mehr kriegen!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":713,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Der soll mehr kriegen! Das stimmt!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":714,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jugendliche d\u00fcrfen durch Mindestl\u00f6hne nicht dazu verleitet werden, auf eine Berufsausbildung zu verzichten. Das ist der falsche Weg. Ausbildung und Leistung m\u00fcssen sich lohnen. Ihre falschen Anreize sind auch mit Blick auf die Sicherung zuk\u00fcnftiger Fachkr\u00e4fte von \u00fcberragender Bedeutung. Diesen negativen Trend wollen Sie mit Ihrer Forderung nach einem Mindestlohn von 10 Euro noch verst\u00e4rken, meine Damen und Herren von der Linken. Das ist nicht gut.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730983,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":716,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"19-J\u00e4hrige h\u00e4tten dann beispielsweise die Wahl zwischen einer Aushilfst\u00e4tigkeit in Vollzeit mit einem Monatsgehalt von circa 1 600 Euro und einer ordentlichen Berufsausbildung mit einem Monatsgehalt von circa 700 bis 800 Euro. Es geh\u00f6rt wenig Phantasie dazu, sich vorzustellen, dass viele Jugendliche dieser finanziellen Versuchung eben nicht widerstehen k\u00f6nnen und sich f\u00fcr die zun\u00e4chst besser bezahlte Aushilfst\u00e4tigkeit entscheiden. Das w\u00fcrde den Fachkr\u00e4ftemangel ins Uferlose treiben.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie uns einen vern\u00fcnftigen Mindestlohn einf\u00fchren, der wirtschaftlich geboten und nicht wie auf einem Jahrmarkt durch den H\u00f6chstbietenden ausgefeilscht ist.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730985,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":718,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich fasse zusammen: Erstens. Leistung und Ausbildung m\u00fcssen sich lohnen. Zweitens. Ein Mindestlohn von 10 Euro \u00fcberfordert unsere kleinen und mittleren Betriebe. Drittens. Die Folge Ihres Antrags w\u00e4re, dass Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze verloren gehen. Das k\u00f6nnen und wollen wir uns nicht leisten.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730987,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Bernd R\u00fctzel [SPD]","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":720,"sitzung":24,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher empfehle ich Ihnen an dieser Stelle, den Antrag der Linken abzulehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730989,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":722,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das war, wie gesagt, Ihre erste Rede. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Damit hatten wir sechs Premieren in dieser Debatte.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730991,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":724,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn die Gl\u00fcckw\u00fcnsche ausgesprochen sind, darf der Kollege Matth\u00e4us Strebl von der CDU\/CSU diese Debatte beschlie\u00dfen. - Herr Kollege Strebl.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":725,"sitzung":24,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Bei dem Thema Mindestlohn d\u00fcrften sich alle im Deutschen Bundestag vertretenen Parteien einig sein: Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer m\u00fcssen von einer Vollzeitbesch\u00e4ftigung leben k\u00f6nnen. Wir alle wissen aber auch, dass das l\u00e4ngst nicht \u00fcberall der Fall ist und dass hier dringend nachgebessert werden muss. Ein Schritt auf dem Weg ist die Einf\u00fchrung eines fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohns. Dieser Mindestlohn - diese Behauptung kann hier aufgestellt werden - wird kommen, und er wird bei 8,50 Euro in der Stunde liegen. Allerdings hat die Fraktion Die Linke nun den Antrag eingebracht, einen Mindestlohn in H\u00f6he von 10 Euro einzuf\u00fchren. Dar\u00fcber werden wir heute befinden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Sie d\u00fcrfen mir glauben, wenn ich sage: Auch ich g\u00f6nne den Besch\u00e4ftigten eine solche Lohnuntergrenze. Allerdings habe ich bei aller Sympathie f\u00fcr einen Lohn von 10 Euro in der Stunde als Mindestlohn die Realit\u00e4t nicht aus den Augen verloren. Das zwingt uns, diesen Antrag der Linken abzulehnen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730994,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":727,"sitzung":24,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es hei\u00dft immer - wohl auch zu Recht -: Deutschland ist ein reiches Land; der Wirtschaft geht es gut. Richtig ist: Es geht uns besser als anderen, und Vergleiche hinken bekanntlich immer. Dennoch m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass es in der Europ\u00e4ischen Union L\u00e4nder gibt, die ihre Erfahrungen mit dem Mindestlohn bereits gemacht haben. Dies sind 21 von 28 L\u00e4ndern mit h\u00f6chst unterschiedlichen Mindestl\u00f6hnen. Spitzenreiter ist Luxemburg, das heute schon erw\u00e4hnt wurde, mit 11,10 Euro, gefolgt von Frankreich mit 9,53 Euro.\n\nDa m\u00f6chte ich kurz verweilen. Wie es um die franz\u00f6sische Wirtschaft und den dortigen Arbeitsmarkt bestellt ist, muss ich hier nicht unbedingt erl\u00e4utern.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":728,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Das liegt aber nicht am Mindestlohn!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":729,"sitzung":24,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein hoher Mindestlohn ist also keineswegs Indiz f\u00fcr gesamtwirtschaftliches und pers\u00f6nliches Wohlergehen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730998,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":731,"sitzung":24,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Gro\u00dfe Koalition ist keine Klientelkoalition, sondern muss das gesamtwirtschaftliche Umfeld im Auge behalten. Wir sind uns dieser Verantwortung bewusst. Wir w\u00e4gen ab und werden dementsprechend richtig entscheiden, wenn die Diskussion dann so weit gediehen ist. Es gibt gen\u00fcgend seri\u00f6se Experten, die uns in Gespr\u00e4chen immer wieder gesagt haben: Bereits bei einem Mindestlohn von 8,50 Euro k\u00f6nnten bestimmte Betriebe ins Straucheln kommen und damit Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet werden. Das gilt umso mehr, meine sehr verehrten Kollegen von der Linksfraktion, bei einem Mindestlohn von 10 Euro.\n\nDie Einf\u00fchrung des gesetzlichen Mindestlohns darf nicht dazu f\u00fchren, dass einige etwas mehr verdienen, viele aber ihren Arbeitsplatz verlieren. Dabei k\u00f6nnten wir es uns einfach machen und der Forderung der Linken folgen.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":732,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, versuchen wir es doch mal!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":733,"sitzung":24,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beifall bek\u00e4men wir dann von den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern. Aber Applaus ist bekanntlich nur das Brot, von dem Schauspieler leben - in einer fiktiven Welt.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731002,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":735,"sitzung":24,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Realit\u00e4t sieht n\u00e4mlich anders aus. Deshalb verzichten wir in diesem Fall auf den Beifall und orientieren uns an dem, was unserer Wirtschaft und den Besch\u00e4ftigten gleicherma\u00dfen guttut.\n\nMachen wir uns nichts vor: Bereits heute gibt es innerhalb der Gro\u00dfen Koalition berechtigterweise Diskussionen, aber vor allen Dingen Einvernehmen dar\u00fcber, dass es bei der Einf\u00fchrung eines Mindestlohns eng begrenzte Ausnahmen geben wird, um nicht Arbeitspl\u00e4tze zu gef\u00e4hrden. Ausnahmen k\u00f6nnte es beispielsweise bei Rentnern,","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731004,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":24,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nein, nein, nein! Keine Ausnahme bei Rentnern!","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":737,"sitzung":24,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auszubildenden oder Langzeitarbeitslosen geben. Dar\u00fcber diskutieren wir derzeit noch. Wenn wir eine L\u00f6sung gefunden haben, werden wir entscheiden und das Richtige tun.\n\nDie Meinungen \u00fcber den Mindestlohn in der Gesellschaft reichen von Bef\u00fcrwortung bis hin zu Ablehnung; das muss man gerechterweise sagen. Die Wirtschaft sorgt sich, dass bei einem Mindestlohn zu wenig junge Menschen eine Ausbildung beginnen. Der Bauernverband f\u00fcrchtet zum Beispiel um die Gurkenproduktion. Vieles andere wurde heute schon genannt. In M\u00fcnchen wurde darauf verwiesen, dass es schlie\u00dflich auch Abiturienten geben soll, die in Ausbildungsberufe streben. Gegen jegliche Altersbeschr\u00e4nkung spricht sich zum Beispiel auch der Chef der IG Bergbau, Chemie, Energie aus. Die stellvertretende Fraktionsvorsitzende unseres gesch\u00e4tzten Koalitionspartners wiederum h\u00e4lt die Altersgrenze von 18 Jahren f\u00fcr \u201esehr gut begr\u00fcndbar\u201c. Der Chor derer, die sich in unterschiedlichster Weise \u00e4u\u00dfern, ist also gro\u00df und sehr vielf\u00e4ltig.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Mindestlohn kommt. Er ist wichtig. Er darf aber keinesfalls derart attraktiv sein, dass junge Menschen auf eine Berufsausbildung verzichten. Ein Mindestlohn von 10 Euro, wie er im Antrag der Linksfraktion gefordert wird, w\u00fcrde einer solchen Entwicklung aber Vorschub leisten.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731006,"profile_url":null,"sequence":738,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":739,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, denken Sie an die Zeit?","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":731008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":740,"sitzung":24,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke an die Zeit, Frau Pr\u00e4sidentin, und komme langsam zum Ende.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731009,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":742,"sitzung":24,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ein Mindestlohn von 8,50 Euro hilft dem Einzelnen. Er kann auch als gewaltiges Investitionsprogramm bezeichnet werden. Wenn es stimmt, was das hannoversche Pestel-Institut berechnet hat, kommt es durch den Mindestlohn zu einem Kaufkraftzuwachs von gut 19 Milliarden Euro und damit zu einem Investitionsschub, der die Binnennachfrage st\u00e4rkt.\n\nMachen wir mit einem Mindestlohn von 8,50 Euro einen Anfang. Setzen wir gemeinsam ein Zeichen, dass wir uns f\u00fcr die Gesamtgesellschaft ebenso verantwortlich wissen wie f\u00fcr jede einzelne Arbeitnehmerin und -jeden Arbeitnehmer. Die 10-Euro-Forderung der Linksfraktion ist keine gute Grundlage f\u00fcr eine verantwortungsvolle Politik. Wir lehnen den Antrag deshalb ab.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731011,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":744,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/590 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 18 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Beate M\u00fcller-Gemmeke, Ulle Schauws, Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nFrauen gerecht entlohnen und sicher besch\u00e4ftigen\n\nDrucksache 18\/847\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Wiederspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nDie Debatte wird von der Kollegin Beate M\u00fcller-Gemmeke, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, er\u00f6ffnet. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 17 Mindestlohn","top_id":13857,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":731013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":745,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zum sechsten Mal gibt es - gerade jetzt parallel am Brandenburger Tor - eine Kundgebung zum Equal Pay Day. Zum sechsten Mal wird die bestehende Lohnl\u00fccke beklagt. Und zum sechsten Mal h\u00f6ren wir von einer Bundesregierung blumige Ank\u00fcndigungen. Das kann nicht wirklich Ihr Ernst sein. Es ist doch keine Bagatelle, dass Frauen noch immer 22 Prozent weniger verdienen als M\u00e4nner. Betroffene Mienen und Symbolpolitik bringen uns kein St\u00fcck weiter.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731014,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":747,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Appelle allein - das haben wir gesehen - sind nicht geeignet, um die Welt zu ver\u00e4ndern \u2026 Das Ziel ist, dass der Equal Pay Day nicht irgendwann Mitte M\u00e4rz, sondern in Zukunft am 1. Januar stattfindet. Darum geht es.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731016,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":749,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, jetzt m\u00fcssten Sie eigentlich heftig klatschen; denn das sind nicht meine Worte, sondern die von Frank-Walter Steinmeier; er hat es vor einem Jahr an dieser Stelle gesagt, bei der Debatte zum Equal Pay Day 2013. Und wir meinen: Er hat recht.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731018,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":751,"sitzung":24,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":1737.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, er hat immer recht!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":752,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Forderungen der Regierungsfraktionen beim Thema Entgeltgleichheit sind aber entt\u00e4uschend. Hier hat die Union ganze Arbeit geleistet. Anders ist der Antrag von letzter Woche nicht zu deuten. Die Ank\u00fcndigungen sind zwar wortreich, aber die geplanten Ma\u00dfnahmen sind schwammig und wenig ambitioniert. Es ist also gut, dass wir diese Debatte zu unserem Antrag auf die heutige Tagesordnung setzen konnten. So werden wir \u00fcbrigens dem Equal Pay Day gerecht.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731021,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":754,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unsere erste Forderung ist eine gerechte Bewertung von Arbeit und eine gesellschaftliche Aufwertung von Berufen mit hohem Frauenanteil. Nichts anderes meint der Patientenbeauftragte der Bundesregierung, Karl-Josef Laumann, wenn er dieser Tage eine deutlich bessere Bezahlung von Pflegekr\u00e4ften fordert: Der Lohn m\u00fcsse dem guter Handwerker entsprechen. Der Unterschied ist aber, dass es uns nicht nur um Pflegekr\u00e4fte geht. Arbeit darf nicht willk\u00fcrlich und auch nicht inte-ressengelenkt bewertet werden.\n\nEs reicht auch nicht aus, wenn die Regierungsfraktionen die Bewertung von Arbeit mit den Tarifpartnern voranbringen wollen. Wir brauchen endlich allgemeing\u00fcltige geschlechtsneutrale Kriterien. Nur so werden wir dem Grundsatz \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche und gleichwertige Arbeit\u201c gerecht.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731023,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":756,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im zweiten Punkt fordern wir, dass Entgeltregelungen \u00fcberpr\u00fcft werden und insbesondere Entgeltdiskriminierungen verbindlich beseitigt werden. Im Antrag der Regierungsfraktionen steht das zwar auch, aber die Unternehmen werden nur aufgefordert. Ansonsten setzen sie auf mehr Transparenz bei Unternehmen ab 500 Besch\u00e4ftigten. Transparenz, Freiwilligkeit, Selbstverpflichtung - das alles haben wir schon hundertmal geh\u00f6rt. Das ist einfach zu wenig.\n\nOhne verbindliche Regelungen ist eines sicher: So treffen wir uns in den n\u00e4chsten Jahren wieder hier zum Equal Pay Day, und zwar nicht im Januar, sondern wieder im M\u00e4rz. Wir brauchen ein Entgeltgleichheitsgesetz, alles andere ist Symbolpolitik.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731025,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":758,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"In unserem dritten Punkt geht es darum, dass wir die betroffenen Frauen st\u00e4rken wollen. Deshalb fordern wir ein Verbandsklagerecht, damit die Frauen zuk\u00fcnftig nicht mehr alleine klagen und ihren Job gef\u00e4hrden m\u00fcssen. Die Regierungsfraktionen planen dazu gerade einmal einen individuellen Auskunftsanspruch. Das hilft aber nicht wirklich weiter. Au\u00dferdem ist Entgeltdiskriminierung kein individuelles Problem, sondern ein gesellschaftliches Problem. Nehmen Sie das endlich zur Kenntnis!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731027,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":760,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der vierte Punkt liegt mir besonders am Herzen. Frauen brauchen gerechte L\u00f6hne, aber sie brauchen auch soziale Sicherheit. Sie sind h\u00e4ufig von Befristungen betroffen. Die Folgen sind allseits bekannt: Unsicherheit, fehlende Lebensplanung, wenig Weiterbildung und Arbeitslosigkeit. Vor allem erhalten befristet Besch\u00e4ftigte auch noch deutlich weniger Lohn. Deshalb wollen wir die sachgrundlose Befristung abschaffen. Im Koalitionsvertrag wird das Thema mit keinem einzigen Wort erw\u00e4hnt. Ich muss das immer und immer wieder sagen; denn hier fehlt der Gro\u00dfen Koalition jegliche Empathie, und das ist nicht akzeptabel.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731029,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":762,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Regierungsfraktionen, die Zahlen sind doch allseits bekannt: Abteilungsleiterinnen mit Hochschulabschluss erhalten im Schnitt 3 700 Euro, M\u00e4nner in derselben Position 5 200 Euro, das sind satte 1 500 Euro mehr. Entgeltdiskriminierung ist also kein Nischenpro-blem der klassischen Frauenberufe. Die Physikerin verdient weniger als ihr m\u00e4nnlicher Kollege. Ebenso wird die frauendominierte Pflege schlechter bezahlt als andere gleichwertige T\u00e4tigkeiten. Es ist wirklich an der Zeit, dass Frauen f\u00fcr das, was sie leisten, gerecht bezahlt werden.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731031,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":764,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es liegen vielf\u00e4ltige Vorschl\u00e4ge auf dem Tisch. Geben Sie sich einen Ruck! Notwendig sind gesetzliche Regelungen; denn es muss endlich Schluss damit sein, dass es Arbeit von Frauen zum Schn\u00e4ppchenpreis gibt. Schalten Sie nach den heutigen Beileidsbekundungen also nicht wieder in den Ruhemodus bis zum siebten Equal Pay Day.\n\n\u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c - so ist \u00fcbrigens ein Flugblatt der SPD \u00fcberschrieben. Unten steht gro\u00df und fett: \u201eAndere reden \u00fcber Frauenpolitik - die SPD handelt\u201c. Wir nehmen Sie beim Wort.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731033,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":766,"sitzung":24,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm [SPD]","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Machen wir auch!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":767,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Sabine Weiss, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":731036,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":769,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Eingangs eine kleine Anmerkung: Ich bin mir relativ sicher, dass eine ganze Menge Kolleginnen und Kollegen bei diesem Tagesordnungspunkt gerne hier sitzen und zuh\u00f6ren w\u00fcrden. Ich wei\u00df, dass ganz viele jetzt drau\u00dfen am Brandenburger Tor sind und im Rahmen der Kundgebung ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr das Anliegen bekunden.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731038,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":771,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Kollegin M\u00fcller-Gemmeke, ja, es ist tats\u00e4chlich unfassbar - das sehen auch wir so -, dass wir im Jahr 2014 immer noch \u00fcber eine Lohndifferenz von 22 Prozent zwischen M\u00e4nnern und Frauen sprechen, und das sechs Jahre nach Einf\u00fchrung des Equal Pay Day.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731040,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":773,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann tun Sie doch was!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":774,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ganz ruhig, ganz gelassen. Dazu komme ich gleich. Wir werden etwas tun. - Das ist in Zeiten, in denen Frauen mindestens so gut ausgebildet sind wie M\u00e4nner, einfach nicht zu glauben.\n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Entgeltungleichheit sind vielf\u00e4ltig und daher schwierig zu bek\u00e4mpfen: Berufswahl, l\u00e4ngere Erwerbsunterbrechungen oder Teilzeitarbeit wegen der Betreuung von Kindern oder pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen, geringere Entlohnung in frauentypischen Berufen - die Liste der Gr\u00fcnde ist eben lang, und die Gr\u00fcnde k\u00f6nnen nicht einfach in Schwarz und Wei\u00df differenziert werden.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":775,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Macht auch niemand!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":776,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz wichtig: Weniger Erwerbseinkommen f\u00fchrt zu weniger Rente. So einfach diese Gleichung ist, so gravierend sind die Folgen f\u00fcr die Frauen. Die Rentenl\u00fccke zwischen M\u00e4nnern und Frauen betr\u00e4gt fast 60 Prozent.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731045,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":24,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Skandal!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":778,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Richtig.\n\nWir haben, Frau M\u00fcller-Gemmeke, der Lohndifferenz zwischen M\u00e4nnern und Frauen den Kampf angesagt: Ausbau der Betreuung, Aufwertung sozialer Berufe,","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":779,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie denn?","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":780,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unterst\u00fctzung von Unternehmen bei der Betreuung, Heranf\u00fchren von M\u00e4dchen an typische M\u00e4nnerberufe, verbesserte M\u00fctterrente und, und, und; ein ganzes Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel nehmen wir in die Hand, um die vielf\u00e4ltigen Gr\u00fcnde zu beseitigen. Das sind eben keine blumigen Ank\u00fcndigungen, Frau Kollegin M\u00fcller-Gemmeke. Wir haben in den Koalitionsverhandlungen stundenlang mit viel Empathie - auch die wollten Sie uns absprechen - dar\u00fcber diskutiert und sind zu diesen Ergebnissen gekommen. Wir wollen zeitnah einen Anspruch auf R\u00fcckkehr von Teilzeit in Vollzeit schaffen, damit diejenigen, die familienbedingt zeitweilig weniger arbeiten m\u00f6chten oder m\u00fcssen, nicht in der Teilzeitfalle landen.\n\nAuch einen individuellen Auskunftsanspruch werden wir festlegen, um mehr Transparenz bei der Entlohnung zu erreichen.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":781,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Transparenz reicht aber nicht aus!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":782,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das alles sind nach unserer festen \u00dcberzeugung zielf\u00fchrende Ma\u00dfnahmen, die wir im Kampf um mehr Entgeltgleichheit brauchen.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731051,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":784,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neben den politischen und gesetzlichen M\u00f6glichkeiten ist jedoch auch ein Umdenken in unseren Unternehmen n\u00f6tig, um diese Ungerechtigkeit endlich zu beenden.\n\nDas wahre Leben ist aber dies: Jedes Paar trifft individuelle Lebensentscheidungen. \u201eTritt ein Partner f\u00fcr die Kindererziehung oder die Pflege von Angeh\u00f6rigen beruflich k\u00fcrzer oder nicht?\u201c, das ist eine Frage, die in den meisten Beziehungen irgendwann diskutiert wird. In diese pers\u00f6nlichen Entscheidungen hat sich der Staat nicht einzumischen; denn das geht ihn nichts an.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731053,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":786,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich akzeptiere und bef\u00fcrworte es, wenn Familien zu dem Schluss kommen, dass ein Partner familienbedingt kurzfristig oder dauerhaft auf ein Erwerbseinkommen verzichtet. Das ist ihr gutes Recht und ihre ureigenste Entscheidung. Ich akzeptiere aber nicht, dass Familien zu dem Schluss kommen m\u00fcssen, dass sie keine andere Wahl haben, weil sie ihre Kinder oder andere Angeh\u00f6rige versorgen m\u00fcssen.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":787,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt aber nicht wirklich das Thema der heutigen Debatte!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":788,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frauen bekommen aber nun einmal die Kinder, und daran wird auch der medizinische und technische Fortschritt in den n\u00e4chsten Jahrzehnten nichts \u00e4ndern.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731057,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":790,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Mal sehen!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":791,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frauen werden leider h\u00e4ufig f\u00fcr das Kinderkriegen oder die Pflege ihrer Angeh\u00f6rigen und die damit in der Regel verbundene berufliche Auszeit bestraft, und das ist nicht richtig.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731060,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":793,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben es gerade gesagt, Frau M\u00fcller-Gemmeke: Bei Berufen mit einem deutlich niedrigeren Erwerbseinkommen handelt es sich vielfach, wenn auch nicht nur, um typische Frauenberufe. Heute stand im \u00dcbrigen in der Zeitung, dass der Unterschied bei Steuerberatern am gr\u00f6\u00dften ist: Die Frauen erzielen im Schnitt nur 56 Prozent des Bruttogehalts der M\u00e4nner.\n\nEs gibt allerdings eine Ausnahme, die wir heute auch einmal erw\u00e4hnen sollten: Bei den Postboten liegen die Frauen tats\u00e4chlich mit rund 100 Euro vorne.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":794,"sitzung":24,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Na super!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":795,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es w\u00e4re toll, wenn wir das demn\u00e4chst auch in vielen anderen Bereichen vorweisen k\u00f6nnten.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731064,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":797,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Lohndifferenz von 22 Prozent ist nicht hinnehmbar; aber noch weniger ist f\u00fcr mich die Lohndifferenz von 7 Prozent hinnehmbar, die auch dann bleibt, wenn man Kriterien wie Arbeitszeit, Berufswahl oder Erwerbsunterbrechungen ber\u00fccksichtigt. An diese Problematik m\u00fcssen und werden wir schnell und konsequent herangehen.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731066,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":799,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich stimme nicht mit allen Forderungen im Antrag der Gr\u00fcnen \u00fcberein. Wir lehnen zum Beispiel, weil Sie, Frau M\u00fcller-Gemmeke, es erw\u00e4hnt haben, ein Verbandsklagerecht und die Abschaffung der sachgrundlosen Befristung ab.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":800,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re aber richtig!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":801,"sitzung":24,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch sollten wir den heutigen Tag zum Anlass nehmen, gemeinsam L\u00f6sungen zu finden, um diese Ungerechtigkeit endlich zu beenden. Dann k\u00f6nnen wir den Equal Pay Day entweder am 1. Januar begehen, oder wir verzichten darauf, weil wir ihn dann \u00fcberhaupt nicht mehr brauchen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731070,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":803,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Cornelia M\u00f6hring, Die Linke.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":731072,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":805,"sitzung":24,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt wiederkehrende Ereignisse, die uns Freude machen, Rituale, Gedenktage, die wir gerne begehen. Es gibt aber auch Tage, deren sich wiederholender Anlass, ehrlich gesagt, \u00fcberhaupt kein Grund zur Freude ist, so auch der Equal Pay Day. Jedes Jahr stellen wir Mitte M\u00e4rz, n\u00e4mlich am Equal Pay Day, fest, dass der Lohn-unterschied, auch Gender Pay Gap genannt, unver\u00e4ndert bei 22 Prozent liegt. \u00dcbrigens \u00fcbertreffen nur \u00d6sterreich und Estland diesen Lohnraub innerhalb Europas. Unver\u00e4ndert sind seit vielen Jahren auch die Analysen. Zu zwei Dritteln liegen die Gr\u00fcnde f\u00fcr die ungleichen L\u00f6hne in der miesen Bezahlung in den sogenannten Frauenberufen und in der Tatsache, dass Frauen in mittleren und h\u00f6heren F\u00fchrungsebenen seltener als M\u00e4nner vertreten sind, sowie darin, dass der Anteil von Frauen bei den Teilzeitbesch\u00e4ftigten oder im Niedriglohnbereich immer noch 80 Prozent betr\u00e4gt. Das letzte Drittel kommt zustande, weil Frauen auch f\u00fcr gleiche Arbeit schlechter bezahlt werden. Das ist und bleibt ein riesiger Skandal.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731074,"profile_url":null,"sequence":806,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":807,"sitzung":24,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Machen wir es doch einmal ganz konkret: Eine Gro\u00dfhandelskauffrau erh\u00e4lt in 40 Jahren Erwerbst\u00e4tigkeit 271 000 Euro weniger als ein Gro\u00dfhandelskaufmann. Bei einer K\u00f6chin betr\u00e4gt die Differenz 100 000 Euro. Einer \u00c4rztin entgehen in nur 35 Jahren 441 000 Euro, nur weil sie eine Frau ist. Der Lohnunterschied zwischen einer Erzieherin und einem Maschinenschlosser betr\u00e4gt auf das Berufsleben gerechnet 231 000 Euro. Ich frage Sie: Warum bekommt eigentlich die Kollegin, die sich um das Wohl unser aller Nachwuchs k\u00fcmmert, eigentlich so viel weniger, obwohl sie doch faktisch sogar mehr Verantwortung \u00fcbernimmt?","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731076,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":809,"sitzung":24,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann so nicht weitergehen. Es muss endlich gleiche L\u00f6hne f\u00fcr gleichwertige Arbeit geben.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731078,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":811,"sitzung":24,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Bis zur Rente wird aus dem 22-prozentigen Gender Pay Gap ein 40,8-prozentiger Gender Pension Gap; das ist die Rentenungleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern. Um dieser zunehmenden Altersarmut zu begegnen, m\u00fcssen wir bei gerechten und guten L\u00f6hnen anfangen. Ich will jetzt nicht zur vorherigen Debatte zur\u00fcckkommen; aber ich glaube, wir haben gute Ankn\u00fcpfungspunkte, um zu begr\u00fcnden, warum es einen deutlich h\u00f6heren Mindestlohn geben muss.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731080,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":813,"sitzung":24,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, heute ist ein weiterer wichtiger Gedenktag, n\u00e4mlich der Internationale Tag zur \u00dcberwindung von Rassendiskriminierung. Der erw\u00e4hnte Gender Pay Gap w\u00fcrde noch viel schlimmer aussehen, wenn wir die illegale Arbeit einbeziehen w\u00fcrden. Die Forschungslage ist d\u00fcnn, aber sie ist existent. In -einer Studie der Uni Hamburg wurde die Situation papierloser Menschen in der Hansestadt untersucht. Dort erfahren wir von Haushaltshilfen, die in einer Sechstagewoche 280 Euro verdienen, und von einem durchschnittlichen Stundenlohn von 4 Euro, der in der Gastronomie bezahlt wird. Auch daf\u00fcr - das sage ich ganz deutlich - brauchen wir dringend L\u00f6sungen, damit papierlose Frauen nicht weiter dieser doppelten Diskriminierung ausgesetzt sind.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731082,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":815,"sitzung":24,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Was will nun die Gro\u00dfe Koalition gegen diese Ungerechtigkeiten unternehmen? Es soll Lageberichte zur Frauenf\u00f6rderung und Entgeltgleichheit in Betrieben mit \u00fcber 500 Besch\u00e4ftigten und ein individuelles Auskunftsrecht geben. Da zittert schon der Equal Pay Day vor seiner Aufl\u00f6sung. Diese Vorschl\u00e4ge suggerieren n\u00e4mlich, dass der Gender Pay Gap auf eine tragische Ansammlung von Einzelschicksalen zur\u00fcckgeht. Doch genau das ist falsch. Es geht um massenhaften Lohnraub, um strukturelle Diskriminierung von Frauen; es geht um politisches Versagen seit Jahren.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731084,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":817,"sitzung":24,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde es eigentlich nicht erstaunlich, dass das in dem Antrag der Gr\u00fcnen geforderte wirksame Instrument gegen diese Vereinzelung und gegen das politische Versagen, n\u00e4mlich ein Verbandsklagerecht, von der Gro\u00dfen Koalition abgelehnt wird. Individuell gegen Diskriminierung klagen ist ein Hindernislauf: Es ist aufwendig, es ist langwierig, es ist teuer, es ist m\u00fchsam. K\u00f6nnten aber Verb\u00e4nde und Gewerkschaften oder sogar die Antidiskriminierungsstelle Klage f\u00fchren, m\u00fcssten Frauen eben nicht mehr vereinzelt um ihre Rechte k\u00e4mpfen.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731086,"profile_url":null,"sequence":818,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":819,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und mehr w\u00fcrden davon profitieren!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":820,"sitzung":24,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sie w\u00fcrden davon sehr stark profitieren, ja.\n\nDie in dem Antrag der Gr\u00fcnen vorgeschlagenen Kriterien und Bewertungssysteme, um gleichwertige Arbeit verbindlich vergleichbar zu machen und Berufe aufzuwerten, sind sehr sinnvoll. Wir teilen das. Ich erinnere bei dieser Gelegenheit daran, dass auch die SPD da schon einmal weiter war - vor GroKo-Zeiten. Denn was ist das f\u00fcr ein fragw\u00fcrdiger Ma\u00dfstab: Geht es um das Wohl der Menschen, wird mies bezahlt, geht es um Ex-traprofite und Wachstumswahn, wird Arbeit h\u00f6her gesch\u00e4tzt. Das schadet uns allen, und das muss sich \u00e4ndern.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731089,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":822,"sitzung":24,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Pflegerische und sorgende Arbeit muss dringend aufgewertet und besser bezahlt werden. Sorgen Sie endlich daf\u00fcr, dass wir den Equal Pay Day am 1. Januar feiern k\u00f6nnen!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":823,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Sp\u00e4testens!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":824,"sitzung":24,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":1606.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731093,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":826,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - F\u00fcr die SPD spricht jetzt Gabriele Hiller-Ohm.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":731095,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":828,"sitzung":24,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine hoch gesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frauen m\u00fcssen im Schnitt immer noch 80 Tage l\u00e4nger arbeiten, um auf den Jahreslohn von M\u00e4nnern zu kommen. Das - da sind wir uns alle einig - ist besch\u00e4mend.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731097,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":830,"sitzung":24,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo, so frage ich Sie, bleibt der laute Aufschrei in unserer Bev\u00f6lkerung bei so hartn\u00e4ckiger und langanhaltender Verletzung unseres Grundgesetzes?\n\nMeine Damen und Herren und auch sehr verehrte Damen und Herren auf den Trib\u00fcnen, ich spreche oft mit Sch\u00fclergruppen, und dann spreche ich auch dieses Thema an. Ich habe festgestellt, dass das Thema Lohndiskriminierung \u00fcberhaupt nicht so wahrgenommen wird. Ich habe mich gefragt: Wie kann das sein? Warum ist keine Emp\u00f6rung zu h\u00f6ren bei den jungen Frauen, aber auch bei den jungen M\u00e4nnern? Die M\u00e4dchen und jungen Frauen f\u00fchlen sich \u00fcberhaupt nicht benachteiligt oder diskriminiert. Sie sind erfolgreich in der Schule, in der Ausbildung und im Studium. Sie haben die jungen M\u00e4nner inzwischen in vielen Bereichen \u00fcberholt. Da f\u00e4llt es offensichtlich nicht nur den jungen Frauen schwer, sich vorzustellen, dass die ganzen M\u00fchen einmal in Altersarmut enden k\u00f6nnten. Das Problem, meine Damen und Herren, ist in seiner Tragweite in den K\u00f6pfen der Menschen \u00fcberhaupt noch nicht angekommen.\n\nBlicken wir auf die letzten Jahre zur\u00fcck: Wir haben uns auf politischer Ebene bei der Beantwortung der Frage von mehr Gerechtigkeit f\u00fcr Frauen in der Regel gestritten. Es gab keine breite \u00dcbereinstimmung in unserer Gesellschaft, Diskriminierung von Frauen abzuschaffen. Jetzt, meine Damen und Herren, haben wir eine gute Chance, diesen dringend notwendigen Konsens zu erreichen. Wir haben es geschafft, die CDU\/CSU zu \u00fcberzeugen, und werden es dann auch schaffen, Frauen in Deutschland endlich das zukommen zu lassen, was ihnen zusteht: Gerechtigkeit.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731099,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":832,"sitzung":24,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben lange Zeit auf Freiwilligkeit gesetzt.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":833,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das machen Sie immer noch!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":834,"sitzung":24,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Wirtschaft hat uns daf\u00fcr nur den Finger gezeigt, und nichts hat sich verbessert. Wir brauchen also klare gesetzliche Regeln, damit die Benachteiligung von Frauen auf dem Arbeitsmarkt beseitigt werden kann. Ein Entgeltgleichheitsdurchsetzungsgesetz, wie auch Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen, es in Ihrem Antrag fordern, haben wir bereits in unserem Koalitionsvertrag festgeschrieben.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":835,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt jetzt aber nicht! Da steht nichts von einem Entgeltgleichheitsgesetz! Auch nicht in dem Antrag von letzter Woche!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":836,"sitzung":24,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen im ersten Schritt alle Unternehmen ab 500 Besch\u00e4ftigten dazu verpflichten, einen Bericht \u00fcber den Zustand der Entgeltgleichheit in ihrem Betrieb vorzulegen.\n\nDar\u00fcber hinaus brauchen wir ein gesetzlich festgelegtes individuelles Auskunftsrecht, und Regelungen zu verbindlichen Verfahren, wie Unternehmen Entgeltdiskriminierung beseitigen k\u00f6nnen, m\u00fcssen ebenfalls festgeschrieben werden. Wichtig ist nat\u00fcrlich auch, \u00fcber Sanktionen nachzudenken, damit das Gesetz dann auch Wirkung entfalten kann. Unsere Familienministerin Manuela Schwesig wird schon sehr bald Eckpunkte f\u00fcr dieses wichtige Gesetz vorlegen.\n\nAber Sie haben recht: Das reicht nat\u00fcrlich noch nicht. Ein weiterer Hemmschuh sind die Minijobs, die f\u00fcr viele Frauen - besonders f\u00fcr die, die verheiratet sind und Kinder haben - eine verheerende Teilzeitfalle darstellen.\n\nMinijobs sind f\u00fcr viele Frauen zun\u00e4chst sehr attraktiv, um nach einer Familienphase wieder in das Berufsleben einzusteigen. Man arbeitet Teilzeit, bezahlt keine Steuern, braucht keine Abgaben an die Sozialversicherungen zu entrichten und kann sich beitragsfrei \u00fcber den Partner krankenversichern lassen. Die Zahlen best\u00e4tigen das: 84 Prozent der Frauen, die ausschlie\u00dflich in einem Minijob arbeiten, sind verheiratet.\n\nSo verlockend der Einstieg in eine Besch\u00e4ftigung durch einen Minijob ist, so verheerend ist der Klebe-effekt: einmal Minijob, immer Minijob!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731105,"profile_url":null,"sequence":837,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":838,"sitzung":24,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Weg in die Altersarmut ist oft vorgegeben, vor allem, wenn die Ehe auseinandergeht, und inzwischen wird fast jede zweite Ehe geschieden.\n\nWer Vollzeit gearbeitet hat und wegen der Familie auf Teilzeit gegangen ist, muss deshalb ein Recht auf R\u00fcckkehr in den Vollzeitjob haben. Dieses R\u00fcckkehrrecht wird unsere Arbeitsministerin Andrea Nahles jetzt gesetzlich verankern, und das ist gut so;","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731107,"profile_url":null,"sequence":839,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Heinz Wiese [Ehingen] [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":840,"sitzung":24,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"denn damit schaffen wir eine Alternative zum Minijob. Wir helfen damit auch den V\u00e4tern; denn genauso, wie sich viele Frauen w\u00fcnschen, mehr arbeiten zu k\u00f6nnen, w\u00fcnschen sich immer mehr M\u00e4nner, weniger zu arbeiten, um mehr Zeit f\u00fcr ihre Kinder zu haben, und auch das ist gut so. Das m\u00fcssen wir unterst\u00fctzen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, leider werden Frauen trotz guter Bildungsabschl\u00fcsse noch immer mit schlecht bezahlten Jobs abgespeist. Sieben von zehn Besch\u00e4ftigten im Niedriglohnbereich sind Frauen. Ich freue mich deshalb, dass Ministerin Nahles jetzt - wahrlich im Eilzugtempo - ihre Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein Mindestlohngesetz vorgelegt hat. Eins ist sicher: Ein gesetzlicher fl\u00e4chendeckender Mindestlohn wird vielen Frauen zu besseren L\u00f6hnen verhelfen, und auch das ist gut so.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731109,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":842,"sitzung":24,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Gut f\u00fcr Frauen ist au\u00dferdem, dass wir uns im Koalitionsvertrag auf eine Quote f\u00fcr Frauen in F\u00fchrungspositionen einigen konnten. Auch an dieser wichtigen Stelle haben wir den politischen Streit beendet und setzen jetzt auf Konsens. Das ist eine wichtige Voraussetzung daf\u00fcr, dass sich in unserer Gesellschaft endlich ein neues Bewusstsein entfaltet und Frauen genauso selbstverst\u00e4ndlich F\u00fchrungsaufgaben wahrnehmen k\u00f6nnen wie M\u00e4nner.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731111,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":844,"sitzung":24,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, seit der Bundestagswahl ist gerade einmal ein halbes Jahr vergangen. Wie sieht es aus? Wir haben im Koalitionsvertrag viele Verbesserungen f\u00fcr die Menschen durchgesetzt, und wir haben eine Regierung, die voll durchstartet. Diesmal ist mir um die Frauen und M\u00e4nner in unserem Land nicht bange.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731113,"profile_url":null,"sequence":845,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":846,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Dr. Freudenstein, Sie haben jetzt das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":731115,"profile_url":null,"sequence":847,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":848,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am heutigen Equal Pay Day schwebt die Zahl 22 als Symbol der Ungerechtigkeit \u00fcber allen Debatten und Forderungen. Diese Zahl l\u00f6st bei vielen Wut und bei fast allen zumindest Unverst\u00e4ndnis aus.\n\nFrauen verdienen im Schnitt etwa 22 Prozent weniger als M\u00e4nner. Wir alle hier finden das vermutlich ungerecht, und doch k\u00f6nnen wir Gerechtigkeit - so viel Ehrlichkeit muss in der Debatte sein - mit den uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln so einfach nicht herstellen.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":849,"sitzung":24,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":850,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man tut in Debatten, gerade wenn sie durch Wut aufgeladen sind, immer gut daran, sich zun\u00e4chst die Ur-sachen f\u00fcr einen solchen Unterschied anzusehen. In -diesem Fall sind das die h\u00e4ufigen und oft langen fami-lienbedingten Erwerbsunterbrechungen von Frauen, Schwierigkeiten bei der Vereinbarkeit von Familie und Beruf, die hohe Teilzeitquote von Frauen, der nach wie vor geringe Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen und die Wahl des Berufs oder der Branche. Die FAZ fasste das vor wenigen Tagen in dem pr\u00e4gnanten Titel zusammen: \u201eZu lange raus, zu viel Teilzeit, der falsche Beruf\u201c.\n\nDort, wo gesellschaftliche Rahmenbedingungen f\u00fcr die Lohnunterschiede urs\u00e4chlich sind, haben wir bereits einiges auf den Weg gebracht und viele Verbesserungen erreicht. Wir haben die Betreuungsangebote ausgebaut, das Elterngeld mit Partnermonaten kombiniert und Programme zum beruflichen Wiedereinstieg nach der Familienpause aufgelegt.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731119,"profile_url":null,"sequence":851,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":852,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Betreuungsgeld macht es Frauen leichter, bei sich zu Hause eine sehr flexible Kinderbetreuung zu organisieren, und hilft damit beim Wiedereinstieg in den Beruf. Wir sind also auf einem guten Weg, haben aber noch einiges vor. So haben wir in der Gro\u00dfen Koalition vereinbart, das Teilzeitrecht zu reformieren und damit die R\u00fcckkehr zur Vollzeitstelle nach der Familienphase zu erleichtern; das wird Frauen helfen.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731121,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":854,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist v\u00f6llig klar: Elternschaft darf nat\u00fcrlich kein Karrierehindernis sein. Ganz im Gegenteil: Wir m\u00fcssen viel mehr dahin kommen, dass Arbeitgeber noch mehr als bisher erkennen, dass gerade Frauen, die Familie und Beruf unter einen Hut bringen, oft hochmotiviert, unwahrscheinlich schnell und bestens organisiert sind.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731123,"profile_url":null,"sequence":855,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":856,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einer der wesentlichen Faktoren f\u00fcr geschlechtsbedingte Lohnunterschiede ist nach wie vor die Berufswahl von Frauen. 70 Prozent der Besch\u00e4ftigten im Niedriglohnsektor sind Frauen. Sie sind besonders h\u00e4ufig von Niedrigstl\u00f6hnen betroffen. 90 Prozent der Friseure sind Friseurinnen. In der Erziehung und in der Pflege arbeiten sogar zu mehr als 93 Prozent Frauen zu oft niedrigen L\u00f6hnen. Das sind nur einige Beispiele.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":857,"sitzung":24,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie dagegen?","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":858,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass Frauen aber trotz Girls\u2019 Days und Infotagen nach wie vor scharenweise in typische sogenannte Frauenberufe gehen, m\u00fcssen wir hier alle zur Kenntnis nehmen, auch wenn es uns nicht unbedingt gef\u00e4llt.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":859,"sitzung":24,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber was k\u00f6nnen wir tun?","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":860,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun w\u00e4re es einfach, wenn man hier allein mit Aufkl\u00e4rung viel erreichen k\u00f6nnte. Ich wei\u00df aber aus eigener beruflicher Erfahrung an der Uni gut, dass gerade die jungen Abiturientinnen sehr gut wissen, was sie tun. Sie wissen sehr gut, dass sie als Grundschullehrerin nicht reich werden. Aber sie wissen eben auch sehr gut, dass dieser Beruf mit nahezu jeder famili\u00e4ren und \u00f6rtlichen Lebenslage ausgezeichnet zu vereinbaren ist.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731129,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":862,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die jungen Frauen wissen sehr gut, dass sie ein Germanistikstudium selten in die h\u00f6chsten F\u00fchrungsetagen der deutschen Wirtschaft f\u00fchrt. Sie studieren es trotzdem, weil es ihnen Spa\u00df macht","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":863,"sitzung":24,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was soll uns das denn jetzt sagen?","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":864,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und weil sie bekanntlich besser und mehr lesen als die m\u00e4nnlichen Kollegen. Junge Frauen wissen durchaus, dass soziale Berufe l\u00e4ngst nicht so gut bezahlt sind, wie wir uns das w\u00fcnschen w\u00fcrden und wie es angemessen w\u00e4re. Sie werden trotzdem Sozialarbeiterin, Erzieherin, Altenpflegerin. Ich begr\u00fc\u00dfe das.\n\nDer Gender Pay Gap, die Lohnl\u00fccke zwischen Frauen und M\u00e4nnern, \u00fcber die wir heute diskutieren, ist f\u00fcr junge Frauen, die einen Beruf w\u00e4hlen, kein sehr gro\u00dfes Thema, zumindest keines, das sie in ihrer Entscheidung ganz wesentlich beeinflussen w\u00fcrde. Das ist vielleicht einer der wesentlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr diese 22 Prozent Lohn-unterschied.\n\nWir m\u00fcssen auch anerkennen, dass die Arbeitgeber, die in dieser Diskussion gelegentlich als vermeintlich Schuldige dargestellt werden, mit der jetzigen Situation h\u00e4ufig selbst nicht sehr gl\u00fccklich sind. Ich m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel nennen: Die Maschinenfabrik Reinhausen, einer der gr\u00f6\u00dften Arbeitgeber in meiner Stadt Regensburg, bem\u00fcht sich seit Jahren ganz gezielt darum, junge weibliche Auszubildende und junge Ingenieurinnen zu bekommen, weil man dort sehr genau wei\u00df, wie gut gemischtgeschlechtliche Teams arbeiten und welche zus\u00e4tzlichen Kompetenzen durch Frauen in den Betrieb kommen. Der Erfolg ist m\u00e4\u00dfig. Das Interesse junger Frauen an Berufen in der ausgesprochen gut bezahlten Metall- und Elektroindustrie ist \u00fcberschaubar, obwohl es dort sehr flexible Arbeitszeitmodelle und ausgesprochen sichere Arbeitspl\u00e4tze gibt.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":865,"sitzung":24,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wollen Sie damit sagen? Ist das die Schuld der Frauen?","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":866,"sitzung":24,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem ist das nicht das Thema!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":867,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Symbolpolitik wird uns also nicht weiterbringen. Wichtiger ist es, die Folgen pragmatisch und lebensnah abzufedern. Der Mindestlohn wird, so hoffe ich, gerade den Frauen n\u00fctzen.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731136,"profile_url":null,"sequence":868,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":869,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit der M\u00fctterrente verbessern wir die Lage vieler Frauen, die Kinder gro\u00dfgezogen und auf Erwerbsarbeit verzichtet haben und heute mit niedrigen Renten leben m\u00fcssen. Die Erziehung von Kindern ist \u00fcbrigens eine Lebensleistung, die unsere M\u00fctter ganz und gar unentgeltlich erbracht haben. Mit der M\u00fctterrente w\u00fcrdigen wir die Erziehungsleistung von Frauen und verkleinern damit zugleich die gr\u00f6\u00dfte finanzielle Gerechtigkeits-l\u00fccke, die es zwischen Frauen und M\u00e4nnern im Rentenalter gibt.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731138,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":871,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hat man alle \u00e4u\u00dferen Faktoren, die Lohnunterschiede erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, ber\u00fccksichtigt, so wird aus der verst\u00f6renden Zahl von 22 Prozent die Zahl 7. Es bleibt immer noch eine Lohnl\u00fccke von etwa 7 Prozent zwischen Frauen und M\u00e4nnern, die wir uns nicht wirklich erkl\u00e4ren k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":872,"sitzung":24,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie haben Sie das denn ausgerechnet?","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":873,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei gleicher Qualifikation und gleicher Berufserfahrung werden M\u00e4nner auf gleichen Positionen oft besser bezahlt. Das wollen wir nicht hinnehmen.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731142,"profile_url":null,"sequence":874,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":875,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher m\u00fcssen wir auch weiter an den Ursachen arbeiten. Denn f\u00fcr gleiche Arbeit muss es selbstverst\u00e4ndlich gleiches Geld geben. Niemand von uns wird bestreiten wollen, dass wir nach der Gleichberechtigung die Gleichbezahlung brauchen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731144,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":877,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag hat jetzt die Kollegin Ursula Schulte von der SPD.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":731146,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-schulte\/archive\/216802","sequence":879,"sitzung":24,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":1389.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sie alle kennen sicher das Buch \u201eDie unendliche Geschichte\u201c von Michael Ende. Manchmal denke ich, dass die Besch\u00e4ftigung mit der rechtlichen Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern genau in diese Kategorie passt.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731148,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-schulte\/archive\/216802","sequence":881,"sitzung":24,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":1389.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn das Thema steht schon sehr, sehr lange auf der politischen Agenda.\n\nSicherlich, wir haben schon viel erreicht. Aber als ich vor genau 30 Jahren mit meiner kommunalpolitischen Arbeit anfing, habe ich nicht im Traum daran gedacht, dass wir im Jahr 2014 von einer wirklichen Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen noch so weit entfernt sein w\u00fcrden.\n\nEin wichtiges Thema f\u00fcr meine Fraktion und mich sind vor allem die erheblichen Lohnunterschiede zwischen M\u00e4nnern und Frauen. Auch im 21. Jahrhundert gibt es da bei uns in Deutschland nach wie vor ein deutliches Gef\u00e4lle. Von einer Entgeltgleichheit kann nicht die Rede sein. Die Gr\u00fcnde sind sicher vielschichtig. Aber Frauen verdienen immer noch bis zu 22 Prozent weniger, einfach deshalb, weil sie Frauen sind. Das ist besch\u00e4mend, nicht akzeptabel und muss ge\u00e4ndert werden.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731150,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-schulte\/archive\/216802","sequence":883,"sitzung":24,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":1389.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber es kommt noch schlimmer. Im Laufe ihrer Erwerbsbiografie und vor allem mit steigendem Alter ver\u00e4ndert sich dieser Einkommensunterschied weiter zulasten der Frauen. F\u00fcr diese Gerechtigkeitsl\u00fccke gibt es verschiedene Ursachen. Der Erste Gleichstellungsbericht nennt insbesondere die familienbedingte Erwerbsunterbrechung und vor allem die geringen Verdienstm\u00f6glichkeiten in frauentypischen Berufen sowie das Fehlen von Frauen in bestimmten Berufen und auf h\u00f6heren F\u00fchrungsebenen. Deshalb kann ich Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, nur beipflichten, wenn Sie in Ihrem Antrag fordern - ich zitiere -:\n\nDer Grundsatz \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche und gleichwertige Arbeit\u201c muss endlich durchgesetzt werden, damit Frauen gerecht entlohnt werden.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731152,"profile_url":null,"sequence":884,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-schulte\/archive\/216802","sequence":885,"sitzung":24,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":1389.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht also darum, typische Frauenberufe aufzuwerten, die Teilzeitfalle zu durchbrechen, die prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse abzuschaffen sowie ein Verfahren in Gang zu setzen, das Transparenz \u00fcber die Entgeltstrukturen in Betrieben und bei den Tarifvertragsparteien sicherstellt. Genau das sieht der Koalitionsvertrag vor.\n\nDie Regierungskoalition hat sich unter anderem darauf verst\u00e4ndigt, die direkte Lohndiskriminierung zwischen M\u00e4nnern und Frauen zu beseitigen, indem Unternehmen gesetzlich verpflichtet werden, einen Bericht zur Entgeltgleichheit vorzulegen, ein individuelles Auskunftsrecht einzuf\u00fchren und sich verbindlichen Pr\u00fcfverfahren zu unterziehen. Unsere zust\u00e4ndige Ministerin ist - da bin ich vollkommen sicher - ein Garant daf\u00fcr, dass dies auch umgesetzt wird.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731154,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-schulte\/archive\/216802","sequence":887,"sitzung":24,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":1389.0,"speaker_party":"spd","text":"Was wir in der Tat ben\u00f6tigen - darauf m\u00f6chte ich ganz besonders hinweisen -, ist ein aussagekr\u00e4ftiges Pr\u00fcf- und Bewertungsverfahren zur Messung von Lohnungleichheit. Wir brauchen effektive Pr\u00fcfsteine, die m\u00f6glichst viele Diskriminierungstatbest\u00e4nde erfassen. Es soll aber nicht nur bei Transparenz und Pr\u00fcfung bleiben. Wenn es tats\u00e4chlich einen Hinweis auf Entgeltdiskriminierung gibt, ben\u00f6tigen wir auch Mittel und Wege, damit Betriebe und Tarifvertragsparteien aktiv werden m\u00fcssen. Und wir ben\u00f6tigen Ma\u00dfnahmen zur Durchsetzung sowie entsprechende Sanktionsm\u00f6glichkeiten, um diese Diskriminierung abzubauen. Wir brauchen also klare gesetzliche Regelungen.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731156,"profile_url":null,"sequence":888,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-schulte\/archive\/216802","sequence":889,"sitzung":24,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":1389.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir Entgeltdiskriminierung aufdecken und angehen wollen, m\u00fcssen wir alle handelnden Akteure ins Boot holen. Es geht nicht gegeneinander, sondern nur miteinander. Wenn wir hier und heute klare Signale an die Unternehmen senden, m\u00fcssen wir ebenso daf\u00fcr sorgen, dass das Prinzip der Entgeltgleichheit auch in andere Politikbereiche einbezogen wird. Dazu z\u00e4hle ich die Reform der Minijobs, die Einf\u00fchrung des fl\u00e4chendeckenden Mindestlohns, die Diskussion \u00fcber das Betreuungsgeld und insbesondere ein geschlechtergerechtes Steuersystem, Stichwort Ehegattensplitting.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731158,"profile_url":null,"sequence":890,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-schulte\/archive\/216802","sequence":891,"sitzung":24,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":1389.0,"speaker_party":"spd","text":"In all diesen Bereichen besteht weiterhin sehr gro\u00dfer Handlungsbedarf, wenn wir die Entgeltgleichheit und die Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen wirklich realisieren wollen.\n\nLassen Sie mich hier und heute das Thema Entgeltgleichheit noch aus einer ganz anderen Perspektive beleuchten, die mir pers\u00f6nlich sehr am Herzen liegt. Als Abgeordnete f\u00fcr den Kreis Borken vertrete ich - wie es so sch\u00f6n hei\u00dft - den l\u00e4ndlichen Raum. Hier stellen sich manchmal Probleme bzw. Fragen doch ein wenig anders dar. Ein Kernthema im l\u00e4ndlichen Raum, mit dem ich als langj\u00e4hrige Kommunalpolitikerin h\u00e4ufig zu tun hatte, sind die Leistungen pflegender Angeh\u00f6riger. Wenn ich von pflegenden Familienangeh\u00f6rigen spreche, meine ich in erster Linie Frauen. Ich nenne sie inzwischen die vergessenen Frauen. Sie pflegen nach der Kindererziehung in der Mehrheit oft die eigenen Eltern oder Schwiegereltern, gar nicht so selten beide Elternpaare, ohne dass diese Leistung gesellschaftlich anerkannt wird. Diese Frauen und auch die wenigen pflegenden M\u00e4nner sind f\u00fcr unsere Gesellschaft eine wesentliche St\u00fctze.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731160,"profile_url":null,"sequence":892,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-schulte\/archive\/216802","sequence":893,"sitzung":24,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":1389.0,"speaker_party":"spd","text":"Ohne sie w\u00fcrde das System der Pflege zusammenbrechen, allein weil uns die finanziellen und personellen Ressourcen fehlen.\n\nFakt ist, dass mir die Entscheidung, ob ich als pflegender Angeh\u00f6riger noch berufst\u00e4tig sein kann oder nicht, vielfach durch den Grad der Pflegebed\u00fcrftigkeit abgenommen wird. Bei schwer demenzerkrankten Menschen mit Weglauftendenz oder bei Menschen mit schweren k\u00f6rperlichen oder geistigen Behinderungen ist eine Berufst\u00e4tigkeit f\u00fcr die Pflegenden kaum denkbar. Deshalb ben\u00f6tigen wir neben einer neuen Wertsch\u00e4tzungskultur - diese bitte nicht nur in Sonntagsreden - eine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung dieser Leistung bei den Rentenanspr\u00fcchen.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731162,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-schulte\/archive\/216802","sequence":895,"sitzung":24,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":1389.0,"speaker_party":"spd","text":"Es kann nicht sein, dass wir diese Frauen am Ende in die Grundsicherung schicken. Hier tragen wir alle unmittelbar Verantwortung. Auch das geh\u00f6rt f\u00fcr mich zu einer gerechten Entlohnung von Frauen.\n\nIch k\u00f6nnte noch viele andere Themen ansprechen. Aber ich habe meine Redezeit schon \u00fcberzogen, wie ich gerade sehe.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731164,"profile_url":null,"sequence":896,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-schulte\/archive\/216802","sequence":897,"sitzung":24,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":1389.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich doch noch einen Wunsch \u00e4u\u00dfern. Ich w\u00fcnsche mir, dass sp\u00e4testens die Generation meiner Enkelin Charlotte, die jetzt neun Jahre alt ist, nach Leistung und Qualifikation bezahlt wird. Sie soll sich keine Gedanken mehr dar\u00fcber machen m\u00fcssen, wie sie Familie und Beruf miteinander vereinbaren kann. Kurz: Sie soll ein gleichberechtigtes, vielf\u00e4ltiges Frauenleben f\u00fchren. Daf\u00fcr lohnt es sich doch zu k\u00e4mpfen.\n\nHerzlichen Dank, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731166,"profile_url":null,"sequence":898,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":899,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Schulte. Dass ich die Zeit-\u00fcberschreitung geduldet habe, war jetzt das Privileg der ersten Rede. Das darf aber nicht zur Gewohnheit werden. Trotzdem herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer ersten Rede.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":731168,"profile_url":null,"sequence":900,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":901,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben heute noch eine Premiere. Auch f\u00fcr die Kollegin Antje Lezius ist es die erste Rede. Sie haben jetzt das Wort, Frau Lezius.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":731170,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":903,"sitzung":24,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! So viel Zeit muss sein: Ich darf den Landrat und einige Ortsb\u00fcrgermeister aus meinem Wahlkreis Birkenfeld auf der Trib\u00fcne begr\u00fc\u00dfen. Herzlich willkommen!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731172,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":905,"sitzung":24,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Aspekt, der zur Ungleichheit f\u00fchrt, ist die Berufswahl junger Frauen. In meiner ehemaligen Funktion als Vorsitzende des Frauennetzwerkes BPW in Wiesbaden habe ich festgestellt, dass es oft noch festgef\u00fcgte Vorstellungen \u00fcber die klassische Rollenverteilung in den K\u00f6pfen gibt. Hier m\u00fcssen wir nach wie vor ansetzen und F\u00f6rderprogramme wie zum Beispiel den Girls\u2019 Day weiterhin hochhalten.\n\nEin weiteres Best-Practice-Beispiel ist hier die Fahrzeugbranche, die Ingenieure in die Schulen schickt, um M\u00e4dchen f\u00fcr technische Berufe zu gewinnen, und die F\u00fchrungskr\u00e4fte schult, um Verhaltensmuster und Vorurteile, die in vielen von uns stecken, zu hinterfragen und Diversity Management zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit werden zu lassen. Das ist eine konstruktive Art, mit diesen Problemen umzugehen.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731174,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":907,"sitzung":24,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sagen jungen Frauen, dass sie selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr technische Berufe geeignet sind und dass eine Berufst\u00e4tigkeit als Anlagenmechanikerin oder Tischlerin genauso sinnstiftend ist und Freude bringen kann wie die Arbeit als Erzieherin oder B\u00fcrokauffrau.\n\nEs gibt aber auch zahlreiche Frauen, die nicht voll arbeiten m\u00f6chten, zum Beispiel weil sie mehr Zeit f\u00fcr ihre Familien haben wollen. Ein flexibler Arbeitsmarkt, den Sie immer gern kritisieren, funktioniert auch in die andere Richtung, n\u00e4mlich mit ma\u00dfgeschneiderten Arbeitsangeboten, die moderne Unternehmen heute f\u00fcr und mit ihren Mitarbeitern gemeinsam gestalten.\n\nWir trauen den Frauen mehr zu, als Sie es tun.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731176,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":909,"sitzung":24,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An dieser Stelle zeigt sich wieder einmal die gr\u00fcne Bevormundungspartei.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731178,"profile_url":null,"sequence":910,"sitzung":24,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":911,"sitzung":24,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen Frauen, die ihre eigene Erwerbsbiografie besser planen, um ein Klebenbleiben in atypischen Arbeitsverh\u00e4ltnissen zu vermeiden. Dies geht freilich mit einer guten Ausbildung besser. Durch eine verst\u00e4rkte Nutzung der dualen Teilzeitausbildung kann zum Beispiel fast 50 Prozent der jungen M\u00fctter zwischen 16 und 25 Jahren ohne Berufsausbildung geholfen werden, sich eine Zukunft aufzubauen.\n\nGleichzeitig setzen wir auf ein gesellschaftliches Umdenken. So m\u00f6chten 60 Prozent der jungen Paare und Familien Erwerbsarbeit partnerschaftlich umsetzen, aber nur 14 Prozent schaffen dies. Hier sind wir alle gefordert, die Ursachen von Erwerbsungleichheit im Sinne eines partnerschaftlichen Miteinanders zu beseitigen und echte Wahlfreiheit im Lebenslauf zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731180,"profile_url":null,"sequence":912,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":913,"sitzung":24,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schlie\u00dflich wollen wir Frauen, die selbstbewusst ihre Anliegen vertreten. Dazu setzen wir neben geschlechtergerechter Berufswahl auch auf die individuellen F\u00e4higkeiten der Frauen, ihre Bed\u00fcrfnisse und Anliegen offensiv gegen\u00fcber ihren Arbeitgebern zu vertreten. Frauen k\u00f6nnen viel, trauen sich aber oft selbst wenig zu.\n\nWir werden in punkto Entgeltgleichheit gemeinsam mit den Tarifpartnern Muster struktureller Ungleichheit in Tarifvertr\u00e4gen diskutieren und beseitigen. Gleichzeitig werden wir uns konkret an Unternehmen wenden, um im Einvernehmen mit den Mitarbeitervertretungen Lohndiskriminierungen aufzusp\u00fcren und zu beseitigen. Wir halten diesen Weg f\u00fcr gangbarer als das von Ihnen geforderte Verbandsklagerecht. Wir vertrauen darauf, dass die Beteiligten ihr Unternehmen besser kennen und gemeinsam im Dialog mit Mitarbeitern und Tarifpartnern bessere L\u00f6sungen finden.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731182,"profile_url":null,"sequence":914,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":915,"sitzung":24,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Hat auch immer gut geklappt bisher!","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":916,"sitzung":24,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir als Gro\u00dfe Koalition sagen auch in aller Klarheit: Wir wollen gemeinsam mit der Wirtschaft etwas gegen den Fachkr\u00e4ftemangel tun. Dazu m\u00fcssen wir weibliches Potenzial finden und f\u00f6rdern; denn die Betriebe k\u00f6nnen es sich gar nicht mehr leisten, auf gut ausgebildete Mitarbeiter, weibliche oder m\u00e4nnliche, zu verzichten.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731185,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":918,"sitzung":24,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den Unternehmen kommt diese Erkenntnis mittlerweile verst\u00e4rkt an. Laut \u201eUnternehmensmonitor Fami-lienfreundlichkeit 2013\u201c sch\u00e4tzen 80 Prozent der befragten Unternehmen das Thema Familienfreundlichkeit im Unternehmen als wichtig ein. 2003 waren es lediglich 47 Prozent. Sie sehen: Wir sind auf einem guten Weg. Allerdings d\u00fcrfen wir hierbei auch die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit der Unternehmen nicht au\u00dfer Acht lassen. Kleine Unternehmen m\u00fcssen andere Anstrengungen vollziehen, um ihren Mitarbeitern ma\u00dfgeschneiderte L\u00f6sungen, etwa in Form flexibler Arbeitszeitmodelle, zu bieten als gro\u00dfe.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, unser Ziel ist es, den Equal Pay Day jedes Jahr am 1. Januar zu begehen. Das ist ein gro\u00dfes Ziel, aber ein erreichbares. Ich bin der Meinung, dass das allerdings nicht mit Verboten, sondern nur im st\u00e4ndigen und konsequenten Dialog geht. Da ist jede Frau gefordert, f\u00fcr sich und andere Frauen einzustehen und sich gegenseitig zu unterst\u00fctzen.\n\nLiebe Kolleginnen, gerne gebe ich allen Frauen mit auf den Weg: Die Decke ist gl\u00e4sern, und ich gebe zu bedenken: Wie leicht bricht Glas.","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":731187,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":731188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":920,"sitzung":24,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Das war nicht nur Ihre erste Rede,","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":731189,"profile_url":null,"sequence":921,"sitzung":24,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 18 Gerechte Entlohnung von Frauen","top_id":13858,"type":"poi","wahlperiode":18}]