[{"id":40077,"sequence":0,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Bericht zum Anerkennungsgesetz. Das Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung, Frau Dr. Johanna Wanka. - Bitte sch\u00f6n, Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40078,"sequence":1,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben heute im Kabinett den Bericht zum Anerkennungsgesetz vorgelegt. Das Anerkennungsgesetz ist ein relativ junges Gesetz. Es ist vor zwei Jahren, am 1. April 2012, in Kraft getreten. Es sorgt f\u00fcr etwas, was in Europa ganz ungew\u00f6hnlich ist: Jeder, der ins Land kommt, hat den Rechtsanspruch darauf, dass sein Berufsabschluss bzw. akademischer Abschluss, den er im Ausland erworben hat, auf Anerkennung \u00fcberpr\u00fcft wird.\n\nIm Rahmen der Verabschiedung des Gesetzes haben wir vereinbart, dass es nicht nur nach einer bestimmten Frist evaluiert wird, sondern durch Monitoring begleitet wird. Dieser Bericht enth\u00e4lt daher nicht nur statistische Daten, sondern auch Befragungen und anderes.\n\nDer ersten amtlichen Statistik zufolge wurden in dem Dreivierteljahr von April 2012 bis Dezember 2012 bereits 11 000 Verfahren von den L\u00e4ndern gemeldet. Der \u00fcberwiegende Teil - 82 Prozent - dieser Verfahren endete mit der vollen Anerkennung der Gleichwertigkeit. Man muss sagen, dass dabei in ganz starkem Ma\u00dfe die medizinischen Gesundheitsberufe vertreten waren, also die Berufe, bei denen wir einen hohen Bedarf an Fachkr\u00e4ften haben.\n\nWenn man sich die Altersstruktur derer, die einen Antrag auf Anerkennung gestellt haben, anschaut, dann stellt man fest, dass das vor allen Dingen junge Leute zwischen 20 und 40 Jahren sind. Dehnt man den Zeitraum auf 20 bis 50 Jahre aus, dann zeigt sich, dass diese Altersgruppe 92 Prozent all derjenigen ausmacht, die den Wunsch haben, nach Deutschland zu kommen, in Deutschland zu leben und hier entsprechend ihrer Qualifikation zu arbeiten.\n\nZwei Drittel der Antragstellenden kommen aus Europa. Das Gesetz gilt aber auch f\u00fcr Drittstaaten. Die gr\u00f6\u00dfte Gruppe derer, die einen Antrag gestellt haben, hat die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit. Darauf folgen Menschen mit rum\u00e4nischer, russischer, polnischer und ungarischer Staatsangeh\u00f6rigkeit.\n\nDer Erfolg der Anerkennung - das zeigt sich bei diesem Gesetz ganz deutlich - h\u00e4ngt sehr stark davon ab, wie man informiert und wie Informationen zu finden sind. Es ist ein regelrechter Spagat. Einerseits will man keinen gro\u00dfen Verwaltungsaufwand durch viele gro\u00dfe Zentralstellen betreiben. Andererseits muss man die Verfahren nat\u00fcrlich optimieren. Man will aber vor allen Dingen, dass die Menschen vor Ort die entsprechenden Informationen bekommen, und zwar da, wo sie normalerweise hingehen: zum Beispiel bei der Handwerkskammer oder der Industrie- und Handelskammer.\n\nWie wichtig eine gute Information ist, zeigt sich schon an den Besucherzahlen des Internetportals \u201eAnerkennung in Deutschland\u201c. Im ersten Jahr, also 2012, gab es auf dieser Seite 260 000 Besucher. Im letzten Jahr hat sich diese Zahl verdoppelt: Da waren es 500 000. Im ersten Monat des Jahres 2014 waren es schon \u00fcber 100 000 Besucher. Die Kurve geht also nach oben. Wo Informationen zu finden sind, muss sich eben erst ein St\u00fcck weit herumsprechen. Deshalb haben wir im letzten Jahr f\u00fcr diese M\u00f6glichkeit der Information geworben. Wir werden ab Mitte dieses Jahres au\u00dferdem eine internationale Kampagne starten, um darauf aufmerksam zu machen, was in Deutschland jetzt m\u00f6glich ist.\n\nWir haben im Bereich der Kammern bundesweit eine gute Versorgung und Arbeitsteilung. Bei den IHKs haben wir die zentrale IHK in N\u00fcrnberg, die f\u00fcr derartige Fragen zust\u00e4ndig ist. Im Bereich der Handwerkskammern gibt es sogenannte Leitkammern. Die Handwerkskammer in Frankfurt\/Oder beispielsweise ist f\u00fcr alle Abschl\u00fcsse zust\u00e4ndig, die in Polen gemacht wurden.\n\nEs gibt einen weiteren Erfolg, den es im letzten Jahr noch nicht gab: Das Anerkennungsgesetz gilt f\u00fcr die Berufe, bei denen der Bund die Kompetenz hat. Es gibt aber viele Berufe, bei denen die Kompetenz bei den L\u00e4ndern liegt. Daf\u00fcr m\u00fcssen die L\u00e4nder Gesetze machen. Heute k\u00f6nnen wir sagen, dass bereits 13 L\u00e4nder Gesetze in Kraft gesetzt haben. Die drei noch ausstehenden L\u00e4nder befinden sich im Gesetzgebungsverfahren.\n\nKritisch zu sehen ist die Zentralisierung der Verfahren insbesondere im Bereich der Gesundheitsberufe, bei denen es den gr\u00f6\u00dften Andrang gibt. Es gibt den Beschluss, dass man bei der KMK eine zentrale Stelle einrichten will. Das ist aber finanziell noch nicht geregelt. Aus Sicht des Bundes ist dies sehr wichtig.\n\nWenn eine Anerkennung nicht voll gew\u00e4hrleistet werden kann, dann ist es bei den reglementierten Berufen Pflicht, entsprechende Berufsqualifizierungen anzubieten. Dazu gab es in der letzten Zeit gemeinsame Bem\u00fchungen des Arbeitsministeriums, unseres Ministeriums und der BA. Wir werden das Angebot von Ausgleichsma\u00dfnahmen zum Erwerb der entsprechenden Qualifikation in dieser neuen F\u00f6rderperiode zus\u00e4tzlich mit ESF-Mitteln finanzieren, und zwar in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung, die dies fl\u00e4chendeckend erm\u00f6glicht.\n\nInsgesamt kann man sagen, dass das Anerkennungsgesetz national, aber auch international gut wahrgenommen wird. Sie wissen, dass man bei Einsch\u00e4tzungen der OECD den Background immer sehr genau anschauen muss. Hier sagte die OECD, dass Deutschland zu den L\u00e4ndern geh\u00f6rt, in denen die Schwelle, aus dem Ausland zu kommen und eine Arbeit anzunehmen, am niedrigsten ist. Wir haben also ganz wenig Hindernisgr\u00fcnde. Wir sind ein sehr liberales Land. Ich denke, das macht die Einsch\u00e4tzung des Anerkennungsgesetzes deutlich.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40079,"sequence":2,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Ministerin. - Als Erste hat sich die Kollegin Cemile Giousouf, CDU\/CSU-Fraktion, gemeldet. Danach Frau Dr. Rosemarie Hein, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40080,"sequence":3,"sitzung":25,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - Ich habe zwei Fragen. Die erste betrifft die statistischen Zahlen des Berichtes. Der Bericht legt die Zahlen f\u00fcr das Jahr 2012 vor. Gibt es aktuellere Zahlen? K\u00f6nnen Sie sagen, ob die Zahlen f\u00fcr eine Anerkennung der beruflichen Qualifikation aus dem Ausland steigen oder fallen?\n\nDie zweite Frage bezieht sich auf die Form der Beratung. Sie haben gerade das Internetportal \u201eAnerkennung in Deutschland\u201c erw\u00e4hnt. Dar\u00fcber hinaus gibt es das Beratungsnetzwerk des F\u00f6rderprogramms \u201eIntegration durch Qualifizierung\u201c. Beim BAMF gibt es eine Hotline, die ebenfalls informiert. Ist dies nicht etwas zersplittert? W\u00e4re es nicht sinnvoller, diese Beratungsstrukturen zu b\u00fcndeln?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40081,"sequence":4,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zu den Zahlen. Im Herbst dieses Jahres werden wir in einer amtlichen Statistik die Zahlen f\u00fcr das Jahr 2013 haben.\n\nZur Resonanz. Ich habe die Zahlen des Anerkennungsportals genannt. Dazu muss man sagen, dass 40 Prozent der Besucher aus dem Ausland sind, mit steigender Tendenz. Auch bei der Telefonhotline, die beim BAMF angesiedelt ist, stieg die Zahl der Anrufer von Monat zu Monat. Ferner zeigen die 11 000 Verfahren, dass die unterschiedlichen Angebote in Anspruch genommen werden und die Antragsteller entsprechende Informationen vor Ort finden. In diesem Zusammenhang ist das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge nat\u00fcrlich eine wichtige Adresse. Wir sind also auf Bundesebene sehr gut koordiniert, glauben aber, dass man im Bereich der L\u00e4nder die Informationen noch st\u00e4rker b\u00fcndeln kann. Die Anerkennung ist aber ein komplizierter und komplexer Vorgang. Dort geht es nicht nur um die formalrechtliche Bewertung, sondern um Zuwanderungsrechte, Sprachkenntnisse und vieles mehr. Deswegen glauben wir, dass eine komplexe Beratung auch in Zukunft notwendig ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40082,"sequence":5,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Als N\u00e4chste hat das Wort die Kollegin Dr. Rosemarie Hein, die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40083,"sequence":6,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr den Bericht. Auch ich habe zwei Fragen:\n\nErstens. Sie hatten erw\u00e4hnt, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil der Antragstellungen und auch der \u00fcberaus gr\u00f6\u00dfte Teil der Bewilligungen aus dem Gesundheitsbereich stammen. Meine Frage ist: Warum sind die Berufe mit dualer Ausbildung, bei denen wir auch ein erhebliches Fachkr\u00e4fteproblem haben, so stark unterrepr\u00e4sentiert?\n\nDie zweite Frage bezieht sich auf die L\u00e4ndergesetze. Sie haben gesagt: 13 L\u00e4nder haben schon entsprechende Gesetze. Wie sch\u00e4tzen Sie das ein: Deutet sich im Hinblick auf die L\u00e4ndergesetze, \u00e4hnlich wie in anderen Bereichen der Bildungspolitik, eine Spreizung an? Sind die Gesetze dort auch so unterschiedlich, oder sind sie eher in der Substanz vergleichbar?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40084,"sequence":7,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das Antragsaufkommen konzentriert sich, wie schon gesagt, sehr stark auf den Bereich der reglementierten Berufe. Das ist logisch, weil man diese Berufe in Deutschland ohne Anerkennung nicht aus\u00fcben kann.\n\nZu den Handwerkskammern. Wir haben mit den Handwerkskammern gesprochen und festgestellt, dass wir hier verst\u00e4rkt informieren und werben m\u00fcssen, weil es weniger bekannt ist, dass auch im nicht reglementierten Bereich gleichwertige Qualifikationen anerkannt werden k\u00f6nnen. Im Bereich der Handwerkskammern haben wir sehr viele Verfahren, in denen es gar nicht zur Anerkennung der Gleichwertigkeit kommt, weil es nicht notwendig ist; denn schon im Laufe der Beratung ergibt sich, dass Qualifikationen vorliegen, die ausreichen, um den Betreffenden zu vermitteln. Das ist im Handwerk nach Aussage des fr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten des Zentralverbandes des Deutschen Handwerks, Herrn Kentzler, in sehr vielen F\u00e4llen geschehen.\n\nWir wollen aber mit der Kampagne, die wir Mitte des Jahres starten, international gerade auch f\u00fcr diese Berufe st\u00e4rker werben. Wir haben auch ein Projekt mit dem DGB, bei dem wir versuchen, \u00fcber Information und Sensibilisierung der Personalr\u00e4te, aber auch der betrieblichen Seite daf\u00fcr zu sorgen, dass dies noch st\u00e4rker genutzt und propagiert wird. Dass die reglementierten Berufe automatisch besonders stark nachgefragt sind, liegt aber in der Natur der Sache.\n\nZu den L\u00e4ndergesetzen. Man muss sagen, dass es in der Praxis gem\u00e4\u00df dem Bericht leider eine ganze Reihe von Unterschieden bei der Wahrnehmung und Beurteilung gibt. Wir wollen keinen Anerkennungstourismus, bei dem man in einem Land einen Antrag auf Anerkennung von Qualifikationen stellt, um den entsprechenden Beruf in einem anderen Land aus\u00fcben zu k\u00f6nnen. Deswegen ist uns eine gewisse Zentralisierung sehr wichtig. Die Antr\u00e4ge m\u00fcssen nicht an einer Stelle bearbeitet werden, aber die Bearbeitung soll vergleichbar sein.\n\nIch nenne das Beispiel der Gesundheitsberufe. Da hat die Kultusministerkonferenz schon vor vielen Jahren eine Zentralstelle zur Anerkennung der schulischen und akademischen Qualifikationen eingerichtet. Das hei\u00dft: Wenn sich jemand mit einem Abitur aus dem Kongo bewirbt, dann muss man nicht in dem entsprechenden Bundesland wissen, wie das einzusch\u00e4tzen ist. Die Kultusministerkonferenz hat eine Stelle eingerichtet, die diese Einsch\u00e4tzung als Service anbietet. Genau so sollte das im Bereich der Gesundheitsberufe gemacht werden. Damit h\u00e4tte man dann auch ein einheitlicheres Verfahren. Es ist jedenfalls ein Problem, das im Bericht dokumentiert ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40085,"sequence":8,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bevor ich die n\u00e4chsten Wortmeldungen aufrufe, m\u00f6chte ich liebevoll darauf hinweisen: Jeder darf eine Frage stellen. Ich hatte aber bei der CDU\/CSU zwei Fragen zugelassen. Deswegen habe ich bei der Linken auch friedlich zwei Fragen zugelassen. Wir m\u00fcssen ja fair miteinander umgehen. Da es aber eine ganze Flut von Fragen gibt, was sehr erfreulich ist, bitte ich die kommenden Fragesteller, sich jeweils an unsere Eine-Frage-Regel zu halten.\n\nDie n\u00e4chsten Fragesteller sind Rudolf Henke, CDU\/CSU-Fraktion, und Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40086,"sequence":9,"sitzung":25,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, meine Damen und Herren, ich komme noch einmal auf die reglementierten Berufe, insbesondere im Gesundheitsbereich, zu sprechen. Die Regierungschefs und Regierungschefinnen der L\u00e4nder haben sich mehrfach daf\u00fcr ausgesprochen, dass es einheitliche, unb\u00fcrokratische Regelungen zu den Anerkennungsverfahren von Bund und L\u00e4ndern geben soll. Jetzt scheint der Bericht darauf hinzudeuten, dass es sowohl zwischen dem Anerkennungsverfahren des Bundes auf der einen Seite und der L\u00e4nder auf der anderen Seite als auch hinsichtlich der Anerkennungsverfahren unterschiedlicher Bundesl\u00e4nder Differenzen gibt. Die Frage ist: Zeichnet sich dort zumindest ein Diskussionsprozess ab, der darauf zielt, f\u00fcr Einheitlichkeit zu sorgen? Das d\u00fcrfte nicht nur die KMK betreffen; im Bereich der Gesundheitsberufe m\u00fcsste die GMK sicherlich mit einbezogen werden. Die Sprachpr\u00fcfungen und die Anerkennung der Qualifikationen in den reglementierten Berufen werden in den L\u00e4ndern sehr unterschiedlich gehandhabt. Die Frage ist also: Ist da ein Prozess der Vereinheitlichung im Gange?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40087,"sequence":10,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja, es ist ein Diskussionsprozess mit dem Ziel einer Vereinheitlichung im Gange. Was die Gesundheitsberufe anbetrifft, muss nicht nur die KMK, sondern auch die GMK die entsprechenden Beschl\u00fcsse fassen. Da wird in Bezug auf die Struktur genau \u00fcberlegt: Wie viel Personal braucht man?\n\nDas alles befindet sich noch in der Umsetzung. Vonseiten der Finanzminister muss jetzt noch die Frage gekl\u00e4rt werden, woher die Stellen kommen. Aber das ist eine \u00fcberschaubare Gr\u00f6\u00dfenordnung.\n\nWas die Gesundheitsminister betrifft: Der Bund hat seinen Beitrag zur Vereinheitlichung erbracht. Es gibt jetzt eine neue Rechtsverordnung des Bundesgesundheitsministeriums zur Durchf\u00fchrung und zum Inhalt von Anpassungsma\u00dfnahmen in den Heilberufen des Bundes, die am 1. Januar dieses Jahres in Kraft getreten ist. Das ist sozusagen die Basis.\n\nInsgesamt l\u00e4sst sich feststellen: Der Diskussionsprozess ist im Gange. Es war richtig, ein Monitoring durchzuf\u00fchren und in diesem Bericht nicht nur zu rekapitulieren, was gut und was schlecht ist, sondern auch Hinweise darauf zu geben, wo Handlungsbedarf besteht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40088,"sequence":11,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank, Frau Ministerin. - Als N\u00e4chster hat das Wort Kollege Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40089,"sequence":12,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr Ihren Bericht. Ich erlaube mir, f\u00fcr meine Fraktion zwei Fragen zu stellen, wie das die ersten beiden Fragesteller aus den anderen Fraktionen getan haben.\n\nZu meiner ersten Frage. Der Sachverst\u00e4ndigenrat deutscher Stiftungen f\u00fcr Integration und Migration kritisiert, dass wir die Antragsberechtigten nicht ausreichend erreichen. Deshalb m\u00f6chte ich von Ihnen wissen: Wie viele Antragsberechtigte gibt es in Deutschland? Wie viele Antr\u00e4ge wurden bis zum heutigen Tag bzw. bis zum Datum Ihrer Berichterstellung tats\u00e4chlich eingereicht? Das w\u00e4re gut zu wissen, um absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, inwiefern wir \u00fcberhaupt die relevanten Teile der Bev\u00f6lkerung ansprechen.\n\nZu meiner zweiten Frage. Was wollen Sie tun, damit das Vorgehen in anderen Bereichen, zum Beispiel im technischen Bereich, bei den Ingenieurberufen, \u00e4hnlich gut funktioniert wie im Gesundheitsbereich? Das ist ja ein Bereich, in dem wir Fachkr\u00e4ftemangel haben. Wenn das Gesetz in diesem Bereich nicht funktioniert, dann muss es Gr\u00fcnde daf\u00fcr geben. Was machen Sie, um diese Gr\u00fcnde zu beseitigen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40090,"sequence":13,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Zahl derer, die antragsberechtigt sind, ist sehr schwierig abzusch\u00e4tzen. Im Mikrozensus - darauf heben Sie wahrscheinlich ab - wird die Zahl 280 000 genannt. Das bezog sich aber vor allem auf alle in Deutschland lebenden Personen mit ausl\u00e4ndischem Abschluss, die nicht in dem Bereich arbeiten, in dem sie ihren Abschluss gemacht haben. Jeder - zum Beispiel auch der t\u00fcrkische Gem\u00fcseh\u00e4ndler, der trotz Qualifikation in seinem Heimatland in Deutschland schon seit 20 Jahren in einem anderem T\u00e4tigkeitsfeld arbeitet - wurde dazugerechnet. Das hei\u00dft, wir haben keine belastbaren Zahlen.\n\nWenn Sie sich die Altersverteilung ansehen, dann stellen Sie fest, dass es vor allen Dingen viele J\u00fcngere betrifft und nicht diejenigen, die schon viele Jahre in Deutschland eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr sich gefunden haben und bei denen nicht der Anspruch besteht: Jetzt will ich mir meinen alten Beruf anerkennen lassen, um in diesem vielleicht wieder t\u00e4tig zu sein.\n\n11 000 Antragsteller - das ist die belastbare Zahl, die uns f\u00fcr 2012 vorliegt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40091,"sequence":14,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"11 000?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40092,"sequence":15,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- 11 000, definitiv. Wobei selbst die Statistischen Landes\u00e4mter sagen, dass die Zahlen wahrscheinlich h\u00f6her sind, weil viele Anerkennungsstellen noch nicht gemeldet haben oder nicht wissen, dass sie meldepflichtig sind. Hier ist also noch ein Lernprozess im Gange.\n\nF\u00fcr den Bereich der Ingenieure gibt es keine Bundeskompetenz. In dem Anerkennungsgesetz des Bundes wird alles f\u00fcr die Berufe geregelt, f\u00fcr die der Bund die Kompetenz hat. Es gibt aber viele Berufe, f\u00fcr die die Kompetenz bei den L\u00e4ndern liegt, dazu geh\u00f6ren die Ingenieure. Wenn Sie sich die L\u00e4ndergesetze anschauen, dann stellen Sie fest, dass in nicht wenigen Gesetzen diese Gruppe gar nicht betrachtet wird, dass sie ausgeschlossen wird. Das gilt auch f\u00fcr Architekten oder andere Berufe. \u00dcber dieses Thema wird derzeit diskutiert. Das haben wir vonseiten des Bundes angeregt; denn gerade in diesem Bereich sind wir interessiert daran, qualifizierte Zuwanderung zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40093,"sequence":16,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Kollege Dr. Thomas Feist, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40094,"sequence":17,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, Sie haben gesagt, dass die Nachfrage in den reglementierten Berufen besonders hoch ist und dass die Zahl derer, die \u00fcber das entsprechende Internetportal Anfragen stellen, sprunghaft w\u00e4chst. Die Zahlen, die Sie genannt haben, verdeutlichen das.\n\nMeine Frage zielt in folgende Richtung: Im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss besch\u00e4ftigen wir uns gegenw\u00e4rtig mit der Frage, ob die deutschen Auslandsschulen ihr Profil nicht in Richtung Berufsschulen erweitern sollten. Damit w\u00fcrden wir schon vor Ort die Voraussetzung f\u00fcr eine leichtere Anerkennung jener Berufe schaffen, die in Deutschland reglementiert sind. Wie beurteilen Sie diese \u00dcberlegungen? W\u00fcrden Sie eine solche Profilerweiterung unterst\u00fctzen? Das Modell der dualen Berufsausbildung erf\u00e4hrt nicht nur in Deutschland eine hohe Nachfrage. Dem sollten wir nachkommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40095,"sequence":18,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Im Moment haben wir die erfreuliche Situation, dass das Interesse an der deutschen Sprache weltweit gestiegen ist. Es gibt jetzt zum Beispiel circa 1 000 Schulen in Indien, an denen die deutsche Sprache vermittelt wird. Das war vor einigen Jahren noch ganz anders. Au\u00dferdem besteht, auch bedingt durch die wirtschaftliche Situation in Frankreich, Spanien und anderen L\u00e4ndern, ein gro\u00dfes Interesse an der dualen Ausbildung. Wir werben in den entsprechenden L\u00e4ndern f\u00fcr die duale Ausbildung und geben Geld aus, um Wege zu finden, wie das System der dualen Ausbildung in L\u00e4ndern wie Spanien oder Griechenland organisiert werden k\u00f6nnte, wenn die betreffenden Stellen vor Ort dieses System einf\u00fchren wollen.\n\nZum Beispiel in Bezug auf Indien halte ich es gerade vor dem Hintergrund des gro\u00dfen Interesses an der deutschen Sprache nicht f\u00fcr schlecht, die Frage zu thematisieren, ob man neben den deutschen Auslandsschulen noch andere Institutionen unterhalten sollte. Bei diesem Export der dualen Ausbildung - das sage ich in Anf\u00fchrungsstrichen - sind wir immer sehr behutsam. Es geht nicht darum, etwas von Deutschland eins zu eins woandershin zu verpflanzen, sondern darum, zu schauen, wie die positiven Elemente der dualen Ausbildung vor dem Hintergrund der Bedingungen des entsprechenden Landes zum Tragen kommen k\u00f6nnen, wenn vor Ort ein Interesse daran besteht. Ich finde die Idee nicht schlecht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40096,"sequence":19,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chsten beiden Fragesteller sind Kollege Ren\u00e9 R\u00f6spel, SPD-Fraktion, und \u00d6zcan Mutlu, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Kollege R\u00f6spel, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40097,"sequence":20,"sitzung":25,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Frau Ministerin, im Koalitionsvertrag ist vereinbart, Nachqualifizierungsma\u00dfnahmen finanziell zu unterst\u00fctzen. Was plant die Bundesregierung, und wie will sie das umsetzen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40098,"sequence":21,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wie schon angedeutet, haben wir im Rahmen des IQ-Programms, Integration durch Qualifizierung, in 50 Modellprojekten einige Erfahrungen gesammelt. Dieses Programm werden wir jetzt in betr\u00e4chtlichem Ma\u00dfe ausweiten, mit \u00fcber 200 Millionen Euro einschlie\u00dflich ESF-Mitteln, gemeinsam mit dem Arbeitsministerium und der BA. Wir glauben - das wird deutlich, wenn wir uns die Zahlen ansehen -, dass man damit in gro\u00dfem Ma\u00dfe bundesweit etwas leisten kann. Das ist eine ganz handfeste und millionenschwere Investition in diesem Bereich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40099,"sequence":22,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Frau Ministerin. - Kollege \u00d6zcan Mutlu, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40100,"sequence":23,"sitzung":25,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, meine Frage lautet wie folgt: Ist nach Auffassung der Bundesregierung die arbeitsmarktliche Beratung nach \u00a7 29 SGB III sichergestellt, und besteht nach Auffassung der Bundesregierung tats\u00e4chlich ein fl\u00e4chendeckendes und ausreichendes Netz von Erstanlaufstellen, Beratungsstellen, die die notwendige fachliche Qualifikation aufweisen, um erfolgreich beraten zu k\u00f6nnen? Welche Qualit\u00e4tsstandards gelten f\u00fcr diese Erstanlaufstellen, und wird die Arbeit der Erstanlaufstellen evaluiert?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40101,"sequence":24,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In diesem Bericht befinden sich auch Informationen \u00fcber die Arbeit der Anlaufstellen und eine sehr positive Einsch\u00e4tzung dessen, was im gesamten Kammerbereich, also bei den Handwerkskammern und den Industrie- und Handelskammern geleistet wird, aber auch im Bereich der BA, wenn es um Ausk\u00fcnfte zur Sozialgesetzgebung geht. Das Monitoring, das vonseiten des Bundes freiwillig durchgef\u00fchrt wird, zeigt im Einzelnen auf, wo es noch Schwachstellen gibt, wo man noch mehr machen muss. Nach dem Gesetz ist eine Evaluation geplant, die auch diesen Bereich erfasst; denn die Erstberatung ist ganz entscheidend. Die Erstberatung ist, wie eben schon gesagt, ein komplexes Gesch\u00e4ft. Die ersten gesammelten Erfahrungen sind in vielen Bereichen erfreulich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40102,"sequence":25,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chsten beiden Fragen sind vom Kollegen Dr. Ernst Dieter Rossmann und vom Kollegen Martin Rabanus, beide SPD-Fraktion. - Herr Kollege Dr. Rossmann, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40103,"sequence":26,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, der Bericht enth\u00e4lt umfangreiche Analysen in Bezug auf die Spreizung der Geb\u00fchren, die sich je nach Landes-, Bundes- und Kammerregelungen zwischen 100 und 1 000 Euro bewegen. Es findet sich die Passage, dass Sie es f\u00fcr sinnvoll halten k\u00f6nnten, in diesem Bereich zu einer Harmonisierung zu kommen. In welcher Weise und mit welcher Zielrichtung wollen Sie sich als Ministerin in Bezug auf die Geb\u00fchrenfrage einbringen? Ich frage auch nach den Vor- und Nachteilen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40104,"sequence":27,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dass der Beratungsaufwand zum Teil sehr gro\u00df ist, zeigen zum Beispiel die Erfahrungen der Handwerkskammern. In vielen F\u00e4llen geht es um 400 Euro. Diese Geb\u00fchren decken bei weitem nicht die Kosten f\u00fcr das Engagement der Kammern ab. Nach den ersten Erfahrungen diskutieren wir jetzt \u00fcber die Frage, ob sich die Gr\u00f6\u00dfenordnung der Geb\u00fchren bew\u00e4hrt hat. Dann m\u00fcssen wir \u00fcber Vorschl\u00e4ge nachdenken. Ver\u00e4nderungen kann und will der Bund nicht erzwingen. Aber er hat die M\u00f6glichkeit, unter anderem \u00fcber die Sozialleistungen Unterst\u00fctzung zu leisten, wenn es um Antragsteller geht, die die Geb\u00fchren nicht bezahlen k\u00f6nnen. In den Gesundheitsberufen, zum Beispiel bei den Apothekern oder bei den \u00c4rzten, ist die Bildungsrendite, die man erzielt, wenn man in Deutschland eine Anstellung findet, nat\u00fcrlich sehr hoch. Ich kann Ihnen jetzt nicht sagen, dass wir diese oder jene Gr\u00f6\u00dfenordnung anstreben; denn auch dieses Thema ist Teil des komplizierten Prozesses. Es muss sich einspielen, und man sollte dann auch in der Diskussion mit den L\u00e4ndern versuchen, besser harmonisierte M\u00f6glichkeiten zu finden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40105,"sequence":28,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Als N\u00e4chster Herr Kollege Martin Rabanus, SPD-Fraktion, dann noch einmal Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Herr Rabanus, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40106,"sequence":29,"sitzung":25,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":443.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, Sie haben ausgef\u00fchrt, dass 82 Prozent der Antr\u00e4ge zur Anerkennung gef\u00fchrt haben. Das ist eine sehr erfreuliche Zahl. Dies hei\u00dft im Umkehrschluss aber auch, dass 18 Prozent der Antr\u00e4ge nicht dazu gef\u00fchrt haben. Mich w\u00fcrde interessieren, was mit diesem Rest, mit diesen 18 Prozent ist. Sind das Antr\u00e4ge, die bis zum Stichtag schlicht nicht abgearbeitet waren? Gibt es dort vielleicht Hinweise auf notwendige Nachqualifizierungen, also sind es vielleicht zur\u00fcckgestellte Antr\u00e4ge, und befinden sich darunter auch abgelehnte Antr\u00e4ge? Ich f\u00e4nde es spannend, zu erfahren, ob es Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr das Versagen der Anerkennung gibt, die man sozusagen systematisch einordnen kann, oder muss man sich da tats\u00e4chlich jeden Einzelfall gesondert anschauen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40107,"sequence":30,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Im Bericht steht, dass im Durchschnitt insgesamt 82 Prozent der Antr\u00e4ge zur Anerkennung f\u00fchren; diese Zahl wurde eben genannt. Bei den reglementierten Berufen liegt die Best\u00e4tigung der vollen Gleichwertigkeit sogar noch h\u00f6her, n\u00e4mlich bei fast 84 Prozent. Sie fragten nach dem Rest. Fast 13 Prozent der Antragsteller wird zum Beispiel vorgeschlagen, noch eine Ausgleichsma\u00dfnahme zu machen oder mehr Berufserfahrung zu sammeln. Direkte Ablehnungen gibt es bei nur 3,5 Prozent der Antr\u00e4ge; dies ist also ein geringer Prozentsatz. \u00dcber die Ausgleichsma\u00dfnahmen hatten wir ja gerade kurz gesprochen.\n\nBei den nichtreglementierten Berufen, zum Beispiel bei ganz vielen Handwerksberufen, ist der Anteil geringer: Bei 66 Prozent wird die volle Gleichwertigkeit und bei ungef\u00e4hr 10 Prozent die teilweise Gleichwertigkeit anerkannt. Die Erfahrung der Handwerkskammern ist, dass das oft sehr n\u00fctzlich ist und schon ausreicht, um den Betreffenden zu vermitteln. Eine Ausgleichsma\u00dfnahme, um noch eine Qualifikation nachzuholen, ist also oft weniger sinnvoll als eine Best\u00e4tigung der Handwerkskammer, dass jemand \u00fcber bestimmte Qualifikationen verf\u00fcgt und wie diese einzusch\u00e4tzen sind, um eine Arbeit zu finden. Die Zahl der Ablehnungen liegt hier bei 21 Prozent.\n\nDas Gesetz, das wir haben, ist eigentlich sehr weitgehend. Wenn zum Beispiel Unterlagen nicht vollst\u00e4ndig sind oder wenn man den Sachverhalt schlecht einsch\u00e4tzen oder nicht aufkl\u00e4ren kann, dann sind auch praktische Nachweise eine M\u00f6glichkeit, um die entsprechende Anerkennung in Deutschland zu erhalten. Das wird nat\u00fcrlich noch nicht in dem Umfang genutzt, wie es m\u00f6glich w\u00e4re. Da sehen wir einen wichtigen Bereich, in dem wir handeln m\u00fcssen.\n\nIm Bericht finden sich auch systematische Hinweise, zum Beispiel - auch mir war das nicht bekannt - dass es den Beruf des Altenpflegers - diese suchen wir in Deutschland besonders - nur bei uns als Ausbildungsberuf gibt und sonst nirgendwo in Europa. Deswegen kommen sehr viele gar nicht auf die Idee, hier in diesem Beruf zu arbeiten, oder sie versuchen, wenn sie in einem anderen Land als Krankenpfleger gearbeitet haben, einen entsprechenden Nachweis dar\u00fcber hier anerkennen zu lassen. Unter Umst\u00e4nden w\u00e4re es in solchen F\u00e4llen viel sinnvoller, von vornherein zu versuchen, in die Altenpflege zu gehen. Aufgrund des Berichtes sind wir jetzt daran interessiert, nicht nur individuelle L\u00f6sungen der einzelnen Kammern oder wo auch immer zu finden, sondern auch zu \u00fcberlegen, wie man das von unserer Seite durch Aufkl\u00e4rung systematisch unterst\u00fctzen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40108,"sequence":31,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, danach Dr. Karamba Diaby, SPD-Fraktion, und Stephan Albani, CDU\/CSU-Fraktion. Kollege Beck, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40109,"sequence":32,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, wie viel Prozent der 11 000 Antragsteller - dies ist eine fulminante Zahl - waren denn Fl\u00fcchtlinge oder Geduldete? Was macht die Bundesregierung, damit auch Fl\u00fcchtlinge und Geduldete von diesem Anerkennungsgesetz erfahren und davon Gebrauch machen? Das ist ja vor allen Dingen im Hinblick auf die von der Bundesregierung geplante Bleiberechtsregelung nicht ganz ohne Belang.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40110,"sequence":33,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Daten dar\u00fcber, wie viele davon Fl\u00fcchtlinge oder Geduldete waren, liegen uns nicht vor. Das wird auch nicht abgefragt. Was die Informationen gerade f\u00fcr diese Gruppe von Menschen anbetrifft, gilt das vorhin Gesagte. Die systematische Ausweitung der Informationen, zum Beispiel beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, wo die Telefonhotline angesiedelt ist, halten wir f\u00fcr den richtigen Weg. Aber wir haben im Moment keinen speziellen Plan, eine besondere Informationskampagne f\u00fcr diese Gruppe aufzulegen. Vielmehr haben wir ein breit angelegtes Informationsangebot, das wir noch ausbauen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40111,"sequence":34,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie glauben Sie denn, dass ein Fl\u00fcchtling oder Geduldeter von dieser Informationshotline erf\u00e4hrt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40112,"sequence":35,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Ich habe es jetzt akustisch nicht verstanden. Entschuldigung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40113,"sequence":36,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja, das ist auch verst\u00e4ndlich, weil das Mikrofon nicht angeschaltet ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40114,"sequence":37,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie glauben Sie denn, dass ein Fl\u00fcchtling oder ein Geduldeter von dieser Informationshotline erfahren soll? Also, wenn Sie sich mal die Bedingungen der Unterbringung usw. anschauen, erscheint mir das, wenn wir da nichts machen, ein bisschen lebensfremd!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40115,"sequence":38,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Okay, Schulterzucken bei der Ministerin!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40116,"sequence":39,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nein, nein! Ich habe Sie \u00fcberhaupt nicht verstanden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40117,"sequence":40,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach so!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40118,"sequence":41,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich schlage vor, wir machen das so: Herr Beck hat sich nicht ganz an die Gesch\u00e4ftsordnung gehalten. Er erkl\u00e4rt es Ihnen hinterher noch einmal genau, und Sie gehen dem Sachverhalt nach, Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40119,"sequence":42,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja. - Also, ein Schulterzucken nicht als Antwort, sondern weil ich Sie akustisch nicht verstanden habe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40120,"sequence":43,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ein Versuch der mimischen Fragestellung. - N\u00e4chster ist Dr. Karamba Diaby, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40121,"sequence":44,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, ich habe zwei Fragen. Die erste Frage bezieht sich auf das IQ Netzwerk; Sie haben es mehrfach erw\u00e4hnt. Im Rahmen des IQ Netzwerks gab es eine Fachgruppe Migration. Menschen mit Migrationshintergrund haben sich hier engagiert, um einen Beitrag zur effektiven Umsetzung des BQFG zu leisten. Wie bewerten Sie diesen Beitrag der Menschen mit Migrationshintergrund in diesem Bereich?\n\nMeine zweite Frage ist: Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Bundesregierung, Sozialpartner und Betriebe bei der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse zu unterst\u00fctzen, um auch in diesem Bereich potenzielle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu gewinnen? Wenn wir gemeinsam mehrere gesellschaftliche Kr\u00e4fte b\u00fcndeln, haben wir mehr Erfolg; deshalb diese Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40122,"sequence":45,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zu der ersten Frage. Die Mitarbeit derer, die den L\u00e4nderhintergrund kennen oder die spezielle Situation in Deutschland erfahren haben, ist sehr wertvoll. Das ist in die \u00dcberlegungen, das IQ-F\u00f6rderprogramm finanziell betr\u00e4chtlich auszuweiten, mit eingeflossen. Jetzt wei\u00df man noch sehr viel mehr als anfangs: Welche sind die richtigen Wege und M\u00f6glichkeiten? An dieser Stelle also vielen Dank speziell f\u00fcr die Mitarbeit der Menschen mit Migrationshintergrund in den entsprechenden Arbeitsgruppen!\n\nWas die Sozialpartner anbetrifft, wird im Bericht deutlich, dass die Betriebe davon noch viel zu wenig wissen und es viel zu wenig nutzen. Deswegen brauchen wir eine Sensibilisierung der Betriebe \u00fcber die Kammern. Es gibt Einzelf\u00e4lle, die zeigen - meine Mitarbeiter haben mir das erz\u00e4hlt -: Wenn das geschehen ist, hat man sehr gute L\u00f6sungen gefunden, Menschen gut vermittelt, ihre Lebensleistung anerkannt und auch den entsprechenden Betrieben geholfen.\n\nDa wir der Meinung sind, dass auch die Personalr\u00e4te bzw. die Betriebsr\u00e4te ganz wichtig sind, haben wir ein Projekt mit dem Deutschen Gewerkschaftsbund auf den Weg gebracht, bei dem es darum geht, diesen Personen Informationen zu geben und sie f\u00fcr dieses Thema zu sensibilisieren, sodass sie ihre Kenntnisse in das betriebliche Geschehen einbringen k\u00f6nnen. Ende April dieses Jahres werden wir eine gro\u00dfe Fachtagung durchf\u00fchren. Alle, die in diesem Bereich zu tun haben und an diesem Thema interessiert sind, werden dort vertreten sein, nat\u00fcrlich auch die Sozialpartner und die Arbeitgeber. In diesem Rahmen werden wir detaillierter besprechen, was gut l\u00e4uft und was ver\u00e4ndert werden sollte, und es werden Best-Practice-Beispiele vorgestellt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40123,"sequence":46,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Als N\u00e4chstem erteile ich Stephan Albani, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort, danach Frau Kollegin Corinna R\u00fcffer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40124,"sequence":47,"sitzung":25,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":276.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank. - Frau Ministerin, was tut die Bundesregierung jenseits des Anerkennungsgesetzes, um die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte in Deutschland zu erleichtern und sie bei der Antragstellung zu unterst\u00fctzen und zu begleiten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40125,"sequence":48,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcrde gern noch einmal auf das schon Genannte hinweisen. Die OECD bescheinigt Deutschland im allgemeinen Sinne ein im Vergleich zu anderen Industriestaaten sehr liberales Zuwanderungsrecht. Rechtlich ist das alles zwar sehr gut angelaufen, aber wir sind trotzdem der Meinung: Die Willkommenskultur sollte noch ausgebaut werden. Deswegen gibt es in den entsprechenden L\u00e4ndern Bem\u00fchungen, die Anlauf- und Beratungsstellen und die Begr\u00fc\u00dfungsstellen, die dort vorhanden sind, noch sehr viel st\u00e4rker zu unterst\u00fctzen. Das Image, das Deutschland viele Jahre hatte - dass wir an Zuwanderung nicht so interessiert sind -, k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nur gesamtgesellschaftlich ver\u00e4ndern.\n\nDar\u00fcber hinaus gibt es die Bluecard f\u00fcr Hochqualifizierte, und es werden Informations- und Werbema\u00dfnahmen im Ausland durchgef\u00fchrt. Das geschieht nicht nur \u00fcber das Anerkennungsportal, sondern auch im Rahmen von Messen und auf vielf\u00e4ltigen anderen Wegen. Wir haben die Berufsbildungszusammenarbeit durch das Interesse an der dualen Ausbildung. Dar\u00fcber wollen wir in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe Menschen gewinnen, gerade junge Menschen. Zu denken ist etwa an das EU-Programm oder an das Programm, mit dem die Mobilit\u00e4t von jungen Auszubildenden gef\u00f6rdert wird. Das alles sind Ma\u00dfnahmen, die zu dem Anerkennungsgesetz und dem, was sich darum rankt, dazukommen.\n\nInsgesamt muss man hier vor allen Dingen ein anderes Image gewinnen. Das dauert ein bisschen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40126,"sequence":49,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als Letzter in der Runde erteile ich Kollegin Frau Corinna R\u00fcffer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40127,"sequence":50,"sitzung":25,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich nutze die Gelegenheit, die Frage von Volker Beck noch einmal aufzugreifen, die Sie, Frau Wanka, leider nicht geh\u00f6rt haben, weil das Mikro abgestellt war. Ich finde, diese Frage hat eine hohe Berechtigung.\n\nEs geht noch einmal um die Gruppe der Geduldeten und\/oder Asylbegehrenden. Diese Personen sind vielfach, gerade in den ersten Monaten, in Sammelunterk\u00fcnften, sogenannten Landeseinrichtungen, untergebracht. Da ist die Frage: Ist es tats\u00e4chlich lebensnah, anzunehmen, dass Personen dieser Gruppe, die zum Teil, und zwar zu einem nicht geringen Teil, sehr qualifiziert sind, Kenntnis davon haben k\u00f6nnen, dass es eine solche Hotline gibt? Haben sie wirklich die M\u00f6glichkeit, an diese Information zu kommen? W\u00e4re es nicht sinnvoll, da noch ein bisschen nachzuhelfen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40128,"sequence":51,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das Letzte kann ich bejahen. Es ist immer sinnvoll, noch etwas zu verst\u00e4rken. Insgesamt ist dieser Beratungsprozess ein sehr komplexer, und der Ansatz, die Vergleichbarkeitseinsch\u00e4tzung zentral, aber Sonstiges individuell vor Ort zu regeln, ist der richtige.\n\nWenn Sie jetzt speziell an diese Gruppe von Menschen denken: Es gibt in den einschl\u00e4gigen Stellen ein gro\u00dfes Arsenal an entsprechenden Flyern in unterschiedlichen Landessprachen, in denen darauf aufmerksam gemacht wird, was in Deutschland m\u00f6glich ist. Im Zusammenhang mit dem Thema \u201eSensibilisierung der Arbeitgeber und der Betriebsr\u00e4te\u201c m\u00fcssen wir vielleicht noch einmal st\u00e4rker dar\u00fcber nachdenken: \u00dcber welche Kan\u00e4le k\u00f6nnen wir die Ansprechpartner f\u00fcr diese Menschen in noch st\u00e4rkerem Ma\u00dfe daf\u00fcr gewinnen, entsprechend zu informieren? Das nehmen wir gern mit. Das kann man sicher noch besser machen. Aber es ist schon mit bedacht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40129,"sequence":52,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank.\n\nGibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Das ist nicht der Fall.\n\nGibt es jetzt sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Das ist auch nicht der Fall. Dann schlie\u00dfen wir die Regierungsbefragung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/947\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Die Frage 1 der Abgeordneten Veronika Bellmann wird schriftlich beantwortet.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung steht der Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann bereit.\n\nIch rufe die Frage 2 des Abgeordneten Herbert Behrens, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWelchen Stellenwert misst die Bundesregierung dem am 26. M\u00e4rz 2014 vorgestellten Gutachten des Sachverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr Umweltfragen (SRU) \u201eFlugl\u00e4rm reduzieren: Reformbedarf bei der Planung von Flugh\u00e4fen und Flugrouten\u201c bei der Erarbeitung ihres im Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU und SPD angek\u00fcndigten Luftverkehrskonzeptes bei, und wie wird der SRU konkret in diesen Arbeitsprozess eingebunden?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1714,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40130,"sequence":53,"sitzung":25,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr gesch\u00e4tzter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich beantworte die Frage wie folgt: Die Bundesregierung wird die umfangreichen Vorschl\u00e4ge des sogenannten Gutachtens des Sachverst\u00e4ndigenrates sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen. Dies gilt auch f\u00fcr die geforderte verbesserte Transparenz und die Beteiligung der Kommunen und der \u00d6ffentlichkeit bei der Festlegung von Flugrouten. Insofern werden die Handlungsempfehlungen in die Ausarbeitung eines Luftverkehrskonzepts mit einflie\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40131,"sequence":54,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie dazu eine Nachfrage, Herr Kollege? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40132,"sequence":55,"sitzung":25,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben gesagt, Sie w\u00fcrden auf jeden Fall diese Handlungsempfehlungen des Sondergutachtens aufnehmen. Sie haben also noch keine Teilbereiche aus diesem Gutachten identifiziert, die Ihnen dabei helfen, das Luftverkehrskonzept in der Frage der Flugl\u00e4rmreduzierung zu qualifizieren. Ist es ein Gutachten unter mehreren, oder ist es das Gutachten, das Sie heranziehen werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40133,"sequence":56,"sitzung":25,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich beantworte das gerne. Es ist ein Gutachten unter mehreren. Ein Luftverkehrskonzept besteht aus vielen Bestandteilen. Dieses Gutachten gibt f\u00fcr einige Bestandteile eine Anregung. Es ist ein Gutachten, das vor allem sehr juristische Empfehlungen enth\u00e4lt. Insofern werden wir es in die Erstellung des Luftverkehrskonzepts einbauen. Aber es wird nicht die einzige Grundlage sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40134,"sequence":57,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Haben Sie noch eine Frage, Herr Kollege?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40135,"sequence":58,"sitzung":25,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ich habe noch eine zweite Frage dazu. - In dem Gutachten wird darauf hingewiesen, dass es bez\u00fcglich der Normierung von Flugl\u00e4rm dazu kommen muss, dass es verl\u00e4ssliche Werte gibt, die bereits in der Planfeststellung ber\u00fccksichtigt werden sollen. Ist das ein Punkt, den Sie bei der Entwicklung eines Luftverkehrskonzeptes auf jeden Fall aufnehmen werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40136,"sequence":59,"sitzung":25,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ob wir das in das Luftverkehrskonzept so aufnehmen werden, kann ich derzeit noch nicht beurteilen. Auf jeden Fall werden wir die Anregung mitbedenken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40137,"sequence":60,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Als N\u00e4chstes eine Frage des Kollegen Petzold, Fraktion Die Linke. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40138,"sequence":61,"sitzung":25,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich w\u00fcrde gerne wissen, in welchem Zeitrahmen Sie die entsprechenden konzeptionellen \u00dcberlegungen vorlegen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40139,"sequence":62,"sitzung":25,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":580.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu kann ich noch keine konkrete Angabe machen, weil wir eine F\u00fclle von Themen haben. Auch die Bundesl\u00e4nder reichen uns eine gro\u00dfe Anzahl an Anregungen ein. Die Bundesl\u00e4nder m\u00fcssen ja gerade beim Thema \u201eLuftverkehrskonzept im Hinblick auf Flugh\u00e4fen\u201c in hohem Ma\u00dfe beteiligt werden. Das, was geregelt werden muss, f\u00e4llt gr\u00f6\u00dftenteils in die Kompetenz der Bundesl\u00e4nder. Insofern kann ich noch nicht abschlie\u00dfend sagen, wann wir dieses Konzept vorlegen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40140,"sequence":63,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Die Fragen 3 und 4 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Die Frage 5 der Abgeordneten Britta Ha\u00dfelmann und die Frage 6 des Abgeordneten Oliver Krischer werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Die Frage 7 der Abgeordneten Veronika Bellmann wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die Frage 8 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke bereit.\n\nDie Frage 9 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn und die Frage 10 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe Frage 11 des Abgeordneten Dr. Thomas Gambke, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nInwieweit teilt die Bundesregierung \u00f6ffentlich erhobene Forderungen (Rheinische Post vom 27. M\u00e4rz 2014) nach mehr deutschen Fracking-Pilotprojekten, und inwiefern zieht die Bundesregierung in Betracht, das Verfahren zur Regulierung der Fracking-Technologie in Anbetracht der weiterhin erfolgenden Vergabe von Lizenzen, zum Beispiel in der Oberpfalz, zu beschleunigen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40141,"sequence":64,"sitzung":25,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Lieber Kollege Gambke, nach den Ergebnissen verschiedener Gutachten und Studien ist die Aufsuchung und Gewinnung von Erdgas aus unkonventionellen Quellen, insbesondere aus Schiefergas und Kohlefl\u00f6zgas, an Lagerst\u00e4tten mithilfe von Verfahren zur hydraulischen Stimulierung des Gesteins, Fracking, mit erheblichen Risiken, insbesondere f\u00fcr das Grundwasser und damit auch f\u00fcr die Trinkwassergewinnung, verbunden.\n\nWie in der Koalitionsvereinbarung festgehalten, sollen zur Verbesserung des Trinkwasserschutzes sowie zur Verbesserung der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung und Transparenz das Wasserhaushaltsgesetz sowie die Verordnung \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung bergbaulicher Vorhaben, UVP-V Bergbau, ge\u00e4ndert werden.\n\nErst wenn diese verbesserten rechtlichen Grundlagen geschaffen wurden und zweifelsfrei gekl\u00e4rt ist, dass eine nachteilige Ver\u00e4nderung der Wasserbeschaffenheit nicht zu bef\u00fcrchten ist, kann \u00fcber m\u00f6gliche weitere Schritte gemeinsam mit den L\u00e4ndern entschieden werden. Dies soll, so der Wortlaut der Koalitionsvereinbarung, in einem transparenten Prozess im Dialog mit allen Beteiligten und mit Begleitung von wissenschaftlicher Expertise erfolgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40142,"sequence":65,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage, Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40143,"sequence":66,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr Ihre Erl\u00e4uterungen. Nun muss man das aber im Lichte der j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen aus der Union bewerten. Ich m\u00f6chte Sie explizit bitten, die \u00c4u\u00dferung zu kommentieren, die Herr Fuchs, der stellvertretende Fraktionsvorsitzende der Union, und der Vorsitzende des Wirtschaftsausschusses, also zwei Pers\u00f6nlichkeiten, die sich mit diesem Thema intensiv befassen, gemacht haben. Sie deuten an, dass eine \u00c4nderung der Haltung der Bundesregierung bevorstehen k\u00f6nnte. Dies erscheint auch aufgrund der Aussage der Kanzlerin m\u00f6glich, vermehrt Energie aus Nordamerika, die durch Fracking gewonnen wird, zu importieren. Insofern meine Nachfrage: Halten Sie die \u00c4u\u00dferungen vonseiten der Union f\u00fcr gegenstandslos?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40144,"sequence":67,"sitzung":25,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben einen Koalitionsvertrag. Wir haben die Ma\u00dfnahmen verabredet, die ich Ihnen gerade erl\u00e4utert habe, und wir halten den Koalitionsvertrag ein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40145,"sequence":68,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40146,"sequence":69,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Es ist in der Tat so, wie Sie es beschrieben haben: Das Ganze ist von der Umweltministerin praktisch als ein Moratorium beschrieben worden. Dennoch gab es Meldungen - Sie wissen m\u00f6glicherweise, dass ich bayerischer Abgeordneter bin -, die die Vermutung nahelegen, dass sehr kurzfristig Pilotprojekte in Gang gesetzt werden. Angesichts des von Ihnen beschriebenen, erst einmal relativ umf\u00e4nglichen Weges - ihn zu beschreiten, d\u00fcrfte ein bis zwei Jahre dauern - m\u00f6chte ich fragen: Teilen Sie die Auffassung, dass Pilotprojekte f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre auszuschlie\u00dfen sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40147,"sequence":70,"sitzung":25,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Gambke, im Koalitionsvertrag steht, dass wir die verbesserten Bedingungen, was den Schutz des Trinkwassers und die UVP angeht, unverz\u00fcglich umsetzen wollen. Das hei\u00dft, es kann nicht von Jahren die Rede sein. Wir streben den Sommer dieses Jahres an. Sie wissen, dass unser Haus gerade mit der EEG-Novelle und anderem heftig belastet ist. Was unseren Anteil an der UVP angeht, streben wir dennoch eine schnelle L\u00f6sung an. Wir sind mit dem Bundesumweltministerium nat\u00fcrlich in Kontakt, was das Wasserhaushaltsgesetz angeht. Insofern werden wir z\u00fcgig arbeiten.\n\nDas Problem ist - das sprachen Sie indirekt an - die Lizenzvergabe. Sie f\u00e4llt unter das L\u00e4nderrecht: Die L\u00e4nder k\u00f6nnen Lizenzen vergeben. Aber aus dieser Lizenzvergabe entsteht noch nicht das Recht f\u00fcr eine Betriebserlaubnis; das will ich noch einmal ausdr\u00fccklich sagen.\n\nSie wissen, dass zum Beispiel die L\u00e4nder Niedersachsen und Hessen ein klares Moratorium beschlossen haben. Wir werden jedenfalls z\u00fcgig unsere Arbeit erledigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40148,"sequence":71,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Frage der Kollegin Kerstin Kassner, Fraktion Die Linke. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40149,"sequence":72,"sitzung":25,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin Gleicke, ist es nicht so, dass die gegenw\u00e4rtig laufenden Ver\u00e4nderungen der Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung hinsichtlich des Bergrechts sozusagen Anlass daf\u00fcr sind, die M\u00f6glichkeit des Frackings auch vorzubereiten, und k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass das bei den Betroffenen gerade in touristischen Regionen sehr gro\u00dfe Verunsicherung ausl\u00f6st?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40150,"sequence":73,"sitzung":25,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"\u00dcber Fracking wird schon seit vielen Jahren diskutiert. Wir kennen die Hinweise darauf, dass die eingebrachten Chemikalien unter Umst\u00e4nden das Trinkwasser gef\u00e4hrden k\u00f6nnen, und wissen, dass Fracking in touristischen Regionen nicht gerade Beifallsst\u00fcrme ausl\u00f6st. Das wissen wir beide, weil wir auch im Tourismusausschuss miteinander arbeiten. Insofern nehme ich, nimmt die Bundesregierung die Bedenken sehr ernst. Wir bleiben aber dabei, dass das, was wir im Koalitionsvertrag miteinander vereinbart haben - diese beiden Gesetzes\u00e4nderungen zur Verbesserung der Situation der Betroffenen, was Anh\u00f6rungsverfahren usw. angeht -, abgearbeitet werden muss. Dann haben wir eine gute Rechtsgrundlage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40151,"sequence":74,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n.\n\nDann kommen wir zu den Fragen des Kollegen Andreas Mattfeldt, CDU\/CSU-Fraktion, zun\u00e4chst zu Frage 14:\n\nH\u00e4lt die Bundesregierung vor dem Hintergrund der aktuellen politischen Lage im Verh\u00e4ltnis zu Russland den geplanten Verkauf der RWE Dea AG an die Investmentgesellschaft Letter One - hinter der der russische Oligarch Michail Fridman steht; vergleiche Handelsblatt vom 16. M\u00e4rz 2014: \u201eRWE gibt Dea-Zuschlag an russischen Oligarchen\u201c - mit den verh\u00e4ngten und eventuell noch zu erwartenden weiteren Sanktionen bzw. den deutschen Interessen (Stichwort \u201eVersorgungssicherheit\u201c) f\u00fcr vereinbar?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40152,"sequence":75,"sitzung":25,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Herr Pr\u00e4sident, lieber Kollege Mattfeldt, ich w\u00fcrde beide Fragen, weil sie im Zusammenhang stehen, gerne gemeinsam beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40153,"sequence":76,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich noch die Frage 15 des Kollegen Andreas Mattfeldt auf:\n\nWelche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung hieraus, bzw. welche M\u00f6glichkeiten sieht die Bundesregierung, zu handeln?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40154,"sequence":77,"sitzung":25,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesrepublik Deutschland ist offen f\u00fcr Investitionen aus dem Ausland, auch im Energiebereich. Die Versorgungssicherheit in Deutschland wird durch den geplanten Verkauf nicht gef\u00e4hrdet, da RWE Dea ein global, auf dem Weltmarkt agierendes Unternehmen ist. Auch steht nicht zu bef\u00fcrchten, dass die deutsche F\u00f6rderung durch den Verkauf beeintr\u00e4chtigt wird. Da durch das Erwerbsvorhaben die Versorgungssicherheit in Deutschland nicht tangiert wird, kann in dieser Hinsicht auch keine Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Ordnung und Sicherheit im Sinne des Au\u00dfenwirtschaftsgesetzes angenommen werden.\n\nIm \u00dcbrigen erm\u00f6glicht das Au\u00dfenwirtschaftsgesetz die sektoren\u00fcbergreifende Pr\u00fcfung ausl\u00e4ndischer Investoren nur, soweit es sich um Erwerber handelt, die nicht in der EU ans\u00e4ssig sind. Treten als Erwerber unionsans\u00e4ssige Gesellschaften auf, kann eine Pr\u00fcfung nur stattfinden, wenn das Gesch\u00e4ft als Umgehungsgesch\u00e4ft anzusehen ist. Ob ein solches Umgehungsgesch\u00e4ft beim Erwerb von RWE Dea vorliegt, kann erst beurteilt werden, wenn vertraglich feststeht, welche juristische Person letztendlich als Erwerber auftreten wird.\n\nDie von der EU vor dem Hintergrund der Ukraine-Krise bislang beschlossenen Sanktionsma\u00dfnahmen stehen einem eventuellen Verkauf nicht entgegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40155,"sequence":78,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage? - Kollege Mattfeldt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40156,"sequence":79,"sitzung":25,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass sich in der Region, aus der ich komme, wo bislang die RWE Dea Konzession\u00e4r des Gebietes war, in der Bev\u00f6lkerung, ich sage jetzt mal, eine gewisse Angst breitmacht. Wir haben eben \u00fcber den Bereich Fracking gesprochen. Die Erdgasf\u00f6rderung geht aber in vielen Bereichen, liebe Kollegen von den Gr\u00fcnen, sehr viel weiter.\n\nSehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin, ich habe schon ein wenig meine Probleme damit, wenn wir Sanktionen gegen Russland auch in den Medien immer wieder handfest verbal \u00e4u\u00dfern, aber dann, wenn es um Detailfragen geht, wo Handeln gefragt ist, das Handeln doch ein wenig anders aussieht bzw. es keine Sanktionen gibt. Deshalb meine Frage: Ist Ihnen bekannt, welche Mengen an Gas die RWE Dea sich weltweit gesichert hat, nicht nur in Deutschland, sondern auch in Nordafrika, in Libyen und in \u00c4gypten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40157,"sequence":80,"sitzung":25,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Mattfeldt, die genauen Zahlen kann ich Ihnen jetzt so nicht nennen. Ich w\u00fcrde sie Ihnen gerne, so wir die im Haus zur Verf\u00fcgung haben, zukommen lassen.\n\nIch m\u00f6chte aber noch einmal auf den Bereich Sanktionen zur\u00fcckkommen. Sie wissen, dass die Sanktionen, die in der EU beschlossen worden sind, sehr vorsichtige Sanktionen sind. Es handelt sich nicht um Wirtschaftssanktionen; die sind ja die dritte Stufe, die erst dann diskutiert wird, wenn Russland zur weiteren Destabilisierung der Ukraine - zum Beispiel im S\u00fcden und im Osten der Ukraine mit vornehmlich russisch sprechender Bev\u00f6lkerungsmehrheit - beitr\u00e4gt. Wir raten hier allerdings auch zu gro\u00dfer Vorsicht und Sorgfalt.\n\nDemzufolge will ich noch einmal deutlich machen, dass die Sanktionen, die jetzt beschlossen wurden, ganz gezielt gegen Leute gerichtet sind, die pers\u00f6nlich Verantwortung f\u00fcr die Abspaltung der Krim haben. Zu diesen Leuten geh\u00f6rt der Investor, der hinter dieser Gesellschaft steht, nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40158,"sequence":81,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n, Kollege Mattfeldt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40159,"sequence":82,"sitzung":25,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe noch eine Zusatzfrage, weil es viele Teile der Bev\u00f6lkerung nicht verstehen, dass wir in diesen Tagen \u00fcber den Ersatz von russischem Gas sprechen, w\u00e4hrend es gleichzeitig noch einen weiteren Fall eines Tauschgesch\u00e4ftes gibt, n\u00e4mlich die \u00dcbernahme des gr\u00f6\u00dften Erdgasspeichers in Deutschland durch die Firma Gazprom. Es ist der Bev\u00f6lkerung nur schwerlich zu erkl\u00e4ren, warum wir verbal Ersatz f\u00fcr russisches Gas suchen, gleichzeitig aber dem zweitreichsten russischen Mann, dem Oligarchen Fridman, unsere Energiespeicher verkaufen.\n\nDeshalb lautet meine Frage ganz konkret: Wie viele Erdgasspeicher sind derzeit betroffen, und wie lange - vielleicht k\u00f6nnen Sie die Antwort auch schriftlich nachreichen - k\u00f6nnte mit diesen Erdgasspeichern eine Versorgungssicherheit in Deutschland gew\u00e4hrleistet werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40160,"sequence":83,"sitzung":25,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Mattfeldt, ich will noch einmal darauf hinweisen: Bei dem Verkauf der RWE Dea handelt es sich um den Verkauf eines Unternehmens, das Erdgas f\u00f6rdert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40161,"sequence":84,"sitzung":25,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch speichert!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40162,"sequence":85,"sitzung":25,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Die Letter-One-Gruppe, um die es hier geht, ist ein luxemburgisches Unternehmen. Sie geh\u00f6rt Herrn Fridman, aber Herr Fridman steht nicht auf der Liste der von Sanktionen Betroffenen. Das Au\u00dfenwirtschaftsgesetz gibt uns keine Handhabe, dieses in Europa ans\u00e4ssige Unternehmen Letter One zu \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nZum Asset-Tausch und zu den Gasspeichern will ich noch einmal deutlich sagen, dass es sich hierbei um ein Joint Venture handelt. Daran ist Gazprom Germania, also auch ein in Europa ans\u00e4ssiges Unternehmen, beteiligt, und insofern gibt uns das Au\u00dfenwirtschaftsrecht auch dort keine Handhabe, Investitionen zu versagen. Das w\u00e4re nur m\u00f6glich, wenn die \u00f6ffentliche Ordnung und Sicherheit gef\u00e4hrdet w\u00e4ren.\n\nDa diese Gasspeicher deutschem Recht unterliegen und diskriminierungsfrei zug\u00e4nglich sein m\u00fcssen - die Speicherunternehmen stellen zwar die Speicher zur Verf\u00fcgung, bef\u00fcllt werden diese aber \u00fcber Handelsgesellschaften -, sehen wir an dieser Stelle keine Gefahr hinsichtlich der Versorgungssicherheit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40163,"sequence":86,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank.\n\nDamit verlassen wir den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie und kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung steht Staatsminister Michael Roth bereit.\n\nIch rufe die Frage 16 der Kollegin Inge H\u00f6ger, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWie beurteilt die Bundesregierung angesichts der Verurteilung von 529 Menschen zum Tode in einem einzigen Gerichtsprozess am 24. M\u00e4rz 2014 die Rechtsstaatlichkeit \u00c4gyptens, und welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung hinsichtlich ihrer Beziehungen zum \u00e4gyptischen Staat?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40164,"sequence":87,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin H\u00f6ger, die Bundesregierung ist angesichts der Nachrichten \u00fcber die Todesurteile gegen Hunderte von Muslimbr\u00fcdern bzw. Anh\u00e4ngern der Muslimbruderschaft in der Arabischen Republik \u00c4gypten au\u00dferordentlich beunruhigt. Sowohl die Urteile selbst als auch die Verfahren widersprechen nach dem Verst\u00e4ndnis der Bundesregierung internationalen rechtsstaatlichen Standards und menschenrechtlichen Grunds\u00e4tzen, zu denen sich auch \u00c4gypten verpflichtet hat. Diese Urteile sind zudem dazu geeignet, \u00c4gypten in einer an sich schon schwierigen Phase, in der ein inklusiver politischer Prozess und eine Politik der nationalen Verst\u00e4ndigung und der Vers\u00f6hnung notwendig w\u00e4ren, weiter zu destabilisieren.\n\nIm \u00dcbrigen ist die Bundesregierung der Auffassung: Die Todesstrafe ist eine unmenschliche Form der Bestrafung. Wir lehnen sie ausdr\u00fccklich ab, und wir haben die \u00e4gyptischen Instanzen aufgefordert, das Urteil aufzuheben, den Angeklagten faire Verfahren zu erm\u00f6glichen und weitere Massenverfahren auszusetzen. Hierzu wurde der \u00e4gyptische Botschafter am 26. M\u00e4rz 2014 zu einem ausf\u00fchrlichen Gespr\u00e4ch ins Ausw\u00e4rtige Amt gebeten.\n\nDie Bundesregierung wei\u00df sich in ihrer Position im Einklang mit den europ\u00e4ischen Partnern und auch mit den Vereinten Nationen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40165,"sequence":88,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40166,"sequence":89,"sitzung":25,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister Roth, gibt es vonseiten der Bundesregierung Konsequenzen, zum Beispiel in Sachen Sicherheitskooperation, der Zusammenarbeit bei der Polizei, mit dem Milit\u00e4r und mit dem Geheimdienst, um die \u00e4gyptische Regierung zu veranlassen, die Todesstrafen auszusetzen und in Zukunft keine mehr zu verh\u00e4ngen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40167,"sequence":90,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6ger, die Zusammenarbeit mit \u00c4gypten im gesamten Sicherheitsbereich inklusive der Polizei ist bereits seit August 2013 vor dem Hintergrund der innenpolitischen Lage, die wir genauso wie Sie kritisch bewerten, ausgesetzt. Dar\u00fcber hinaus achtet die Bundesregierung selbstverst\u00e4ndlich die Schlussfolgerungen des Rats f\u00fcr ausw\u00e4rtige Beziehungen.\n\nWir haben dazu seitens der Europ\u00e4ischen Union am 21. August 2013 eindeutig reagiert und entsprechende Ma\u00dfnahmen beschlossen. Diese setzen wir als Bundesregierung konsequent um. Das hei\u00dft, es gibt seitdem keine Ausfuhrgenehmigungen f\u00fcr R\u00fcstungsg\u00fcter sowie genehmigungspflichtige Dual-Use-G\u00fcter, die zum Zwecke der internen Repression verwendet werden k\u00f6nnten. Dar\u00fcber hinaus werden solche G\u00fcter nicht von Deutschland aus in Richtung \u00c4gypten zollamtlich abgefertigt. Es gibt auch keinerlei Zusammenarbeit mehr im Bereich der Terrorismusbek\u00e4mpfung. Der einzige Bereich, in dem wir noch Kontakte haben, ist der des nachrichtendienstlichen Informationsaustausches.\n\nIch will noch kurz darauf hinweisen, dass wir im Bereich der milit\u00e4rischen Ausbildungshilfe f\u00fcr dieses Jahr 13 Projekte geplant hatten. Es geht hier um die Sprachenfertigkeit. Zwei wurden abgebrochen, vier Ma\u00dfnahmen wurden beendet, und sieben Ma\u00dfnahmen stehen noch aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40168,"sequence":91,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Frau Kollegin H\u00f6ger?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40169,"sequence":92,"sitzung":25,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Unterst\u00fctzt die Bundesregierung die Forderung von Amnesty International nach einem Moratorium f\u00fcr \u00c4gypten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40170,"sequence":93,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Es w\u00e4re zu fragen, um welche Art des Moratoriums es sich handelt. Ich habe ja schon darauf hingewiesen, dass es im Bereich der gesamten Sicherheit keinerlei Kooperation mehr gibt. Ich gehe nicht davon aus, dass sich das auch auf die entwicklungspolitische Kooperation, die politische oder die rechtsstaatliche Kooperation bezieht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40171,"sequence":94,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank.\n\nDie Frage 17 der Abgeordneten Inge H\u00f6ger wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 18 der Abgeordneten Annette Groth, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWelche konkreten Schritte hat die Bundesregierung unternommen, um dem seit \u00fcber 500 Tagen per Ausreisesperre in Bahrain festgehaltenen deutschen Staatsb\u00fcrger J. Z. konsularisch beizustehen?\n\nHerr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40172,"sequence":95,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin Groth, der deutsche Staatsangeh\u00f6rige wird seit September 2012 von der deutschen Botschaft in Manama konsularisch betreut. Der B\u00fcrger beantragte, da er im Zuge der Ausreisesperre \u00fcber keinerlei eigene Eink\u00fcnfte mehr verf\u00fcgte, zun\u00e4chst Auslandssozialhilfe. Diese wurde durch den zust\u00e4ndigen Sozialhilfetr\u00e4ger in Hamburg-Wandsbek im September 2012 zugesagt. Wir haben das \u00fcber unsere Botschaft ausgezahlt. Im Februar dieses Jahres teilte der B\u00fcrger uns bzw. dem Sozialhilfetr\u00e4ger, aber auch der deutschen Botschaft mit, dass er aufgrund einer neuen beruflichen T\u00e4tigkeit im K\u00f6nigreich Bahrain keine weiteren Sozialhilfezahlungen mehr ben\u00f6tige.\n\nWir haben uns \u00fcber unsere Botschaft wiederholt mit dem Verfahren vertraut gemacht. Wir haben uns mit dem bestellten amtlichen Rechtsbeistand ausgetauscht, um die M\u00f6glichkeiten einer m\u00f6glichst raschen Entscheidung und Aufhebung der Ausreisesperre zu kl\u00e4ren. Die Bundesregierung hat sich auch in politischen Gespr\u00e4chen f\u00fcr die Aufhebung der Ausreisesperre eingesetzt. Im September 2013 fand dazu im Ausw\u00e4rtigen Amt ein Gespr\u00e4ch mit dem Botschafter von Bahrain zur Lage des B\u00fcrgers statt.\n\nDie deutsche Botschafterin und der Beauftragte des Ausw\u00e4rtigen Amts f\u00fcr Nah- und Mittelost und Maghreb haben sich in zahlreichen bilateralen Gespr\u00e4chen gegen\u00fcber hochrangigen bahrainischen Regierungsmitgliedern f\u00fcr eine baldige und umfassende L\u00f6sung eingesetzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40173,"sequence":96,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Eine Zusatzfrage, Frau Kollegin Groth? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40174,"sequence":97,"sitzung":25,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein ganz komplizierter und merkw\u00fcrdiger Fall, ehrlich gesagt. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir Folgendes erkl\u00e4ren, was ich nicht verstehe:\n\nMir liegen Informationen vor, dass die deutsche Botschaft dem B\u00fcrger die nach dem Konsulargesetz m\u00f6gliche Rechtshilfe nicht erteilt hat. Er kann das Land Bahrain immer noch nicht verlassen. Wieso dauert das so lange? Was ist der Grund daf\u00fcr?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40175,"sequence":98,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Das waren zwei Fragen in einer. Ich will sie Ihnen kurz beantworten. In Bahrain gibt es - wie im \u00dcbrigen auch in anderen Staaten der Golfregion - das Instrument des Travel Ban. Das ist eine ganz g\u00e4ngige Praxis in gerichtlichen Streitverfahren aller Art, in die Ausl\u00e4nder einbezogen sind. Das hei\u00dft, es werden f\u00fcr die Dauer des jeweiligen Verfahrens Ausreisesperren zur Sicherung m\u00f6glicher Anspr\u00fcche vollzogen.\n\nIhre zweite Frage war: Wie steht es um die Konsularhilfe? Dem B\u00fcrger wurde in dem von ihm angestrengten Eilverfahren gegen die Ausreisesperre ein Rechtsbeistand zur Seite gestellt. Die Kosten f\u00fcr diesen Rechtsbeistand wurden vom bahrainischen Staat \u00fcbernommen. Wir haben selbstverst\u00e4ndlich den Antrag auf Konsularhilfe gepr\u00fcft. Aber die Voraussetzungen zur Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Bestellung des amtlichen Rechtsbeistandes waren nicht gegeben, weil die Kosten vom Staat Bahrain \u00fcbernommen worden sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40176,"sequence":99,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie haben noch eine zweite Zusatzfrage. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40177,"sequence":100,"sitzung":25,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe noch eine Frage zu den Kosten. Bahrain hat in der Tat die Prozesskosten f\u00fcr das Eilverfahren gegen den Travel Ban \u00fcbernommen, aber nicht f\u00fcr das Hauptverfahren, in dem es um den Streit zwischen den beiden Firmen geht. Deswegen darf er n\u00e4mlich nicht ausreisen. Insofern habe ich mich gefragt, was dahintersteckt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40178,"sequence":101,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Das Verfahren ist noch nicht abgeschlossen. So bedauerlich das aus Ihrer Sicht und aus der Sicht der Bundesregierung ist: Dieser Fall des deutschen B\u00fcrgers ist in Bahrain zwar ein Einzelfall, auch was die Dauer angeht, aber es ist eine nicht nur in Bahrain \u00fcbliche Praxis in den Golfstaaten, die unserem Rechtsverst\u00e4ndnis nicht entspricht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40179,"sequence":102,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zu der damit im Zusammenhang stehenden Frage 19 der Kollegin Annette Groth:\n\nWas hat die Bundesregierung in Sachen Ausreisesperren auf Ebene der Europ\u00e4ischen Union unternommen?\n\nHerr Staatsminister, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40180,"sequence":103,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe eben bereits darauf hingewiesen, dass der B\u00fcrger seit September 2012 von unserer Botschaft in Manama konsularisch betreut wird. Das ist der erste Punkt.\n\nDer zweite Punkt: Das Thema Ausreisesperren wird derzeit auf Ebene der Europ\u00e4ischen Union nicht verfolgt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40181,"sequence":104,"sitzung":25,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum wird das auf EU-Ebene nicht weiter verfolgt? Mich interessiert, wie viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der EU-Mitgliedstaaten davon betroffen sind. Mir ist zum Beispiel noch der Fall einer deutschen Journalistin bekannt, die zwei Jahre lang nicht aus Katar ausreisen durfte.\n\nEs ist in der Tat eine sehr schwierige und, f\u00fcr mich jedenfalls, nicht nachvollziehbare Regelung, die Katar, Bahrain und andere arabische Staaten verabschiedet haben. Ich denke, es ist im Interesse von uns allen, in diesem Zusammenhang etwas Licht ins Dunkel zu bringen, wenn ich das so sagen darf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40182,"sequence":105,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Groth, ich kann Ihnen nur etwas zu den F\u00e4llen deutscher Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger in Bahrain sagen, und dieser Fall ist in Bahrain ein Einzelfall. Sie k\u00f6nnen sich sicher sein, dass sich die Bundesregierung in dem von Ihnen genannten Fall durch eine Vielzahl politischer Kontakte mit der bahrainischen Regierung daf\u00fcr einsetzt, dass es zu einem m\u00f6glichst raschen Verfahrensabschluss kommt, um den Eingriff in das Recht des Betroffenen auf Freiz\u00fcgigkeit unverz\u00fcglich zu beenden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40183,"sequence":106,"sitzung":25,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe aber eben auch von einer Journalistin gesprochen, die in Katar festgehalten wurde. Es mag sein, dass der Betroffene in Bahrain ein Einzelfall ist. Das wei\u00df ich nicht genau. Aber es scheinen durchaus mehrere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von Travel Bans in diesen L\u00e4ndern betroffen zu sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40184,"sequence":107,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte Ihnen schon geschildert, dass dies ein \u00fcbliches Verfahren in den Golfanrainerstaaten ist. In der Vorbereitung auf Ihre Fragen habe ich mich ausschlie\u00dflich mit dem Fall Bahrain besch\u00e4ftigt. Dort ist dies gl\u00fccklicherweise ein Einzelfall. Wenn Sie weitere Fragen zu anderen Staaten haben, steht es Ihnen frei, die Bundesregierung noch einmal zu fragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40185,"sequence":108,"sitzung":25,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Okay, danke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40186,"sequence":109,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank.\n\nDamit kommen wir zur Frage 20 der Kollegin Marieluise Beck von den Gr\u00fcnen:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus dem Vertragsbruch des Budapester Memorandums durch Annexion der Krim durch die Russische F\u00f6rderation, und was bedeutet nach Ansicht der Bundesregierung der Bruch dieses Vertrags f\u00fcr die zuk\u00fcnftige atomare Abr\u00fcstungspolitik?\n\nHerr Staatsminister, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40187,"sequence":110,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Die Bundesregierung hat keinerlei Zweifel daran gelassen, dass das Vorgehen Russlands auf der Krim v\u00f6lkerrechtswidrig und politisch inakzeptabel ist. Die Europ\u00e4ische Union hat in dieser Situation geschlossen, deutlich und rasch reagiert. Die Bundesregierung hat sich zugleich gemeinsam mit ihren Partnern in den letzten Wochen beharrlich um eine politische L\u00f6sung bem\u00fcht. Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen: Das werden wir auch weiter tun.\n\nRussland missachtet seine Verpflichtungen sowohl aus dem allgemeinen V\u00f6lkerrecht als auch aus dem 1994 am Rande des Gipfels der Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa von den Vereinigten Staaten von Amerika, dem Vereinigten K\u00f6nigreich von Gro\u00dfbritannien und Nordirland und der Russischen F\u00f6deration unterzeichneten sogenannten Budapester Memorandum. Das russische Vorgehen schw\u00e4cht auch den Nichtverbreitungsvertrag. Sowohl die Bundeskanzlerin als auch andere Vertreter der Bundesregierung haben dies beim Gipfel f\u00fcr Nukleare Sicherheit am 24.\/25. M\u00e4rz in Den Haag sehr deutlich angesprochen.\n\nK\u00fcnftig - das ist unsere Sorge - k\u00f6nnten aus Sicht der Bundesregierung Nichtkernwaffenstaaten somit begr\u00fcndeten Anlass haben, derartigen Erkl\u00e4rungen Russlands zu misstrauen. Dies k\u00f6nnte R\u00fcckwirkungen auch auf unsere Bem\u00fchungen haben, zu konkreten Abr\u00fcstungsfortschritten zu kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40188,"sequence":111,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40189,"sequence":112,"sitzung":25,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, nun ist Russland, das den von ihm selbst unterzeichneten Vertrag nicht achtet, auch Partner in den Verhandlungen mit dem Iran, in denen es darum geht, die Nachbarl\u00e4nder und die Staatengemeinschaft davor zu bewahren, dass es dem Iran gelingt, eine atomare Bombe zu erlangen. Wie kann ein Partner, der so offensichtlich vertragsbr\u00fcchig geworden ist, ein hilfreicher Partner in diesen Verhandlungen sein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40190,"sequence":113,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"In der Vergangenheit hat Russland sowohl bezogen auf Syrien und die dortige Vernichtung der Chemiewaffen als auch bezogen auf die massiven Probleme im Iran eine konstruktive und verantwortungsvolle Rolle gespielt. Wir erwarten auch zuk\u00fcnftig, dass Russland einen Beitrag im Iran zu leisten versucht. Nichtsdestotrotz ist das nat\u00fcrlich ein Vertrauensbruch und erleichtert die Verhandlungen mit dem Iran sicherlich nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40191,"sequence":114,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Die Fragen 21 und 22 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele und die Fragen 23 und 24 der Abgeordneten Christine Buchholz werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 25 der Abgeordneten Sevim Da?delen, Fraktion Die Linke:\n\nWelche Kenntnisse liegen der Bundesregierung \u00fcber eine auf YouTube online gestellte Audioaufnahme vor, bei der der Au\u00dfenminister Ahmet Davutoglu, Geheimdienstchef Hakan Fidan, Unterstaatssekret\u00e4r Feridun Hadi Sinirlioglu und Vizearmeechef Yasar G\u00fcler \u00fcber einen v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskrieg gegen Syrien und einen notfalls zu schaffenden rechtfertigenden Grund f\u00fcr den Angriffskrieg beraten, wie beispielsweise einen selbst vorget\u00e4uschten Raketenbeschuss (www.spiegel.de\/politik\/ausland\/tuerkei-erdogan-laesst-youtube-sperren-a-961163.html), und welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung vor dem Hintergrund der m\u00f6glichen Vorbereitung eines Angriffskrieges aus v\u00f6lkerrechtlicher Sicht auch f\u00fcr den Bundeswehreinsatz in der T\u00fcrkei im Rahmen der Patriot-Stationierung?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40192,"sequence":115,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Die Bundesregierung kann die Vollst\u00e4ndigkeit, aber auch die Authentizit\u00e4t der im Internet eingestellten Audioaufnahmen nicht einsch\u00e4tzen. Wir nehmen grunds\u00e4tzlich zu offensichtlich illegal beschafften Aufnahmen nicht Stellung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40193,"sequence":116,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie zu dieser Antwort noch eine Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40194,"sequence":117,"sitzung":25,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, das ist vor dem Hintergrund, dass die t\u00fcrkische Regierung selbst schon Teile dieses Videos best\u00e4tigt hat, auch wenn es illegal erworben wurde, bemerkenswert. Vor dem Hintergrund, dass sich deutsche Bundeswehrsoldaten im Rahmen der Stationierung von Patriot-Abwehrraketensystemen an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze befinden, ist es auch bemerkenswert, dass die deutsche Bundesregierung keine Stellung beziehen m\u00f6chte und sich hinter der Aussage versteckt, sie k\u00f6nne die Authentizit\u00e4t nicht feststellen.\n\nDeshalb meine Frage: Stimmen Sie mir zu, dass jemand, der die Vorbereitung f\u00fcr die Entfesselung eines Angriffskrieges mit Vorw\u00e4nden wie die f\u00fcr den Tonkin-Zwischenfall 1964 oder das Racak-Massaker 1999 betreibt, vor den Strafgerichtshof geh\u00f6rt? Wird die Bundesregierung daher eine audioforensische Untersuchung, die der Best\u00e4tigung der Authentizit\u00e4t dieses Videos dient, in die Wege leiten, was \u00fcbrigens nicht allzu viel kostet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40195,"sequence":118,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, lassen Sie mich anf\u00fchren, dass die T\u00fcrkei durch die Nachbarschaft zum B\u00fcrgerkriegsland Syrien direkt von den Folgen des Konflikts betroffen ist. Die T\u00fcrkei hat sich in den vergangenen Monaten und Jahren sehr besonnen verhalten, und das, obwohl 72 Zivilisten durch syrische Angriffe zu Tode gekommen sind. Auf Beschuss grenznahen t\u00fcrkischen Territoriums hat sie immer nur reagiert.\n\nDie Bundesregierung ist im st\u00e4ndigen Gespr\u00e4ch mit der T\u00fcrkei. Wir haben derzeit keinen Grund zu der Annahme, dass die T\u00fcrkei diese Politik zu \u00e4ndern beabsichtigt. Wir haben von Anfang an zu Besonnenheit aufgerufen. Wir erwarten, dass sich die T\u00fcrkei als NATO-Mitgliedsland verantwortungsbewusst und besonnen verh\u00e4lt, dass alle b\u00fcndnisrelevanten Fragen mit der NATO beratschlagt werden und dass die NATO bzw. die Alliierten konsultiert werden. Dies haben wir in allen Gespr\u00e4chen mit der t\u00fcrkischen Seite immer wieder deutlich gemacht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40196,"sequence":119,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage dazu?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40197,"sequence":120,"sitzung":25,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja, das habe ich, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40198,"sequence":121,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40199,"sequence":122,"sitzung":25,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte das kurz Revue passieren lassen. Herr Minister, der t\u00fcrkische Au\u00dfenminister, der t\u00fcrkische Geheimdienstchef Fidan und der Vizegeneralstabschef treffen sich, und der Geheimdienstchef sagt: Wenn es n\u00f6tig ist, kann ich vier M\u00e4nner nach Syrien schicken. Ich w\u00fcrde sie acht Granaten auf die t\u00fcrkische Seite abfeuern lassen und so einen Vorwand f\u00fcr einen Krieg schaffen. Wenn n\u00f6tig, kann auch ein Angriff auf die Grabst\u00e4tte erfolgen. - Vor dem Hintergrund, dass Bundeswehrsoldaten im Rahmen der Stationierung der Patriot-Abwehrraketensysteme und die NATO vor Ort sind, m\u00f6chte ich Sie gerne fragen - auch weil das Erdogan-Regime wiederholt versucht, einen Einmarsch nach Syrien zu legitimieren, und weil die Bundesregierung aufgrund von NATO-Berichten wei\u00df, dass alle Vorw\u00e4nde der t\u00fcrkischen Regierung einschlie\u00dflich der Grundlage f\u00fcr die Stationierung der Patriot-Abwehrraketensysteme erlogen sind -: Welche Konsequenzen k\u00f6nnte ein Krieg, der von der t\u00fcrkischen Seite vom Zaun gebrochen wird, f\u00fcr die Stationierung der Bundeswehr haben, und ist die Bundesregierung dann gewillt, in diesen Krieg zu ziehen, der unter konstruierten Vorw\u00e4nden von der t\u00fcrkischen Regierung ausgel\u00f6st wurde?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40200,"sequence":123,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte Ihnen schon mitgeteilt, dass die derzeitigen Reaktionen der t\u00fcrkischen Regierung rein reaktiv und defensiv sind, dass das NATO-Engagement - auch mit Unterst\u00fctzung der Bundesrepublik Deutschland - rein defensiv ist, dass wir bislang keinen Zweifel an Politik und Ausrichtung der T\u00fcrkei hatten und dass wir in allen Gespr\u00e4chen mit der t\u00fcrkischen Regierung darauf hingewiesen haben, dass wir erwarten, dass die Politik, die rein defensiv ausgerichtet ist, auch so fortgesetzt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40201,"sequence":124,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kollege Beck hat dazu eine Frage. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40202,"sequence":125,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe zwar Ihren Eingangsdiskurs nicht geh\u00f6rt,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40203,"sequence":126,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist schade!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40204,"sequence":127,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber Ihren Antworten entnehme ich, dass Sie noch keine Bewertung zu dem abgegeben haben, was im Internet ver\u00f6ffentlicht wurde. Unabh\u00e4ngig davon, dass ich den Einsatz unterst\u00fctze und dass es sich um eine NATO-Verpflichtung handelt, bei der die grunds\u00e4tzliche defensive Ausrichtung nicht infrage steht, frage ich Sie: Wie bewertet denn die Bundesregierung die Information, dass es in der t\u00fcrkischen Regierung Gespr\u00e4che gab, in denen zumindest er\u00f6rtert wurde, ob sich ein Angriff auf Syrien von der T\u00fcrkei sozusagen inszenieren lie\u00dfe, um so, wenn nicht klar wird, dass das gefaket ist, den B\u00fcndnisfall hervorzurufen? Kann die Bundesregierung sagen, dass diese Information falsch ist, und wenn nicht, welchen Stellenwert der Bewertung hat diese Information nach Erkenntnissen unserer Dienste und der Bundesregierung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40205,"sequence":128,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, lieber Kollege Beck, ich hatte schon in meinem Eingangsstatement darauf hingewiesen, dass sich die Bundesregierung grunds\u00e4tzlich nicht zu illegal beschafften Aufnahmen \u00e4u\u00dfert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40206,"sequence":129,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann doch nicht sein! Wenn ich frage, wie Sie Informationen bewertet haben, dann k\u00f6nnen Sie doch nicht sagen, dass Sie sich grunds\u00e4tzlich nicht dazu \u00e4u\u00dfern! Damit schneiden Sie uns das Fragerecht ab!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40207,"sequence":130,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist etwas komplizierter.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40208,"sequence":131,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben schon einmal eine Organklage gegen die Bundesregierung zu diesen Themen gewonnen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40209,"sequence":132,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Alles recht. Der Punkt ist nur: Es dient der Fragestunde, wenn alle Beteiligten den Fragenkomplex, zu dem gefragt wird, auch von Anfang bis Ende verfolgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40210,"sequence":133,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck ([K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck (","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stets bem\u00fcht! Es dient aber auch, wenn die Bundesregierung auf Fragen wahrheitsgem\u00e4\u00df und umfassend antwortet! Das ist unser verfassungsrechtliches Recht, Herr Pr\u00e4sident! Und Sie haben das eigentlich zu verteidigen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40211,"sequence":134,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Wir verteidigen alle Parlamentsrechte freudig und konsequent. Deswegen geben wir jetzt dem Kollegen Hunko, der sich gemeldet hat, gem\u00e4\u00df dem Parlamentsrecht das Wort zu einer weiteren Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40212,"sequence":135,"sitzung":25,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, wenn ein solcher Fall eintreten w\u00fcrde, wie die - Sie sagen: illegal beschaffte - Tonbandaufnahme vermuten l\u00e4sst, wenn also ein Kriegsgrund inszeniert w\u00fcrde und Sie dar\u00fcber Informationen h\u00e4tten: Welche Konsequenzen w\u00fcrden Sie daraus f\u00fcr die Stationierung der \u201ePatriot-Soldaten\u201c an der t\u00fcrkischen Grenze ziehen? Es w\u00fcrde sich schlie\u00dflich um einen ganz klaren Fall von V\u00f6lkerrechtsbruch handeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40213,"sequence":136,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko, ich will noch einmal in Erinnerung rufen, wie die derzeitige Situation in der T\u00fcrkei aussieht. Die T\u00fcrkei ist ein unmittelbares Nachbarland des B\u00fcrgerkriegslandes Syrien. Bei den bisherigen Grenzzwischenf\u00e4llen sind 72 t\u00fcrkische Zivilisten durch Angriffe aus Syrien umgekommen. \u00dcber 800 000 syrische Fl\u00fcchtlinge leben derzeit auf dem t\u00fcrkischen Staatsgebiet und sind dort untergebracht. Die bisherige t\u00fcrkische Politik war auf eine rein defensive Reaktion ausgerichtet. Die NATO hat die Verteidigung der T\u00fcrkei entsprechend unterst\u00fctzt und flankiert, unter anderem auch durch den Patriot-Einsatz. Wir weisen in allen Gespr\u00e4chen mit der T\u00fcrkei darauf hin, dass wir davon ausgehen, dass es keinerlei \u00c4nderungen an der bisherigen Politik gibt, die von uns als besonnen, verantwortungsvoll und verantwortungsbewusst eingestuft wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40214,"sequence":137,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Als N\u00e4chstes hat die Kollegin H\u00f6ger, Fraktion Die Linke, das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40215,"sequence":138,"sitzung":25,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister Roth, ist Ihnen nicht bekannt, dass die t\u00fcrkische Regierung schon seit l\u00e4ngerem jihadistische Gruppen unterst\u00fctzt, Waffenlieferungen \u00fcber die Grenze zul\u00e4sst und ihnen die T\u00fcrkei als R\u00fcckzugsgebiet zur Verf\u00fcgung stellt? Wie kann man da noch von einer neutralen Rolle der T\u00fcrkei sprechen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40216,"sequence":139,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe nicht von einer neutralen Rolle der T\u00fcrkei gesprochen. Das ist auch schlechterdings nicht m\u00f6glich, weil die T\u00fcrkei mehrfach und wiederholt vom syrischen Staatsgebiet aus angegriffen wurde. Sie hat darauf reagiert, sie hat sich verteidigt, und sie wird im Rahmen der B\u00fcndnisverpflichtungen auch dabei von NATO-Einheiten unterst\u00fctzt. Aber auch diese haben einen rein defensiven Charakter.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40217,"sequence":140,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 26 der Abgeordneten Sevim Da?delen, die Linke:\n\nWelche eigenen Informationen (Anzahl, Kurs, Geschwindigkeit, Flugh\u00f6he, Abschussort) liegen der Bundesregierung aktuell \u00fcber den Abschuss eines syrischen Kampfflugzeuges am 23. M\u00e4rz 2014 vor, das nach Angaben t\u00fcrkischer Beh\u00f6rden den t\u00fcrkischen Luftraum verletzt haben soll und auf syrischem Gebiet westlich der Grenzstadt Kasab (Provinz Latakia) abgest\u00fcrzt ist (dpa vom 23. M\u00e4rz 2014), nachdem sich die Bundesregierung analog zum vermeintlichen Abschuss eines t\u00fcrkischen Kampfflugzeuges vom Typ F\u001e4 Phantom am 22. Juni 2012 auf die Angaben der t\u00fcrkischen Regierung verlassen hat (www.fr-online.de\/aegypten-syrien-revolution\/syrien- krieg-luegen-und-fehler-tuerkischer-geheimdienste\u001e,7151782, 22788970.html), obwohl diese sp\u00e4ter einr\u00e4umen musste, dass deren urspr\u00fcngliche Darstellung des Zwischenfalls unzutreffend war (SWP-Aktuell 1\/2013), und in welcher Form war die Integrierte Luftverteidigung der NATO - NATINADS - in den Abschuss des syrischen Kampfflugzeuges involviert?\n\nHerr Staatsminister, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40218,"sequence":141,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin Da?delen, am 23. M\u00e4rz 2014 kam es zum Abschuss eines syrischen Kampfflugzeuges durch t\u00fcrkische Luftverteidigungskr\u00e4fte unter nationaler t\u00fcrkischer F\u00fchrung. Dazu liegen der Bundesregierung keine eigenen Erkenntnisse vor. Der in den Erkl\u00e4rungen des t\u00fcrkischen Au\u00dfenministeriums bzw. des t\u00fcrkischen Generalstabs benannte Luftraum liegt au\u00dferhalb der Bereiche, die durch die Radarsysteme der in Kahramanmaras stationierten deutschen Patriot-Systeme erfasst werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40219,"sequence":142,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Erste Nachfrage. Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin Da?delen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40220,"sequence":143,"sitzung":25,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatsminister, die integrierte Luftverteidigung der NATO beinhaltet nicht nur die Stationierung deutscher Patriot-Einheiten. Sie haben gesagt, dass Sie keine eigenen Erkenntnisse haben. Normalerweise liegen auch geheimdienstliche Informationen vor, die die Bundesregierung, wenn sie Interesse hat, abrufen kann, was normalerweise der Fall ist. Insofern m\u00f6chte ich gerne wissen, inwieweit die integrierte Luftverteidigung der NATO vorausgegangene Flugbewegungen verfolgt hat und wem sie diese gemeldet hat. Sie k\u00f6nnen mir gerne die Antworten nachreichen, wenn Sie diese im Moment nicht geben k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40221,"sequence":144,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40222,"sequence":145,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte versuchen, Ihnen zu antworten, Frau Kollegin Da?delen. F\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen, die mit dem Vorgang nicht so intensiv betraut sind, wiederhole ich: Eingangs hatte ich geschildert, dass am 23. M\u00e4rz die t\u00fcrkische Luftwaffe ein syrisches Kampfflugzeug abgeschossen hat. Nach offiziellen t\u00fcrkischen Angaben haben sich zwei syrische Kampfjets aus Richtung Mittelmeer kommend dem t\u00fcrkischen Luftraum gen\u00e4hert. Die t\u00fcrkische Luftwaffe habe die beiden Kampfjets viermal gewarnt, in den Luftraum der T\u00fcrkei einzudringen. Eine der beiden Maschinen ist abgedreht. Die zweite Maschine ist in den t\u00fcrkischen Luftraum vorgedrungen und dabei abgeschossen worden. In meiner Beantwortung kann ich mich nur auf die Informationen beziehen, die die deutsche Bundeswehr durch ihr Engagement im Rahmen des Patriot-Einsatzes vor Ort hat. Dort liegen uns keine eigenen Erkenntnisse vor, weil unsere Radarsysteme darauf nicht ausgerichtet sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40223,"sequence":146,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40224,"sequence":147,"sitzung":25,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40225,"sequence":148,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40226,"sequence":149,"sitzung":25,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Da man hier keine Antworten bekommt, wird man wieder gezwungen, Kleine Anfragen zu stellen. Damit gibt man der Bundesregierung etwas mehr Zeit, sich die Informationen, nach denen ich gefragt habe, zu beschaffen.\n\nIch habe nicht nach den deutschen Erkenntnissen gefragt, sondern nach denen der integrierten Luftverteidigung der NATO. Meines Wissens m\u00fcsste es Berichte der NATO geben wie bei dem Zwischenfall im Juni 2012, als die T\u00fcrken behauptet haben, ein t\u00fcrkisches Milit\u00e4rflugzeug sei von Syrern abgeschossen worden. Das wurde von der NATO nicht best\u00e4tigt. Durch den Bericht der NATO wurden die Syrer entlastet. Deshalb trifft auch Ihre Behauptung nicht zu, dass die T\u00fcrken neben der Bewaffnung der Al-Qaida-Milizen bisher defensiv agieren w\u00fcrden. Ich frage Sie noch einmal: Kann die Bundesregierung bez\u00fcglich des Zwischenfalls vom 23. M\u00e4rz die Berichte der NATO und dazu noch zus\u00e4tzliche Geheimdienstinformationen den Abgeordneten des Bundestages zur Verf\u00fcgung stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40227,"sequence":150,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe Sie \u00fcber den derzeitigen Kenntnisstand der Bundesregierung informiert. Wenn Sie noch weitere Fragen haben, stehe ich Ihnen selbstverst\u00e4ndlich uneingeschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung. Wir werden dann andere Wege finden, um Ihr Informationsbed\u00fcrfnis zu stillen. Das tun wir selbstverst\u00e4ndlich gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40228,"sequence":151,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt eine Zusatzfrage des Kollegen Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40229,"sequence":152,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Staatsminister! Die beiden Fragen der Kollegin Da?delen stehen in einem inneren Zusammenhang. Wenn Sie hier keine eigenen Erkenntnisse haben und Ihre Einsch\u00e4tzung auf den Informationen unseres B\u00fcndnispartners T\u00fcrkei beruhen, dann ist die Frage: Als wie glaubw\u00fcrdig ist diese Information vor dem Hintergrund der Frage 25 der Kollegin Da?delen einzusch\u00e4tzen? Deshalb frage ich Sie noch einmal, und zwar eindeutig - ich bitte, das mit einem Ja oder Nein zu beantworten; denn bei der Frage sind keine Geheimschutzinteressen vorzuschieben -: Liegen der Bundesregierung von unseren oder befreundeten Diensten Informationen \u00fcber die Echtheit oder Nichtechtheit der ver\u00f6ffentlichten Tonbandausschnitte vor? Ich frage Sie nicht nach der Einsch\u00e4tzung; ich frage Sie: Liegen Ihnen Erkenntnisse vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40230,"sequence":153,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe die Frage schon mehrfach beantwortet,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40231,"sequence":154,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40232,"sequence":155,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"und ich kann der bisherigen Beantwortung nichts weiter hinzuf\u00fcgen, Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40233,"sequence":156,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollen Ja oder Nein sagen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40234,"sequence":157,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie k\u00f6nnen mir, bei aller Wertsch\u00e4tzung Ihnen pers\u00f6nlich und dem Deutschen Bundestag gegen\u00fcber, gar nicht vorschreiben, wie ich eine Frage zu beantworten habe. Das m\u00fcssen Sie dann schon mir selber \u00fcberlassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40235,"sequence":158,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oder gegebenenfalls Karlsruhe!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40236,"sequence":159,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte um Nachsicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40237,"sequence":160,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Beck, ich bitte zu beachten: Erstens haben Sie eine Nachfrage zu Frage 25 gestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40238,"sequence":161,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe die Verbindung hergestellt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40239,"sequence":162,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Nachfrage war damit nicht zul\u00e4ssig. Wir sind schon seit l\u00e4ngerem bei Frage 26, bei der es gar nicht um ein Audiodokument ging. Zweitens hat der Staatsminister die Freiheit der Bundesregierung, was die Art der Beantwortung angeht, zutreffend angesprochen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40240,"sequence":163,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, sie ist nicht frei!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40241,"sequence":164,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe jetzt die Frage 27 des Abgeordneten Andrej Hunko auf:\n\nWie hat sich die Bundesregierung gegen\u00fcber der t\u00fcrkischen Regierung zur Einschr\u00e4nkung von Twitter und YouTube ge\u00e4u\u00dfert, mit der die t\u00fcrkische Regierung auf die Ver\u00f6ffentlichung von Vorw\u00fcrfen \u00fcber Korruption und die Beratung \u00fcber einen Milit\u00e4reinsatz in Syrien und m\u00f6gliche Rechtfertigungsgr\u00fcnde reagiert hat, und wie bewertet sie die Lage der Meinungs-, Presse- und Versammlungsfreiheit in der T\u00fcrkei?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40242,"sequence":165,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Hunko, die Bundesregierung hat bez\u00fcglich der Sperrung des Internetdienstes Twitter in der T\u00fcrkei unmissverst\u00e4ndlich klargestellt, dass es nicht ihrer Vorstellung von Meinungsfreiheit entspricht, Kommunikationswege zu verbieten oder auszuschlie\u00dfen. Ebenso h\u00e4lt die Bundesregierung die Sperrung des Videoportals YouTube f\u00fcr eine inakzeptable Reaktion. Dies gilt auch vor dem Hintergrund, dass die Europ\u00e4ische Union derzeit mit der Republik T\u00fcrkei Beitrittsverhandlungen f\u00fchrt.\n\nDie Bundesregierung stellt in der T\u00fcrkei seit einiger Zeit erhebliche Defizite bei der Presse- und Meinungsfreiheit sowie der Versammlungsfreiheit fest. Aktuell beobachtet die Bundesregierung mit gro\u00dfer Sorge, dass die innenpolitische Auseinandersetzung in der T\u00fcrkei auf Kosten der Medienfreiheit geht. Diese Defizite werden von der Bundesregierung im Rahmen ihres politischen Dialogs mit der T\u00fcrkei angesprochen, unter anderem auch bei Besuchen hochrangiger Vertreter, die in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten anstehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40243,"sequence":166,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gibt es dazu eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n, Herr Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40244,"sequence":167,"sitzung":25,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Roth, auch diese Frage steht im Zusammenhang mit dem, was wir vorher diskutiert hatten. Die YouTube-Sperrung war ja zum Beispiel eine direkte Reaktion auf die Ver\u00f6ffentlichung des genannten Tondokuments auf YouTube.\n\nMeine Frage: Glauben Sie, dass es das richtige Signal war, das damit ausgesendet wurde, dass ziemlich bald nach der brutalen Niederschlagung der Gezi-Proteste im Juli letzten Jahres neue Kapitel in den Beitrittsverhandlungen der EU mit der T\u00fcrkei er\u00f6ffnet wurden? Vor dem Hintergrund der neuen Vorf\u00e4lle, also zum Beispiel der Sperrung von Twitter und YouTube und auch der Reaktionen der t\u00fcrkischen Regierung auf den Wahlausgang, frage ich Sie: Glauben Sie, dass es das richtige Signal ist, das Sie damit aussenden, dass Sie jetzt sagen: \u201eWir f\u00fchren hochrangige Gespr\u00e4che\u201c? Sie stellen diese Gespr\u00e4che mit der T\u00fcrkei auf h\u00f6chster Ebene nicht infrage. Glauben Sie wirklich, dass das angesichts der drastischen Einschr\u00e4nkung der Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei das richtige Signal ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40245,"sequence":168,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko, es geht hier nicht um Glauben, es geht hier um Wissen, und eines wei\u00df ich: Die Entwicklungen, die es derzeit in der T\u00fcrkei gibt, erschweren die Beitrittsverhandlungen. Wir als Bundesregierung setzen uns derzeit sehr engagiert daf\u00fcr ein, die Europ\u00e4ische Union nicht nur als einen funktionierenden Binnenmarkt zu positionieren, sondern vor allem als eine Werteunion. Hier geh\u00f6ren die Freiheitsrechte, die Grundrechte zum essenziellen Kerngehalt unseres Werteverst\u00e4ndnisses. Insofern deckt sich das, was sich derzeit in der T\u00fcrkei ereignet, nicht mit unseren Vorstellungen.\n\nWir wollen aber auch hier die t\u00fcrkische Regierung nicht aus der Verantwortung nehmen. Deshalb dr\u00e4ngt die Bundesregierung darauf, dass wir jetzt gerade die Kapitel er\u00f6ffnen - n\u00e4mlich Kapitel 23 und 24 -, in denen es um Rechtsstaatlichkeit, Demokratie und Korruptionsbek\u00e4mpfung geht. Wir wollen hier gerade jetzt, am Anfang der Verhandlungen - wobei man ja bei der T\u00fcrkei nicht mehr vom Anfang der Verhandlungen sprechen kann -, deutlich machen, dass diese zentralen Fragen in Gespr\u00e4chen mit der T\u00fcrkei gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen, um die gr\u00f6\u00dften Steine auf dem Weg zu einem m\u00f6glichen Beitritt der T\u00fcrkei zur EU aus dem Weg r\u00e4umen zu k\u00f6nnen. Ob dies geschehen kann, ist derzeit noch ungewiss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40246,"sequence":169,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage, Herr Kollege Hunko? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40247,"sequence":170,"sitzung":25,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich will klarstellen, dass wir grunds\u00e4tzlich daf\u00fcr sind, dass Beitrittsverhandlungen mit der T\u00fcrkei gef\u00fchrt werden, aber eben nach Ma\u00dfgabe klarer Kriterien. Die Frage ist, ob diese Kriterien gegenw\u00e4rtig gegeben sind.\n\nMeine Frage an Sie lautet: Wo w\u00e4re Ihre rote Linie? Was m\u00fcsste in der T\u00fcrkei passieren, dass Sie sagen: \u201eEs macht jetzt keinen Sinn, neue Kapitel zu er\u00f6ffnen?\u201c Wann w\u00e4ren f\u00fcr Sie die Voraussetzungen in der T\u00fcrkei in puncto Menschenrechte und Meinungsfreiheit nicht gegeben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40248,"sequence":171,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko, Sie haben eben davon gesprochen, dass eine Reihe von Kapiteln ge\u00f6ffnet wurde, es gleichwohl keine substanziellen Fortschritte gegeben habe. Deshalb will ich die Kolleginnen und Kollegen noch einmal daran erinnern, dass es dreieinhalb Jahre formal zu einem Verhandlungsstillstand gekommen ist und dass es \u00fcber das Kapitel 22 zur Regionalpolitik, das Ende 2013 ge\u00f6ffnet wurde, hinaus keine weiteren \u00d6ffnungen gegeben hat. Die Bundesregierung ist aber nach wie vor davon \u00fcberzeugt, dass es zur Kl\u00e4rung der auch von Ihnen zu Recht angesprochenen Fragen essenziell w\u00e4re, wenn wir \u00fcber diese Fragen auch im Rahmen von Beitrittsverhandlungen sprechen. Dazu geh\u00f6rt eben die \u00d6ffnung der Kapitel 23 und 24.\n\nEs gibt f\u00fcr die T\u00fcrkei keinerlei politischen Rabatt. Die Verhandlungen, die sich entlang der Kopenhagener Kriterien bewegen, sind da, um zu pr\u00fcfen, ob ein Land \u00fcberhaupt die Voraussetzungen mit sich bringt, der Europ\u00e4ischen Union mit ihrem Wertefundament beizutreten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40249,"sequence":172,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Kollegin Da?delen hat eine Frage dazu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40250,"sequence":173,"sitzung":25,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister Roth, es ist ja nicht so, dass die Kopenhagener Kriterien bei Abschluss eines Beitrittsprozesses zu bewerten sind. Vielmehr m\u00fcssen die Kopenhagener Kriterien bereits w\u00e4hrend der Beitrittsverhandlungen erf\u00fcllt werden, was im Fall der T\u00fcrkei auf lange Zeit nicht absehbar ist.\n\nSie haben dann davon gesprochen, dass es \u00fcber dreieinhalb Jahre einen Stillstand gegeben hat. Dieser Stillstand war ja berechtigt, und er ist es immer noch, weil die T\u00fcrkei zum Beispiel einen Mitgliedstaat, n\u00e4mlich die Republik Zypern, bis heute nicht anerkannt hat. F\u00fcr die Europ\u00e4ische Union ist das ja eigentlich nicht akzeptabel.\n\nEigentlich m\u00f6chte ich Sie aber fragen: Wie bewerten Sie den Beschluss der EU-Au\u00dfenminister vom Oktober letzten Jahres, neue Beitrittskapitel zu er\u00f6ffnen und den Beitrittsprozess zu intensivieren - \u00fcbrigens war die Linksfraktion die einzige Fraktion, die hierzu Kritik ge\u00e4u\u00dfert hat -, vor dem Hintergrund, dass der t\u00fcrkische Premier nach der blutigen Niederschlagung der Proteste vor eine Polizeiakademie getreten ist und hat gesagt: \u201eIhr seid die Helden der t\u00fcrkischen Demokratie!\u201c? Au\u00dferdem m\u00f6chte ich gerne von Ihnen wissen: Was, glauben Sie, wird Erdogan machen, wenn die Beitrittsverhandlungen noch intensiver gef\u00fchrt werden, nachdem er schon jetzt angek\u00fcndigt hat, dass er nach der Kommunalwahl einen Rachefeldzug gegen die Opposition beginnen m\u00f6chte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40251,"sequence":174,"sitzung":25,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will noch einmal darauf hinweisen: Kapitel, \u00fcber die verhandelt wird, k\u00f6nnen erst dann geschlossen werden, wenn die Kriterien, die diesem Kapitel zugrunde liegen, vollumf\u00e4nglich erf\u00fcllt worden sind. Da zu Recht nicht nur Mitglieder des Deutschen Bundestages, sondern auch Vertreterinnen und Vertreter der Zivilgesellschaft, aber auch die Bundesregierung als Ganzes den Menschenrechten, den Grundrechten und den Freiheitsrechten eine herausragende Bedeutung beimessen, legen wir allergr\u00f6\u00dften Wert darauf, gerade jetzt \u00fcber diese zentralen Fragen zu verhandeln.\n\nLeider wird die \u00d6ffnung der Verhandlungskapitel 23 und 24 von Zypern blockiert. Wir haben in Bezug darauf eine andere Auffassung. Wir hoffen, im Zuge der Gespr\u00e4che mit der zyprischen Regierung einen Beitrag dazu leisten zu k\u00f6nnen, damit die Frage der Menschenrechte und der Werte st\u00e4rker in den Mittelpunkt der derzeitigen EU-Beitrittsverhandlungen mit der T\u00fcrkei ger\u00fcckt wird, als das bislang der Fall ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40252,"sequence":175,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Wir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht bereit der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der.\n\nIch rufe die Frage 28 des Abgeordneten Andrej Hunko auf:\n\nInwieweit teilt die Bundesregierung meine Ansicht, dass die Nichtbeantwortung ihrer Eingaben vom 11. Juni 2013 an die USA zu den ausufernden NSA-Spionageprogrammen sowie die Ergebnislosigkeit der zahlreichen weiteren Nachfragen und Demarchen (beispielhaft: Bundestagsdrucksache 17\/14833, Die Welt vom 24. M\u00e4rz 2014) auch einer fehlenden Bereitschaft geschuldet sein k\u00f6nnten, mehr Druck gegen\u00fcber US-Repr\u00e4sentanten auszu\u00fcben und aus meiner Sicht stattdessen zu signalisieren, man sei letztlich einverstanden mit den \u00dcberwachungsvorhaben (beispielhaft: \u201eFriedrich erhebt Sicherheit zum,Supergrundrecht\u2019\u201c, www.heise.de vom 17. Juli 2013; \u201eFriedrich: Speichern von Daten dient einem, edlen Zweck\u2019\u201c, Der Tagesspiegel vom 14. Juli 2013), und inwiefern glaubt sie weiterhin daran, jemals Antworten auf die besagten Fragen zu erhalten (bitte auch darlegen, aus welchen Fakten die Bundesregierung diese Schlussfolgerung zieht)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40253,"sequence":176,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Vertreter der Bundesregierung haben sich in zahlreichen Gespr\u00e4chen mit Vertretern der amerikanischen Regierung f\u00fcr eine zeitnahe Beantwortung der \u00fcbermittelten Fragenkataloge eingesetzt und im Rahmen dieser Gespr\u00e4che auch Sachverhalte er\u00f6rtert, die Gegenstand der Fragenkataloge waren. Entsprechende Gespr\u00e4che werden weiterhin gef\u00fchrt. Bei diesen Gespr\u00e4chen und sonstigen Begegnungen mit Vertretern der US-Regierung wurde seitens der Bundesregierung die kritische Haltung zu Umfang und Ausma\u00df der \u00f6ffentlich bekannt gewordenen Spionageaktivit\u00e4ten der NSA deutlich zum Ausdruck gebracht. So hatte der Bundesminister des Innern, Thomas de Maizi\u00e8re, am Rande der M\u00fcnchener Sicherheitskonferenz Anfang 2014 die Spionageaktivit\u00e4ten der NSA als ma\u00dflos und die Aufkl\u00e4rung seitens der USA als unzureichend bezeichnet.\n\nDie Verhandlungen \u00fcber eine Kooperationsvereinbarung zwischen Deutschland und den USA werden in vertrauensvollen Gespr\u00e4chen fortgef\u00fchrt. Die Bundesregierung h\u00e4lt die Sachverhaltsaufkl\u00e4rung weiterhin f\u00fcr eine notwendige Konsequenz aus den Vorw\u00fcrfen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Datenerhebung durch ausl\u00e4ndische Nachrichtendienste. Daneben konzentriert sich die Bundesregierung darauf, die richtigen Lehren f\u00fcr die Zukunft zu ziehen und das Vertrauen in die globale elektronische Kommunikation wiederherzustellen.\n\nLetztlich darf nicht au\u00dfer Acht gelassen werden, dass der Austausch von nachrichtendienstlichen Informationen mit ausl\u00e4ndischen Diensten, insbesondere mit den Sicherheitsbeh\u00f6rden der USA, f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit in Deutschland von gro\u00dfer Bedeutung ist. Insoweit ist es besonders wichtig, gemeinsam zuk\u00fcnftige L\u00f6sungen zu finden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40254,"sequence":177,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Kollege Hunko? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40255,"sequence":178,"sitzung":25,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben gerade die Ausk\u00fcnfte der US-Seite als unzureichend bezeichnet bzw. Herrn de Maizi\u00e8re zitiert, der das so bezeichnet hat. Die Frage ging ja auch dahin, inwieweit nach dem Bekanntwerden dieses unglaublichen \u00dcberwachungsskandals Ihrer Meinung nach ausreichend Druck ausge\u00fcbt wurde. Sind Sie wirklich der Meinung, dass von deutscher Seite gen\u00fcgend Druck ausge\u00fcbt wird, um zur Aufkl\u00e4rung zu kommen? Es geht ja erst einmal nur um die Aufkl\u00e4rung. Die Fragen, auch die Fragen der Bundesregierung, sind ja von der US-Seite offensichtlich nicht beantwortet worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40256,"sequence":179,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40257,"sequence":180,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40258,"sequence":181,"sitzung":25,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie selbst jetzt schon sagen, dass das unzureichend ist, frage ich Sie: Gehen Sie davon aus, dass Sie jemals Antworten auf die gestellten Fragen bekommen werden, oder glauben Sie, dass Sie die Antworten nicht bekommen werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40259,"sequence":182,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40260,"sequence":183,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin eher skeptisch, dass wir unmittelbar von den USA s\u00e4mtliche Antworten bekommen und dass wir sie dann auch dem Parlament \u00f6ffentlich bekannt geben k\u00f6nnen. Nichtsdestotrotz m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen und alles daf\u00fcr tun, unsere Informations- und Kommunikationssysteme so auszustatten, dass sie vor Spionage gesch\u00fctzt sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40261,"sequence":184,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dazu gibt es jetzt keine weiteren Fragen.\n\nDie Frage 29 des Abgeordneten Dr. Hahn und die Frage 30 der Abgeordneten Jelpke werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen dann zur Frage 31 des Abgeordneten Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWie viele Personen unterliegen jeweils in den kommenden Jahren nach der Einigung zum Gesetzentwurf der Bundesregierung (bez\u00fcglich der Optionspflicht) weiterhin der Optionspflicht, und inwiefern ist die H\u00f6he des Verwaltungsaufwandes angesichts der Zahl derjenigen, die aufgrund der Optionspflicht die Staatsangeh\u00f6rigkeit verlieren w\u00fcrden, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig (bitte hierzu Zahl der prognostizierten Entzugsentscheidungen und den Verwaltungsaufwand beziffern)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40262,"sequence":185,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Absicht der Bundesregierung ist es, dass in Deutschland geborene und aufgewachsene Kinder ausl\u00e4ndischer Eltern in Zukunft nicht mehr der Optionspflicht unterliegen. Damit wird der Kreis derjenigen, die sich zwischen der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit und der Staatsangeh\u00f6rigkeit ihrer Eltern entscheiden m\u00fcssen, wesentlich kleiner. Wie viele Personen zuk\u00fcnftig von der Optionspflicht befreit sein werden, l\u00e4sst sich nicht zuverl\u00e4ssig sagen, da der Bundesregierung keine entsprechenden statistischen Erhebungen vorliegen.\n\nDie Bundesregierung geht jedoch davon aus, dass sich der Verwaltungsaufwand im Vergleich zur derzeitigen Rechtslage erheblich verringern d\u00fcrfte, weil in Zukunft nicht mehr jedes Jus-Soli-Kind angeschrieben und ausf\u00fchrlich informiert werden muss. Die Pr\u00fcfung, ob die ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rigkeit aufgegeben worden ist oder ob eine Beibehaltungsgenehmigung erteilt werden muss, obliegt der Verwaltung k\u00fcnftig nur noch f\u00fcr eine kleinere Gruppe von Jus-Soli-Kindern, die nicht in Deutschland aufgewachsen sind. Die Pr\u00fcfung, ob ein Jus-Soli-Kind im Ausland aufgewachsen ist, wird regelm\u00e4\u00dfig durch das Abgleichen mit den bereits vorhandenen Meldedaten erfolgen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40263,"sequence":186,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege Beck?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40264,"sequence":187,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Ich muss jetzt vermuten, dass Ihre Kompromissbildung sozusagen im luftleeren Raum stattgefunden hat und Sie gar nicht wissen, also nicht empirisch erhoben haben, ob es das Problem gibt, das Sie mit Ihrer komplizierten Regelung l\u00f6sen wollen. Es bleibt aber auch in Zukunft dabei, dass Sie, wenn wir von 40 000 potenziell Optionspflichtigen ausgehen, 40 000 Mal die melderechtlichen Daten dahin gehend \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen, ob Sie den Fall n\u00e4her anschauen m\u00fcssen oder nicht. Auch das ist ein Verwaltungsvorgang. Es kommt also weiterhin zu 40 000 Verwaltungsvorg\u00e4ngen.\n\nIch w\u00fcrde angesichts dieser Zahl schon erwarten, dass Sie eine ungef\u00e4hre Hausnummer nennen, wie viele Personen Ihrer neuen Regelung des Abs. 4 unterfallen, auf die dann die Bestimmung, dass sie nicht in Deutschland aufgewachsen seien, zutrifft. Mir scheint diese Regelung bislang v\u00f6llig willk\u00fcrlich gegriffen. Deshalb m\u00f6chte ich f\u00fcr uns im Parlament ein Bild davon haben, damit wir uns zu Ihrem Vorschlag eine Meinung bilden k\u00f6nnen. Wie viele Optionspflichtige entstehen, und wie viel Prozent von diesen Optionspflichtigen werden tats\u00e4chlich mit einem Verlust der Staatsangeh\u00f6rigkeit bestraft? Mein Verdacht ist - vielleicht k\u00f6nnen Sie ihn empirisch widerlegen -, dass es bei 40 000 F\u00e4llen pro Jahrgang vielleicht zu 50 Entziehungen der Staatsangeh\u00f6rigkeit kommt. Da darf man schon einmal aus der Perspektive der Effizienz fragen: Lohnen sich 40 000 Verwaltungsvorg\u00e4nge f\u00fcr diese schwarze P\u00e4dagogik der Unionsfraktion im Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40265,"sequence":188,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40266,"sequence":189,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal bleibt die Optionspflicht bestehen. Sie entf\u00e4llt aber f\u00fcr die Kinder, die hier in Deutschland aufgewachsen sind. Das haben wir entsprechend tatbestandlich gefasst. Wir gehen nicht von 40 000 Jus-Soli-Kindern aus, wie Sie es gesagt haben, sondern eher von 30 000. Es ist zurzeit so, dass sch\u00e4tzungsweise 10 Prozent der Jus-Soli-Kinder, die in Deutschland geboren wurden, ins Ausland gehen. Damit haben Sie eine ungef\u00e4hre Einsch\u00e4tzung, aber das ist, wie gesagt, nur eine Einsch\u00e4tzung. Dazu haben wir keine statistisch belegten Zahlen oder Erhebungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40267,"sequence":190,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen doch trotzdem einen Begriff davon haben. Jemand, der f\u00fcr ein Jahr ins Ausland geht, der vielleicht ein Auslandsschuljahr macht, erf\u00fcllt ja nicht per se die Kriterien Ihrer Regelung. Wie viel von diesen 10 Prozent rei\u00dfen denn die Achtjahresgrenze?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40268,"sequence":191,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist unsere Einsch\u00e4tzung, dass etwa 10 Prozent ins Ausland verziehen. Das wissen wir, weil wir schon jetzt alle Jus-Soli-Kinder anschreiben m\u00fcssen. Wenn diese ins Ausland verzogen sind - das k\u00f6nnen wir aus den Meldedaten erfassen -, dann werden sie ja im Ausland angeschrieben. Das sind also keine Personen, die nur einmal ein Auslandsjahr gemacht haben, sondern diese Personen sind wirklich ins Ausland gezogen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40269,"sequence":192,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit diesen Meldedaten m\u00fcssen Sie meine Frage doch heute schon beantworten k\u00f6nnen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40270,"sequence":193,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"- Das habe ich doch gerade schon eingesch\u00e4tzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40271,"sequence":194,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte keine Dialoge au\u00dferhalb unseres gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig vorgezeichneten klugen Wegs.\n\nJetzt erst einmal Frau Da?delen und dann Frau Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40272,"sequence":195,"sitzung":25,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Herr Schr\u00f6der, ich habe eine Nachfrage zu der Frage meines Kollegen Herrn Beck. Ich w\u00fcrde gerne wissen, ob es Bestrebungen gibt, den bisher ausgeb\u00fcrgerten urspr\u00fcnglich deutschen Optionskindern - laut Auskunft der Bundesregierung wurden 268 Deutsche aufgrund der Optionspflicht zu Ausl\u00e4ndern gemacht - wieder ihre deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit zuteilwerden zu lassen, und wenn ja, wie gedenken Sie das zu tun?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40273,"sequence":196,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Die Personen, von denen Sie reden, sind nicht zu Ausl\u00e4ndern gemacht worden, sondern sie haben sich nicht zugunsten der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft entschieden oder sich schlichtweg nicht gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40274,"sequence":197,"sitzung":25,"speaker":"Sevim Da?delen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt nicht! Sie haben die ausgeb\u00fcrgert!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40275,"sequence":198,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie entziehen! Sie wissen doch gar nicht, wie die sich entschieden haben! Die haben den Brief nicht abgeschickt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40276,"sequence":199,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Aber sie sind nicht durch Nichtstun zu Ausl\u00e4ndern gemacht worden. Denn niemandem kann die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft aufgrund von Nichtstun einfach entzogen werden,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40277,"sequence":200,"sitzung":25,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch! Bei der Optionspflicht gibt es genau das! Die tun nichts, und Sie entziehen! Sie kennen ja noch nicht mal Ihr Gesetz!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40278,"sequence":201,"sitzung":25,"speaker":"Sevim Da?delen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Bleiben Sie lieber einmal beim Gesetz!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40279,"sequence":202,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"sondern sie m\u00fcssten dann zumindest nicht erreichbar gewesen sein.\n\nDie vorgesehene Regelung - das sagt ja auch der Koalitionsvertrag eindeutig aus - gilt f\u00fcr die Zukunft. Wiedereinb\u00fcrgerungen k\u00f6nnen durch das bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht dennoch vollzogen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40280,"sequence":203,"sitzung":25,"speaker":"Sevim Da?delen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aha! Die m\u00fcssen sich jetzt noch mal einb\u00fcrgern lassen als ehemalige Deutsche! Das ist ja witzig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40281,"sequence":204,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Ha\u00dfelmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40282,"sequence":205,"sitzung":25,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, weil Sie sich ja auf die schriftlichen Fragen vorbereiten konnten, finde ich es sehr unbefriedigend, dass Sie so schwammig geantwortet haben, nach dem Motto \u201ecirca 10 Prozent\u201c, \u201evielleicht\u201c, \u201ewenn\u201c, \u201edoch\u201c und \u201eaber\u201c. Deshalb w\u00fcrde ich Sie im Namen meiner Fraktion bitten, uns die Zahlen schriftlich en d\u00e9tail vorzulegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40283,"sequence":206,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Noch einmal: Wir haben dazu keine statistischen Erhebungen im Sinne der Fragestellung des Kollegen Beck. Ich habe lediglich ausgef\u00fchrt, wie viele der bisherigen Optionspflichtigen ins Ausland verzogen sind. Das ist eine andere Fragestellung als die des Kollegen Beck. Ich habe das dennoch erw\u00e4hnt, weil das f\u00fcr die nachgefragte Einsch\u00e4tzung von Relevanz ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40284,"sequence":207,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Die Frage 32 der Kollegin Kotting-Uhl wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz.\n\nZur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Ulrich Kelber bereit.\n\nIch rufe die Frage 33 des Kollegen Abgeordneten Herbert Behrens, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWird sich die Bundesregierung im Sinne des Koalitionsvertrages zwischen CDU, CSU und SPD, in dem es hei\u00dft, dass sich Deutschland bei \u201eder Neuregelung der Fluggastrechteverordnung \u2026 f\u00fcr den Erhalt des bestehenden Schutzniveaus\u201c einsetzt, bei den Beratungen des Rates der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber den Kommissionsvorschlag KOM(2013) 130 eindeutig gegen das darin - im Vergleich zur geltenden Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes zur bestehenden Fluggastrechteverordnung - vorgesehene Hochsetzen der Schwellenwerte um - je nach Distanz - mindestens zwei Stunden f\u00fcr Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche einsetzen (bitte mit Begr\u00fcndung)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40285,"sequence":208,"sitzung":25,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Behrens, Sie mussten die Fragestunde in der letzten Sitzungswoche ja f\u00fcr eine Ausschusssitzung verlassen. Deswegen habe ich die Gelegenheit, Ihre Frage nach der schriftlichen Beantwortung heute noch einmal m\u00fcndlich zu beantworten.\n\nDie EU-Kommission hat am 13. M\u00e4rz des letzten Jahres einen Vorschlag zur \u00c4nderung der Fluggastrechteverordnungen vorgelegt. Das Europ\u00e4ische Parlament hat am 5. Februar dieses Jahres seine Stellungnahme zu diesem Vorschlag beschlossen. Die Beratungen des Rates der Europ\u00e4ischen Union zu dem Vorschlag dauern noch an. Die griechische Ratspr\u00e4sidentschaft strebt eine allgemeine Ausrichtung im Ministerrat im Juni dieses Jahres an. Daran anschlie\u00dfen wird sich, vermutlich im Herbst, der Trilog zwischen EU-Kommission, Europ\u00e4ischem Parlament und Europ\u00e4ischem Rat.\n\nBei der Beratung des Kommissionsvorschlags setzt sich die Bundesregierung f\u00fcr einen Ausgleich der Interessen von Flugg\u00e4sten und Luftfahrtunternehmen ein, weil wir auf der einen Seite das erreichte Schutzniveau f\u00fcr die Flugg\u00e4ste sicherstellen, auf der anderen Seite aber unzumutbare Belastungen f\u00fcr die Luftfahrtunternehmen vermeiden wollen, die auch zu unerw\u00fcnschten Leistungseinschr\u00e4nkungen oder Preisaufschl\u00e4gen f\u00fcr die Passagiere und damit die Verbraucherinnen und Verbraucher f\u00fchren k\u00f6nnten. Der Erhalt des Schutzniveaus bestimmt sich dabei jedoch nicht nach der Regelung einer einzigen Bestimmung, sondern nach einer Gesamtschau aller mit der \u00c4nderungsverordnung geschaffenen Novellierungen.\n\nIn der bisherigen Beratung des Rates wurden auch die zeitlichen Schwellenwerte f\u00fcr die Ankunftsversp\u00e4tung thematisiert. Der Rechtsdienst des Rates hat in einer gutachterlichen Stellungnahme vor dem Hintergrund der Entscheidung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union von 2009 eine koh\u00e4rente Regelung der Anspruchsvoraussetzungen von Ankunftsversp\u00e4tung und Annullierung empfohlen. Dem von der EU-Kommission mit dem Entwurf der \u00c4nderungsverordnung vorgelegten Vorschlag, die Zeitschwellen f\u00fcr die Ankunftsversp\u00e4tung entfernungsabh\u00e4ngig auf f\u00fcnf, neun und zw\u00f6lf Stunden zu setzen, hat die Bundesregierung widersprochen. Sie hat sich f\u00fcr die Herabsetzung dieser Zeitschwellen und eine ergebnisoffene Pr\u00fcfung des Vorschlags des Europ\u00e4ischen Parlaments eingesetzt, der eine Stufung nach drei, f\u00fcnf und sieben Stunden vorsieht. Ob sich diese Position durchsetzt, ist allerdings zweifelhaft, da eine deutliche Mehrheit der Mitgliedstaaten den Kommissionsvorschlag unterst\u00fctzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40286,"sequence":209,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Kollege? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40287,"sequence":210,"sitzung":25,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Kelber. - Die Zusatzfrage bezieht sich darauf, dass in der Presse zu lesen war, dass es offenbar Unstimmigkeiten zwischen dem Staatssekret\u00e4r im Verbraucherschutzministerium, Herrn Billen, und dem Verkehrsminister, Herrn Dobrindt, gibt. Herr Dobrindt soll, was den gerechten Ausgleich zwischen den Interessen der Luftverkehrsgesellschaften und den Passagierrechten anbetrifft, eine andere Auffassung vertreten. Sie sagten gerade, die Position, die Stufung bei drei Stunden Versp\u00e4tung beginnen zu lassen, sei Gegenstand der Stellungnahme der Bundesregierung. Habe ich das so richtig verstanden? Gibt es keine Differenz zwischen Verkehrsministerium und Verbraucherschutzministerium?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40288,"sequence":211,"sitzung":25,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Behrens, ich hatte Ihnen die gemeinsame Position der Bundesregierung vorgetragen. Auch schon in der letzten Sitzungswoche war die gemeinsame Position: Widerspruch zu dem Vorschlag der Kommission, Vorschlag einer ergebnisoffenen \u00dcberpr\u00fcfung und nat\u00fcrlich Verfolgung einer Verhandlungsstrategie, mit der versucht werden sollte, f\u00fcr den deutschen Vorschlag eine Mehrheit zu organisieren; es ging also nicht darum, einen Schaufenstervorschlag zu machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40289,"sequence":212,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40290,"sequence":213,"sitzung":25,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kelber, die Auffassung der Bundesregierung wird gest\u00fctzt von der europ\u00e4ischen Rechtsprechung. Der EuGH hat sich ja zu den Passagierrechten ge\u00e4u\u00dfert. Inwieweit ist da nicht auch eine rechtlich kritisch zu bewertende Entwicklung m\u00f6glich? Halten Sie es f\u00fcr ausgeschlossen, dass sich die EU-Kommission gegen entsprechende Urteile des EuGH, was Passagierrechte anbetrifft, wendet? Will man eigenes neues Recht setzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40291,"sequence":214,"sitzung":25,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die bisherige Fluggastrechteverordnung sieht keine Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Fall von Ankunftsversp\u00e4tungen vor. Das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs hat eine Koh\u00e4renz empfohlen zwischen den Regelungen f\u00fcr eine Annullierung - in dem Fall muss eine Entsch\u00e4digung gezahlt werden, wenn der Start des Ersatzfluges um drei Stunden von der urspr\u00fcnglich vorgesehenen Flugzeit abweicht - und den f\u00fcr Ankunftsversp\u00e4tungen vorgesehenen L\u00f6sungen. Auf Bitte auch der Bundesregierung ist der juristische Dienst des Europ\u00e4ischen Rates t\u00e4tig geworden und hat gepr\u00fcft, inwieweit solche Regelungen mit Regelungen wie dem Montrealer Abkommen vereinbar sind.\n\nIn der Tat w\u00fcrde es erstmalig auf Basis einer Verordnung und damit leicht durchsetzbar eine Entsch\u00e4digung bei einer Ankunftsversp\u00e4tung geben. Deswegen hat sich die Bundesregierung entschieden, einer deutlichen Abweichung von dem, was bisher durch europ\u00e4ische Rechtsprechung geschaffen wurde, zu widersprechen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40292,"sequence":215,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Zur Beantwortung steht Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister bereit.\n\nDie Frage 34 der Abgeordneten Katja Keul sowie die Fragen 35 und 36 des Abgeordneten Dr. Axel Troost werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 37 der Abgeordneten Lisa Paus, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWelche die Finanzverwaltung bindenden ver\u00f6ffentlichten Regelungen - gemeint sind nicht unter das Steuergeheimnis fallende Verwaltungsanweisungen wie Erlasse, BMF-Schreiben etc. - sind der Bundesregierung bekannt, die sich auf die Besteuerung von einzelnen steuerpflichtigen Personen, vergleichbar dem Erlass des Nieders\u00e4chsischen Finanzministeriums \u201eErlass betr. Umsatzsteuer; hier: Mitgliederbeitr\u00e4ge des ADAC\u201c vom 19. M\u00e4rz 1981 (FM Niedersachsen S 7100 - 107 - 32 1), beziehen und \u00fcber den Bereich der Umsatzsteuer hinausgehen (bitte einzeln auflisten)?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40293,"sequence":216,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Frau Kollegin Paus, bei dem Erlass des Nieders\u00e4chsischen Finanzministeriums vom 19. M\u00e4rz 1981, auf den Sie sich in Ihrer Frage beziehen, handelt es sich um eine verwaltungsinterne Anweisung an die nachgeordneten Beh\u00f6rden des Landes Niedersachsen, mit der eine bundeseinheitlich abgestimmte Verwaltungsauffassung in einem steuerlichen Einzelfall umgesetzt wurde.\n\nIm Bereich der Umsatzsteuer gibt es keine zur amtlichen Ver\u00f6ffentlichung bestimmten bundeseinheitlich abgestimmten Verwaltungsanweisungen, die die Besteuerung einzelner Steuerpflichtiger regeln. Dies gilt auch f\u00fcr die \u00fcbrigen Besitz- und Verkehrsteuern.\n\nAm 5. September 2001 erging ein BMF-Schreiben zur steuerlichen Behandlung von Zuwendungen - sprich: Spenden - an die Stiftung \u201eErinnerung, Verantwortung und Zukunft\u201c mit Sitz in Berlin. Dieses BMF-Schreiben sollte aber lediglich die Bedeutung der Stiftung verdeutlichen und einen reibungslosen Ablauf des Spendenabzugs innerhalb der Verwaltung sicherstellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40294,"sequence":217,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Paus? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40295,"sequence":218,"sitzung":25,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, es ist sozusagen das vierte Mal, dass ich zu diesem Komplex nachfrage. Jetzt haben Sie weitere Details genannt, aber nicht grunds\u00e4tzlich geantwortet.\n\nMeine Frage ist: Gibt es einen Einzelerlass f\u00fcr ein Unternehmen, f\u00fcr einen Konzern oder f\u00fcr einen Verein - jenseits des Erlasses, der f\u00fcr den ADAC gemacht worden ist? Darauf haben Sie gesagt: im Umsatzsteuerrecht nicht. Heute haben Sie neu gesagt: F\u00fcr die genannte Stiftung hier in Berlin gibt es das. - Sie haben es damit f\u00fcr eine weitere Steuer benannt. Sie haben aber immer noch Steuern ausgespart.\n\nMeine Frage ist grunds\u00e4tzlich: Gibt es Einzelerlasse - jenseits des Erlasses, der f\u00fcr den ADAC gemacht worden ist - bez\u00fcglich s\u00e4mtlicher Steuerarten f\u00fcr Unternehmen, Vereine oder Konzerne in Deutschland? Das war von Anfang an meine Frage. Darauf m\u00f6chte ich nach wie vor eine Antwort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40296,"sequence":219,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben geh\u00f6rt, dass es f\u00fcr den speziellen Fall, auf den Sie Bezug genommen haben, vom zust\u00e4ndigen Landesministerium eine nicht zur Ver\u00f6ffentlichung bestimmte Anweisung zur einheitlichen Verwaltungshandhabung gegeben hat. Da es sich um Landesbeh\u00f6rden handelt, die solche Anweisungen verwaltungsintern und damit nicht zur Ver\u00f6ffentlichung bestimmt erteilen, kann ich dazu - Sie haben ja nach einzelnen Steuerpflichtigen gefragt - keine weiteren Ausk\u00fcnfte geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40297,"sequence":220,"sitzung":25,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht richtig. Ich habe nicht nach einzelnen Steuerpflichtigen gefragt. Ich habe gefragt: Gibt es Einzelerlasse? Ich habe nicht gefragt: \u201eF\u00fcr wen?\u201c, sondern: Gibt es in Deutschland grunds\u00e4tzlich - jenseits des Falles ADAC - einen Einzelerlass dieser Art? Ich will keinen Namen von einem Unternehmen, Verein oder Konzern wissen. Ich m\u00f6chte nur wissen: Gibt es zu dieser Praxis, dass es einen Einzelerlass zu einer Steuer gibt, egal welcher, weitere F\u00e4lle in Deutschland?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40298,"sequence":221,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt vom Bundesministerium der Finanzen die \u00fcblichen Schreiben, sogenannte BMF-Schreiben, die der einheitlichen Verwaltungspraxis und Verwaltungsauslegung von Steuergesetzen dienen. Diese beziehen sich allerdings nicht auf einzelne Steuerpflichtige.\n\nDar\u00fcber hinaus gibt es die Rechtspraxis, dass sich unterschiedliche L\u00e4nderverwaltungen, die mit demselben Steuerpflichtigen zu tun haben, auf eine einheitliche Verwaltungspraxis verst\u00e4ndigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40299,"sequence":222,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, Sie haben das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40300,"sequence":223,"sitzung":25,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, k\u00f6nnen Sie f\u00fcr die Bundesregierung und das Bundesministerium der Finanzen ausschlie\u00dfen, dass es in Bezug auf s\u00e4mtliche Steuerarten f\u00fcr einzelne Unternehmen Einzelerlasse gibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40301,"sequence":224,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe darauf hingewiesen, dass es zur Auslegung von einzelnen Steuergesetzen BMF-Schreiben gibt. Diese BMF-Schreiben werden auf der Basis von \u00a7 21 a Finanzverwaltungsgesetz herausgegeben; darin enthalten sind allgemeine Weisungen. Diese allgemeinen Weisungen dienen der Vollzugsgleichheit bei den von den L\u00e4ndern im Auftrag des Bundes verwalteten Steuern. Dies ist \u00fcber Art. 3 des Grundgesetzes in Verbindung mit \u00a7 85 und \u00a7 88 der Abgabenordnung so gehalten, um eine gleichm\u00e4\u00dfige Besteuerung vorzunehmen.\n\nDie BMF-Schreiben sind seitens der Steuerverwaltung im Vollzug zu beachten. Sie werden im \u00dcbrigen im Bundessteuerblatt, Teil I, ver\u00f6ffentlicht. Sie binden nur die Finanzbeh\u00f6rden, nicht allerdings die Gerichte. L\u00e4ndererlasse k\u00f6nnen demgegen\u00fcber eine zwischen Bund und L\u00e4ndern abgestimmte allgemeine Verwaltungsauffassung in einem Einzelfall umsetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40302,"sequence":225,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr. Brantner hat sich als N\u00e4chste zu einer Nachfrage gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40303,"sequence":226,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Wie bewertet die Bundesregierung den ADAC-Erlass aus fachlicher Sicht, zumal dieser Erlass seit \u00fcber 30 Jahren offenkundig unver\u00e4ndert und wom\u00f6glich auch ungepr\u00fcft eine Besteuerungsbasis f\u00fcr einen Multimilliardenkonzern darstellt? Wann wird der ADAC-Erlass \u00fcberpr\u00fcft?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40304,"sequence":227,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe mich aufgrund des Steuergeheimnisses au\u00dferstande, zu einzelnen Steuervorg\u00e4ngen hier \u00f6ffentliche Ausf\u00fchrungen zu t\u00e4tigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40305,"sequence":228,"sitzung":25,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, das ist kein Steuervorgang! Das ist eine Frage zur Erlasslage! Ich bitte, dass sie beantwortet wird!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40306,"sequence":229,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Staatssekret\u00e4r Dr. Meister hat nach meiner Empfindung die Fragen ausf\u00fchrlich beantwortet. Weitere Fragew\u00fcnsche liegen nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40307,"sequence":230,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu Wort","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40308,"sequence":231,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Sie haben sich schon einmal zu einer Nachfrage gemeldet, Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40309,"sequence":232,"sitzung":25,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann komme ich nach vorne! Ich bin Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40310,"sequence":233,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Ja, das wei\u00df ich doch. Dann kommen Sie zum Pr\u00e4sidium!\n\nIch bitte die n\u00e4chsten Fragesteller der Gr\u00fcnen, ihrer Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin kurz die Gelegenheit zu geben, hier oben vorzusprechen. Wir machen also eine kleine Pause.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40311,"sequence":234,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] begibt sich zum Pr\u00e4sidium","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40312,"sequence":235,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"So, herzlichen Dank f\u00fcr das Warten. - Ich rufe jetzt die Frage 38 der Kollegin Lisa Paus, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWie viele F\u00e4lle von Steuerhinterziehung durch mehrfachen Kindergeldbezug, zum Beispiel durch doppelte Kindergeldzahlungen verschiedener Bundesfamilienkassen, sind seit dem Jahr 2009 entdeckt worden (bitte nach Jahren und betroffenen Bundesfamilienkassen gesondert ausweisen), und in welcher H\u00f6he sind in diesen F\u00e4llen Steuern durch unrechtm\u00e4\u00dfigen Mehrfachbezug von Kindergeld verk\u00fcrzt worden?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40313,"sequence":236,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. - Frau Kollegin Paus, f\u00fcr die Bearbeitung von Doppelzahlungsf\u00e4llen sind die jeweiligen Familienkassen zust\u00e4ndig. Das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern f\u00fchrt dar\u00fcber keine gesonderte Statistik. Aus den vom Bundesrechnungshof und den Pr\u00fcfungs\u00e4mtern des Bundes zum Themenfeld des mehrfachen Kindergeldbezuges durchgef\u00fchrten Erhebungen im Zeitraum 2009 bis 2011 hat das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern die R\u00fcckabwicklung sowie die straf- und bu\u00dfgeldrechtliche Aufarbeitung der aufgedeckten F\u00e4lle bei 37 Familienkassen fachaufsichtlich begleitet. Die H\u00f6he des Hinterziehungsbetrages schwankt zwischen mehreren Hundert und mehreren Tausend Euro. Der Bundesrechnungshof und die Pr\u00fcfungs\u00e4mter des Bundes haben bei ihren Erhebungen aber auch Hinterziehungszeitr\u00e4ume von bis zu 15 Jahren ermittelt.\n\nDie Namen der 37 betroffenen Familienkassen nebst Zeitraum und jeweiliger H\u00f6he der verk\u00fcrzten Steuern leite ich Ihnen, wenn Sie einverstanden sind, Frau Paus, zu. Dabei handelt es sich um die im Einzelnen bekannt gewordenen F\u00e4lle. Wenn Sie w\u00fcnschen, trage ich sie Ihnen gerne vor; das dauert dann allerdings ein bisschen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40314,"sequence":237,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Paus, haben Sie eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40315,"sequence":238,"sitzung":25,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Es reicht mir, Herr Meister, wenn Sie mir das zuleiten.\n\nIch wollte aber trotzdem noch einmal nachfragen; denn es geht ja nicht nur um das Problem im Zusammenhang mit den Bundesfamilienkassen, sondern auch um den fehlenden Datenabgleich mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Der Bundesrechnungshof hat ja vor f\u00fcnf Jahren aufgedeckt, dass es hier ein strukturelles Problem gibt. Es geht hier auch nicht - wie Sie es gerade ein bisschen suggeriert haben - um 37 F\u00e4lle, sondern um Tausende deutsche Beamte. Deswegen noch einmal meine Nachfrage: Was hat die Bundesregierung unternommen, um diese Betrugsf\u00e4lle zu bek\u00e4mpfen, und welcher finanzielle Schaden ist seither insgesamt entstanden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40316,"sequence":239,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal, Frau Kollegin Paus: Ich habe nicht von 37 F\u00e4llen, sondern von 37 Familienkassen gesprochen.\n\nWir haben lediglich Kenntnis \u00fcber die F\u00e4lle, die bei diesen einzelnen Kassen nachverfolgt worden sind. Insofern kann ich Ihnen keine Zahlen nennen, die \u00fcber diese einzelnen nachverfolgten, \u00fcberpr\u00fcften F\u00e4lle hinausgehen.\n\nEine Ursache, dass es zu Problemen kommen kann, ist aus unserer Sicht: Ist das Kind zur jeweils zust\u00e4ndigen Familienkasse richtig zugeordnet, oder kommt es gegebenenfalls zu Mehrfachzuordnungen? Das kann eine Ursache sein, dass es zu falschen Zahlungen kommt.\n\nZum Zweiten haben wir im Regelfall zwei Antragsberechtigte, n\u00e4mlich beide Elternteile; es kann allerdings nur ein Antragsberechtigter rechtm\u00e4\u00dfig das Kindergeld beziehen. Wenn jetzt, ohne dass das den zust\u00e4ndigen Stellen auff\u00e4llt, beide Antragsberechtigte unabh\u00e4ngig voneinander bei unterschiedlichen Stellen den Antrag stellen, kann es zu Mehrfachzahlungen kommen.\n\nDie Bundesregierung beabsichtigt, die Zuordnung von Kindergeldzahlungen f\u00fcr ein bestimmtes Kind in Zukunft grunds\u00e4tzlich an einer Steueridentifikationsnummer festzumachen und damit einen Beitrag zu leisten, dass Doppelzahlungen weniger wahrscheinlich werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40317,"sequence":240,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Paus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40318,"sequence":241,"sitzung":25,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich entnehme Ihrer Beschreibung, dass Sie im Hinblick auf die bisherigen Betrugsf\u00e4lle nichts unternommen haben und dass Sie auch keine Zahlen dar\u00fcber haben. Ich frage trotzdem nach: In wie vielen F\u00e4llen haben nach Informationen der Bundesregierung Beamte der Leitungsebene in einer obersten Bundesbeh\u00f6rde seit 2009 unberechtigt mehrfach Kindergeld bezogen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40319,"sequence":242,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben Zahlen vorliegen - das habe ich mehrfach erw\u00e4hnt, und die gebe ich Ihnen nachher - zu den F\u00e4llen bei den 37 Familienkassen, wo f\u00fcr uns sozusagen offenkundig wurde, dass es da tats\u00e4chlich zu Mehrfachleistungen gekommen ist. Ob es auch andere F\u00e4lle gibt, ist der Bundesregierung nicht bekannt; dazu gibt es auch keine Statistik. Deshalb kann ich zu dieser Frage auch nichts sagen.\n\nEine gesonderte Statistik \u00fcber Mitarbeiter der obersten Bundesbeh\u00f6rden, bei denen solche Mehrfachzahlungen von Kindergeld stattgefunden haben, liegt uns nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40320,"sequence":243,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Gibt es weitere Fragen zu diesem Themenbereich? - Ich sehe, das ist nicht der Fall.\n\nDann komme ich jetzt zur Frage 39 der Kollegin Dr. Franziska Brantner:\n\nAuf welche genaue H\u00f6he bel\u00e4uft sich der finanzielle Schaden f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Kommunen (bitte jeweils exakt aufschl\u00fcsseln) durch zu Unrecht in Anspruch genommenes Kindergeld von Zuwanderern aus EU-Staaten, und was unternimmt die Bundesregierung, um diesen Schaden beziffern zu k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40321,"sequence":244,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin Dr. Brantner, m\u00f6glicherweise zu Unrecht ausgezahltes Kindergeld wird von den Familienkassen von Amts wegen zur\u00fcckgefordert. Der Anteil, der auf Zahlungen an Zuwanderer aus EU-Staaten entf\u00e4llt, wird statistisch nicht gesondert erfasst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40322,"sequence":245,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40323,"sequence":246,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie berechnen Sie denn dann den Schaden? Wie wollen Sie das genau beziffern, wenn Sie den Unterschied gar nicht erfassen k\u00f6nnen? Sie sagen, es werde keine Unterscheidung zwischen Deutschen und EU-Ausl\u00e4ndern gemacht. Dann h\u00e4tten Sie eigentlich gar keine Zahlen liefern k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40324,"sequence":247,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe nach meiner Erinnerung eben auch keine Zahlen genannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40325,"sequence":248,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, aber in dem Zwischenbericht wurden Zahlen zum Kindergeld genannt. Mich w\u00fcrde interessieren, wie Sie auf diese Zahlen kamen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40326,"sequence":249,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu, woraus diese Zahlen abgeleitet sind, kann ich Ihnen hier aus dem Stegreif keine Auskunft geben. Das kann ich aber gerne recherchieren und nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40327,"sequence":250,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Gibt es andere Fragen zu diesem Themenbereich? - Das ist nicht der Fall.\n\nIch rufe Frage 40 der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner auf:\n\nWie hoch beziffert die Bundesregierung die Kosten f\u00fcr ihr Vorhaben, zur Vermeidung von Missbrauch Antragstellern k\u00fcnftig Kindergeld nur noch unter Angabe einer Steueridentifikationsnummer auszuzahlen, und welche Berechnungen hat die Bundesregierung angestellt, um zu kl\u00e4ren, ob diese Kosten auch in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zum beabsichtigten Ziel der Missbrauchs- und Betrugsbek\u00e4mpfung stehen?\n\nDer Herr Kollege Meister wird wieder antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40328,"sequence":251,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Dr. Brantner, eine Umsetzung des Vorhabens wird voraussichtlich einen Aufwand von rund 3,4 Millionen Euro erzeugen. Die Bundesregierung hat keine eigenen Berechnungen verlangt. Wir gehen davon aus, dass sich der Aufwand von 3,4 Millionen Euro mittelfristig rentieren wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40329,"sequence":252,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40330,"sequence":253,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Woher k\u00f6nnen Sie denn wissen, dass sich dieser Aufwand mittelfristig rentieren wird, wenn Sie keinerlei Ahnung \u00fcber die wirklichen Sch\u00e4den haben? In Ihrer Antwort auf meine Frage 39 haben Sie vorhin gesagt, Sie w\u00fcssten gar nicht, wie hoch der Schaden ist. Es ist interessant, dass Sie jetzt sagen k\u00f6nnen, dass sich das rentiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40331,"sequence":254,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner, wir gehen davon aus, dass es bei Kindergeldf\u00e4llen mit Auslandsbezug deshalb besonders schwierig ist, die Korrektheit nachzuweisen, weil es eben besonders schwierig ist, die korrekte Erf\u00fcllung der Anspruchsgrundlagen f\u00fcr eine Kindergeldzahlung nachzuweisen. Deshalb ist nat\u00fcrlich das Risiko, dass es hier zu nicht korrekten Zahlungen kommt, h\u00f6her als bei einem Inlandssachverhalt, bei dem das Kind hier am Ort lebt und die Zahlungen eindeutig dem Kind zugeordnet werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40332,"sequence":255,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trotzdem m\u00f6chte ich noch einmal nachfragen: Es gibt nat\u00fcrlich immer viele Risiken, aber nicht jedes Risiko muss man durch einen Verwaltungsaufwand in H\u00f6he von mindestens 3,4 Millionen Euro absichern. K\u00f6nnen Sie vielleicht noch einmal schriftlich darlegen, wie hoch Sie das Risiko einsch\u00e4tzen, wie gro\u00df der Schaden ist, der wirklich entsteht, und ob er in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu dem Generalverdacht gegen EU-Ausl\u00e4nder hinsichtlich eines Kindergeldbetrugs steht, warum er bei F\u00e4llen mit einem Auslandsbezug h\u00f6her liegen soll und worauf sich Ihre Annahme st\u00fctzt, dass europ\u00e4ische Ausl\u00e4nder generell eher betr\u00fcgen als Deutsche?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40333,"sequence":256,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Wir unterstellen weder bei Inl\u00e4ndern noch bei Ausl\u00e4ndern Betrug. Wir werden auch keine Sonderregeln f\u00fcr Menschen, die im Ausland leben, schaffen, sondern wir werden allgemeine Regeln aufstellen, die f\u00fcr alle Kinder und den Kindergeldbezug anzuwenden sind.\n\nVornehmlich versuchen wir dort, wo es m\u00f6glich ist, anhand der vorhin angesprochenen Steueridentifikationsnummer vorzugehen, weil wir dann einen Fall eindeutig einer Nummer zuordnen k\u00f6nnen. Sollten also mehrere Kindergeldzahlungen derselben Steueridentifikationsnummer zugeordnet werden, dann kann man das relativ leicht aufkl\u00e4ren.\n\nWenn das nicht m\u00f6glich ist, weil das Kind im Ausland lebt, der Antrag aber von einem im Inland anspruchsberechtigten Elternteil gestellt wird, werden wir Unterlagen verlangen, die denen gleichgestellt sind, die sie ben\u00f6tigen, wenn sie eine Steueridentifikationsnummer beantragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40334,"sequence":257,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Gibt es weitere Fragen zu diesem Themenschwerpunkt? - Ich sehe, das ist nicht der Fall.\n\nWir sind damit am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums der Finanzen.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales.\n\nDie Fragen 41 und 42 der Abgeordneten Brigitte Pothmer, die Fragen 43 und 44 des Abgeordneten Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn, die Frage 45 der Abgeordneten Ulla Jelpke, die Fragen 46 und 47 der Abgeordneten Sabine Zimmermann und die Fragen 48 und 49 des Abgeordneten Markus Kurth werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft.\n\nDie Fragen 50 und 51 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung.\n\nDie Fragen 52 und 53 der Abgeordneten Agnieszka Brugger werden schriftlich beantwortet\n\n.\n\nSchlie\u00dflich kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend.\n\nDie Frage 54 der Abgeordneten Renate K\u00fcnast wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende der heutigen Fragestunde angelangt.\n\nIch unterbreche die Sitzung bis zur Aktuellen Stunde um 15.35 Uhr, die dann aufgerufen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40335,"sequence":258,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.08 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40336,"sequence":259,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung wird fortgesetzt.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nKonsequenzen der Bundesregierung aus dem IPCC-Weltklimabericht\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Dr. Anton Hofreiter, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1715,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40337,"sequence":260,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der IPCC-Bericht l\u00e4sst an Deutlichkeit nichts vermissen. Die Wissenschaft ist sich inzwischen vollkommen einig: Die Szenarien sind dramatisch. Wir brauchen rasches und entschlossenes Handeln, um die Klimakatastrophe - es geht schon gar nicht mehr darum, sie zu verhindern - zumindest zu verz\u00f6gern, sie abzumildern, sodass wir eine Chance haben, wenigstens einigerma\u00dfen ertr\u00e4glich mit den Folgen umzugehen.\n\nDie Klimakatastrophe - es wirkt oft harmlos, wenn man h\u00f6rt, es wird etwas w\u00e4rmer - hat massive Auswirkungen auf viele Menschen und auf viele \u00d6kosysteme. Viele Menschen werden durch die Klimakatastrophe ihre Heimat verlassen m\u00fcssen. Sie werden zur Flucht gezwungen werden. Es wird Wassermangel geben. Es wird D\u00fcrren geben. Die Zahl der B\u00fcrgerkriege wird zunehmen. Das alles wird insbesondere in s\u00fcdlichen Regionen der Fall sein. Das wird besonders Afrika und Ozeanien betreffen, aber auch Australien. Aber auch wir hier in Europa, in Deutschland, m\u00fcssen damit rechnen, dass die Anzahl der Hochwasserereignisse, die Anzahl der D\u00fcrren und die Anzahl instabiler Wetterlagen zunimmt und wir deshalb vor gro\u00dfen Problemen stehen.\n\nWenn man den IPCC-Bericht genau liest, dann erkennt man darin auch eine ermutigende Botschaft, eine Hoffnung; denn noch haben wir die Chance, das 2-Grad-Ziel einzuhalten. Das wird nicht einfach, und dann ist auch nicht alles gut, aber es wird zumindest nicht katastrophal werden. Wir m\u00fcssen jetzt handeln. Die Bundesrepublik muss jetzt dringend handeln.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40338,"sequence":261,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40339,"sequence":262,"sitzung":25,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Tut sie ja auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40340,"sequence":263,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was macht Merkel bei diesem sch\u00f6nen Thema? Merkel sitzt da und legt die H\u00e4nde in den Scho\u00df. Sie legt sie rautenf\u00f6rmig in den Scho\u00df. Aus der Raute ist so eine Art Flaute geworden, was das Thema Klimaschutz angeht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40341,"sequence":264,"sitzung":25,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber witzig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40342,"sequence":265,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deutschland war einmal Vorreiter beim Thema Klimaschutz. Unter Schwarz-Gelb ist Deutschland dann zur\u00fcckgefallen. Unter Schwarz-Rot laufen die Kohlekraftwerke auf Hochtouren. Der CO2-Aussto\u00df steigt. Wir sind nicht nur nicht mehr Vorreiter, wir sind auch nicht zur\u00fcckgefallen, sondern wir sind inzwischen leider einer der Bremser beim Klimaschutz. Das darf so nicht sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40343,"sequence":266,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40344,"sequence":267,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man hat oft den Eindruck: Je st\u00e4rker der Handlungsdruck wird, desto ruhiger, entspannter und zur\u00fcckhaltender wird die Politik. Je notwendiger es wird, rasch zu handeln, je alarmistischer, je besorgter die Prognosen der Wissenschaft werden, desto handlungs\u00e4rmer wird die Politik, desto ruhiger sitzt Frau Merkel auf ihrem Stuhl. Aber wenn Realit\u00e4t und Politik miteinander in Konflikt geraten, dann wird es am Ende f\u00fcr die Politik schwierig werden. Der Klimawandel, die Klimakatastrophe ist Realit\u00e4t. Sie wird nicht durch Aussitzen verschwinden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40345,"sequence":268,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40346,"sequence":269,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir br\u00e4uchten also eine Kanzlerin, die sich wirklich um den Klimaschutz k\u00fcmmert, eine Regierung, die sich um den Klimaschutz k\u00fcmmert, und Regierungsfraktionen, die daf\u00fcr sorgen, dass Klimaschutz Realit\u00e4t wird. Stattdessen haben wir eine Bundesumweltministerin, die davon spricht, dass man die Kohle nicht verteufeln solle. Hat sie nicht verstanden, dass das Problem nicht im Verteufeln liegt, sondern dass das Problem das Verbrennen der Kohle ist? Da fragt man sich: Warum ist sie dann Bundesumweltministerin?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40347,"sequence":270,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40348,"sequence":271,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wir deshalb dringend brauchen, ist eine Regierung, die handelt. Wir brauchen dringend eine Regierung, die ein ambitioniertes Klimaschutzgesetz erl\u00e4sst, das daf\u00fcr sorgt, dass das Klima auch wirklich gesch\u00fctzt wird.\n\nWir br\u00e4uchten eine Bundesregierung, die auf die EU Druck aus\u00fcbt, damit diese wieder Vorreiter wird. Dringend notwendig sind drei Ziele: Wir brauchen ein Effizienzziel; denn die beste Energie ist immer noch die gesparte Energie. Wir brauchen ein Erneuerbare-Energien-Ziel. Wir brauchen ein ambitioniertes CO2-Reduktionsziel und eine Reparatur des Emissionshandels.\n\nBei all dem hat man das Gef\u00fchl, dass die Bundesregierung im Bremserh\u00e4uschen sitzt und auf europ\u00e4ischer Ebene eher ein Teil des Problems als ein Teil der L\u00f6sung ist. Unterst\u00fctzen Sie die Klimakommissarin, und h\u00f6ren Sie auf, auf Herrn Oettinger zu h\u00f6ren! Denn er hat die grundlegenden Probleme nicht verstanden. Seien Sie Teil der L\u00f6sung statt Teil des Problems!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40349,"sequence":272,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40350,"sequence":273,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, bitte denken Sie an die Redezeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40351,"sequence":274,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wir brauchen, ist Klimaschutz, eine EEG-Novelle, die f\u00fcr Klimaschutz sorgt, und Mobilit\u00e4t ohne \u00d6l. Es ist h\u00f6chste Zeit, zu handeln, und es wird h\u00f6chste Zeit, dass wir eine Bundesregierung haben, die diese Herausforderung endlich annimmt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40352,"sequence":275,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40353,"sequence":276,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es spricht jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion der Kollege Andreas Jung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40354,"sequence":277,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40355,"sequence":278,"sitzung":25,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich zu den unterschiedlichen politischen Wertungen komme, die wir ohne Zweifel haben, lieber Kollege Hofreiter, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst einmal die Gemeinsamkeiten und die gemeinsame Wahrnehmung in den Mittelpunkt stellen. Die gemeinsame Wahrnehmung ist, dass der IPCC-Bericht hilfreich ist. Er kn\u00fcpft an viele Berichte an, die ihm vorausgegangen sind, und er f\u00fchrt uns vor Augen: Ja, der Klimawandel findet statt. Ja, es gibt eine ganz reale Bedrohung, und ja, es gibt ganz erhebliche Risiken, die von dieser Entwicklung ausgehen. Es ist dringend Zeit, zu handeln, und wir m\u00fcssen etwas tun.\n\nWenn es uns nicht gelingt, dann werden die Auswirkungen auf Mensch und Arten, auf die Natur insgesamt im wahrsten Sinne des Wortes fatal sein. Deshalb kann man nach meiner \u00dcberzeugung auch ohne \u00dcbertreibung sagen: Die Herausforderung des Klimawandels ist global gesehen in diesem Jahrhundert die gr\u00f6\u00dfte \u00f6kologische, \u00f6konomische, soziale und humanit\u00e4re Herausforderung und hat im \u00dcbrigen auch sicherheitspolitische Dimensionen.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir handeln. Deshalb muss auf den UN-Konferenzen die Zeit des Redens in eine \u00c4ra des Handelns \u00fcbergehen. Deshalb brauchen wir endlich ein internationales und effizientes Klimaschutzabkommen, an dem alle Staaten beteiligt sind und bei dem alle mitmachen. Darum geht es in Lima als Weichenstellung. Darum geht es n\u00e4chstes Jahr bei der Konferenz in Paris.\n\nWir ermuntern die Bundesregierung und Sie, Frau Umweltministerin: Tun Sie alles, damit dieser Gipfel zum Erfolg wird! Ich bin sicher: Dabei haben Sie die Unterst\u00fctzung des ganzen Parlaments.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40356,"sequence":279,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40357,"sequence":280,"sitzung":25,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen: Ob es am Ende gelingt, liegt nicht nur an uns. Das liegt ma\u00dfgeblich daran, ob die gro\u00dfen Emittenten, die USA und China, ihre gegenseitige Blockade \u00fcberwinden und tats\u00e4chlich bereit sind, sich ausgehend von Ma\u00dfnahmen, die sie schon durchf\u00fchren, gegen\u00fcber der Staatengemeinschaft in einem internationalen Abkommen zu verpflichten. Es gibt Meldungen, die uns optimistisch sein lassen. Aber es ist noch eine weite Strecke zur\u00fcckzulegen. Wir m\u00fcssen beide, die USA und China, in die Verantwortung nehmen. Ohne sie geht es nicht.\n\nAber uns, der Europ\u00e4ischen Union und Deutschland, kommt in diesem Prozess eine wichtige Rolle zu. Worum geht es? Wir m\u00fcssen glaubw\u00fcrdig die Vorreiterrolle ausf\u00fcllen. Da, lieber Kollege Hofreiter, beginnt die unterschiedliche Wertung. Deutschland und Europa werden nach wie vor als Vorreiter in diesem Prozess und als Staaten wahrgenommen, die auf einen Erfolg dr\u00e4ngen. Aber ich sage dazu auch: Jetzt m\u00fcssen die Weichen gestellt werden, um diese Glaubw\u00fcrdigkeit zu bewahren. Das gilt innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. Es geht um ehrgeizige Ziele und wirkungsvolle Instrumente.\n\nWir bekennen uns als Regierungskoalition zu der Zieltrias, also zu ehrgeizigen Zielen bei den erneuerbaren Energien und bei der Energieeffizienz. Das hat die EU noch zur\u00fcckgestellt. Da brauchen wir ein ambitioniertes Ziel. Ich finde es richtig, dass am Ende das herauskommt, was das Europaparlament bef\u00fcrwortet hat, n\u00e4mlich ein Ziel von 40 Prozent im Bereich der Energieeffizienz. Das sollte Deutschland unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40358,"sequence":281,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40359,"sequence":282,"sitzung":25,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei den Klimazielen ist der aktuelle Stand in der Europ\u00e4ischen Union: Minus 40 Prozent bis 2030 werden als Ziel angestrebt. Dazu will ich sagen: Das ist die untere Grenze. Da ist Spielraum nach oben. Das sieht man schon im Koalitionsvertrag. Dort ist n\u00e4mlich von einem Ziel von mindestens minus 40 Prozent die Rede. Wenn wir wollen, dass die Verhandlungen am Ende erfolgreich sind, dann bedarf es einer Dynamik. Dann m\u00fcssen alle ein St\u00fcck weit \u00fcber das hinausgehen, was sie bisher gemacht und vereinbart haben. Wenn ich \u201ealle\u201c sage, dann meine ich damit auch die Europ\u00e4ische Union. Wir sollten mit Offenheit in diesen Prozess gehen. Das bedeutet auch, dass er mit sich bringen kann, diese Zielvorgabe in einem solchen Prozess und im Rahmen eines Klimaabkommens noch einmal zu erh\u00f6hen. Das verstehe ich unter der Aussage \u201emindestens minus 40 Prozent\u201c im Koalitionsvertrag.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40360,"sequence":283,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40361,"sequence":284,"sitzung":25,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ferner geht es darum, den Emissionshandel zu \u201ereparieren\u201c. Da sind wir uns in der Analyse einig. Wahr ist im \u00dcbrigen, dass es diese Regierungskoalition war, die mit dem Backloading, also der Verknappung der Zertifikate, den ersten Schritt gemacht hat, um mehr Druck auf Kohlekraftwerke und zugunsten des Klimaschutzes zu erzeugen. Wahr ist aber auch: Das reicht nicht. Wir brauchen dar\u00fcber hinaus eine strukturelle Reform. Das muss in der EU passieren. Bei uns in Deutschland geht es darum, dass wir unser ehrgeiziges Ziel von minus 40 Prozent bis 2020 erreichen. Die Bundesumweltministerin will daf\u00fcr Sofortma\u00dfnahmen vorschlagen. Sie wird nachher sicherlich dazu sprechen. Diese Diskussion werden wir als Union konstruktiv angehen. Wir wollen sie zum Erfolg bringen. Das gilt f\u00fcr die gesamte Energiewende. Wir setzen nicht auf Kernenergie, Fracking und Kohle, sondern auf Erneuerbare, auf Energieeffizienz und auf Klimaschutz. Das ist unser Weg. Wir wollen gemeinsam daran arbeiten, das zum Erfolg zu f\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40362,"sequence":285,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40363,"sequence":286,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es spricht jetzt Eva Bulling-Schr\u00f6ter, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40364,"sequence":287,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40365,"sequence":288,"sitzung":25,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als Klimapolitikerin wei\u00df ich, wie schwer vermittelbar globale Erw\u00e4rmung, Klimawandel sowie Folgen f\u00fcr Mensch und Natur sind. Ich sage \u201eschwer vermittelbar\u201c, weil sp\u00fcrbare Folgen verfehlter Energie- und Klimapolitik hierzulande nicht morgen oder \u00fcbermorgen auftreten, sondern erst in 20, 30 oder gar 100 Jahren und weil Ergebnisse guter Energie- und Klimapolitik eben nicht \u00fcber Niederlage und Sieg bei der n\u00e4chsten Wahl entscheiden, sondern erst sp\u00e4ter, etwa im Jahr 2040, wenn Schulkinder \u00fcber diese Gro\u00dfe Koalition, die bei der Energiewende weiter auf die Bremse tritt, verst\u00e4ndnislos den Kopf sch\u00fctteln werden. So sieht es heute aus. Gerade wegen der Langfristigkeit ist es mir ein Anliegen, dass heute wirklich jedem hier im Haus und im Land, ob in Bayern, Nordrhein-Westfalen, Brandenburg oder Mecklenburg-Vorpommern, deutlich wird, warum es uns etwas angeht, wenn vom Klimawandel die Rede ist, und auf welcher Grundlage die Warnungen von uns Klimapolitikern \u00fcberhaupt fu\u00dfen.\n\nZur empirischen Datenlage. Noch nie war ein Bericht des Weltklimarates sowohl bei Auswahl als auch bei Bewertung von Datenmaterial, Studien und Modellierungen so sorgf\u00e4ltig, so detailliert und damit wissenschaftlich so unangreifbar wie dieser F\u00fcnfte Sachstandsbericht. Allen Klimawandelskeptikern und Kohlefans bei Union, SPD und anderswo, denen es nur um Verharmlosung geht, sage ich deshalb: Noch nie in der Wissenschaftsgeschichte der Menschheit haben Forscherinnen und Forscher aller f\u00fcnf Kontinente in gemeinsamer Arbeit, Abstimmung und Fachdiskussion ein derart umfangreiches Projekt in die Tat umgesetzt. Ihr Forschungsinteresse ist f\u00fcr uns alle von entscheidender Bedeutung,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40366,"sequence":289,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40367,"sequence":290,"sitzung":25,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"n\u00e4mlich der Erde eine verl\u00e4ssliche Diagnose \u00fcber das ins Taumeln geratene Weltklima abzuringen.\n\nJa, die Klimaforscher sind \u00dcberbringer schlechter Nachrichten, und sie sehen sich aus diesem Grund immer wieder \u00f6ffentlichen Anfeindungen ausgesetzt. Selbst die wissenschaftliche Seriosit\u00e4t wird ihnen abgesprochen. Ich finde, das geht \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40368,"sequence":291,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40369,"sequence":292,"sitzung":25,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke will der Klimaforschung an dieser Stelle ganz klar ihren Respekt und ausdr\u00fccklichen Dank aussprechen. Es geht immerhin um die Lebensgrundlage aller Menschen. Das, meine Damen und Herren, geht uns alle an.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40370,"sequence":293,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40371,"sequence":294,"sitzung":25,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Der neueste Bericht des Weltklimarates zeigt wieder einmal, wie tiefgreifend die Folgen des menschengemachten Klimawandels wirklich sind. Ich will an dieser Stelle nicht wieder die bekannten Bilder von Wirbelst\u00fcrmen, D\u00fcrren, \u00dcberschwemmungen und Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men bem\u00fchen. So viel aber ist klar: Die 2-Grad-Marke der Erderw\u00e4rmung ist in der aktuellen Tendenz nicht zu schaffen. Die Forscher rechnen in Worst-Case-Szenarien gar mit einer m\u00f6glichen Erw\u00e4rmung von 6,8 Grad Temperaturanstieg. Das ist einfach eine Katastrophe. Bald ist es 4 Grad w\u00e4rmer als vor der Industrialisierung. Die Klimaerw\u00e4rmung ist also Realit\u00e4t. Nun hei\u00dft es, sich an die Folgen anzupassen, ohne aber die CO2-Reduktion aus den Augen zu verlieren. Auch das sage ich ganz klar.\n\nWie erkl\u00e4rte gestern ein IPCC-Leitautor von der Arbeitsgruppe 2 zu \u201eFolgen, Anpassung und Verwundbarkeit\u201c so sch\u00f6n? Wir wissen nicht, ob bei einem vollgelaufenen Keller 50 Prozent vom Klimawandel kommen und 50 Prozent ganz normales Wetter ist. - Ganz richtig. Aber wenn das Haus unter Wasser steht oder das Dach weggeflogen ist, dann ist es den B\u00fcrgern eigentlich wurscht. Diese Zahlenspiele sind v\u00f6llig egal. Da ist die Politik gefragt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40372,"sequence":295,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40373,"sequence":296,"sitzung":25,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wissen um die Notwendigkeit der Anpassung. 2009 wurde hier im Haus die deutsche Anpassungsstrategie verabschiedet. Alle Reden gingen zu Protokoll. Ein dringendes Interesse in \u00d6ffentlichkeit und Politik fehlt weiter. Darum finde ich diese Aktuelle Stunde so wichtig, auch wenn wir den n\u00e4chsten IPCC-Bericht noch h\u00e4tten abwarten k\u00f6nnen. Ich finde es aber trotzdem gut, dass wir das diskutieren.\n\nDie gr\u00f6\u00dften Risiken des Klimawandels tragen - das kann man an dieser Stelle noch einmal sagen - Arme, Fischer, Bauern, Kleinsth\u00e4ndler. Die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit kann Schaden nehmen, \u00fcberall, auch die Gesundheit. Dann frage ich mich: Warum erkennen Versicherungen klimawandelinduzierte Sch\u00e4den nicht an? Was ist mit der medizinischen Forschung zu Gesundheitssch\u00e4den durch Klimawandel? Warum gibt es in der UN-Fl\u00fcchtlingskonvention keinen Status f\u00fcr Klimafl\u00fcchtlinge? Und warum r\u00fchmen sich Forschungs- und Umweltministerium? 250 Millionen Euro stehen f\u00fcr die Anpassung in den Entwicklungsl\u00e4ndern bereit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40374,"sequence":297,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Denken Sie an die Redezeit, bitte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40375,"sequence":298,"sitzung":25,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Letzter Satz. - Wissen Sie, was ein Deich kostet? Die 250 Millionen sind viel zu wenig. Allein auf den Philippinen gibt es 36 000 Kilometer K\u00fcste. Der Betrag ist l\u00e4cherlich.\n\nWir erwarten von der Bundesregierung, dass sie in vielerlei Hinsicht etwas tut. Wir haben die Themen genannt. Es muss jetzt wirklich etwas passieren. Es ist eigentlich schon f\u00fcnf nach zw\u00f6lf.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40376,"sequence":299,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40377,"sequence":300,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung spricht jetzt Bundesministerin Dr. Barbara Hendricks.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40378,"sequence":301,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40379,"sequence":302,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Bericht des Weltklimarates IPCC ist erneut ein Weckruf an uns alle, an die gesamte Menschheit, wenn man so will. Wir wissen alle: Die Folgen des Klimawandels sind bereits heute mehr als deutlich zu beobachten. In den kommenden Jahrzehnten drohen durch Zunahme von Hitze und Extremereignissen immer st\u00e4rkere Nachteile f\u00fcr Menschen und \u00d6kosysteme. Ohne raschen und ambitionierten Klimaschutz w\u00e4re ein globaler Temperaturanstieg um durchschnittlich 4 Grad Celsius oder mehr wahrscheinlich. Das w\u00e4re eine Welt, in der wir uns gar nicht vorstellen k\u00f6nnen zu leben. Deswegen ist nat\u00fcrlich das Ziel, den Anstieg auf maximal 2 Grad zu begrenzen, das gr\u00f6\u00dfte Ziel, das wir in diesem Zusammenhang haben. Die M\u00f6glichkeiten zur Anpassung an den Klimawandel w\u00fcrden bei einem Anstieg von 4 Grad n\u00e4mlich schwinden oder sehr viel teurer werden. Es steigt auch die Gefahr von abrupten, unumkehrbaren Klima\u00e4nderungen, sogenannten Kipppunkten. Der IPCC betont auch, dass angesichts des zu erwartenden Klimawandels die gegenw\u00e4rtigen Anpassungsma\u00dfnahmen schon nicht mehr ausreichen.\n\nF\u00fcr mich sind die politischen Konsequenzen aus den neuen IPCC-Berichten - einen Teilbericht haben wir heute vorliegen, und schon in anderthalb Wochen bekommen wir hier in Berlin einen weiteren Teilbericht \u00fcberreicht - vollkommen klar: Eine verantwortungsvolle Klimapolitik muss immer auf zwei S\u00e4ulen stehen: Sie muss erstens daf\u00fcr sorgen, dass die Erderw\u00e4rmung die 2\u001eGrad-Marke nicht \u00fcbersteigt. Sie muss aber zweitens auch Risiken erkennen und sich auf die nicht vermeidbaren Folgen von Klimaver\u00e4nderungen vorbereiten und einstellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40380,"sequence":303,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40381,"sequence":304,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Anpassung ist jedenfalls weder leichter noch billiger als Vermeidung. Trotzdem m\u00fcssen wir auch an Anpassungsstrategien denken. Wir wissen aber, wie gesagt, dass Anpassung ganz gewiss nicht leichter oder billiger ist als Vermeidung, im Gegenteil: Je z\u00f6gerlicher die Staatengemeinschaft bei der Minderung der Treibhausgase ist, desto mehr wird schlie\u00dflich f\u00fcr Anpassungen zu zahlen sein.\n\nDie IPCC-Ergebnisse sind eine Best\u00e4tigung f\u00fcr die ehrgeizigen Klimaschutzziele der Bundesregierung. Bis zum Jahr 2050 wollen wir in der EU die Emissionen um 80 bis 95 Prozent absenken, und wir in der Bundesrepublik Deutschland haben schon den Ehrgeiz, bei der Absenkung eher am oberen als am unteren Rand zu liegen, also eher an 95 Prozent zu kommen, als bei 80 Prozent zu verbleiben.\n\nUnser n\u00e4chstes Etappenziel ist es, die Treibhausgasemissionen hier in Deutschland bis 2020 um mindestens 40 Prozent gegen\u00fcber 1990 zu senken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40382,"sequence":305,"sitzung":25,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht gerade in die andere Richtung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40383,"sequence":306,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe mir nach meinem Amtsantritt aufarbeiten lassen, wo wir mit den bisher von der Bundesregierung beschlossenen Ma\u00dfnahmen stehen. Die n\u00fcchterne Er\u00f6ffnungsbilanz zu Beginn dieser Legislaturperiode ist, dass wir mit den Ma\u00dfnahmen, die wir bislang ergriffen haben, eine Minderung der Treibhausgase um etwa 33 bis 35 Prozent bis zum Jahr 2020 erreichen k\u00f6nnen. Da ich mir eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig schlechte Wirtschaftsentwicklung, die dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass wir die Reduzierung um 35 Prozent erreichen, nicht w\u00fcnschen kann und ich nicht glaube, dass wir damit zu rechnen haben, m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass tats\u00e4chlich bis zum Jahr 2020 eine L\u00fccke von 7 Prozentpunkten verbleibt, die wir mit den bisher ergriffenen Ma\u00dfnahmen nicht schlie\u00dfen k\u00f6nnen. Ich werde deswegen, wie schon angek\u00fcndigt wurde - es wurde eben angesprochen -, auf der Basis dieser Ausgangsanalyse, nach der wir noch 7 Prozentpunkte mehr erreichen m\u00fcssen, mit den Ressorts der Bundesregierung ein Sofortprogramm abstimmen, mit dem wir die Politikl\u00fccke, die wir bisher offenbar haben, schlie\u00dfen k\u00f6nnen. Dabei ist klar:\n\nErstens. Das Umwelt- und Bauministerium kann, auch wenn es einen gro\u00dfen Teil erbringen kann, die zus\u00e4tzlichen Minderungen nicht alleine erbringen. Wir brauchen das Mittun aller Ressorts, die ihre Verantwortung f\u00fcr die jeweiligen Sektoren, f\u00fcr die sie zust\u00e4ndig sind, \u00fcbernehmen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40384,"sequence":307,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40385,"sequence":308,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Jeder muss also zus\u00e4tzliche Klimaschutzma\u00dfnahmen erbringen.\n\nZweitens. Wir d\u00fcrfen uns und auch der \u00d6ffentlichkeit nichts sch\u00f6nrechnen. Die Minderungsma\u00dfnahmen m\u00fcssen geeignet sein, die notwendigen Erfolge zu bringen.\n\nDrittens. Auch ein Sofortprogramm gelingt leider nicht im Hauruckverfahren, sondern muss sorgf\u00e4ltig mit den betroffenen Ministerien ausgearbeitet werden.\n\nIch werde noch vor Ostern erste Eckpunkte des Programms an die Ressorts versenden. In einer ressort\u00fcbergreifenden Arbeitsgruppe werden wir auf der Basis dieser Eckpunkte die konkreten Ma\u00dfnahmen verabreden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40386,"sequence":309,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40387,"sequence":310,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Im Herbst sollten wir das Programm im Kabinett verabschieden k\u00f6nnen. Ich glaube, dass wir dann endlich wieder die Vorreiterrolle zur\u00fcckerobert haben, die uns in der Vergangenheit etwas abhandengekommen ist. Aber es ist schon richtig: Wir gelten immer noch als beispielhaft. Nur, der Ehrgeiz hat in Europa insgesamt etwas nachgelassen. Dann muss es unser Ziel sein, nicht nur selber wieder ehrgeiziger zu werden, sondern auch den Ehrgeiz der anderen gleichsam mitzuziehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40388,"sequence":311,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40389,"sequence":312,"sitzung":25,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir gehen aber in eine andere Richtung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40390,"sequence":313,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will dem skizzierten Prozess nicht vorgreifen; aber es ist v\u00f6llig klar - das haben der Bundeswirtschaftsminister und ich in den letzten Wochen immer wieder gesagt -, dass eine Reform des Emissionshandels einen bedeutenden Teil der zus\u00e4tzlichen Minderungen erm\u00f6glichen muss. Denn dieses Instrument steuert ja die Emissionsminderungen im gesamten Bereich der Energiewirtschaft und der Industrie.\n\nKollege Hofreiter, Sie machen es sich ein bisschen zu leicht, wenn Sie so tun, als w\u00fcrden alle Menschen, die aus Nordrhein-Westfalen kommen, nicht begreifen, dass beim Verbrennen von Kohle CO2 entsteht. Das wissen wir sehr wohl, keine Sorge.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40391,"sequence":314,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40392,"sequence":315,"sitzung":25,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Beispiel aus Nordrhein-Westfalen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40393,"sequence":316,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt sogar: Herr Krischer wei\u00df das sehr wohl, nur bei Ihnen haben wir da eher Zweifel!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40394,"sequence":317,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"- Herr Krischer kommt sogar aus dem Aachener Kohlerevier, ich nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40395,"sequence":318,"sitzung":25,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Er ist von Braunkohle geboren, der Kollege!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40396,"sequence":319,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Die Energiewende mit dem Ausbau der erneuerbaren Energien und mehr Energieeffizienz kann nur in Kombination mit einer solchen Reform des Emissionshandels ihre volle Wirksamkeit f\u00fcr den Klimaschutz erbringen. Selbstverst\u00e4ndlich muss auch der Verkehrssektor seinen Beitrag f\u00fcr mehr Klimaschutz leisten. Und im Geb\u00e4udebereich werden wir gemeinsam mit dem Energieminister unter anderem daf\u00fcr sorgen, dass die bereitstehenden F\u00f6rdermittel eine maximale Wirksamkeit f\u00fcr den Klimaschutz erreichen. Im \u00dcbrigen ist dies auch die vern\u00fcnftigste Strategie, um unsere Abh\u00e4ngigkeit von Gasimporten zu mindern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40397,"sequence":320,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40398,"sequence":321,"sitzung":25,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was kommt da konkret?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40399,"sequence":322,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin in den letzten Tagen h\u00e4ufiger auf ein Interview angesprochen worden, das ich gegeben habe. Ich will dazu nur so viel sagen: Ich wei\u00df auch, dass wir das Klima nicht dadurch retten, dass wir Pullover anziehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40400,"sequence":323,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40401,"sequence":324,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Aber ich wei\u00df - und das wollte ich zum Ausdruck bringen; ich hoffe, dass das die meisten auch so verstanden haben -, dass auch wir in Mitteleuropa unsere Lebensweise \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen. Es geht hier nicht allein um staatliche Ma\u00dfnahmen, die wir selbstverst\u00e4ndlich brauchen: Vorgaben im Ordnungsrecht, F\u00f6rderma\u00dfnahmen und vieles andere mehr. Es geht auch darum, dass wir unsere eigene Lebensweise \u00fcberpr\u00fcfen. Wir sollten nicht vergessen, dass die Menschen in den Tropen oder in den Subtropen ihr Leben sozusagen total auf den Kopf stellen - oder es sogar verlieren. Im Gegensatz dazu sind die Anpassungsma\u00dfnahmen, die von uns erwartet werden, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \u00fcberschaubar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40402,"sequence":325,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40403,"sequence":326,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"In der EU setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass ehrgeizige Ziele f\u00fcr das Jahr 2030 beschlossen werden; das ist heute schon angesprochen worden. Selbstverst\u00e4ndlich setzen wir uns f\u00fcr die Zieltrias ein: 40 Prozent Emissionsminderung, Zunahme des Anteils der erneuerbaren Energien an der Stromversorgung um 30 Prozent und ein wirklich sp\u00fcrbares Ziel bei der Energieeffizienz.\n\nEs ist nicht so einfach, das in der Europ\u00e4ischen Union zum Gemeingut zu machen, aber - Kollege Jung und andere haben darauf hingewiesen - dies ist unser gemeinsames Ziel. Nur auf diese Weise k\u00f6nnen wir bei den Vereinbarungen, die auf uns zukommen werden, voranschreiten. Wir wissen ja, dass wir die Ziele auf europ\u00e4ischer Ebene erreichen m\u00fcssen; denn nur durch unser entschlossenes Handeln auf europ\u00e4ischer Ebene k\u00f6nnen wir wiederum auf internationaler Ebene voranschreiten.\n\nWir haben die Verantwortung, die Klimakonferenz Ende des Jahres 2015 zu einem Erfolg zu bringen. Daf\u00fcr arbeiten wir auf allen Ebenen. Wir haben zum Beispiel so etwas wie eine \u201eKlimaau\u00dfenpolitik\u201c angesto\u00dfen. Ich bin meinem Kollegen Frank-Walter Steinmeier au\u00dferordentlich dankbar, dass er daf\u00fcr gesorgt hat, dass sich diejenigen, die sowieso f\u00fcr uns im Ausland t\u00e4tig sind, n\u00e4mlich im Diplomatischen Dienst, dieses zu ihrer Aufgabe gemacht haben und viele notwendige Gespr\u00e4che f\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40404,"sequence":327,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40405,"sequence":328,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich geschieht das auch auf der Leitungsebene meines Ministeriums. Aber wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht in der ganzen Welt unterwegs sein; denn irgendwie m\u00fcssen wir die Arbeit zu Hause auch noch erledigen. Diese Klimaau\u00dfenpolitik ist gerade im Hinblick auf 2015 von hoher Bedeutung; denn die Interessenlagen in der Welt sind nun mal au\u00dferordentlich unterschiedlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40406,"sequence":329,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin, Sie haben eine ganz besondere Verantwortung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40407,"sequence":330,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40408,"sequence":331,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Im Juli werden wir zum Petersberger Klimadialog einladen. Wir tun alles, um voranzuschreiten. Wir wissen, dass wir das nicht alleine k\u00f6nnen. Wir sind darauf angewiesen, dass die Weltgemeinschaft das ebenso sieht wie wir. Wir sind auch auf das Verst\u00e4ndnis und das Engagement unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger angewiesen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40409,"sequence":332,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40410,"sequence":333,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt die Kollegin Annalena Baerbock, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40411,"sequence":334,"sitzung":25,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Meine Vorrednerinnen und -redner haben es schon erw\u00e4hnt: Der IPCC-Bericht hat deutlich gemacht: Auch in Europa leben wir nicht auf einer Insel der Gl\u00fcckseligen. Dass jetzt alle drei bis f\u00fcnf Jahre Jahrhunderthochwasser mit Milliardensch\u00e4den kommen, hat dazu gef\u00fchrt, dass selbst in den Reihen der CDU\/CSU gesagt wird, dass der Klimawandel ernsthaft angegangen werden muss.\n\nDas Problem ist nur, dass die Ma\u00dfnahmen aufgeschoben werden. Der IPCC-Bericht richtet sich an all jene, die sagen: Erst einmal m\u00fcssen wir an unsere Wirtschaft denken, dann tun wir etwas f\u00fcr das Klima. - Der Bericht macht deutlich: Je sp\u00e4ter wir handeln, desto teurer wird es auch f\u00fcr die gesamte Wirtschaft in Europa und weltweit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40412,"sequence":335,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40413,"sequence":336,"sitzung":25,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen reicht es halt nicht, wenn man sagt: Wir ergreifen ein paar Ma\u00dfnahmen, und irgendwann kommt auch unser Sofortprogramm. - Vielmehr muss Klimaschutz in der Bundesrepublik Deutschland wieder Toppriorit\u00e4t erhalten.\n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen von SPD und Union, m\u00fcssen sich jetzt entscheiden: Wollen Sie Ihre internationalen Klimaschutzverpflichtungen einhalten - CO2-Reduktion um mindestens 80 Prozent bis zur Mitte des Jahrhunderts -, oder wollen Sie sagen: \u201eDie Energiewende ist viel zu teuer, wir k\u00f6nnen das unserer Wirtschaft nicht antun, und sowieso m\u00fcssen wir mal ein St\u00fcck langsamer fahren\u201c? Das passt alles nicht zusammen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40414,"sequence":337,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40415,"sequence":338,"sitzung":25,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie sich daf\u00fcr entscheiden, in der Debatte allein auf die Kostenfrage zu setzen und zu sagen: \u201eWir d\u00fcrfen der Industrie nicht so viel aufb\u00fcrden\u201c, dann fahren Sie bitte zusammen mit Frau Hendricks zum n\u00e4chsten Weltklimagipfel und sagen dort: Wir haben das mit unseren internationalen Verpflichtungen nicht so gemeint; wir arbeiten nicht mehr an einer Minderung des CO2-Aussto\u00dfes. - Dieses Sowohl-als-auch geht nun einmal nicht. Die Energiewende ist wie eine Schwangerschaft: Ein bisschen Energiewende geht eben nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40416,"sequence":339,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40417,"sequence":340,"sitzung":25,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Frau Hendricks, wir Gr\u00fcne m\u00f6gen Strickpullis sehr gerne. Wir ziehen sie auch gerne an; im Sommer vielleicht einen etwas d\u00fcnneren. Diese Lebensstilfrage ist aber keine Rechtfertigung daf\u00fcr, dass man sich aus der politischen Verantwortung zur\u00fcckzieht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40418,"sequence":341,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40419,"sequence":342,"sitzung":25,"speaker":"Matthias Ilgen [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":214.0,"speaker_party":"spd","text":"Hat sie doch gar nicht gemacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40420,"sequence":343,"sitzung":25,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man sagt, dass die Menschen ihren Beitrag zum Klimaschutz leisten m\u00fcssen, dann muss die Politik in einem solchen Fall eben noch mehr tun. Das bedeutet ganz konkret: Wenn Klimaschutz wieder Toppriorit\u00e4t erhalten soll, dann m\u00fcssen wir den Klimaschutz gesetzlich verankern. Wir brauchen ein Klimaschutzgesetz - wie es etliche L\u00e4nder vorgemacht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40421,"sequence":344,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40422,"sequence":345,"sitzung":25,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Klimaschutz wieder Toppriorit\u00e4t erhalten soll, dann reicht ein Herumfrickeln am EEG eben nicht, sondern dann muss man \u00fcber das Strommarktdesign reden, und man muss den Bestandsschutz von Kohle infrage stellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40423,"sequence":346,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40424,"sequence":347,"sitzung":25,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir \u00fcber Klimaschutz reden und das Toppriorit\u00e4t erhalten soll, dann darf man nicht bei einem Fr\u00fchjahrsgipfel der EU sagen: \u201eAufgrund der Ukraine verschieben wir das Thema Klimaschutz auf die n\u00e4chsten Ratssitzungen\u201c; denn - das wurde zu Recht betont - wir m\u00fcssen uns unabh\u00e4ngiger machen von Energieimporten. Was h\u00e4tte die Antwort auf dem Fr\u00fchjahrsgipfel sein m\u00fcssen? Sie h\u00e4tte lauten m\u00fcssen: Deswegen arbeiten wir noch ambitionierter an den Klima- und Energiezielen f\u00fcr das Jahr 2030; deswegen arbeiten wir noch h\u00e4rter f\u00fcr eine bessere Energieeffizienz. - Die Energieeffizienz ist doch der Schl\u00fcssel zu einer gr\u00f6\u00dferen Unabh\u00e4ngigkeit von Gasimporten aus aller Welt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40425,"sequence":348,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40426,"sequence":349,"sitzung":25,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn darauf verwiesen wird: \u201eDie anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder wollten nicht\u201c, dann antworte ich mit dem sch\u00f6nen Spruch von fr\u00fcher: Frieden f\u00e4ngt zu Hause an. - Das gilt auch f\u00fcr den Klimaschutz: Klimaschutz f\u00e4ngt zu Hause an. Schauen wir einmal hin, was Deutschland beim Thema Energieeffizienz gemacht hat: Seit 2012 sollte die Energieeffizienz-Richtlinie umgesetzt werden. Das ist sie bis heute nicht. Wir hatten uns dazu verpflichtet, bis zum Jahr 2020 gegen\u00fcber dem Stand von 2008 20 Prozent Energie einzusparen. Wo stehen wir? Nach Zahlen von 2012 stehen wir bei 2,7 Prozent. Inwiefern ist man da Vorreiter?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40427,"sequence":350,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40428,"sequence":351,"sitzung":25,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Klimaschutz Priorit\u00e4t haben soll, dann kommen Sie auch um die Frage der Nutzung fossiler Energien nicht herum. So ist das halt: Wenn ein Drittel der weltweiten CO2-Emissionen von fossilen Energietr\u00e4gern verursacht wird, dann m\u00fcssen wir das angehen. Heute wurde bekannt, dass die Emissionen der 30 gr\u00f6\u00dften Kohlekraftwerke in Deutschland um 5 Prozent gestiegen sind. Da kann man doch nicht einfach wegsehen, sondern man muss wie NRW sagen: Ja, wir ziehen die Konsequenzen, wir \u00fcberdenken unsere Braunkohlepl\u00e4ne, und wir steigen sukzessive aus. - Es redet niemand von einem Sofortausstieg, auch nicht wir Gr\u00fcnen. Wir sagen: Wir d\u00fcrfen nicht mit einer Braunkohlestrategie weitermachen, nach der auch in den Jahren 2040 und 2050 Kohle verstromt wird; denn dann erreichen wir die internationalen Ziele definitiv nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40429,"sequence":352,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40430,"sequence":353,"sitzung":25,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Linke, reden Sie bitte mit Ihren Kollegen in Brandenburg. Dort stellen Sie den Wirtschaftsminister. Just an dem Tag, an dem in NRW parlamentarisch entschieden werden soll, dass man den dritten Teilabschnitt von Garzweiler II nicht angeht, am 28. April 2014, will Ihr Wirtschaftsminister in Cottbus die neuen Tagebaupl\u00e4ne f\u00fcr Welzow-S\u00fcd II genehmigen. Das kann nicht sein, die Kohle muss bleiben, wo sie ist. Sie muss unter der Erde bleiben. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir sorgen.\n\nEine letzte Bemerkung zum ETS. Wir begr\u00fc\u00dfen es, dass der Emissionshandel reformiert werden soll. Aber dann stellen Sie das bitte auch im Haushalt entsprechend dar. Wir diskutieren in den n\u00e4chsten Wochen \u00fcber den Haushalt. Sie bezuschussen mit 655 Millionen Euro den Energie- und Klimafonds, weil es keine Zahlungen aus dem ETS gibt. Zus\u00e4tzlich stellen Sie 350 Millionen Euro Steuergeld f\u00fcr stromintensive Unternehmen bereit, die vom ETS nicht belastet werden, weil ohnehin zu viele Zertifikate im Markt sind und man damit sogar noch Gewinne machen kann. Die Unternehmen, die von den niedrigen B\u00f6rsenstrompreisen profitieren, bekommen also 350 Millionen Euro als Strompreiskompensationsgeld obendrauf. So machen diese Unternehmen sogar noch einen Gewinn damit, dass sie mehr CO2 ausgesto\u00dfen haben. So geht Klimaschutz definitiv nicht.\n\nFreuen Sie sich auf unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum Haushalt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40431,"sequence":354,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40432,"sequence":355,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich m\u00f6chte nur darum bitten, dass die letzten S\u00e4tze nicht ganze B\u00fccher werden. Dann kommen wir auch mit der Redezeit hin. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Frau Dr. Anja Weisgerber, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40433,"sequence":356,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40434,"sequence":357,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ob an Land oder im Meer, ob an den Polen oder in der W\u00fcste, die Auswirkungen des vom Menschen verursachten Klimawandels sind \u00fcberall zu sp\u00fcren. Das ist unbestritten. Dennoch ist zu sagen: Die Wissenschaftler sind mit ihren Aussagen deutlich vorsichtiger geworden. Sie sehen die Auswirkungen differenzierter, und sie nehmen sogar manche fr\u00fchere Prognose zur\u00fcck oder schr\u00e4nken sie ein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40435,"sequence":358,"sitzung":25,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie den Bericht gelesen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40436,"sequence":359,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und sie stellen fest, dass es auch erstmals Fortschritte in vielen L\u00e4ndern zu verzeichnen gibt. Deshalb d\u00fcrfen wir jetzt den Kopf nicht in den Sand stecken und alles nur negativ sehen, sondern wir m\u00fcssen ganz deutlich sagen: Wir Deutsche m\u00fcssen auch weiterhin weltweit eine Vorreiterrolle beim Klimaschutz und bei der Nutzung der erneuerbaren Energien einnehmen. - Und wir nehmen sie auch ein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40437,"sequence":360,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40438,"sequence":361,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland allein kann das Klima nicht retten. Grenz\u00fcberschreitende Herausforderungen wie der Klimaschutz lassen sich einfach nicht rein national l\u00f6sen. Wir brauchen daf\u00fcr auch die anderen Staaten in der Welt. Wir fordern daher ganz klar: Auch L\u00e4nder wie die USA und China m\u00fcssen bei der Verhandlung um die Fortsetzung des Kioto-Protokolls ihrer Verantwortung gerecht werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40439,"sequence":362,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40440,"sequence":363,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um unserer Verantwortung in der Welt gerecht zu werden, gibt es jetzt neue Vorschl\u00e4ge der EU zu den europaweiten Klimazielen. Die Kommission schl\u00e4gt vor, die CO2-Emissionen bis 2030 um 40 Prozent zu reduzieren und den Anteil der erneuerbaren Energien EU-weit auf mindestens 27 Prozent zu erh\u00f6hen. F\u00fcr die einzelnen Mitgliedstaaten gibt es zu den erneuerbaren Energien aber keine verbindlichen Ziele mehr. Da sage ich ganz klar: Wir m\u00fcssen uns jetzt daf\u00fcr einsetzen, dass wir zu einer gemeinsamen ehrgeizigen Position auf EU-Ebene kommen. Dann k\u00f6nnen wir als Europ\u00e4er beim Weltklimagipfel in Lima und beim dann entscheidenden Gipfel in Paris geschlossen und, basierend auf unseren Zielen, auch selbstbewusst auftreten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40441,"sequence":364,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40442,"sequence":365,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sage ich insbesondere mit Bezug auf das Ziel bei den erneuerbaren Energien: Die Vorschl\u00e4ge der EU-Kommission gehen mir als Klimapolitikerin und vielen von uns nicht weit genug.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40443,"sequence":366,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40444,"sequence":367,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen als Bundesrepublik Deutschland einfordern, dass auf EU-Ebene an der bew\u00e4hrten Zieltrias festgehalten wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40445,"sequence":368,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40446,"sequence":369,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darin m\u00f6chten wir auch unsere Klimakanzlerin Angela Merkel best\u00e4rken, die, Herr Hofreiter, nicht ihre H\u00e4nde in den Scho\u00df legt, wie Sie es gerade formuliert haben, sondern auf EU-Ebene aktiv f\u00fcr diese Zieltrias einsteht. Wir sollten, statt uns st\u00e4ndig gegenseitig zu beschimpfen, an dieser Stelle einfach einmal an einem Strang ziehen. Dann k\u00f6nnen wir das vielleicht auch EU-weit durchsetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40447,"sequence":370,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40448,"sequence":371,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es reicht eben nicht, dass nur das CO2-Ziel verbindlich ist. Wir wollen n\u00e4mlich nicht, dass einige Mitgliedstaaten vor allem auf die Kernenergie setzen und so durch die Hintert\u00fcr zur CO2-Reduktion beitragen, ohne dabei die erneuerbaren Energien auszubauen. Denn dann m\u00fcssten einige Mustersch\u00fcler wie Deutschland - wir sind beim Thema erneuerbare Energien Mustersch\u00fcler; denn wir werden hier unsere Ziele \u00fcbererf\u00fcllen - im Bereich der erneuerbaren Energien die Arbeit der anderen Mitgliedstaaten mitmachen. Das kann so auch nicht sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40449,"sequence":372,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40450,"sequence":373,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40451,"sequence":374,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen auch klare Ziele beim Thema Energieeffizienz. Denn gerade im Geb\u00e4udebereich steckt viel Einsparpotenzial.\n\nDaher ist es unumg\u00e4nglich, dass wir in Deutschland das Thema \u201esteuerliche Absetzbarkeit von Investitionen bei der Geb\u00e4udesanierung\u201c angehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40452,"sequence":375,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40453,"sequence":376,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir Klimapolitiker sollten in der Diskussion mit den Haushalts- und Finanzpolitikern geeint und gest\u00e4rkt auftreten, damit wir das gemeinsam durchsetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40454,"sequence":377,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40455,"sequence":378,"sitzung":25,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und die L\u00e4nder sollten da mitmachen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40456,"sequence":379,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Auch die L\u00e4nder sollten mitmachen, genau.\n\nEin weiteres Instrument im Kampf gegen den Klimawandel ist der Emissionshandel. Auch hier sind wir Europ\u00e4er weltweit f\u00fchrend. Wir m\u00fcssen einen funktionierenden Emissionshandel als Chance sehen, und zwar nicht nur f\u00fcr die Klimapolitik, sondern auch f\u00fcr die Energiewende. Denn steigt der Preis f\u00fcr die Emissionsrechte, dann wird der derzeit g\u00fcnstige, aber klimaunfreundliche Kohlestrom teurer und weniger attraktiv als der umweltfreundlichere Strom aus Gas und die erneuerbaren Energien. Deshalb brauchen wir eine nachhaltige Reform des Emissionshandels. Ein funktionierender Emissionshandel steigert n\u00e4mlich nicht nur die Energieeffizienz, sondern f\u00f6rdert auch die Innovationskraft der Unternehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40457,"sequence":380,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40458,"sequence":381,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Satz noch: Trotz allem muss der Emissionshandel ein marktwirtschaftliches Instrument bleiben, und der Preis der Emissionsrechte darf nicht politisch verordnet werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40459,"sequence":382,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40460,"sequence":383,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt die Kollegin Heike H\u00e4nsel, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40461,"sequence":384,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40462,"sequence":385,"sitzung":25,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Baerbock, ich fand es ja richtig, die Linke f\u00fcr das, was in Sachen Braunkohle in Brandenburg geschieht, zu kritisieren. Das kritisieren auch wir. Ich finde es wichtig, sich da an die eigene Nase zu fassen. Ich kann Ihnen aber sagen: Vor 14 Tagen habe ich in Baden-W\u00fcrttemberg, am AKW Neckarwestheim, demonstriert. Da ist Rot-Gr\u00fcn an der Regierung. Auch da fordern wir nat\u00fcrlich, dass die Atomkraftwerke schneller vom Netz gehen. Auch die Politik von EnBW kann man in vielerlei Hinsicht kritisieren.\n\n(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist jetzt aber ein merkw\u00fcrdiger Vergleich!\n\n)\n\nEs ist wichtig, dass alle, die an Umweltpolitik und Klimapolitik interessiert sind, immer auch in ihren eigenen Reihen kritisieren. Das gilt aber f\u00fcr alle.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40463,"sequence":386,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40464,"sequence":387,"sitzung":25,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt m\u00f6chte ich gerne zum Bericht des Klimarates kommen, der schon vielfach erw\u00e4hnt wurde. Er zeigt deutlich, dass das exzessive und unsoziale Wachstum der Industriestaaten vor allem zulasten der Menschen im S\u00fcden geht; denn die Zerst\u00f6rung der \u00d6kosysteme betrifft direkt die Weltern\u00e4hrung und die Existenzgrundlagen von Millionen von Menschen. Eine Erh\u00f6hung der globalen Temperatur um mehr als nur 2 Grad Celsius wird diese Risiken f\u00fcr Mensch und Natur weiterhin \u00fcberproportional steigern. Der Bericht zeigt meines Erachtens auch ganz eindeutig, dass das existierende Weltwirtschaftssystem Armut und Hunger produziert und unsere nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen zerst\u00f6rt. Genau deswegen m\u00fcssen wir uns auch fragen: In welchem Weltwirtschaftssystem leben wir eigentlich?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40465,"sequence":388,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40466,"sequence":389,"sitzung":25,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Diskussion haben wir jetzt; denn die Welt will sich nach 2015 neue global geltende Nachhaltigkeitsziele geben, die sogenannten SDGs, die Sustainable Development Goals. In der UNO werden diese Vorhaben mittlerweile in vielen Kreisen diskutiert; es wird viel entworfen. Aber gleichzeitig werden zum Beispiel in der Europ\u00e4ischen Union wirtschafts- und handelspolitisch Weichen gestellt und Fakten geschaffen, die den hehren Zielen von nachhaltiger Entwicklung und Wirtschaftsweise zuwiderlaufen, wodurch all diese Ziele unterlaufen werden. Es geht um den nach wie vor stark gepushten Freihandel, um den sogenannten freien Markt, der grenzenloses Wachstum und neue Wachstumssch\u00fcbe verspricht, auch f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union, und da vor allem aber nat\u00fcrlich f\u00fcr global agierende Konzerne, und das auf Kosten von Millionen von Existenzen in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens und auf Kosten der Umwelt und des Klimaschutzes. Genau deswegen thematisieren wir die gr\u00f6\u00dfte geplante Freihandelszone der Welt zwischen der EU und den USA, TTIP, aber auch alle anderen Freihandelsabkommen mit den L\u00e4ndern des S\u00fcdens, ob in Lateinamerika, Afrika oder Asien. Wer ernsthaft Klimapolitik machen will, der muss diese neoliberale Handelspolitik grunds\u00e4tzlich infrage stellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40467,"sequence":390,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40468,"sequence":391,"sitzung":25,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie wir gesehen haben, wurden Klimawandel und Umweltzerst\u00f6rung trotz zahlreicher Entwicklungsgipfel in den letzten 20 Jahren, zum Beispiel in Rio 1992 und 2012, nicht zur\u00fcckgedr\u00e4ngt oder gestoppt, sondern - im Gegenteil - sogar verst\u00e4rkt. Der Anspruch einer nachhaltigen wirtschaftlichen Entwicklung vor allem in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens wurde dadurch ganz massiv gef\u00e4hrdet.\n\nDie Menschen, die in den \u00e4rmsten L\u00e4ndern dieser Erde leben, haben die gr\u00f6\u00dften Risiken und Konsequenzen zu tragen. Wir diskutieren das immer in unseren Entwicklungskreisen, aber es folgen nicht die entsprechenden Konsequenzen f\u00fcr die Industriestaaten, f\u00fcr die L\u00e4nder des Nordens. Es braucht sehr viel Geld f\u00fcr Anpassungsma\u00dfnahmen. Ohne solche Ma\u00dfnahmen - das steht auch im Bericht - wird in vielen Regionen ein R\u00fcckgang der Ertr\u00e4ge von Weizen, Reis und Soja um bis zu einem F\u00fcnftel im Laufe des Jahrhunderts zu erwarten sein. Deswegen sind wir hier in der Verantwortung. Es geht um die Existenz von vielen Menschen.\n\nWir m\u00fcssen die Standards und die selbst formulierten Ziele zur CO2-Reduzierung einhalten. Wir m\u00fcssen aber auch ganz konkret viel mehr Geld f\u00fcr die Finanzierung bereitstellen. 100 Milliarden US-Dollar pro Jahr werden allein f\u00fcr die Anpassungsma\u00dfnahmen in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens ben\u00f6tigt. Die Bundesregierung macht hier sehr wenig. Wir haben gefordert, dass bei den Vereinten Nationen ein Fonds f\u00fcr Anpassungsma\u00dfnahmen, aber auch f\u00fcr Wiedergutmachung eingerichtet wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40469,"sequence":392,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40470,"sequence":393,"sitzung":25,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Das soll kein Geld sein, das f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit bereitsteht; es muss extra Geld bereitgestellt werden, weil es um eine Art der Kompensation, der Wiedergutmachung geht. Das brauchen die Menschen in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens. Hier sind wir in der Verantwortung.\n\nEs gibt eine Initiative von Nobelpreistr\u00e4gern, die fordert: Wir m\u00fcssen die Billionen von R\u00fcstungsgeldern endlich umwidmen f\u00fcr Klimaschutz, f\u00fcr soziale Entwicklung weltweit. Das w\u00e4re dann auch eine gerechte Klimapolitik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40471,"sequence":394,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40472,"sequence":395,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Frank Schwabe, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40473,"sequence":396,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40474,"sequence":397,"sitzung":25,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Tat, mit dem neuen Weltklimabericht ist noch einmal deutlich geworden: Erstens. Der Klimawandel ist existent. Zweitens. Er ist menschengemacht. Drittens. Er hat gravierende Auswirkungen auf Mensch und Natur. Deswegen ist es richtig und wichtig, dass wir den Kampf gegen den Klimawandel intensivieren und das machen, was auch die Ministerin betont hat, n\u00e4mlich Anpassungsma\u00dfnahmen im Land vornehmen, aber auch international finanzieren.\n\nAlle, die hier gesagt haben: \u201eEs geht am Ende nur global; es geht nur weltweit\u201c, haben vollkommen recht. Um das klarzumachen, reden gleich f\u00fcr uns auch noch eine Au\u00dfenpolitikerin und eine Entwicklungspolitikerin. Aber ich sage gleichzeitig: Hinter einer solchen Aussage kann man sich nicht verstecken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40475,"sequence":398,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40476,"sequence":399,"sitzung":25,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Am Ende geht es darum, dass L\u00e4nder und Regionen ihre Beitr\u00e4ge leisten.\n\nIch will dazu deutlich sagen: Ich sehe mit etwas Sorge die Debatte, die zurzeit innerhalb der Europ\u00e4ischen Union gef\u00fchrt wird. Ich will die Bundesregierung ausdr\u00fccklich loben - ich glaube, so wird das auch international und europ\u00e4isch wahrgenommen -: Wir sind da am guten Ende der Debatte. Das, was ich ansonsten h\u00f6re, halte ich eher f\u00fcr bedenklich. Wenn es wirklich so sein sollte, dass die Europ\u00e4ische Union ihre Ziele f\u00fcr ein weltweites Klimaabkommen 2015 erst im Fr\u00fchjahr des n\u00e4chsten Jahres vorlegt, dann ist das definitiv zu sp\u00e4t. Ich denke, das ganze Haus erwartet von der Bundesregierung, von der Europ\u00e4ischen Union, dass wir durchsetzen, dass das eher geschieht, um eine entsprechende Dynamik in die internationalen Verhandlungen zu bringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40477,"sequence":400,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40478,"sequence":401,"sitzung":25,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt geht es darum, Bilanz zu ziehen - das wollen ja die Gr\u00fcnen mit der von ihnen beantragten Aktuellen Stunde heute - \u00fcber das, was in Deutschland gelaufen ist. Da komme ich nicht umhin, zu sagen - ich habe das in der letzten Debatte schon betont -: Aus meiner Sicht hat es f\u00fcr den Klimaschutz in Deutschland leider vier verlorene Jahre gegeben. Ich habe das schon beim letzten Mal der hier nur noch imagin\u00e4ren FDP zugeschrieben, in der es einen \u201eMister No\u201c gab, der am Ende gegen jede Ma\u00dfnahme in Deutschland, aber auch in Europa vorgegangen ist. Wir haben hier ein nationales Hickhack erlebt. Wir waren zwischenzeitlich leider die europ\u00e4ischen Bremser und haben letztendlich wichtige Vorhaben im Bereich des Emissionshandels, im Bereich der Kraftstoffqualit\u00e4tsrichtlinie blockiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40479,"sequence":402,"sitzung":25,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Minister hei\u00dft jetzt Gabriel!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40480,"sequence":403,"sitzung":25,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kann man in den Zahlen auch nachlesen, Herr Krischer. Nachdem wir fast 20 Jahre Fortschritte gemacht und die CO2-Emissionen in Deutschland abgesenkt haben, sind sie in den letzten zwei Jahren wieder gestiegen. Das ist eine falsche Entwicklung; dagegen m\u00fcssen wir angehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40481,"sequence":404,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40482,"sequence":405,"sitzung":25,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich betone noch einmal: Die neue Bundesregierung wird auch innerhalb der Europ\u00e4ischen Union als wohltuend wahrgenommen. Endlich sprechen die Umweltministerin und der Wirtschaftsminister mit einer Stimme; das war nicht immer selbstverst\u00e4ndlich. Dass das jetzt so ist, ist ein Riesenerfolg. Dass Umweltministerin, Wirtschaftsminister und die Koalitionspartner mit einer Stimme sprechen, hat unter anderem dazu gef\u00fchrt, dass wir beim Backloading richtige Signale gegeben haben und hinsichtlich der bis 2030 zu erreichenden Ziele der Europ\u00e4ische Union gut aufgestellt sind; die Kolleginnen und Kollegen haben das schon betont. Es ist unsere feste Erwartung, dass sich die ganze Bundesregierung, also auch die Bundeskanzlerin, in den entscheidenden Verhandlungen auf europ\u00e4ischer Ebene entsprechend durchsetzt.\n\nWas brauchen wir in Deutschland? Auch das ist schon vom Kollegen Jung und anderen betont worden: Wir haben die wohltuende \u00dcbereinkunft erzielt, die Treibhausgasemissionen in Deutschland um 40 Prozent reduzieren zu wollen. Es ist aber auch notwendig - das hat die Ministerin gesagt -, dass wir uns ehrlich machen und klarstellen, wo wir eigentlich stehen. Wir d\u00fcrfen uns nicht in die eigene Tasche l\u00fcgen. Genau das war, glaube ich, in den letzten Jahren zu h\u00e4ufig der Fall. Da gab es das eine und das andere Gutachten. So richtig war aber nicht klar, inwieweit wir unsere Ziele erreicht haben. Heute m\u00fcssen wir leider feststellen: Wir sind noch nicht auf dem richtigen Weg; wir m\u00fcssen dringend umsteuern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40483,"sequence":406,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40484,"sequence":407,"sitzung":25,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt auf der einen Seite f\u00fcr den Bereich der Energiewirtschaft, insbesondere f\u00fcr den Bereich des Emissionshandels, den wir flottmachen wollen und zu dem es aus Deutschland jetzt ambitionierte Vorschl\u00e4ge gibt. F\u00fcr mich pers\u00f6nlich m\u00f6chte ich aber sagen: Der europ\u00e4ische Emissionshandel muss gelingen. Wenn er nicht gelingt, wei\u00df ich jedenfalls nicht, wie wir zu einem weniger CO2-intensiven Energiemix kommen sollen. Wom\u00f6glich m\u00fcssten wir auch noch \u00fcber andere Ma\u00dfnahmen diskutieren; es hilft nichts, liebe Kolleginnen und Kollegen. Der Bereich Emissionshandel ist die eine Seite der Medaille.\n\nDie zweite Seite der Medaille ist das, was wir auf nationaler Ebene umsetzen m\u00fcssen; darauf hat die Ministerin gerade hingewiesen. Es ist richtig, ein Programm aufzustellen, und zwar so, dass alle Ministerien in die Verantwortung genommen werden. Klimaschutz ist eben nicht nur in der Verantwortung des Umweltministeriums. Klimaschutz ist eine Querschnittsaufgabe, bei der alle gefordert sind. Ich glaube, auch da hat die Ministerin die Unterst\u00fctzung des gesamten Hauses.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40485,"sequence":408,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40486,"sequence":409,"sitzung":25,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Energieeffizienzrichtlinie wird im \u00dcbrigen, Frau Kollegin Baerbock, in K\u00fcrze umgesetzt. Dass dies erst jetzt geschieht, kann man vielleicht ebenfalls dem ehemaligen Bundeswirtschaftsminister in die Schuhe schieben. Herr Gabriel und Frau Hendricks haben schon deutlich gemacht, dass diese Richtlinie in K\u00fcrze umgesetzt wird.\n\nIch glaube, dass wir, wie im Koalitionsvertrag verankert, einen langfristigen Klimaschutzplan mit gesetzgeberischen Komponenten, so will ich es einmal formulieren, brauchen. Wir haben die letzten Jahre erlebt, dass wir uns durchaus sehr gute, ambitionierte Ziele gesteckt haben, aber auf dem Weg der Zielerreichung eben nicht so weit gekommen sind, wie es n\u00f6tig ist, weil die \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismen nicht ordentlich funktioniert haben. Insofern sage ich, an die Gr\u00fcnen gerichtet: Wir haben eine neue Bundesregierung mit neuer Ernsthaftigkeit, neuen Ambitionen und neuem Schwung im Klimaschutz, und das sollte uns alle freuen.\n\nEin herzliches Gl\u00fcckauf!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40487,"sequence":410,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40488,"sequence":411,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU hat jetzt Dr. Thomas Gebhart das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40489,"sequence":412,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40490,"sequence":413,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":246.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Weltklimarat hat seinen j\u00fcngsten Bericht vorgelegt. Er hat sehr anschaulich beschrieben, was die Auswirkungen des Klimawandels sind und sein werden. Die Risiken sind enorm hoch, und es ist v\u00f6llig klar: Der Klimawandel ist und bleibt eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen dieser Zeit. Dieser Bericht mahnt uns, zwei Dinge zu tun: auf der einen Seite Klimaschutz zu betreiben und auf der anderen Seite uns an die Folgen des Klimawandels anzupassen - hier in Deutschland, in Europa und insbesondere in jenen L\u00e4ndern, die schon heute in starkem Ma\u00dfe von diesen Auswirkungen betroffen sind.\n\nZum Klimaschutz. Wir wissen, er ist eine globale Herausforderung. Ein einzelnes Land f\u00fcr sich kann dieses Problem nicht l\u00f6sen. Deswegen ist es so wichtig, dass die Welt kooperiert, dass wir eine gemeinsame Antwort finden, und deswegen ist es so wichtig, dass es im n\u00e4chsten Jahr, 2015, in Paris gelingt, endlich ein weltweites, m\u00f6glichst ambitioniertes Abkommen \u00fcber den Klimaschutz zu erreichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40491,"sequence":414,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40492,"sequence":415,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":246.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe als Teil der deutschen Delegation an mehreren Klimakonferenzen der letzten Jahre teilgenommen. Ich habe erlebt, wie unglaublich z\u00e4h dieser Verhandlungsprozess ist. Ich habe erlebt, wie schwierig es ist, die unterschiedlichen Interessen von 195 L\u00e4ndern unter einen Hut zu bringen, zumal bei diesen Verhandlungen das Einstimmigkeitsprinzip gilt.\n\nDeswegen lautet meine Prognose: So wichtig diese Verhandlungen sind und so wichtig es ist, dass wir daran arbeiten, ein m\u00f6glichst gutes Abkommen zustande zu bringen, so sehr werden diese Konferenzen und die Abkommen allein die Probleme nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Es muss ein Zweites hinzukommen: Forschung, Entwicklung, technologische Innovation, die es erm\u00f6glicht, Wohlstand und Wachstum auf der einen Seite und Umwelt- und Klimaschutz auf der anderen Seite vern\u00fcnftig in Einklang zu bringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40493,"sequence":416,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40494,"sequence":417,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":246.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Technologie wird am Ende ein Schl\u00fcssel sein - Effizienztechnologien, erneuerbare Energien, neue Antriebstechnologien und vieles mehr -, Technologie, die es erm\u00f6glicht, Wohlstand zu schaffen auf der einen Seite und den CO2-Aussto\u00df zu verringern auf der anderen Seite.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40495,"sequence":418,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40496,"sequence":419,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":246.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland hat sich mit der Energiewende auf den Weg gemacht. Es ist h\u00f6chst interessant, zu beobachten - auch bei diesen Weltklimakonferenzen -, wie international auf Deutschland geschaut wird. Man beobachtet sehr genau, wie wir diese Energiewende angehen. Man spricht international von \u201ethe German Energiewende\u201c; schon dies ist aussagekr\u00e4ftig. Das Interesse an dieser Energiewende ist riesig. Genauso klar ist aber - das wird in allen Diskussionen auf dieser Ebene deutlich -: Die deutsche Energiewende wird nur dann zu einem Modell, das f\u00fcr andere L\u00e4nder in der Zukunft attraktiv ist, wenn wir es in Deutschland schaffen, diesen Umbau so zu organisieren, dass die Energieversorgung sicher bleibt, dass auch die Preise bezahlbar bleiben und dass die Industrie eben nicht abwandert, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40497,"sequence":420,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40498,"sequence":421,"sitzung":25,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":246.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn uns dies nicht gelingt, dann wird die Energiewende mit Sicherheit nicht zu einem Modell f\u00fcr andere L\u00e4nder werden und dann werden wir dem Klimaschutz international einen B\u00e4rendienst erweisen. Je besser die Energiewende gelingt, desto gr\u00f6\u00dfer wird am Ende die Chance sein, dass sich Nachahmer finden, und desto eher k\u00f6nnen wir es schaffen, tats\u00e4chlich einen echten, einen wichtigen Beitrag zum internationalen Klimaschutz zu leisten.\n\nEs geht heute um die Frage: Welche Konsequenzen sind f\u00fcr unser Land aus dem Weltklimabericht zu ziehen? Ich bin \u00fcberzeugt, die wichtigste Konsequenz ist: Wir m\u00fcssen die deutsche Energiewende zum Erfolg bringen. Erfolg bedeutet in diesem Fall: Wir m\u00fcssen es schaffen, dass die Energiewende gelingt, unter Umweltschutzgesichtspunkten, genauso aber unter wirtschaftlichen und sozialen Gesichtspunkten. Daran m\u00fcssen wir arbeiten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40499,"sequence":422,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40500,"sequence":423,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Edelgard Bulmahn, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40501,"sequence":424,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40502,"sequence":425,"sitzung":25,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Klimawandel findet statt - es gibt keine ernsthaften wissenschaftlichen Zweifel mehr -, und er betrifft uns alle. Er findet auf allen Kontinenten statt, und er findet auf allen Weltmeeren statt. - Das ist, in Kurzfassung, die Kernaussage aus dem Bericht des Weltklimarates.\n\nDer Bericht enth\u00e4lt eine zweite Kernaussage: Es gibt erfolgversprechende Gegenstrategien, um den Klimawandel einzud\u00e4mmen und um die dramatischen Auswirkungen zu verringern. Genau dar\u00fcber diskutieren wir heute. Acht Schl\u00fcsselrisiken hat der IPCC identifiziert. Angesichts dieser Dimension der Herausforderung, die in dem Bericht deutlich wird, fragen sich viele Menschen: Kann Deutschland \u00fcberhaupt etwas tun? Ist Deutschland nicht viel zu klein, um tats\u00e4chlich sp\u00fcrbare Ver\u00e4nderungen zu bewirken, damit k\u00fcnftige Generationen noch gute Lebensbedingungen vorfinden? Ja, es stimmt; Deutschland allein kann den Klimawandel nicht stoppen. Die Schlussfolgerung, dann k\u00f6nne sich Deutschland eine anspruchsvolle Klimaschutzpolitik sparen, w\u00e4re aber grundfalsch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40503,"sequence":426,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Josef G\u00f6ppel [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40504,"sequence":427,"sitzung":25,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Deutschland verf\u00fcgt wie nur wenige andere Nationen \u00fcber eine leistungsf\u00e4hige industrielle Basis, \u00fcber hervorragende Wissenschaftseinrichtungen und Forschungseinrichtungen, \u00fcber erfolgversprechende Technologiestrategien, \u00fcber erfolgversprechende \u00f6konomische Strategien, um den Wechsel von einer ressourcenvernichtenden Wirtschaftsweise zu einer ressourcenschonenden Wirtschaftsweise zu vollziehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40505,"sequence":428,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40506,"sequence":429,"sitzung":25,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist die eigentliche Herausforderung, vor der wir stehen. Die Bundesumweltministerin hat recht, wenn sie sagt, das sei nicht allein ihre Aufgabe. Es ist eine Querschnittsaufgabe der ganzen Bundesregierung, es ist eine Querschnittsaufgabe der Wirtschaft, und es ist eine Querschnittsaufgabe eines jeden Menschen in unserem Land. Nur gemeinsam werden wir diese Herausforderung bew\u00e4ltigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40507,"sequence":430,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40508,"sequence":431,"sitzung":25,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Dreh- und Angelpunkt aller Klimaschutzstrategien ist die Begrenzung des Klimawandels und damit auch die drastische Absenkung der anthropogen verursachten Treibhausgasemissionen. Energieeinsparung und Ressourcenwechsel sind die zentralen Elemente des Umbaus, den ich beschrieben habe, eines Umbaus, der sich im \u00dcbrigen nicht allein auf Stromerzeugung und Stromverbrauch beschr\u00e4nken darf, sondern sich auf das gesamte Energiesystem und auf unsere gesamte Volkswirtschaft beziehen muss.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40509,"sequence":432,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40510,"sequence":433,"sitzung":25,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich ist es am besten - das ist klar -, Energie gar nicht erst zu verbrauchen. Bereits die absehbaren und realisierbaren Einsparpotenziale sind enorm. Ich will es einmal konkret machen: Rund zwei Drittel des Energieverbrauchs in Geb\u00e4uden dienen der Warmwasserzubereitung und der Raumtemperierung. Wir wollen deshalb die Geb\u00e4uded\u00e4mmung und die energetische Sanierung des Altbaubestandes massiv vorantreiben. Ich bin sehr froh, dass sich auch die Bundesumweltministerin das Ziel gesetzt hat, hier zu anspruchsvollen Programmen und Ergebnissen zu kommen. Passiv- oder Plusenergieh\u00e4user sind keine technische Utopie; sie sind realisierbar. Wir brauchen klare Zielmarken und auch Anreize, um gerade beim Altbaubestand voranzukommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40511,"sequence":434,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40512,"sequence":435,"sitzung":25,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Steigerung der Energieeffizienz ist ebenfalls eine gro\u00dfe Aufgabe, und zwar auf allen Ebenen: in unseren Haushalten durch verbrauchs\u00e4rmere Ger\u00e4te, bei unseren Kraftfahrzeugen durch effizientere Motoren und andere Antriebskonzepte, durch ein ver\u00e4ndertes Produktdesign, in der Industrie durch effizientere Produktionsverfahren und die R\u00fcckgewinnung von Prozessw\u00e4rme, in den Geb\u00e4uden durch die Verbindung von Energie- und W\u00e4rmeerzeugung, durch den Einsatz von neuen Materialien und durch den Einsatz einer modernen, effizienten Steuerungstechnik. All das zeigt: Die M\u00f6glichkeiten sind gro\u00df und bei weitem noch nicht ausgesch\u00f6pft. Das zeigt wiederum: Es ist eine Querschnittsaufgabe. Nur auf den Klimaschutz und nicht auf die ganzen anderen Bereiche zu schauen, w\u00fcrde uns nicht wirklich weiterf\u00fchren. Dann k\u00e4men wir nicht zu dem gew\u00fcnschten Ziel und dem angestrebten Ergebnis.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40513,"sequence":436,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40514,"sequence":437,"sitzung":25,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geh\u00f6rt auch dazu, dass wir die teilweise widerspr\u00fcchlichen internationalen Vertrags- und Regelwerke zu einem koh\u00e4renten Regelsystem weiterentwickeln. Das gilt nicht nur in Bezug auf den Emissionshandel, sondern f\u00fcr viele Regelwerke wie WTO- und andere internationale Vertr\u00e4ge. Wir m\u00fcssen immer wieder daf\u00fcr werben, dass sie koh\u00e4rent auf Klimaschutzziele ausgerichtet werden.\n\nGleiches gilt f\u00fcr die Energiewende. Die Vorredner haben recht: F\u00fcr das Gelingen der Energiewende ist entscheidend, ob wir es hier schaffen, einen sp\u00fcrbaren und wirksamen Beitrag zur Reduzierung des Klimawandels zu leisten. Ich bin sehr froh, dass die Koalition diese Aufgabe mit Nachdruck angeht, dass sie sich ambitionierte Ziele setzt, dass sie die Stellschrauben beschreibt, dass sie eine gezielte Technologief\u00f6rderung betreiben will, dass sie sich die Koordinierung der verschiedenen Politikfelder vorgenommen hat und dass sie \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismen einf\u00fchren will, die wir tats\u00e4chlich brauchen.\n\nIch bin zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass wir gesellschaftliche und technologische Innovationen und nicht den Verzicht darauf brauchen und dass wir feststellen werden, dass ein schonender und effizienter Umgang mit Ressourcen die Schl\u00fcsselkompetenz zukunftsf\u00e4higer Gesellschaften sein wird. Wenn es Deutschland gelingt, zu zeigen, dass eine energieeffiziente, ressourcenschonende Volkswirtschaft auch eine erfolgreiche Volkswirtschaft sein kann und dass eine Energiewende ohne drastische Wohlstandsverluste gelingen kann, dann ist das ein Modell, das vielen anderen L\u00e4ndern Mut machen wird und dem, so glaube ich, viele folgen werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40515,"sequence":438,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40516,"sequence":439,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Bulmahn. - Herr Kollege G\u00f6ppel, Sie haben jetzt das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40517,"sequence":440,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40518,"sequence":441,"sitzung":25,"speaker":"Josef G\u00f6ppel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef G\u00f6ppel","speaker_fp":"josef-goppel","speaker_key":339.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wie glaubw\u00fcrdig ist das europ\u00e4ische Klimaziel einer Senkung der Treibhausgase um 40 Prozent? Das war gestern die Frage im Entwicklungsministerium bei dem Kongress \u201eZukunftscharta\u201c mit starker internationaler Beteiligung.\n\nViele L\u00e4nder des S\u00fcdens haben mitbekommen, dass der europ\u00e4ische Emissionshandel nicht richtig funktioniert. Von ihm geht kein Anreiz mehr zum Klimaschutz aus. Grund ist der Konstruktionsfehler, dass reale Senkungen des Klimagasaussto\u00dfes durch Innovationen oder auch durch langsamere wirtschaftliche T\u00e4tigkeit nicht automatisch zu einer Verringerung der Zahl der Emissionszertifikate f\u00fchren. Die entscheidende Frage ist jetzt: Werden wir bis zur Klimakonferenz in Paris die viel verlangte Reform des Emissionshandels schaffen? Wenn wir das nicht schaffen, dann werden wir als Europ\u00e4er in Paris nicht glaubw\u00fcrdig auftreten k\u00f6nnen und sich andere mit Verweis auf das Versagen bei der Erreichung des europ\u00e4ischen Klimaziels in ihren Anstrengungen zur\u00fcckhalten. Letztlich w\u00fcrde auch diese Konferenz wieder scheitern.\n\nIch bin deswegen der Meinung, dass wir \u00fcber Alternativen nachdenken m\u00fcssen. Die konservative britische Regierung hat vor ziemlich genau einem Jahr, am 1. April 2013, einen Mindestpreis f\u00fcr Zertifikate eingezogen, der bei 16 Pfund je Tonne CO2 liegt; das w\u00e4ren 19,20 Euro. Solange der europ\u00e4ische Emissionshandel die 19,20 Euro nicht erreicht, gilt der Basispreis. Ich meine, wir m\u00fcssen die Idee einer Untergrenze ins Spiel bringen, um Deutschland und die deutsche Wirtschaft auf dem Innovationspfad zu halten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40519,"sequence":442,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40520,"sequence":443,"sitzung":25,"speaker":"Josef G\u00f6ppel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef G\u00f6ppel","speaker_fp":"josef-goppel","speaker_key":339.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird in der Tat viel f\u00fcr unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit getan; ich unterst\u00fctze das. Heute Abend wird Herr Gabriel nach dem Treffen mit Herrn Almunia aus Br\u00fcssel heimkommen mit der Zusicherung f\u00fcr mehr Befreiungen f\u00fcr die Industrie statt mit weniger Befreiungen. Wir haben also sehr wohl ein Auge auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Industrie. Aber da, wo die Gefahr besteht, dass unsere technologische Spitzenstellung in der Welt bedroht ist, m\u00fcssen wir politisch handeln; denn letztlich ist der Erfolg Deutschlands auf den Weltm\u00e4rkten von der Glaubw\u00fcrdigkeit unserer Technologien abh\u00e4ngig. Das wird langfristig auch Wohlstand und Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland sichern. Frau Hendricks, man sp\u00fcrt Ihr Engagement als Umweltministerin. Sie sind eine Frau, die wei\u00df, wie man Mehrheiten organisiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40521,"sequence":444,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40522,"sequence":445,"sitzung":25,"speaker":"Josef G\u00f6ppel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef G\u00f6ppel","speaker_fp":"josef-goppel","speaker_key":339.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darauf setzen wir.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40523,"sequence":446,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40524,"sequence":447,"sitzung":25,"speaker":"Josef G\u00f6ppel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef G\u00f6ppel","speaker_fp":"josef-goppel","speaker_key":339.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die Aussage der Kanzlerin bei der Entgegennahme des Berichtes geh\u00f6rt. Sie hat gesagt: Wir brauchen einen neuen Anlauf. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, daran m\u00f6chte ich ankn\u00fcpfen: Wir m\u00fcssen einen neuen Anlauf aus den Fraktionen heraus unternehmen. Das betrifft die Union auf der Basis der Verantwortungsethik der sozialen Marktwirtschaft; das betrifft die Sozialdemokraten aufgrund ihrer ordnungspolitischen Traditionen. Gemeinsam m\u00fcssen wir einen neuen politischen Anlauf bewirken; denn das ist notwendig, damit wir glaubw\u00fcrdig bleiben. Nur so k\u00f6nnen wir die Klimaprobleme l\u00f6sen.\n\nIch komme noch einmal auf die Konferenz gestern bei Minister Gerd M\u00fcller zu sprechen. Wer die Erwartungen und Hoffnungen der Menschen aus Afrika und S\u00fcdamerika auf die Hilfe durch deutsche Technik gesp\u00fcrt hat, der kann nur mit gr\u00f6\u00dfter Energie daran arbeiten, dass wir auf diesem Innovationspfad schneller vorangehen und die Zaghaftigkeit, die sich in den letzten Monaten eingeschlichen hat, \u00fcberwinden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40525,"sequence":448,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40526,"sequence":449,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Dr. B\u00e4rbel Kofler ist jetzt die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40527,"sequence":450,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40528,"sequence":451,"sitzung":25,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":512.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin froh, dass wir die Gelegenheit haben, \u00fcber den Weltklimabericht zu diskutieren, weil er - viele Vorredner haben es gesagt - eine sehr deutliche Sprache spricht. Es gibt zwei Themenstr\u00e4nge. Das eine Thema - es ist mehrfach angesprochen worden - ist die Vermeidung des CO2-Aussto\u00dfes bei uns im eigenen Land mit allen Strategien zur Energiewende und zum Emissionshandel, wie meine Vorredner gerade ausgef\u00fchrt haben. Aber es geht auch um Vermeidungsstrategien weltweit.\n\nIch habe es in verschiedenen Reden betont und m\u00f6chte es auch heute noch einmal betonen: Wir leben in einer Welt, in der weit mehr als 1 Milliarde Menschen keinen Zugang zu Energie hat, mit allen Folgen f\u00fcr ihre pers\u00f6nliche Entwicklung, f\u00fcr die Entwicklungschancen, f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Armut und f\u00fcr die Industrialisierung und Entwicklung dieser L\u00e4nder.\n\nWenn wir CO2-Aussto\u00df zuk\u00fcnftig vermeiden und nachhaltig handeln wollen, dann ist es unabdingbar, dass wir uns einer fossilfreien und CO2-mindernden Energiestrategie zuwenden und eine nachholende Entwicklung in den Entwicklungsl\u00e4ndern ohne dieselben Fehler m\u00f6glich machen, die wir selbst bei unserer Industrialisierung gemacht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40529,"sequence":452,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40530,"sequence":453,"sitzung":25,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":512.0,"speaker_party":"spd","text":"Zurzeit findet der EU-Afrika-Gipfel statt. Ich finde es in diesem Zusammenhang wichtig, dass wir zum Beispiel auch \u00fcber die Energiepartnerschaft mit Afrika diskutieren. Wenn versprochen wird, bis zum Jahr 2020 f\u00fcr 100 Millionen Afrikaner Zugang zu Energie zu schaffen, dann kann das nur mit erneuerbaren Energien und einer Verst\u00e4rkung der Energieeffizienz geschehen. Denn nur so tr\u00e4gt das zu einer nachhaltigen Entwicklung in diesen L\u00e4ndern bei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40531,"sequence":454,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40532,"sequence":455,"sitzung":25,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":512.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Weltklimabericht spricht auch eine deutliche Sprache, was Anpassungsma\u00dfnahmen anbelangt. Das ist die zweite Seite der Medaille: Dort, wo wir nicht mehr umhink\u00f6nnen, m\u00fcssen wir das, was bereits kaputt ist und wo wir bereits versagt haben, an Sch\u00e4den beheben.\n\nIch m\u00f6chte ein paar Beispiele nennen, damit man sich vorstellen kann, worum es geht. Es gibt deutliche Aussagen, dass zum Beispiel schon bei einer Klimaerw\u00e4rmung um 1,5 Grad Celsius bis 2030 40 Prozent der Anbaufl\u00e4chen dieser Erde f\u00fcr Mais vernichtet werden. Schon bei einer so \u201egeringen\u201c Erh\u00f6hung um 1,5 Grad Celsius w\u00e4re es dann nicht mehr m\u00f6glich, dort Mais anzubauen.\n\nWir alle wissen, was das f\u00fcr Folgen f\u00fcr die Menschen in den Entwicklungsl\u00e4ndern und f\u00fcr die Nahrungsmittel- und Ern\u00e4hrungssicherheit h\u00e4tte und was f\u00fcr eine unglaubliche Hungerkatastrophe auf uns zukommen wird, wenn wir hier nicht rechtzeitig handeln.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40533,"sequence":456,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40534,"sequence":457,"sitzung":25,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":512.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Trinkwasserversorgung und den Zugang zu sauberem Wasser. Wer jemals in einem Land war, das besonders vom Klimawandel betroffen ist, und gesehen hat, was es bedeutet, wenn B\u00f6den versalzen und das, was fr\u00fcher angebaut wurde, nicht mehr angebaut werden kann, aber auch das Trinkwasser nicht mehr dort zu finden ist, wo es fr\u00fcher geholt wurde, sodass man - meistens im \u00dcbrigen die Frauen - stundenlang auf der Suche nach Wasser durch die Gegend laufen muss, das dann beileibe nicht sauber ist, der kann ermessen, was das f\u00fcr eine Katastrophe f\u00fcr diese L\u00e4nder und die Menschen dort ist.\n\nWenn wir dem entgegenwirken wollen, dann ist es, finde ich - auch wenn es um die Nachhaltigkeitsziele und die Verhandlungen dar\u00fcber in der UN geht -, die erste Voraussetzung, dass wir anerkennen: Es gibt eine gemeinsame Verantwortung f\u00fcr den Klimawandel der L\u00e4nder dieser Erde, aber es gibt eine unterschiedliche Verantwortung. Die historische Verantwortung f\u00fcr die, die den Klimawandel verursacht haben, liegt bei den Industriel\u00e4ndern und k\u00fcnftig auch bei den Schwellenl\u00e4ndern, aber nicht bei den Entwicklungsl\u00e4ndern, die jetzt unter den Folgen des Klimawandels leiden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40535,"sequence":458,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40536,"sequence":459,"sitzung":25,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":512.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Anerkennung ist im \u00dcbrigen die Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir Vertrauen auf den Klimakonferenzen der n\u00e4chsten Jahre gewinnen und hier Allianzen schmieden k\u00f6nnen, die zu wirklich fortschrittlichen Klimaschutzabkommen weltweit f\u00fchren.\n\nDas hat auch Konsequenzen f\u00fcr die Finanzierung; das muss man sehr deutlich sagen. Anpassungsma\u00dfnahmen haben - ich habe nur einen Teil dessen geschildert, was notwendig sein wird - einen hohen Finanzierungsbedarf; dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns klar sein. Diesen Bedarf k\u00f6nnen wir nicht mit den Ressourcen bew\u00e4ltigen, die bisher in den Haushalt eingestellt sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40537,"sequence":460,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40538,"sequence":461,"sitzung":25,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":512.0,"speaker_party":"spd","text":"Das betrifft nicht nur uns. In jedem nationalen Haushalt sind weltweit zu wenige Mittel eingestellt, um die Ziele, die wir anstreben, zu erreichen oder zumindest die Folgen des Klimawandels abzumildern. Ein Satz der Hilfsorganisation CARE beschreibt alles, was man dazu in finanzieller Hinsicht sagen kann - ich finde ihn absolut richtig -: \u201eBek\u00e4mpfung des Klimawandels und Unterst\u00fctzung bei Anpassungsma\u00dfnahmen\u201c sind \u201ekein Akt der Barmherzigkeit, sondern eine Frage der Gerechtigkeit\u201c\n\n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40539,"sequence":462,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40540,"sequence":463,"sitzung":25,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner in der Debatte ist der Kollege Carsten M\u00fcller, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":40541,"sequence":464,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40542,"sequence":465,"sitzung":25,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Richtig ist: Der Klimawandel hat nicht nur diese Debatte fest im Griff, sondern auch unseren gesamten Planeten. Das sehen wir an einer Anzahl dramatischer Naturereignisse gerade in j\u00fcngerer Vergangenheit. Schmelzende Gletscher, dramatische Hochwassersituationen, ungew\u00f6hnlich lang anhaltende D\u00fcrreperioden in einigen Teilen der Welt und Wetterextreme im Allgemeinen besch\u00e4ftigen uns und die \u00d6ffentlichkeit. Deutschland nimmt - das ist allerdings genauso wichtig - beim Klimaschutz ohne Zweifel eine Vorreiterposition ein. Mein Kollege Andreas Jung hat gleich eingangs der Debatte richtigerweise darauf hingewiesen. Eine Vielzahl von Rednern in der Debatte hat auf den weiteren wichtigen Punkt hingewiesen, dass eine ambitionierte Klimaschutzpolitik auch eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr unsere heimische Industrie darstellt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40543,"sequence":466,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40544,"sequence":467,"sitzung":25,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich freue mich, dass die Kollegin Baerbock klatscht. Ich werde im weiteren Verlauf meiner Rede auf Sie vielleicht noch zu sprechen kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40545,"sequence":468,"sitzung":25,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wollte es auch gerade tun!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40546,"sequence":469,"sitzung":25,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ambitionierte Klimaschutzpolitik schafft Spitzentechnologie, und diese sichert Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze sowie Steuerkraft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40547,"sequence":470,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40548,"sequence":471,"sitzung":25,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist f\u00fcr uns, die Union, eine sehr wichtige Gleichung.\n\nIch pers\u00f6nlich freue mich sehr, dass sich diese Bundesregierung unzweifelhaft zur Zieltrias bekannt hat, n\u00e4mlich zu ambitionierten Zielen im Bereich des Ausbaus der erneuerbaren Energien genauso wie zu ambitionierten Zielen im Bereich der Treibhausgasreduktion und bei der Energieeffizienz. Nur so kann Klimaschutz wirksam umgesetzt werden. Das kann aber nur klappen, wenn wir mit gro\u00dfer Gestaltungskraft vorangehen.\n\nIch will einen einzelnen Bereich besonders beleuchten, n\u00e4mlich den Verkehrssektor. In den bisherigen Ausf\u00fchrungen ist er kurz gestreift worden. Ich will uns einige Zahlen, die wir im Verkehrssektor zu verzeichnen haben, noch einmal vor Augen f\u00fchren. Im Jahr 2012 kam es durch den Verkehrssektor zu einem CO2-Aussto\u00df in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 151 Millionen Tonnen. Das waren rund 16 Prozent der gesamten Treibhausgasemissionen in Deutschland. Einen gro\u00dfen Anteil hat dabei der Pkw- und Lkw-Verkehr. Aber richtig ist auch, dass die Gesamtemissionen im Zeitraum zwischen 1999 und 2012 um insgesamt 31 Millionen Tonnen reduziert werden konnten. Es gibt also eine gewisse Aufteilung. Das zeigt uns, dass wir im Grundsatz auf dem richtigen Weg sind, dass aber noch eine Menge zu tun bleibt.\n\nWir haben beim Pkw-Verkehr 9 Prozent weniger Treibhausgase und Luftschadstoffe, die ausgesto\u00dfen werden, im Vergleich zum Jahre 1995 zu verzeichnen. Wenn wir auf das Jahr 2006 blicken, stellen wir die gute Entwicklung fest, dass der Kohlendioxidaussto\u00df beim Pkw-Verkehr von im Durchschnitt rund 175 Gramm pro Kilometer auf 136 Gramm und damit um \u00fcber 20 Prozent zur\u00fcckgegangen ist. Ich habe die deutsche Industrie bereits an anderer Stelle angesprochen. \u00dcber 500 Fahrzeuge deutscher Automobilhersteller unterschreiten schon heute die Grenze von 120 Gramm CO2-Aussto\u00df pro Kilometer.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40549,"sequence":472,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40550,"sequence":473,"sitzung":25,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beim Lkw-Verkehr haben wir bezogen auf die Fahrzeuge sogar etwas bessere Ergebnisse, n\u00e4mlich eine Minderung um rund 28 Prozent im selben Zeitraum. Aber wir haben folgendes Problem: Durch die Zunahme des Transportvolumens und der Fahrleistung haben wir bedauerlicherweise eine Steigerung des CO2-Aussto\u00dfes per saldo um 11 Prozent in den letzten 20 Jahren.\n\nIch will etwas konkreter werden. F\u00fcr uns gibt es einen sehr konkreten Handlungsauftrag. Den haben wir als Regierungskoalition angenommen. Im Koalitionsvertrag haben wir uns dazu verpflichtet, k\u00fcnftig mehr Verkehr auf Schienen und Wasserstra\u00dfen zu verlagern. Ich pers\u00f6nlich halte das f\u00fcr den richtigen Weg. Als Koalitionsfraktionen werden wir unseren Beitrag bei der Diskussion des Bundesverkehrswegeplans 2015 leisten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40551,"sequence":474,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40552,"sequence":475,"sitzung":25,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Baerbock, an dieser Stelle wollte ich etwas intensiver auf Sie eingehen. In Anbetracht der Zeit setze ich darauf,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40553,"sequence":476,"sitzung":25,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber schade!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40554,"sequence":477,"sitzung":25,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass die Frau Pr\u00e4sidentin besondere Gro\u00dfz\u00fcgigkeit walten l\u00e4sst, weil ich der letzte Redner bin.\n\nMeine Damen und Herren, uns kommt es auf Folgendes an: Wie m\u00fcssen eine sorgf\u00e4ltig austarierte Balance zwischen industriepolitischen Zielen und Klimaschutzzielen finden. Es geht darum, dass wir ambitionierte Ziele formulieren und diese dann erreichen. Aber wir d\u00fcrfen diese Ziele nicht utopisch formulieren und damit die Bev\u00f6lkerung auf diesem wichtigen Weg zur\u00fccklassen. Das kann nicht richtig sein. Insofern, meine Damen und Herren, ist die Koalition auf dem richtigen Weg. Wir haben einige wichtige Weichen gestellt.\n\nAbschlie\u00dfend nenne ich den Bereich der Elektromobilit\u00e4t. Gestatten Sie mir: Ich freue mich ganz besonders, dass in der vergangenen Woche ein Meilenstein im Bereich der Elektromobilit\u00e4t erreicht worden ist. Induktiv aufgeladene Linienbusse fahren in meiner Heimatstadt Braunschweig im Regelverkehr. Das ist ein besonderer Beitrag. Wir freuen uns dar\u00fcber, dass dies international Beachtung findet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40555,"sequence":478,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":40556,"sequence":479,"sitzung":25,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein letzter Satz - dies gestattet die Frau Pr\u00e4sidentin mit Sicherheit -: Ich habe etwas zu den Emissionen gesagt. Meine Damen und Herren, beim Durchbl\u00e4ttern des Entwurfs des Haushaltsplans habe ich festgestellt, dass der Ansatz f\u00fcr die Nachr\u00fcstung von Ru\u00dfpartikelfiltern wahrscheinlich infolge eines bedauerlichen Versehens auf 0 Euro herabgesetzt wurde. Das ist deutlich zu wenig. Wir als Unionsfraktion wollen kr\u00e4ftig Mittel nachf\u00fchren, damit wir mindestens den Stand der Vorjahre erreichen.\n\nIch freue mich unter anderem auf Ihre Unterst\u00fctzung bei diesem wichtigen Vorhaben und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":40557,"sequence":480,"sitzung":25,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum IPCC-Weltklimabericht","top_id":1716,"type":"poi","wahlperiode":18}]