[{"id":516888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zur voraussichtlich letzten Plenarsitzung dieser Woche.\n\nIch habe Ihnen mit Blick auf die n\u00e4chste Sitzungswoche, die ja unmittelbar bevorsteht, mitzuteilen, dass sich der \u00c4ltestenrat in seiner gestrigen Sitzung darauf verst\u00e4ndigt hat, w\u00e4hrend der Haushaltsberatungen ab dem 8. April wie \u00fcblich keine Befragung der Bundesregierung, keine Fragestunde und auch keine Aktuellen Stunden durchzuf\u00fchren. Als Pr\u00e4senztage sind die Tage von Montag, dem 7. April, bis Freitag, dem 11. April, festgelegt worden. Erhebt sich dagegen Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann haben wir das so vereinbart.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 18 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Philipp Mi\u00dffelder, Sibylle Pfeiffer, Frank Heinrich (Chemnitz), weiterer Abgeordneter und der Fraktion der CDU\/CSU sowie der Abgeordneten Niels Annen, Dr. B\u00e4rbel Kofler, Gabriela Heinrich, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der SPD sowie der Abgeordneten Kordula Schulz-Asche, Tom Koenigs, Omid Nouripour, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nErinnerung und Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda 1994\n\nDrucksache 18\/973\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Auch dazu kann ich keinen Widerspruch erkennen, sodass wir so verfahren k\u00f6nnen.\n\nDazu liegt ein Antrag vor, \u00fcber den wir dann sp\u00e4ter befinden werden.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst dem Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, Frank-Walter Steinmeier.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516889,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516890,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Berge Ruandas str\u00f6men W\u00e4rme und Behaglichkeit aus. Sie locken durch Sch\u00f6nheit und Stille, kristallene Luft, Ruhe und die Vollkommenheit ihrer Linien und Formen. Am Morgen f\u00fcllt durchsichtiger Nebel die gr\u00fcnen T\u00e4ler.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! So beschreibt Richard Kapuscinski die Landschaft von Ruanda. \u201eLand der tausend H\u00fcgel\u201c wird Ruanda deshalb auch im Volksmund dort genannt.\n\nEiner der tausend H\u00fcgel liegt in Murambi. Hierhin waren Zehntausende Tutsi gefl\u00fcchtet, als vor 20 Jahren der Massenmord in Ruanda begann. \u201eOben am H\u00fcgel in der neu gebauten Schule seid ihr sicher\u201c, hatte der Bischof gesagt. Genau an diesem Morgen, am 21. April 1994, umstellten Milizen die Schulgeb\u00e4ude und begannen zu morden, mit Macheten, Messern und Kn\u00fcppeln - ein Blutrausch, der kein Ende nehmen wollte. Zehntausende Menschen starben auf diesem H\u00fcgel an einem einzigen Tag. Jonathan Nturo hat das Massaker als kleiner Junge \u00fcberlebt. Heute sagt er beim Blick \u00fcber den H\u00fcgel: Ich wundere mich manchmal, dass hier noch Gras w\u00e4chst, dass das Leben weitergeht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ja, es ist schwer, zu begreifen, dass die Erde sich weiterdreht nach einem solchen Grauen des V\u00f6lkermords. Dieses Gef\u00fchl kennt jeder von uns, vielleicht vom ersten Besuch in Bergen-Belsen, Buchenwald oder Auschwitz. Es beschleicht jeden, der an solche Orte kommt. Aber auch \u00fcberall dort w\u00e4chst noch Gras. Jetzt im Fr\u00fchling bl\u00fchen sogar die B\u00e4ume.\n\nAls Deutscher bin ich vorsichtig mit historischen Vergleichen. Sie werden der Einzigartigkeit und Unvergleichbarkeit dieser Verbrechen und insbesondere der Dimension nationalsozialistischer Verbrechen nie gerecht. Sie werden aber auch der Geschichte und den unterschiedlichen Kulturen Afrikas nicht gerecht. Und trotzdem: Als Deutscher kann man von einem V\u00f6lkermord in Afrika nicht sprechen, ohne an den von uns selbst zu verantwortenden V\u00f6lkermord zu denken. Das sind Schicksalsmomente unserer Kontinente. Sie pr\u00e4gen unser Handeln bis heute und pr\u00e4gen eben auch - davon rede ich - die Beziehungen unserer V\u00f6lker zueinander. Unsere Schicksalsmomente m\u00f6gen so unterschiedlich sein wie die Landschaften - die H\u00fcgel von Ruanda, die W\u00e4lder um Auschwitz, die Mohnfelder von Verdun -, doch die Lehren aus diesen Schicksalsmomenten verbinden uns. Sie sind Lehren einer geteilten Menschlichkeit.\n\nDie eine Lehre, die an einem Gedenktag wie heute zu ziehen ist, die wir ziehen m\u00fcssen, hei\u00dft: Niemals wieder! Ja, niemals wieder. Doch viel schwieriger ist die Frage, wie wir dieser Verantwortung des \u201eNiemals wieder!\u201c eigentlich gerecht werden. Seien wir ehrlich: Wir haben schon einmal \u201eNiemals wieder!\u201c gerufen. Das war 1948, nach dem Holocaust, als die Vereinten Nationen die V\u00f6lkermordkonvention beschlossen haben. Doch wir haben dieses Versprechen nicht halten k\u00f6nnen. Die internationale Gemeinschaft hat versagt, als sie in Ruanda vor 20 Jahren inmitten der Gewalt ihre Blauhelmsoldaten abzog.\n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass heute, in der Gegenwart, die D\u00e4monen des V\u00f6lkermords keineswegs gebannt sind, auch wenn die internationale Gemeinschaft unter der \u00dcberschrift \u201eResponsibility to Protect\u201c auf Ruanda reagiert hat, auch wenn sie Pr\u00e4vention, Einsatzf\u00e4higkeit und die internationale Strafgerichtsbarkeit verbessert hat. Wir sprechen nicht \u00fcberall von V\u00f6lkermord, aber wir stehen im Kongo, in Zentralafrika und in Syrien vor endlosem Blutvergie\u00dfen.\n\nJonathan Nturo und allen Opfern von Menschheitsverbrechen k\u00f6nnen wir den Verlust ihrer Kinder, V\u00e4ter, M\u00fctter und Freunde niemals wiedergutmachen. Aber wir schulden ihnen etwas, auch wenn wir ehrlich wissen, dass nicht jedes Unrecht und jedes Blutvergie\u00dfen gestoppt werden kann. Wir schulden ihnen, dass wir uns nicht dem Gef\u00fchl der Ohnmacht und schon gar nicht der Gleichg\u00fcltigkeit hingeben, dass wir nicht nur anprangern, sondern das uns M\u00f6gliche tun, das in unserer Macht steht, um V\u00f6lkermord zu verhindern. Das ist unsere Verpflichtung, und dieser Verpflichtung m\u00fcssen wir gerecht werden.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516891,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516892,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ruanda ist dabei, Vergangenheit aufzuarbeiten, ein neues Ruanda zu schaffen. \u00dcberall in Afrika entsteht ganz viel Neues in diesen Jahren. Afrika, habe ich in einer anderen Rede gesagt, ver\u00e4ndert sich schneller als unsere Wahrnehmung von Afrika.\n\nDas ist der Grund f\u00fcr meine Reise nach \u00c4thiopien, Tansania und Angola, die ich in der vergangenen Woche gemacht habe. So unterschiedlich die drei L\u00e4nder sind, so habe ich doch eigentlich \u00fcberall, von fast allen Gespr\u00e4chspartnern, denselben Ruf geh\u00f6rt. Der Ruf lautet: Wir wollen keine Bettler vor den T\u00fcren Europas sein. - Der afrikanische Kontinent ist aus sich heraus lebensf\u00e4hig, kann Nahrung und Entwicklung f\u00fcr alle Menschen jedenfalls potenziell bereitstellen.\n\nWenn es um Sicherheit, Stabilit\u00e4t und Frieden geht, sagen viele: Wir wollen nicht um Europas Soldaten bitten, sondern wollen das selbst bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, selbst handeln k\u00f6nnen. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, das muss eben auch unser Interesse sein. Wir Europ\u00e4er wollen auch, dass Afrika sein Schicksal in die eigenen H\u00e4nde nimmt. Afrika ist ein Kontinent im Aufbruch, und wir m\u00fcssen diesen Aufbruch massiv unterst\u00fctzen.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516893,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516894,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir viele der afrikanischen Staaten heute mehr und mehr als Partner wahrnehmen. Wir brauchen sie als Partner, auch um die globalen Herausforderungen, vor denen wir gemeinsam stehen, bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. Wenn man dort unterwegs ist, dann merkt man, wie sehr unsere beiden Kontinente, Europa und Afrika, aufeinander angewiesen sind, zueinander ger\u00fcckt sind, wie sehr wir von der Stabilit\u00e4t des jeweils anderen Kontinentes abh\u00e4ngen. Das erleben wir Europ\u00e4er - und wir reden hier auch dar\u00fcber -, wenn Fl\u00fcchtlinge aus Afrikas Krisenherden an Europas Grenzen sto\u00dfen. Aber man sp\u00fcrt es auch in vielen Gespr\u00e4chen in Afrika, wenn dort gesagt wird: Wir sp\u00fcren hier vor allen Dingen eure seit f\u00fcnf Jahren dauernde Krise in Europa, weil von den europ\u00e4ischen Staaten, insbesondere den s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten, weniger investiert wird. - Die europ\u00e4ische Krise hinterl\u00e4sst eben auch tiefe Spuren in Afrika.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Ziel ist leicht beschrieben. Danach zu handeln, ist nicht ganz so einfach. Dazu entwickelt sich Afrika viel zu rasant, viel zu vielf\u00e4ltig. Dieses Afrika will einfach unter keine knackige \u00dcberschrift passen, nach der Medien und gelegentlich die Politik suchen. Afrika ist weder einfach Krisenkontinent noch einfach Chancenkontinent. Wahrscheinlich hat Horst K\u00f6hler recht, der gesagt hat: Solche Urteile sagen ohnehin viel mehr \u00fcber uns selber als \u00fcber Afrika.\n\nIch finde, wenn die Entwicklung Afrikas so vielf\u00e4ltig ist, dann muss unser Instrumentenkasten daran angepasst werden und genauso vielf\u00e4ltig sein. Je nach Land und je nach Lage geh\u00f6ren in diesen Instrumentenkasten wirtschaftliche Investitionen genauso wie Abr\u00fcstung oder die Eind\u00e4mmung von Kleinwaffen; dazu geh\u00f6rt kultureller Austausch genauso wie Stra\u00dfenbau, die St\u00e4rkung des Rechtsstaates genauso wie das Training von Sicherheitskr\u00e4ften. All diese Instrumente habe ich in verschiedenen L\u00e4ndern, in verschiedenen Staaten gesehen, und alle werden sich in den afrikapolitischen Leitlinien der Bundesregierung wiederfinden, die wir gerade erarbeiten.\n\nIch wei\u00df auch aus eigener Erfahrung: Gerade gegen\u00fcber Afrika bleibt Au\u00dfenpolitik immer auch ein Balanceakt. Dazu geh\u00f6rt der Respekt vor den Unterschieden und die Suche nach Gemeinsamkeiten, aber auch die Feststellung dessen, was m\u00f6glicherweise unvereinbar ist.\n\nGemeinsamkeiten gibt es heute sehr viel mehr als das \u201eNie wieder!\u201c, von dem ich ganz am Anfang meiner Rede gesprochen habe, das \u201eNie wieder!\u201c zu Krieg und V\u00f6lkermord.\n\nEs ist sehr viel mehr, weil erstens die Europ\u00e4er wie die Afrikaner gelernt haben, mit Nachbarn zu leben, mit ihnen zu arbeiten statt gegen sie. Das ist eine Leitidee der regionalen Integration, wie wir sie in Europa entwickelt haben; aber das ist eben auch die Leitidee der Afrikanischen Union.\n\nIch bef\u00fcrchte, wir untersch\u00e4tzen gelegentlich, was von den afrikanischen Organisationen mittlerweile geleistet wird. Nat\u00fcrlich reden wir zu Recht \u00fcber Eins\u00e4tze, \u00fcber Mandate, die hier im Deutschen Bundestag beschlossen werden. Aber viele wissen einfach nicht, dass die Afrikanische Union 70 000 Soldaten in innerafrikanischen Konflikten im Einsatz hat und mit M\u00fche - und nicht \u00fcberall erfolgreich - danach sucht, dort Stabilit\u00e4t wiederherzustellen, wo sie verloren gegangen ist. Die St\u00e4rkung der afrikanischen Eigenverantwortung, die dazu notwendig ist, hat auf dem EU-Afrika-Gipfel in dieser Woche eine gro\u00dfe Rolle gespielt.\n\nWir versuchen, diese Eigenverantwortung zu st\u00e4rken - nicht nur durch situative Ausbildungsmissionen, sondern ganz gezielt, indem wir beispielsweise das Kofi Annan International Peacekeeping Training Centre in Ghana unterst\u00fctzen oder das Peace and Security Centre - ich konnte mir das ansehen -, das wir auf dem Gel\u00e4nde der Afrikanischen Union in Addis Abeba bauen und das n\u00e4chstes Jahr er\u00f6ffnet wird, p\u00fcnktlicher als manche Baustelle in Deutschland.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516895,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516896,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zweitens. Wir wollen die Vielfalt der Menschen sch\u00fctzen. Die Botschafterin Ruandas hat in einer Rede zum 20-j\u00e4hrigen Gedenken an den V\u00f6lkermord gesagt:\n\nWir bauen ein Ruanda auf, in dem alle Menschen \u2026 sich mit gleichen Rechten entfalten k\u00f6nnen.\n\nIn Vielfalt leben, das geht nur - das wissen wir - in einem Rechtsstaat, auf den sich alle verlassen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt die Freiheit von Meinung und Religion genauso wie die Freiheit der sexuellen Orientierung. Das war ein Grundsatz, der auf meiner Reise eine gro\u00dfe Rolle gespielt hat, zum Beispiel beim Besuch des German Tanzanian Law Centre in Daressalam, wo ich Studenten getroffen habe, die sehr an einem Rechtsstaatsdialog mit uns, mit Europa, aber insbesondere mit Deutschland, interessiert sind. Viele ihrer Lehrer haben an deutschen Universit\u00e4ten studiert. Deshalb will ich an dieser Stelle den vielen deutschen Universit\u00e4ten meinen herzlichen Dank f\u00fcr ihr Engagement auf dem afrikanischen Kontinent aussprechen, insbesondere dem Deutschen Akademischen Austauschdienst, der sich durch seine Stipendienprogramme mit unendlicher Energie daf\u00fcr einsetzt, dass die entsprechenden Vorhaben auf den Weg gebracht werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516897,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516898,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Drittens haben wir gelernt, dass Frieden oder Unfrieden auch materielle Grundlagen hat, insbesondere dann, wenn sie fehlen. Der V\u00f6lkermord vor 20 Jahren wurde angeheizt durch materielle Not, durch knappe Ressourcen, durch Konflikte, die die Machthaber systematisch ausgenutzt haben, um m\u00f6glichst viele Menschen in das Morden zu verstricken. Deshalb geh\u00f6rt zu den Lehren des V\u00f6lkermords das Friedensversprechen auf der einen Seite, aber auch das Wohlstandsversprechen auf der anderen Seite.\n\nKongo, Nigeria und Angola, alle diese Staaten lehren uns, dass \u00d6l, Gas, Gold und Diamanten nicht von selbst f\u00fcr Wohlstandsentwicklung sorgen, an der alle teilhaben, sondern das muss politisch organisiert werden. Nur wenn der wirtschaftliche Aufbruch Perspektiven f\u00fcr alle Menschen schafft, nur wenn er - auch durch Bildung, Entwicklung und die Schaffung eines Gesundheitswesens - alle Menschen am Wohlstand teilhaben l\u00e4sst, schwei\u00dft er die Gesellschaft zusammen. Nur dann k\u00f6nnen wir f\u00fcr Frieden sorgen.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516899,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516900,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In Addis Abeba f\u00fchrte ich l\u00e4ngere Gespr\u00e4che mit Vertretern der Afrikanischen Union, auch mit der Kommissionsvorsitzenden Frau Dlamini-Zuma. Nach den Gespr\u00e4chen stellte eine deutsche Journalistin die relativ klare Frage an Frau Zuma: Was ist eigentlich die gr\u00f6\u00dfte Erwartung Afrikas an Europa? Frau Zuma hat eine klare Antwort gegeben. Sie sagte: Unsere Jugend! F\u00fcr sie wollen wir mit Europa arbeiten, f\u00fcr ihre Ausbildung, f\u00fcr ihre wirtschaftlichen Perspektiven. Die n\u00e4chste Frage der Journalistin war: Und was hat Europa von Afrika zu erwarten? Darauf antwortete Frau Zuma: Auch unsere Jugend! Unsere Jugend ist unser Reichtum, und von diesem Reichtum wird auch Europa profitieren.\n\nMeine Damen und Herren, die Lehren aus den Schicksalsmomenten, die ich genannt habe, verbinden uns. 20 Jahre nach dem V\u00f6lkermord ist Ruanda heute ein Land, das auf dem Weg ist in eine neue Zukunft, ohne zu verdr\u00e4ngen, ohne zu vergessen.\n\nDie tausend H\u00fcgel, von denen ich gesprochen habe, sind und bleiben die Schicksalslandschaft Afrikas. Rom\u00e9o Dallaire, der 1993 als Kommandeur der Blauhelme nach Ruanda kam, rief, als er diese tausend H\u00fcgel sah: Ein Garten Eden ist das hier. Wenige Monate sp\u00e4ter musste er voll Scham und Wut das Massaker mit ansehen.\n\nDie Erinnerung ist in tausend H\u00fcgeln eingepr\u00e4gt. Ihr Name bleibt verbunden mit den Menschheitsverbrechen vor 20 Jahren. Liebe Kolleginnen und Kollegen, neben aller Erinnerung, die in dieser Landschaft ruht: Denen, die Ruanda heute aufbauen, m\u00f6gen die tausend H\u00fcgel wieder Heimat sein und fruchtbarer Boden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516901,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":14,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Stefan Liebich f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516903,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":16,"sitzung":27,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! \u201eIhr habt gute Arbeit geleistet\u201c, so bedankte sich der Pr\u00e4fekt des Verwaltungsbezirks Gikongoro im S\u00fcden Ruandas bei jenen, die innerhalb weniger Stunden Abertausende von Menschen get\u00f6tet hatten. Damals, vor 20 Jahren, hat kein Virus des T\u00f6tens, wie manche sagen, das Land befallen. Es waren keine vermeintlichen Wilden, die sich in einen Stammeskrieg verirrten. Es waren gebildete, moderne Eliten, die Unvorstellbares taten. Sie organisierten einen hunderttausendfachen Mord an den Tutsi und den gem\u00e4\u00dfigten Hutu und f\u00fchrten ihn teilweise auch eigenh\u00e4ndig durch. Eine Frage, der wir uns heute stellen m\u00fcssen, ist, wie es zu diesem V\u00f6lkermord kommen konnte und wer daf\u00fcr in Ruanda, in Afrika, in Europa, in unserer Weltgemeinschaft die Verantwortung tr\u00e4gt. Wie konnte so etwas geschehen in einem Land, in dem die Menschen die gleiche Sprache sprechen, meist auch die gleiche Religion haben, in dem man \u00fcber sehr lange Zeit friedlich miteinander lebte und sich vor allem dadurch unterschied, dass der eine Ackerbauer und der andere Viehbesitzer war?\n\nHutu und Tutsi wurden erst von Europ\u00e4ern zu Feinden gemacht. Es war der Engl\u00e4nder John Speke, der 1860 fand, dass die Tutsi den neolithisch-hamitischen V\u00f6lkern zugerechnet werden m\u00fcssten und den afrikanischen Hutu \u00fcberlegen seien. Festgeschrieben wurden die angeblichen Rassenunterschiede durch die Deutschen, deren Kolonie das Territorium Ruandas zun\u00e4chst war, und vor allem durch die belgischen Kolonialherren, die in P\u00e4sse eintragen lie\u00dfen, ob jemand Hutu oder Tutsi ist. Soziale Unterschiede wurden ethnisiert, damit die europ\u00e4ischen M\u00e4chte das Land leichter beherrschen und die Gruppen gegeneinander ausspielen konnten. Hier liegt die Wurzel des \u00dcbels.\n\nEs waren auch die Belgier, die eine Hutu-Regierung in Ruanda ins Amt brachten und damit der jahrhundertealten Tutsi-Herrschaft ein Ende setzten. Die Hutu diskriminierten die Tutsi. Die Tutsi flohen. Es gab K\u00e4mpfe und Tote, und die Invasion der Tutsi der Ruandischen Patriotischen Front, der heutigen Regierungspartei Ruandas, unter Paul Kagame von Uganda aus konnte nur durch das Eingreifen Frankreichs, das die Hutu-Regierung unterst\u00fctzte, gestoppt werden.\n\nNun begann die Vorbereitung zum V\u00f6lkermord: Radios wurden umsonst im Land verteilt, um Hass- und Gewaltaufrufe zu verbreiten. Als das Pr\u00e4sidentenflugzeug am 6. April 1994 abgeschossen wurde, brachen alle D\u00e4mme. Mit Namenslisten gingen die Anh\u00e4nger von Hutu Power, so der Name einer rassistischen Partei, als Erstes zu den H\u00e4usern der gem\u00e4\u00dfigten Hutu-Politiker und brachten sie um. Am 7. April 1994, also einen Tag sp\u00e4ter, war die gesamte Regierung ausgel\u00f6scht oder untergetaucht. Dann wurde den Milizen freie Hand gew\u00e4hrt. Allen, die sich an den Massakern beteiligten, bot man materielle Anreize. Wer nicht mitmischte, wurde mitsamt seiner Familie get\u00f6tet. In 100 Tagen wurden 75 Prozent der ruandischen Tutsi ermordet. Das Grauen wird noch heute in zahlreichen Gedenkst\u00e4tten deutlich.\n\nViele stellten und stellen sich die Frage, warum die Weltgemeinschaft den Geschehnissen keinen Riegel vorgeschoben hat, warum die UNO nicht milit\u00e4risch eingegriffen hat, als die Dimension der Unmenschlichkeit bekannt wurde. Ich finde diese Frage verst\u00e4ndlich.\n\nNoch wichtiger ist es, sich damit auseinanderzusetzen, was man h\u00e4tte tun k\u00f6nnen, um den V\u00f6lkermord schon vor seinem Geschehen zu verhindern. Vor der Verantwortung zum Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung, vor solchen Verbrechen liegt die Verantwortung, zu vermeiden, dass es \u00fcberhaupt so weit kommen kann.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516905,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":18,"sitzung":27,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum wurden vor 130 Jahren hier ganz in der N\u00e4he in der Wilhelmstra\u00dfe die Grundlagen f\u00fcr die Aufteilung der Kolonien Afrikas gelegt und willk\u00fcrlich Grenzen gezogen, ohne irgendeinen der Menschen zu fragen, die seit Jahrhunderten auf diesem Kontinent lebten? Was war die Rolle Deutschlands und Belgiens bei der Ziehung der Grenzen zwischen den Bewohnern Ruandas? Schlie\u00dflich: Was ist mit Frankreich? \u201eHebt endlich die Geheimhaltung der Rolle Frankreichs in Ruanda auf!\u201c, fordert seit vergangenem Mittwoch eine Petition, die bereits von Tausenden Franzosen unterschrieben wurde. Denn immer noch h\u00e4lt die Regierung Hollande die Akten unter Verschluss.\n\nFranz\u00f6sische Experten hatten die rassistische Hutu Power bei der statistischen Erfassung und Organisation der gesamten Bev\u00f6lkerung beraten. Die Statistiken haben sp\u00e4ter beim V\u00f6lkermord geholfen. Die Genozid-Regierung selbst wurde in den R\u00e4umen der franz\u00f6sischen Botschaft in Kigali gegr\u00fcndet, und als der V\u00f6lkermord bereits auf Hochtouren lief, wurde sie noch in Paris empfangen. Wer Au\u00dfenpolitik nicht nur von der Seitenlinie machen m\u00f6chte, Frau Merkel, Herr Steinmeier, und wer Afrika dabei im Blick hat, der sollte schleunigst gegen\u00fcber den franz\u00f6sischen Freunden aktiv werden und hier Aufkl\u00e4rung fordern.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516907,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":20,"sitzung":27,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn wir die Opfer des V\u00f6lkermords ehren wollen, dann sollten wir Ruanda helfen, zum Beispiel den \u00dcberlebenden des V\u00f6lkermords, die heute unter HIV und Aids leiden, und jenen, die an ihrem Lebensabend keine Familien mehr haben, die sie unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Wir helfen nicht, wenn wir mit Kritik an der Scheindemokratie, die Ruanda heute ist, sparen. Unterdr\u00fcckung der Opposition, mangelnde Pressefreiheit und die Rolle Kagames im Kongo d\u00fcrfen nicht verschwiegen werden.\n\nEines noch zum Schluss: Bitte legitimieren Sie keine neuen Milit\u00e4reins\u00e4tze in Situationen, die mit Ruandas V\u00f6lkermord mit Hunderttausenden Toten nicht zu vergleichen sind!","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516909,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":22,"sitzung":27,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine soziale und gerechte Weltwirtschaftsordnung und daraus erwachsende Stabilit\u00e4t - der Au\u00dfenminister hat darauf hingewiesen - sind sicher keine Garantie, aber k\u00f6nnen helfen, solche Abgr\u00fcnde der Unmenschlichkeit zu vermeiden. Hier haben wir noch viel zu tun.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516911,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":24,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Philipp Mi\u00dffelder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516913,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516914,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":27,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In diesen Tagen j\u00e4hrt sich der V\u00f6lkermord in Ruanda - am kommenden Montag findet eine Gedenkveranstaltung in Ruanda selbst statt - zum 20. Mal. Zwischen April und Juni 1994 wurden \u00fcber 800 000 Menschen, vorwiegend Tutsi, aber auch gem\u00e4\u00dfigte Hutu, Opfer eines unbeschreiblichen Sterbens. Der Deutsche Bundestag verneigt sich mit diesem Gedenken und den Initiativen, die wir ergriffen haben, vor den Opfern von Gewalt, Mord und Vertreibung. Wir wollen durch unser Gedenken sicherstellen, dass dies nicht vergessen wird.\n\nWir bedauern insbesondere, dass es der internationalen Gemeinschaft trotz zahlreicher Hinweise aus dem Land und au\u00dferhalb des Landes damals nicht gelungen ist, die Vorboten des V\u00f6lkermords zu erkennen und die Entwicklung zu verhindern. Deshalb wollen wir mit dieser Debatte nicht nur anregen, der Opfer zu gedenken - dies tun wir -, sondern wir wollen auch dar\u00fcber sprechen - das ist in den vorherigen Wortbeitr\u00e4gen bereits geschehen -, wie V\u00f6lkermord insgesamt verhindert werden kann und welchen Einfluss europ\u00e4ische Politik, positiv wie negativ, auf Afrika haben kann.\n\nDie Ursachen dieses V\u00f6lkermords sind von meinem Vorredner sehr deutlich herausgearbeitet worden. Eines muss man sagen: Selbstverst\u00e4ndlich haben auch europ\u00e4ische L\u00e4nder dort aufgrund ihrer Interessenpolitik herumexperimentiert. Dies hat dem Land nicht gutgetan, und das haben viele Menschen mit dem Tod bezahlt.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516915,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516916,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":27,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die autorit\u00e4re Milit\u00e4rregierung hat damals versucht, die Opposition niederzuringen und dringend notwendige Reformen zu verhindern. Als 1973 Pr\u00e4sident Juv\u00e9nal Habyarimana durch einen Staatsstreich ins Amt kam, war die Rollenverteilung nicht nur in ethnischer Hinsicht klar, sondern auch machtpolitisch zementiert. Zur Konsolidierung seiner Macht platzierte der Pr\u00e4sident diverse Hutu-Anh\u00e4nger in nahezu allen Schl\u00fcsselpositionen, vor allem in der Armee des Landes.\n\nAnfang der 90er-Jahre eskalierten die Auseinandersetzungen mit der Patriotischen Front, der Rwandese Patriotic Front, des heutigen Staatspr\u00e4sidenten Paul Kagame, der sp\u00e4ter den V\u00f6lkermord beendet hat. Lokale Pogrome kosteten damals bereits Hunderte von Tutsi das Leben.\n\nNach langwierigen Verhandlungen unterzeichneten Regierung und Opposition am 4. August 1993 in Tansania ein Friedensabkommen, das eine Teilung der Macht sowie eine Integration der Rebellenarmee vorsah. Beide Parteien bef\u00fcrworteten die Stationierung einer UN-Blauhelmtruppe, um die Umsetzung der Vereinbarung zu \u00fcberwachen.\n\nAm 5. Oktober 1993 richtete der UN-Sicherheitsrat mit der Resolution 872 auf Vorschlag des damaligen Generalsekret\u00e4rs Boutros Boutros-Ghali eine UNO-Mission f\u00fcr Ruanda ein. Aber auch das hat den sp\u00e4teren V\u00f6lkermord nicht verhindert. Der damalige UNAMIR-Kommandeur traf am 22. Oktober 1993 in der ruandischen Hauptstadt Kigali ein, die ersten Soldaten f\u00fcnf Tage sp\u00e4ter. Das hei\u00dft, die UNO war damals schon pr\u00e4sent. Die Etablierung einer \u00dcbergangsregierung unter Einschluss der Patriotischen Front Kagames scheiterte jedoch. \u00dcber Radio - das wurde bereits gesagt - wurde damals bereits dazu aufgerufen, die Tutsi umzubringen.\n\nDie Situation eskalierte vollkommen, als am 6. April 1994 das Flugzeug abgeschossen wurde, in dem Pr\u00e4sident Habyarimana sa\u00df, und dieser dabei ums Leben kam. Dadurch wurde eine neue Eskalationsstufe erreicht. Die Planungen dazu wurden aber wahrscheinlich schon vorher getroffen.\n\nWir m\u00fcssen kritisch \u00fcberpr\u00fcfen, was die UNO-Mission damals gebracht hat und ob sie vielleicht Schlimmeres h\u00e4tte verhindern k\u00f6nnen. Die UNO hat sich deshalb Jahre sp\u00e4ter, im Jahr 1999, unter dem fr\u00fcheren schwedischen Premierminister Carlsson ausf\u00fchrlich mit diesem V\u00f6lkermord und mit seinem Zustandekommen besch\u00e4ftigt. Ich m\u00f6chte aus dem Bericht zitieren:\n\nDie Unabh\u00e4ngige Untersuchungskommission stellt fest, da\u00df die Vereinten Nationen im Vorfeld und w\u00e4hrend des V\u00f6lkermordes in Ruanda 1994 in mehreren grunds\u00e4tzlichen Punkten versagt haben. Die Verantwortung f\u00fcr das Versagen der Vereinten Nationen, den V\u00f6lkermord in Ruanda zu verhindern oder zu stoppen, liegt bei einer Reihe verschiedener Akteure, insbesondere beim Generalsekret\u00e4r, dem Sekretariat, dem UNO-Sicherheitsrat, der UNAMIR und bei der breiteren Mitgliedschaft der Vereinten Nationen. Diese internationale Verantwortung verlangt eine klare Entschuldigung der Organisation und der betreffenden Mitgliedstaaten gegen\u00fcber dem ruandischen Volk. Hinsichtlich der Verantwortung jener Ruander, die den V\u00f6lkermord an ihren Landsleuten planten, dazu aufhetzten und ihn begingen, sind fortgesetzte Bem\u00fchungen erforderlich, sie vor Gericht zu stellen, vor den Internationalen Strafgerichtshof f\u00fcr Ruanda und vor nationale Gerichte in Ruanda selbst.\n\nAus diesem Bericht und aus den vielen Bem\u00fchungen, die es damals gab, um den V\u00f6lkermord und das Versagen der internationalen Staatengemeinschaft aufzuarbeiten, ist die Diskussion um die sogenannte Responsibility to Protect entstanden. Sie spielt hier sehr h\u00e4ufig eine Rolle. H\u00e4ufig wird aber vergessen, dass der Ausgangspunkt eigentlich das Versagen der UNO im Hinblick auf den V\u00f6lkermord in Ruanda war. Deshalb ist es richtig, wenn man die Responsibility to Protect bem\u00fcht oder als politisches Hilfsargument anf\u00fchrt, dass man sich vergewissert, dass dieser Gedenktag eine ganz wichtige Funktion hat, und dass man sieht - es ist uns gelungen, die Debatte um RtoP in der UNO voranzubringen -: H\u00e4ufig f\u00fchrt die Selbstblockade der UNO dazu, dass es keine Garantie daf\u00fcr gibt, dass dieses Prinzip auch angewandt wird.\n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich an einem Punkt - gar nicht polemisch - widersprechen. Auch hier im Hause gibt es unterschiedliche Auffassungen dar\u00fcber, ob man im Rahmen der Responsibility to Protect oder im Rahmen weiterer M\u00f6glichkeiten zur Verhinderung eines V\u00f6lkermordes milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen ergreifen sollte oder nicht.\n\nIch stimme dem, was gesagt worden ist, zu. Man kann generell sagen: Es ist besser, wenn man vorausschauend agiert. - Die verfehlte Kolonialpolitik hat dazu gef\u00fchrt, dass man Ruanda zu wenig geholfen hat, dass man Ruanda in diese Situation gebracht hat, dass man Ethnien zuerst kreiert und sie dann gegeneinander aufgehetzt hat. Aber nichtsdestotrotz: Wenn so etwas falsch gelaufen ist und sich ein Land in eine falsche Richtung bewegt, dann muss man bereit sein, zum Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung als \u00e4u\u00dferstes Mittel der Politik auch milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Da stimmen wir hier im Haus eben nicht alle \u00fcberein. Deshalb m\u00f6chte ich mich noch einmal daf\u00fcr starkmachen, dass ein Mittel im Rahmen der Responsibility to Protect als \u00e4u\u00dferste M\u00f6glichkeit eben auch milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen sein sollten.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516917,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] und Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516918,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":27,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bundesau\u00dfenminister hat klargemacht, dass er einen Schwerpunkt seiner Arbeit auf Afrika legt; ich glaube, seine j\u00fcngste Reise vor ein paar Tagen dokumentiert das sehr deutlich. Deshalb m\u00f6chte ich heute unsere Bereitschaft betonen, mit der Regierung in Ruanda ein neues Kapitel der bilateralen Zusammenarbeit aufzuschlagen. Kritische Punkte in Bezug auf Pr\u00e4sident Kagame sind angesprochen worden. Aber eines sollten wir nicht vergessen: Dieser Mann hat den V\u00f6lkermord damals beendet und zur Auss\u00f6hnung im Land erheblich beigetragen.\n\nWir sehen, dass Ruanda Schwierigkeiten hat. Wir sehen aber auch, dass die wirtschaftlichen Perspektiven, die Perspektiven von Good Governance und Regierungsf\u00fchrung im Allgemeinen viel besser sind als in vielen anderen L\u00e4ndern. Vor diesem Hintergrund sollten wir am heutigen Tage mit Blick auf die Zukunft festhalten, dass wir, gerade was die Region der Gro\u00dfen Seen oder die Diskussion \u00fcber den Kongo angeht, mit Ruanda zusammenarbeiten, die politische und die bilaterale Zusammenarbeit vertiefen und weiterhin versuchen wollen, ein freundschaftliches und partnerschaftliches Verh\u00e4ltnis zur Regierung zu pflegen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516919,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":32,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Kordula Schulz-Asche f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":33,"sitzung":27,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es gab viele Ereignisse, Bilder und Gef\u00fchle im Jahr 1994, die ich mein Leben lang nicht vergessen werde. Eine kleine Auswahl:\n\nAm Abend des 6. April 1994 hatten wir in Kigali einen portugiesischen Arbeitskollegen zu Besuch. Meine dreij\u00e4hrige Tochter lag schon schlafend im Bett, als um 20.20 Uhr ein lauter Knall aus Richtung Flughafen zu h\u00f6ren war. Wenig sp\u00e4ter erfuhren wir \u00fcber Telefon und Funkger\u00e4te vom Abschuss des Flugzeugs des damaligen ruandischen Pr\u00e4sidenten. In dieser Nacht auf den 7. April begann der systematische V\u00f6lkermord an den Tutsi und die Ermordung von moderaten und oppositionellen Hutu.\n\nAm 7. April erhielten wir den Anruf der Ehefrau eines Arbeitskollegen, beide Tutsi, die uns verzweifelt um Hilfe bat, weil Soldaten versuchten, in das Haus einzudringen. Pl\u00f6tzlich h\u00f6rten wir Krachen im Hintergrund und kurz darauf Schreie; dann brach das Gespr\u00e4ch ab. Sp\u00e4ter haben wir erfahren, dass an diesem Tag die gesamte Familie ermordet worden war.\n\nAm 9. April fuhren wir im ersten Konvoi im Rahmen der Evakuierung Richtung Burundi. Als wir uns der kleinen Stadt Gitarama n\u00e4herten, kam uns ein alter, sehr hoch gewachsener Mann, ein Bauer, entgegen. Er schaute auf den Konvoi, begriff, dass die Ausl\u00e4nder gerade dabei waren, das Land zu verlassen, lie\u00df seinen Stab fallen und schlug verzweifelt die H\u00e4nde vor das Gesicht. In diesem Moment dachte ich wieder einmal: Wir werden es wahrscheinlich schaffen, aber diese Menschen hier lassen wir zur\u00fcck. M\u00fcsste man nicht bleiben? M\u00fcsste man nicht irgendetwas tun? - Ein Gef\u00fchl, meine Damen und Herren, das man nie wieder vergisst.\n\nIm September und Oktober 1994, nach dem V\u00f6lkermord, kehrte ich nach Ruanda zur\u00fcck und erfuhr von vielen Kolleginnen und Kollegen, die unter den Opfern waren, aber auch von jenen Kolleginnen und Kollegen, von denen es hie\u00df, dass sie gemordet haben. So fuhr ich bis 1998 regelm\u00e4\u00dfig zu der Nichtregierungsorganisation, in der ich vor dem V\u00f6lkermord gearbeitet hatte, um die Einarbeitung neuer Mitarbeiter zu begleiten.\n\nDie Frage \u201eWarum habt ihr nicht geholfen?\u201c konnte ich allerdings nicht beantworten. Aber seitdem bin ich der festen \u00dcberzeugung, dass es eine Verantwortung der internationalen Gemeinschaft gibt, aus den Fehlern in Ruanda zu lernen, um eine Zivilbev\u00f6lkerung tats\u00e4chlich wirksam vor V\u00f6lkermord zu sch\u00fctzen und vor allem alle M\u00f6glichkeiten der Pr\u00e4vention zu erkennen, dann aber auch zu nutzen.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516922,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":35,"sitzung":27,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Mittelpunkt der heutigen Debatte steht f\u00fcr mich das Gedenken an die vielen Opfer des V\u00f6lkermords in Ruanda. Wir gedenken auch jener, die, sich selbst gr\u00f6\u00dfter Gefahr aussetzend, anderen geholfen haben. Wir haben aber auch ausdr\u00fccklich des Leids derjenigen zu gedenken, die \u00fcberlebt haben, die Verwandte verloren haben - manche haben ihre ganze Familie verloren -, die, selbst traumatisiert, verst\u00fcmmelt, vergewaltigt, nun ihren Platz in der heutigen ruandischen Gesellschaft finden m\u00fcssen. Sie geh\u00f6ren oft zu den Vergessenen dieses V\u00f6lkermords. Die Konzentration, die richtige Konzentration auf die juristische Verurteilung der T\u00e4ter vernachl\u00e4ssigt nach wie vor die Frage, wie die Opfer, wie die Zeugen besser unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Hier, meine Damen und Herren, sehe ich auch international noch gro\u00dfen Handlungsbedarf, auch f\u00fcr die Zukunft.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516924,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":37,"sitzung":27,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der fraktions\u00fcbergreifende Antrag erw\u00e4hnt die ruandischen Bem\u00fchungen zur Aufarbeitung, die Arbeit des Arusha-Tribunals, den Aufbau eines geordneten Staatswesens, unterst\u00fctzt auch durch die Zusammenarbeit mit Deutschland, mit dem Ziel einer guten demokratischen, rechtsstaatlichen und nachhaltig sozio\u00f6konomischen Entwicklung in der Region der Gro\u00dfen Seen. Wirkliche Partnerschaft hei\u00dft aber auch, immer dann in den Dialog zu treten, wenn Menschenrechte verletzt werden. Die nachhaltige Entwicklung eines Landes ist nur m\u00f6glich, wenn sich der Rechtsstaat auf eine aktive vielf\u00e4ltige Zivilgesellschaft st\u00fctzen kann, die keine Angst vor Verfolgung haben muss.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516926,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":39,"sitzung":27,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch hier k\u00f6nnte Ruanda zu einem Vorbild werden. Die Bereitschaft, dies zu unterst\u00fctzen, besteht - da bin ich mir sicher - im gesamten Haus.\n\nDie bisherige Aufarbeitung des V\u00f6lkermords in Ruanda - ich denke an seine Genese, seine Mechanismen und seine Akteure - hat bereits geholfen, internationale Instrumente der Fr\u00fchwarnung und Pr\u00e4vention zu entwickeln, auch wenn es - das wird uns immer wieder bewusst - schwere R\u00fcckschl\u00e4ge gibt. Besonders die Responsibility to Protect, die durch die Vereinten Nationen 2005 entwickelt und etabliert wurde, geht auch auf die Erfahrungen in Ruanda zur\u00fcck.\n\nHeute ist daher eine entscheidende Frage, ob wir wirklich bereits alle Erfahrungen aufgearbeitet und wirklich alle Konsequenzen gezogen haben. Die Antwort ist: offensichtlich nein. Es ist immer leicht, auf andere zu zeigen. Die Verantwortlichen f\u00fcr das Versagen der internationalen Gemeinschaft w\u00e4hrend des V\u00f6lkermords hatten einige schnell identifiziert: die USA mit ihrem Scheitern in Somalia, Belgien als ehemalige Kolonialmacht, Frankreich als starker Verb\u00fcndeter der Regierung Habyarimana, die Vereinten Nationen, weil sie es vers\u00e4umt hatten, fr\u00fcher einzugreifen.\n\nUnd Deutschland? Vor dem Hintergrund der sich hinziehenden Friedensverhandlungen in Arusha h\u00e4uften sich seit 1992 immer mehr Informationen \u00fcber Trainingscamps von Milizen, Waffenverteilung, Todeslisten mit Namen von Tutsi und oppositionellen Hutu, \u00fcber Massaker, auch in gro\u00dfem Ausma\u00df, an der Bev\u00f6lkerung. Was wurde aufgrund all dieser Warnungen getan? Warum wurden geheimdienstliche Erkenntnisse Deutschlands nicht an die UN-Ruanda-Mission weitergeleitet? Warum wurde die Bitte der UN im Mai 1994 auf Sanit\u00e4tssoldaten abgeschlagen? Warum wurden 147 Fl\u00fcchtlinge, f\u00fcr die Rheinland-Pfalz sogar die \u00dcbernahme aller Kosten zugesagt hatte, nicht in Deutschland aufgenommen? Warum dauerte es so lange, bis der damalige Au\u00dfenminister das Wort \u201eV\u00f6lkermord\u201c in den Mund nahm, und warum hatte es, als er es tat, keinerlei Folgen? Warum hat der Bundestag 1994 kein einziges Mal \u00fcber Ruanda diskutiert? - Das sind nur einige offene Fragen.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516928,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":41,"sitzung":27,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eWo wart ihr? Warum habt ihr uns nicht geholfen?\u201c Bartholom\u00e4us Grill sagt in dieser Woche in einem sehr beeindruckenden Artikel im Spiegel:\n\nIch sch\u00e4me mich bei solchen Fragen bis heute.\n\nEr hinterfragt die eigene Rolle als Journalist und seine 1994, wie er selbst sagt, \u201eflott hingeschriebene Fernanalyse\u201c.\n\nWeiter sagt Herr Grill:\n\nAm Ende schrieb ich, dass eine Intervention von au\u00dfen wohl zwecklos sei. Der Text enth\u00e4lt die unverzeihlichsten Irrt\u00fcmer, die mir in meinem Berufsleben unterlaufen sind.\n\nHoffentlich ist dieser Artikel ein Ausl\u00f6ser der Aufarbeitung von journalistischer Seite der Art und Weise von Berichterstattung, aber zum Beispiel auch der Ausbildung von Journalisten der Zeitschrift Kangura oder des Senders Radio-T\u00e9l\u00e9vision Libre des Mille Collines.\n\nEs ist auch \u00fcberf\u00e4llig, die Verantwortung der deutschen Entwicklungs-, Verteidigungs-, Au\u00dfen- und Innenpolitik aufzuarbeiten. In den 20 Jahren vor dem V\u00f6lkermord war Deutschland der zweitgr\u00f6\u00dfte Geber. Ruanda erhielt Ausstattungshilfe f\u00fcr die Streitkr\u00e4fte, und seit 1978 gab es auch vor Ort eine Beratergruppe der Bundeswehr - bis zum April 1994. DED, GTZ, die Deutsche Welle, politische Stiftungen, die beiden gro\u00dfen Kirchen und viele Nichtregierungsorganisationen wirkten vor Ort. Die enge Partnerschaft zwischen Rheinland-Pfalz und Ruanda bestand in den 1990er-Jahren aus \u00fcber 650 Projekten. Und wieder die Fragen: Wo wart ihr? Warum habt ihr uns nicht geholfen?\n\nDie Pr\u00e4vention von V\u00f6lkermorden bedarf der Entschiedenheit der Vereinten Nationen. Diese Entschiedenheit wird immer auch gepr\u00e4gt vom Engagement einzelner Nationen. Im Ruanda vor dem V\u00f6lkermord hielten Politiker aus fast allen Parteien Ausschau nach dem Engagement eines neutralen Partners, und ihre Hoffnung richtete sich auf Deutschland. Dass es wiederholt und zunehmend dringlicher den Wunsch nach einer deutschen Vermittlungsinitiative gab, wissen wir vom H\u00f6rensagen. Ob dies stimmt und ob die Bundesrepublik jemals erwogen hatte, diesem Wunsch nachzukommen, wird man heute ohne eine gr\u00fcndliche historische Aufarbeitung kaum noch belegen k\u00f6nnen.\n\nNach dem V\u00f6lkermord war Deutschland eines der ersten L\u00e4nder, die in Ruanda wieder aktiv wurden. Mit wesentlicher deutscher Unterst\u00fctzung haben die afrikanischen Partnerl\u00e4nder mit dem Ausbau von Fr\u00fchwarnsystemen und der Unterst\u00fctzung von Friedensmissionen beginnen k\u00f6nnen, die es vor dem V\u00f6lkermord in Ruanda \u00fcberhaupt nicht gegeben hat. Was nun fehlt, ist eine systematische, unabh\u00e4ngige wissenschaftliche Aufarbeitung der deutschen Politik in den Jahren 1990 bis 1994. Dies betrifft auch die Politik im Verh\u00e4ltnis zu anderen europ\u00e4ischen Partnern; Frankreich ist bereits genannt worden.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516930,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":43,"sitzung":27,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Ziel einer solchen Aufarbeitung sollte es sein, dass wir f\u00fcr die Zukunft weitere Lehren daraus ziehen und wirklich sagen k\u00f6nnen: Unser Ziel ist: Nie wieder V\u00f6lkermord! Lassen Sie uns alle gemeinsam, auch vor dem Hintergrund unserer eigenen Geschichte, eine Antwort auf die Frage finden: Warum habt ihr uns nicht geholfen?\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516932,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516933,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":46,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Niels Annen f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516935,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":48,"sitzung":27,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin Schulz-Asche, ich m\u00f6chte Ihnen f\u00fcr Ihre eindr\u00fccklichen, sehr pers\u00f6nlichen Worte recht herzlich danken.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516937,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":50,"sitzung":27,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Am 6. April 1994 wurde die Maschine des ruandischen Pr\u00e4sidenten im Landeanflug auf Kigali abgeschossen. Dabei kamen alle Insassen ums Leben. Nur wenige Minuten sp\u00e4ter begann der Mord an Hunderttausenden Tutsi, aber auch an moderaten Hutu, die sich sch\u00fctzend vor ihre Nachbarn gestellt hatten. Es war keine spontane Eruption von Gewalt, sondern ein von langer Hand organisatorisch und ideologisch vorbereiteter Mord. In den Reden ist darauf hingewiesen worden: Die Verantwortlichen daf\u00fcr - meine Damen und Herren, das macht es besonders schwer zu verstehen - waren bekannt.\n\nAuch f\u00fcr mich hat die Erinnerung an den Genozid in Ruanda einen sehr pers\u00f6nlichen Bezug: Am 6. April 1994 habe ich meinen 21. Geburtstag gefeiert. Die Tragweite der Ereignisse, die wir eher beil\u00e4ufig \u00fcber das Radio erfahren haben, habe ich damals, wie so viele andere auch, nicht erfasst.\n\nIn Ruanda sind zwischen April und Juli 1994 systematisch unvorstellbare Verbrechen begangen worden, Verbrechen, die unser Fassungsverm\u00f6gen auf eine harte Probe stellen; der Au\u00dfenminister hat dazu die richtigen Worte gefunden. Ich glaube - ohne unpassende Vergleiche anstellen zu wollen -: F\u00fcr uns Deutsche stellt dieser Gedenktag eine besondere - wie soll man sagen? - Herausforderung dar. Wir wissen, wie schwer es ist, zu den dunklen Seiten der eigenen Vergangenheit zu stehen. Ich bin deshalb dankbar und ich freue mich dar\u00fcber, dass es CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gelungen ist, einen gemeinsamen Antrag vorzulegen, den wir heute verabschieden wollen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der heutige Gedenktag erinnert uns nicht nur an den von Deutschen begangenen V\u00f6lkermord an den Juden, sondern auch an das Versagen der internationalen Gemeinschaft, dem Morden in Ruanda ein Ende zu bereiten; auch darauf ist zu Recht hingewiesen worden. Dieses - man kann das gar nicht h\u00e4ufig genug betonen - Versagen der internationalen Gemeinschaft ist auch unser Versagen, ist auch ein Versagen der deutschen Politik gewesen.\n\nSeit dem V\u00f6lkermord in Ruanda stellen wir uns in diesem Parlament, in der deutschen \u00d6ffentlichkeit bei Nachrichten \u00fcber massive Menschenrechtsverletzungen die Frage: Ist unsere Antwort angemessen? Der h\u00e4ufig ausgesprochene, manchmal aber auch unausgesprochene Ma\u00dfstab f\u00fcr die Antwort ist Ruanda; in gewisser Weise ist Ruanda somit zum Synonym f\u00fcr Menschheitsverbrechen geworden.\n\nWenn wir heute der Opfer gedenken, m\u00fcssen wir uns auch die Frage stellen, ob wir aus diesem gemeinschaftlichen Versagen die notwendigen, die richtigen Lehren gezogen haben. Krisen betreffen h\u00e4ufig nicht nur ein Land - wir haben h\u00e4ufig nicht mehr die klassischen Akteure innerstaatlicher Konflikte -, Konfliktursachen kennen oftmals keine Staatsgrenzen mehr. Das stellt uns vor gro\u00dfe Herausforderungen. Gerade die aktuellen Krisen in Mali, in der Zentralafrikanischen Republik und im S\u00fcdsudan, die den Deutschen Bundestag und die deutsche \u00d6ffentlichkeit besch\u00e4ftigen, machen allesamt nicht an - manchmal aus der Kolonialzeit stammenden, willk\u00fcrlichen - Grenzen halt, und sie k\u00f6nnen leicht \u00fcber diese Grenzen hinaus Auswirkungen haben. Unsere Politik, liebe Kolleginnen und Kollegen, muss darauf angemessen reagieren. Wir alle wissen: Das ist nicht immer einfach.\n\nRuanda hat, auch wenn uns einige innenpolitische Entwicklungen durchaus Sorgen bereiten, in den letzten Jahren beeindruckende Fortschritte gemacht. Wir ermutigen die Regierung, auf diesem Wege weiterzugehen. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit deshalb gerne nutzen, den Generalkonsul Ruandas in Vertretung der Botschafterin heute auf der B\u00fchne zu begr\u00fc\u00dfen: Seien Sie uns herzlich willkommen!","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516939,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":52,"sitzung":27,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Genozid in Ruanda hat in der Zwischenzeit sehr konkrete politische, aber auch v\u00f6lkerrechtliche Konsequenzen ausgel\u00f6st. So wurde die sogenannte Schutzverantwortung als Kategorie des V\u00f6lkerrechts entwickelt. Das ist ein Fortschritt, weil Staaten, die massive Menschenrechtsverletzungen zu verantworten haben, sich nicht mehr hinter der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t verstecken k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich ist auch diese Norm nicht perfekt, und die Diskussion \u00fcber den Einsatz der NATO in Libyen zeigt uns, wie schmal der Grat zwischen berechtigtem - auch milit\u00e4rischem - Eingreifen auf der einen und der \u00dcberinterpretation eines auf der Schutzverantwortung basierenden Mandates der Vereinten Nationen auf der anderen Seite ist.\n\nGerade deshalb sei hier ausdr\u00fccklich daran erinnert: Die eigentliche Bedeutung der Schutzverantwortung liegt in der Verpflichtung, Staaten in die Lage zu versetzen, Massengewalttaten im Vorfeld solcher Ereignisse zu verhindern. Ich halte es f\u00fcr eine zentrale Aufgabe der deutschen Politik, diese F\u00e4higkeiten aufzubauen und dabei mit den afrikanischen Staaten und der Afrikanischen Union zusammenzuarbeiten.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516941,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":54,"sitzung":27,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, deswegen m\u00f6chte ich dem Bundesau\u00dfenminister daf\u00fcr danken, dass er ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen hat, wie wichtig diese Kooperation mit den afrikanischen Staaten ist. Ich will das hier einmal vielleicht auch etwas salopp formulieren: In der Wahrnehmung der deutschen Politik, aber auch in der Wahrnehmung der deutschen \u00d6ffentlichkeit wird Afrika manchmal wie ein Land behandelt, und dabei vergessen wir, wie unterschiedlich die Entwicklungen in Afrika sind. Wir m\u00fcssen die positiven Entwicklungen unterst\u00fctzen, und ich glaube, dazu k\u00f6nnen wir als Parlamentarier beitragen.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516943,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":56,"sitzung":27,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Heute - und das ist ein Fortschritt - herrscht ein weitgehender Konsens dar\u00fcber, dass die Staatengemeinschaft in Ruanda versagt hat. Der ehemalige amerikanische Pr\u00e4sident Bill Clinton, der sein Wegschauen in Ruanda als das schwerste Vers\u00e4umnis seines Lebens bezeichnet hat, hat in einer Rede in Kigali Folgendes formuliert - ich zitiere -: Wir haben nicht schnell genug reagiert, die Verbrechen nicht das genannt, was sie waren: ein Genozid. Wir k\u00f6nnen die Vergangenheit nicht \u00e4ndern, aber alles in unserer Macht Stehende tun, um eine Zukunft ohne Angst, aber voller Hoffnung zu bauen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das bleibt auch weiterhin unsere Aufgabe.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516945,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":58,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wolfgang Gehrcke hat nun das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516947,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":60,"sitzung":27,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es bleibt nat\u00fcrlich die Fassungslosigkeit \u00fcber das, was in Ruanda passiert ist. Ich finde, das k\u00f6nnen der menschliche Verstand und erst recht die menschliche Seele nicht aufnehmen und verarbeiten. Ich w\u00fcnsche mir sehr, dass diese Fassungslosigkeit fraktions\u00fcbergreifend alle Mitglieder dieses Parlamentes bewegt.\n\nVielleicht k\u00f6nnen wir eines tun, n\u00e4mlich zu gleichen Fragen kommen. Ob wir dann auch zu gleichen Antworten kommen, wei\u00df ich nicht. Ich m\u00f6chte Ihnen aber anbieten, dass wir \u00fcber gleiche Fragen an gleichen Antworten arbeiten. Ich biete Ihnen also meine Fragen an und bitte Sie, mit dar\u00fcber nachzudenken.\n\nMeine erste Frage lautet nat\u00fcrlich: Was kann Menschen dazu bringen, andere Menschen in einer kollektiven Raserei umzubringen? Brecht hat das einmal so formuliert: Welche K\u00e4lte muss \u00fcber Menschen gekommen sein, um so etwas vollbringen zu k\u00f6nnen? - Auf diese Frage suche ich eine Antwort: Was kann Menschen dazu bringen?\n\nIch blicke dabei nicht nur auf Ruanda, und ich sage das schon gar nicht in Verbindung mit Afrika. Wir k\u00f6nnen hier auch auf die Killing Fields in Kambodscha blicken, und wir k\u00f6nnen blicken auf die Geschichte unseres eigenen Landes. Ich fand es sehr in Ordnung, dass der Au\u00dfenminister auch angesprochen hat, dass wir von Deutschland als von einem Land reden, das industriell, massenhaft, Menschen ermordet hat. Wir kommen also auch aus einer Tradition der Schuld.\n\nMeine n\u00e4chste Frage lautet: Was kann man daf\u00fcr tun, dass Menschen so immun gemacht werden, dass sie nicht gegen andere Menschen aufgehetzt werden k\u00f6nnen? Das ist doch eine Frage, die wir weltweit beantworten m\u00fcssen.\n\nIch suche eine Antwort darauf, dass solche Aufhetzungen wie in Ruanda nicht vom Himmel fallen, sondern Ursachen haben. Wenn man Bev\u00f6lkerungsteile aufeinander hetzt, hat das zuletzt und am wenigsten ethnische und religi\u00f6se, sondern auch konkrete \u00f6konomische und politische Ursachen.\n\nIch m\u00f6chte gerne, dass wir Anstrengungen daf\u00fcr unternehmen, Ausgleichsformen zu finden, und ein staatliches Gewaltmonopol entwickeln, das tats\u00e4chlich an Recht, Rechtsstaatlichkeit und Gerechtigkeit gebunden ist.\n\nWir k\u00f6nnen, wenn wir \u00fcber Ruanda diskutieren, nicht von uns weisen, auch \u00fcber koloniale Geschichte zu reden. Ich m\u00f6chte den Au\u00dfenminister und auch die Bundesregierung sehr bitten: Wenn Sie von einer neuen Afrika-Konzeption sprechen, die dringend notwendig ist, dann lassen Sie uns auch dar\u00fcber reden, dass sich die europ\u00e4ischen Staaten, auch Deutschland, gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung in vielen L\u00e4ndern Afrikas schuldig gemacht haben.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516949,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":62,"sitzung":27,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur wenn wir unsere Schuld eingestehen, wird eine neue Konzeption \u00fcberhaupt m\u00f6glich werden. Dar\u00fcber sollten wir gemeinsam nachdenken, gerade vor dem Hintergrund dessen, was heute in vielen Teilen Afrikas passiert.\n\nWir sollten auch dar\u00fcber nachdenken, dass soziale Konflikte durch Landknappheit, Landraub, Land-Grabbing und durch Wasserknappheit verst\u00e4rkt werden - Landknappheit und Wasserknappheit sind die \u00f6konomischen Ursachen von Kriegen der Gegenwart und auch der Zukunft -, dass Konflikte durch Spekulationen auf Preise verst\u00e4rkt werden, durch die Zerst\u00f6rung gewachsener Strukturen, durch die Verf\u00fchrung von Elitekonzeptionen und auch durch sprachliche Spaltung. Kann man nicht, wenn wir aus Ruanda lernen wollen, eine Afrika-Politik entwickeln, die sich ganz klar gegen Land- und Wasserraub ausspricht, gegen die Fortsetzung des Kolonialismus mit \u00f6konomischen Mitteln? Darauf m\u00fcssen wir Antworten geben.\n\nIch denke, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass Konflikte nicht vom Himmel fallen. Es ist immer komisch, wenn es hei\u00dft, irgendetwas sei pl\u00f6tzlich eingetreten. Nichts tritt pl\u00f6tzlich ein; Konflikte werden vorbereitet und gesch\u00fcrt. Ruanda hat eine halbe Million Macheten im Ausland gekauft. Hat sich niemand die Frage gestellt, wozu man eine halbe Million Macheten kauft? Vielleicht sind wir, was Ruanda angeht, \u00fcber das Archaische des V\u00f6lkermordes erschrocken. Ich frage mich selbst und auch uns: Was ist mit Kleinwaffen? Sind die Kleinwaffen nicht die moderne Form der Macheten?","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516951,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":64,"sitzung":27,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"M\u00fcssen wir nicht zumindest zu einer Initiative \u201eSchluss mit dem Handel und dem Profit durch den weltweiten Verkauf von Kleinwaffen\u201c kommen? Diese Fragen richten sich an uns selbst. Muss man nicht zusammen und \u00f6ffentlich der Propaganda nachgehen und Propaganda sofort aufgreifen, wo sie rassistisch ist oder zum Rassismus f\u00fchrt, auch in Europa, auch im eigenen Land? Das m\u00fcssen die Schlussfolgerungen sein.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516953,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":66,"sitzung":27,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Kofi Annan hat nach dem V\u00f6lkermord gesagt: \u201eDer Grund f\u00fcr das Scheitern von Ruanda war fehlender politische Wille.\u201c - Bringen wir einen wirklichen Willen zur Gleichberechtigung auf, politisch und \u00f6konomisch, damit so etwas nicht wieder eintritt!\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch ganz knapp einige Punkte ansprechen, die mir sehr am Herzen liegen. Wenn wir \u00fcber V\u00f6lkermord sprechen, m\u00fcssen wir dann nicht zugleich auch dar\u00fcber reden, dass jeden Tag weltweit 57 000 Menschen verhungern? Auch das ist eine Form von V\u00f6lkermord, die wir bek\u00e4mpfen m\u00fcssen. M\u00fcssen wir nicht dar\u00fcber reden, dass im Mittelmeer 19 000 Menschen ertrunken sind, Menschen, die gehofft hatten, in Europa ein besseres Leben zu finden? Ist nicht auch das ein Teil der Verantwortung, die wir wahrnehmen m\u00fcssen? Ich finde, das ist unsere Verantwortung. Indem wir solche Fragen aufwerfen, finden wir einen neuen Weg zu den afrikanischen L\u00e4ndern. Indem wir unsere Schuld anerkennen, k\u00f6nnen wir die Schuld anderer besser benennen. Diese Botschaft wollte ich Ihnen von dieser Stelle aus \u00fcberbringen. Lassen Sie uns zumindest gemeinsame Fragen stellen! \u00dcber die Antworten kann man dann streiten.\n\nIch h\u00e4tte gerne an diesem fraktions\u00fcbergreifenden Antrag mitgearbeitet. Das Verhalten, diese Kleinkariertheit, dass man im Zusammenhang mit einem V\u00f6lkermord die Linke ausgrenzt und sie daran hindert, an einem solchen Antrag mitzuarbeiten und ihre Fragen einzubringen, muss sich hier in diesem Hause \u00e4ndern.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516955,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":68,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Andreas Nick erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516957,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":70,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":1425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eWir m\u00f6chten Ihnen mitteilen, dass wir morgen mit unseren Familien umgebracht werden.\u201c So steht es in einem am 15. April 1994 in Mugonero geschriebenen Brief. Das Zitat ist auch Titel eines Buches mit Berichten \u00fcber das unvorstellbare Grauen des V\u00f6lkermords in Ruanda.\n\nWir gedenken heute der Opfer. Von April bis Juli 1994 verloren in Ruanda mehr als 800 000 Menschen ihr Leben durch unvorstellbare Gewalttaten, die das malerische Land der tausend H\u00fcgel in ein Meer von Blut und Tr\u00e4nen verwandelten. In knapp 100 Tagen t\u00f6teten Angeh\u00f6rige der Hutu-Mehrheit etwa 75 Prozent der im Land lebenden Tutsi-Minderheit ebenso wie moderate Hutus, die sich dem V\u00f6lkermord widersetzten. Wir ehren deshalb heute auch die Bem\u00fchungen derjenigen Ruander, die sich oft unter Einsatz ihres eigenen Lebens f\u00fcr die Rettung von Frauen, M\u00e4nnern und Kindern eingesetzt haben, zum Beispiel der \u00fcber 1 200 in das H\u00f4tel des Mille Collines in Kigali geflohenen Menschen, an deren Rettung der preisgekr\u00f6nte Film Hotel Ruanda erinnert.\n\nDie Ereignisse in Ruanda waren keineswegs - darin sind sich die meisten Beobachter heute einig - ein heftiger Ausbruch uralter \u201eStammesfehden\u201c zwischen Hutu und Tutsi, traditionellen Ackerbauern und Viehz\u00fcchtern. Sie tragen vielmehr zahlreiche Merkmale eines systematischen und geplanten V\u00f6lkermords als Teil eines brutalen Machtkampfs, bei dem nicht zuletzt - das wurde schon angesprochen - der Einsatz von Radiosendern als \u201eHassmedien\u201c zur Aufstachelung der Gewalt eine wichtige Rolle spielte.\n\nIn seinem Buch Handschlag mit dem Teufel - Die Mitschuld der Weltgemeinschaft am V\u00f6lkermord in Ruanda schreibt der kanadische General Rom\u00e9o Dallaire:\n\nIch habe in Ruanda dem Teufel die Hand gesch\u00fcttelt. Ich habe ihn gesehen, gerochen und ber\u00fchrt.\n\nEr ist an dieser Erfahrung fast zerbrochen. Als Kommandeur der in Ruanda stationierten Blauhelmtruppen musste er ertragen, dass ihm trotz seiner eindringlichen Berichte seitens der Weltgemeinschaft die ben\u00f6tigte Hilfe verweigert wurde, um den V\u00f6lkermord zu stoppen. Wir bedauern daher auch nachdr\u00fccklich die wenig entschiedene Rolle der internationalen Gemeinschaft, die trotz vielf\u00e4ltiger Informationen \u00fcber das m\u00f6rderische Handeln vor Ort nicht ausreichend versucht hat, diese Gr\u00e4uel zu beenden.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516959,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":72,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":1425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein V\u00f6lkermord wie der in Ruanda ist teuflisch; aber er ist kein Werk des Teufels, sondern er wird von Menschen an Menschen begangen. Wir Europ\u00e4er, wir Deutschen zumal, haben an dieser Stelle mit Blick auf unsere eigene Geschichte wahrlich keinen Anlass zu Hochmut gegen\u00fcber den Menschen in Afrika. Die Ortsnamen Auschwitz und Srebrenica sind daf\u00fcr Mahnung genug.\n\nFassungslos stehen wir aber immer wieder vor diesen Ereignissen und fragen: Wie ist das m\u00f6glich? Wie k\u00f6nnen Menschen sich derart entmenschlichen, dass sie zu solchen Taten f\u00e4hig werden? Die Entmenschlichung steht dabei nicht am Ende, sondern bereits am Anfang, n\u00e4mlich die Entmenschlichung des anderen in den Augen der sp\u00e4teren T\u00e4ter als entscheidender Schritt auf dem Weg zur eigenen Entmenschlichung, die derartige Verbrechen erst m\u00f6glich macht. Das Gegen\u00fcber wird reduziert auf seine vermeintliche Zugeh\u00f6rigkeit zu einer andersartigen Gruppe; ein einzelnes seiner vielen Identit\u00e4tsmerkmale wird verabsolutiert, sei es die Sprache, das religi\u00f6se Bekenntnis, die ethnische Herkunft oder der soziale Status. Wenn der andere Mensch aber nicht mehr als in seinem Menschsein gleich und gleichwertig angesehen wird, dann ist eine ganz wesentliche Hemmschwelle zur Entmenschlichung der T\u00e4ter gefallen.\n\nDie Philosophin Hannah Arendt hat zu Recht darauf hingewiesen, dass V\u00f6lkermord - anders als es sich in einer wenig treffsicheren deutschen \u00dcbersetzung eingeb\u00fcrgert hat - im Kern nicht ein \u201eVerbrechen gegen die Menschlichkeit\u201c ist, sondern ein \u201eVerbrechen gegen die Menschheit\u201c. Genau deshalb kann sich die V\u00f6lkergemeinschaft ihrer Verantwortung nicht entziehen, wie sie es 1994 in Ruanda viel zu lange getan hat. Denn erst bei der Aufarbeitung des V\u00f6lkermords in Ruanda wurde die UN-Konvention \u00fcber die Verh\u00fctung und Bestrafung des V\u00f6lkermordes aus dem Jahre 1948 erstmals praktisch angewendet: Im November 1994 wurde der Internationale Strafgerichtshof f\u00fcr Ruanda eingesetzt. Mit rund 60 Verurteilungen vor allem der Drahtzieher - hochrangige Politiker, Offiziere, Amtstr\u00e4ger und Journalisten - hat das sogenannte Arusha-Tribunal durchaus Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt: Erstmals wurde ein Regierungschef wegen V\u00f6lkermord verurteilt, und auch die Rolle der sogenannten Hassmedien wurde juristisch aufgearbeitet.\n\nIn Reaktion auf das Versagen der internationalen Gemeinschaft in Ruanda wurde das Konzept der Schutzverantwortung, der Responsibility to Protect, entwickelt und 2005 von den Vereinten Nationen verabschiedet - Kollege Mi\u00dffelder ist darauf schon ausf\u00fchrlich eingegangen -: Schutz vor Kriegsverbrechen, ethnischen S\u00e4uberungen und anderen Menschheitsverbrechen. Dabei geht es um eine dreifache Verpflichtung der Staatengemeinschaft: zur Pr\u00e4vention, zur Reaktion und zum Wiederaufbau.\n\nWo steht Ruanda heute? Mehr als drei Viertel der Ruander sind j\u00fcnger als 36 Jahre, viele haben im V\u00f6lkermord ihre Eltern verloren und sind als Waisen aufgewachsen. Neben der Aufarbeitung durch die nationalen Gerichte haben bis 2012 etwa 200 000 Laienrichter in den wiederbelebten traditionellen Gacaca-Gerichten am Prozess von Wahrheitsfindung, Gerechtigkeit und Vers\u00f6hnung mitgewirkt. Die Bezugnahme auf ethnische Identit\u00e4ten als Hutu oder Tutsi ist heute verboten. Bei allen noch bestehenden Problemen, auch in der Festigung demokratischer Strukturen und umfassender b\u00fcrgerlicher Rechte: Ein Mitte der 90er-Jahre als kaum lebensf\u00e4hig erachtetes Land gilt heute in vielen Bereichen als Erfolgsgeschichte, als eines der sichersten und am wenigsten korrupten L\u00e4nder Afrikas. Mit einem wirtschaftlichen Wachstum von j\u00e4hrlich 7 bis 8 Prozent ist Ruanda auf gutem Wege, die meisten Millenniumsziele der Vereinten Nationen zu erreichen.\n\nWir unterst\u00fctzen die erfolgreichen Ans\u00e4tze zur wirtschaftlichen Zusammenarbeit und Entwicklung in Ruanda in vielf\u00e4ltiger Weise. Viele Menschen in meiner Heimat Rheinland-Pfalz haben dabei eine ganz besondere und pers\u00f6nliche Beziehung zum Land der tausend H\u00fcgel; denn auf Initiative des damaligen Ministerpr\u00e4sidenten Bernhard Vogel ist Ruanda seit 1982 das Partnerland von Rheinland-Pfalz. Es ist eine Partnerschaft, die trotz aller Verwerfungen den Genozid 1994 nicht nur \u00fcberlebt, sondern sich bis heute als eines der wirksamsten und best\u00e4ndigsten Hilfsprogramme in Ruanda erwiesen hat. Es ist eine beispielhafte Graswurzelpartnerschaft, auf Augenh\u00f6he, mit breitem zivilgesellschaftlichem Engagement und konkreten Projekten: 250 Schulpartnerschaften, 50 Initiativgruppen und mehr als 1 000 erfolgreich umgesetzte Kleinprojekte sind eine eindrucksvolle Bilanz.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516961,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":74,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":1425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich kurz nur wenige Beispiele aus meinem Wahlkreis nennen. Die Gemeinde Holzheim ist mit 930 Einwohnern die kleinste Gemeinde in Rheinland-Pfalz, die seit 1988 eine kommunale Partnerschaft in Ruanda unterh\u00e4lt. Aus Veranstaltungserl\u00f6sen und privaten Spenden sind in dieser Zeit \u00fcber 300 000 Euro projektbezogen nach Ruanda geflossen, f\u00fcr Wasser- und Stromversorgung, eine Primarschule und eine Gesundheitsstation. - Die Kreishandwerkerschaft Rhein-Westerwald hat vor kurzem ein Schulbauprojekt f\u00fcr 300 Kinder finanziert. Die Wirtschaftsjunioren Westerwald-Lahn sammeln, ebenfalls unter dem Dach der Stiftung \u201efly and help\u201c, derzeit f\u00fcr ein vergleichbares Projekt. - Der Verein \u201eHilfe f\u00fcr Ruanda aus Hachenburg e. V.\u201c engagiert sich seit 2005 in vielf\u00e4ltigen Projekten vor allem im medizinischen Bereich, bei Bildung und Landwirtschaft.\n\nWas diese Partnerschaft so wertvoll macht, ist, neben ihrer Nachhaltigkeit, der unmittelbare Bezug und die Vielzahl der pers\u00f6nlichen Begegnungen zwischen Menschen aus Ruanda und Rheinland-Pfalz. Alle Besucher berichten von der Freude und der Dankbarkeit und von strahlenden Kinderaugen, die sie in der Begegnung mit den Menschen in Ruanda erleben durften und die sie als gro\u00dfe pers\u00f6nliche Bereicherung empfinden. \u201eWir sind nach dieser Reise andere Menschen als vorher\u201c - so beschrieb k\u00fcrzlich ein Reisender seine Erfahrung.\n\nDer fr\u00fchere Bundespr\u00e4sident Horst K\u00f6hler hat vor einigen Tagen gesagt:\n\nWas wir f\u00fcr die deutsch-afrikanischen Beziehungen brauchen, ist eine neue Bescheidenheit in unserer Haltung und eine neue Leidenschaft in unserem Handeln.\n\nDie heutige Erinnerung an den V\u00f6lkermord in Ruanda vor 20 Jahren gibt dazu allen Anlass und die Partnerschaft von Rheinland-Pfalz mit Ruanda ein gutes Beispiel.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516963,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":76,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort jetzt der Kollegin Gabriela Heinrich f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516965,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":78,"sitzung":27,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":1493.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Meine Damen und Herren! \u00dcber 800 000 Menschen mussten in Ruanda sterben. Sie starben, weil die internationale Gemeinschaft weggeschaut hat. Unser fraktions\u00fcbergreifender Antrag ist ein Signal, dass wir uns gegen das Wegschauen und gleichzeitig f\u00fcr Vers\u00f6hnung aussprechen. Worin bestand das Wegschauen der internationalen Staatengemeinschaft vor 20 Jahren? Die Friedenstruppe UNAMIR wurde verkleinert statt vergr\u00f6\u00dfert, als der Genozid schon in vollem Gang war. Warnungen im Vorfeld wurden nicht ernst genommen. Die Welt tat den V\u00f6lkermord als Stammeskrieg ab. Dieses Versagen der internationalen Staatengemeinschaft darf sich niemals wiederholen.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516967,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":80,"sitzung":27,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":1493.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit unserem Antrag bauen wir auf dem Konzept der Schutzverantwortung auf. Diese Norm der Vereinten Nationen ist eine Folge des V\u00f6lkermords in Ruanda. Wenn Staaten nicht in der Lage oder nicht willens sind, ihre Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen, muss die internationale Staatengemeinschaft reagieren und diese Verantwortung \u00fcbernehmen. Das ist zum Beispiel dann der Fall, wenn Menschen massenhaft ermordet werden oder ethnischen S\u00e4uberungen ausgesetzt sind. Ganz wichtig ist - der Kollege Niels Annen hat das bereits beschrieben -: Reagieren ist nur eine Seite der Schutzverantwortung. Die internationale Gemeinschaft muss Staaten auch ermutigen, den Schutz der Bev\u00f6lkerung selbst zu \u00fcbernehmen, und Staaten m\u00fcssen \u00fcberhaupt erst in die Lage versetzt werden, dies zu leisten.\n\nMeine Hochachtung gilt dem Bem\u00fchen Ruandas, Stabilit\u00e4t und Staatlichkeit wiederherzustellen. Vers\u00f6hnung ist die Grundlage von Stabilit\u00e4t, und Stabilit\u00e4t ist die Grundlage daf\u00fcr, dass sich Ruanda weiterentwickelt, wirtschaftlich und als Demokratie. Dazu geh\u00f6ren dann auch Pressefreiheit, Meinungs- und Versammlungsfreiheit sowie das Zulassen von Opposition. All das ist nicht einfach in einem Land, in dem vor 20 Jahren ein Genozid stattfand und die Menschen noch viel miteinander reden m\u00fcssen, um voranzukommen.\n\nDer Antrag erkennt die Bem\u00fchungen um Aufarbeitung und Vers\u00f6hnung in Ruanda ausdr\u00fccklich an. Grundlage daf\u00fcr ist, die T\u00e4ter zu bestrafen und alles daf\u00fcr zu tun, dass sich Glutnester des Konflikts nicht wieder entz\u00fcnden. Wir m\u00fcssen uns Folgendes vor Augen f\u00fchren: Heute leben in Ruanda die T\u00e4ter von damals neben den Opfern und deren Angeh\u00f6rigen. Am 20. Jahrestag des V\u00f6lkermords werden uns\u00e4gliche Albtr\u00e4ume wiederkehren, Albtr\u00e4ume, die von abgehackten Gliedma\u00dfen handeln, von Macheten und von Vergewaltigung. Meine Hochachtung geb\u00fchrt daher den Menschen in Ruanda. Sie sind bereit, sich zu vers\u00f6hnen.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516969,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":82,"sitzung":27,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":1493.0,"speaker_party":"spd","text":"Vergewaltigung als Kriegshandlung zu beschreiben und aufzuarbeiten, ist ein Tabuthema - nicht nur in Ruanda -, das es zu brechen gilt. Mir ist das wichtig; denn in Ruanda wurden unz\u00e4hlige Frauen vielfach brutal vergewaltigt. Viele unter ihnen mussten vorher die Ermordung ihrer Familien mit ansehen. Viele wurden schwanger. Viele wurden mit HIV infiziert. Sie wurden schwanger mit Kindern, die sie nicht lieben konnten, traumatisierte Kinder und traumatisierte M\u00fctter, Kinder, die nicht geliebt und die versto\u00dfen wurden. So etwas kann einer der teuflischsten Kreisl\u00e4ufe werden, die denkbar sind. Deswegen ist es so wichtig, dass unser Antrag Ruanda ermutigt, sich noch mehr zu k\u00fcmmern, sich noch mehr zu k\u00fcmmern, Tabus aufzuheben und den Traumata zu begegnen. Das ist auch der Punkt, wo wir weiter unterst\u00fctzen m\u00fcssen und unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Ein Beispiel daf\u00fcr ist der Zivile Friedensdienst. Er unterst\u00fctzt die Reintegration von Fl\u00fcchtlingen und die Friedensarbeit in der Region Gro\u00dfe Seen. Er k\u00fcmmert sich auch um traumatisierte Menschen, insbesondere um von Gewalt betroffene Frauen.\n\nRuanda ist bei allen Fortschritten noch immer ein sehr armes Land. Aber es gibt auch Erfolge, auf denen wir weiter aufbauen sollten. So hat Ruanda zum Beispiel eine Krankenversicherung. Rund 90 Prozent der Menschen sind krankenversichert. Das wurde von der GIZ und mit Mitteln der Entwicklungszusammenarbeit unterst\u00fctzt. Die unz\u00e4hligen Projekte von Rheinland-Pfalz wurden bereits beschrieben. Auch hier wird Ruanda in seiner Entwicklung unterst\u00fctzt. Es sind Partnerschaften und Projekte wie diese, mit denen wir unterst\u00fctzen, dass der Vers\u00f6hnungsprozess fortgef\u00fchrt wird. Mit unserem Antrag wollen wir solche Projekte st\u00e4rken und setzen damit auf Pr\u00e4vention.\n\nMeine Damen und Herren, die historische Verantwortung Deutschlands gegen\u00fcber Ruanda ist \u00e4lter als 20 Jahre; das wurde bereits erw\u00e4hnt. Meine afrikanischen Freunde weisen mich immer wieder darauf hin, dass das Deutsche Reich und Belgien als Kolonialm\u00e4chte beteiligt waren, die Menschen k\u00fcnstlich in Hutu und Tutsi einzuteilen. Eine rassistische Politik setzte die Tutsi als Elite des Landes fest. Dadurch bildete sich der Gegensatz dieser V\u00f6lkergruppen erst richtig heraus und dies, obwohl die Menschen die gleiche Sprache sprechen.\n\nEs ist ein wichtiges Ziel der ruandischen Regierung, diese Einteilung wieder aufzuheben. Es geh\u00f6rt zur Vers\u00f6hnung, diesen Gegensatz aufzul\u00f6sen. Vers\u00f6hnung ist m\u00f6glich. Wer k\u00f6nnte das besser verstehen als wir Deutsche, die wir uns mit ganz Europa vers\u00f6hnen mussten?\n\nRuanda muss f\u00fcr uns eine Warnung sein, nicht wegzuschauen und unsere Verantwortung wahrzunehmen. Das bedeutet die Pr\u00e4vention von Konflikten und Menschenrechtsverletzungen. Das bedeutet aber auch Wiederaufbau und Vers\u00f6hnung. Letzteres ist f\u00fcr Ruanda die beste Pr\u00e4vention.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516971,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":84,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt die Kollegin Dagmar W\u00f6hrl das Wort.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516973,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":86,"sitzung":27,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist heute Morgen schon viel von internationaler Verantwortung damals und heute gesprochen worden. Ich m\u00f6chte Ihnen zun\u00e4chst einmal zwei Zitate vorlesen. Erstes Zitat:\n\nAm Abend zuvor spielten meine Kinder mit den Nachbarskindern, mein Mann unterhielt sich mit ihrem Vater und ich kochte \u2026 das Abendessen. Am Tag darauf kamen sie und t\u00f6teten meine Familie. Man sagt mir nun, ich solle nach vorne schauen. Mein Mann und meine Kinder wurden ermordet. Wie kann ich also verzeihen?\n\nZweites Zitat:\n\nAls sie unsere Stadt einnahmen, haben sie zuerst meinen Vater erschossen. Als sie dann wieder zu unserem Haus kamen, wollten sie die angeblich versteckten Waffen bei uns mitnehmen. Meine Mutter und meine Schwester sagten ihnen, dass wir keine Waffen im Hause h\u00e4tten. Als ich wieder nach Hause kam, fand ich sie beide tot auf dem Fu\u00dfboden. Ich bin nun ganz alleine.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, erkennen Sie einen Unterschied? Das erste Zitat ist 20 Jahre alt, das zweite nur ein paar Monate. Das erste stammt aus Ruanda, das zweite aus der Zentralafrikanischen Republik. Das stellt uns vor die Frage, wie es heute mit unserer internationalen Schutzverantwortung steht, zumindest gegen die schlimmsten Verbrechen: V\u00f6lkermord und Verbrechen gegen die Menschlichkeit.\n\nWir haben es geh\u00f6rt: Zwischen dem 6. April und dem 17. Juli 1994 wurden in Ruanda \u00fcber 800 000 Menschen ermordet - kaltbl\u00fctig, systematisch, grausam -, das hei\u00dft, fast 10 Prozent der Bev\u00f6lkerung. Mit anderen Worten: mindestens 8 000 Menschen am Tag, in der Minute f\u00fcnf Tote. Eine mediale Hetzkampagne im Land stachelte die M\u00f6rder zus\u00e4tzlich an. Radiosender meldeten: Das Grab ist nur halb voll. Wer hilft uns, es zu f\u00fcllen? - Nur eine halbe Stunde nach dem Abschuss des Flugzeuges des Pr\u00e4sidenten wurden die ersten Tutsi und Oppositionspolitiker ermordet. Es war ein organisierter V\u00f6lkermord. Es war kein B\u00fcrgerkrieg. Es war auch kein Stammeskrieg, wie die Weltpresse damals einf\u00e4ltig titelte. Es war vorbereitet. Hutu-Milizen hatten vorbereitete Listen mit Namen und Adressen von allen Tutsis. Wochen vorher wurden \u00fcber 100 000 Macheten aus China bestellt. Das h\u00e4tten Warnungen sein sollen.\n\nWer Ruanda kennt, liebe Kolleginnen und Kollegen, wei\u00df, dass Ruanda ein kleines Land ist. Es ist das am dichtesten bev\u00f6lkerte Land in ganz Afrika: 432 Einwohner pro Quadratkilometer. Es gab einen Verteilungskampf um knappe Ressourcen.\n\nEs war ein ethnischer Konflikt, der seit Generationen brodelte und dann zum Ausbruch kam. Es gab nur ein Ziel. Das einzige Ziel war, die Minderheit der Tutsis vollst\u00e4ndig auszurotten. W\u00e4hrend in Ruanda blindw\u00fctig gemordet wurde - dies wurde angesprochen -, hat die internationale Gemeinschaft versagt: die Vereinten Nationen, der Westen, die afrikanischen Bruderstaaten und die Weltpresse. Es fehlte der Mut, international Verantwortung zu \u00fcbernehmen, der Mut, die Situation zu verstehen, der Mut einzugreifen und der Mut, gegen die Instrumentalisierung von Glaube und Ethnien vorzugehen. Durch eine ehrliche Analyse damals w\u00e4ren wir gezwungen gewesen, einzugreifen. Mut hatte damals niemand au\u00dfer einigen Ruandern, die unter Einsatz ihres Lebens versucht haben, ihren Br\u00fcdern und ihren Schwestern zu helfen und sie vor den Mordlustigen zu verstecken, so wie der Direktor des H\u00f4tel des Mille Collines in Kigali, der mehr als 1 000 Menschen gerettet hat.\n\nHaben wir aus dem Versagen damals Lehren gezogen? - Es hat sich das Rechtsinstitut der Schutzverantwortung entwickelt. Der Internationale Strafgerichtshof f\u00fcr Ruanda wurde eingerichtet; heute nimmt der Internationale Strafgerichtshof in Den Haag \u00fcber seine Rechtsprechung Einfluss. Es ist das erste Mal, dass die Straflosigkeit f\u00fcr schwerwiegende Verbrechen politischer Amtstr\u00e4ger beendet wurde. Es ist das erste Mal, dass Vergewaltigung als Begehungsform des V\u00f6lkermordes vor Gericht anerkannt worden ist. Die Vereinten Nationen haben sich bei den Friedensmissionen einen neuen strategischen Ansatz gegeben, n\u00e4mlich dass die zentralen Aufgaben der Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung, der Schutz der Menschenrechte sind und dass ein robustes Mandat, nicht nur eines zur Selbstverteidigung, notwendig sein kann.\n\nInzwischen sind 20 Jahre vergangen. Ruanda wird als Musterland dargestellt mit Wachstumsraten von 8 Prozent. Die Weltbank hat Ruanda letztes Jahr als unternehmerfreundlichstes Land ganz Afrikas bezeichnet. Der Wiederaufbau schreitet voran, auch dank internationaler Unterst\u00fctzung, auch dank deutscher Unterst\u00fctzung im Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit. Ruanda \u00fcbernimmt international Verantwortung. Ruanda ist zu einem verl\u00e4sslichen Partner bei Friedensmissionen auf dem afrikanischen Kontinent geworden. Allein 850 Soldaten aus Ruanda sind an MISCA beteiligt, der Mission in der Zentralafrikanischen Republik, auch aufgrund der eigenen schmerzlichen und leidvollen Erfahrungen.\n\nEs besteht Nachholbedarf; das ist klar. In den Bereichen Meinungsfreiheit und politische Teilhabe ist noch viel zu tun. Trotz vieler Fortschritte ist - das ist uns bewusst - ein nachhaltiger innerer Friede noch nicht gegeben. Die Unterscheidung zwischen Hutus und Tutsis ist pr\u00e4sent, auch wenn die Verfassung heute eine Unterscheidung verbietet. Es gibt noch viele traumatisierte T\u00e4ter und Opfer. Zur Vers\u00f6hnung wurden die Gacaca-Gerichte eingerichtet, an denen bis 2012 2 Millionen F\u00e4lle verhandelt wurden. Aber kann sich ein T\u00e4ter mit dem Opfer vers\u00f6hnen, das er vergewaltigt und gefoltert hat, dessen Familie er ermordet hat? Opfer und T\u00e4ter leben notgedrungen noch heute T\u00fcr an T\u00fcr. Man versucht zu verdr\u00e4ngen; vergessen wird man kaum k\u00f6nnen.\n\nWir versuchen, die Menschen bei der Vers\u00f6hnung zu unterst\u00fctzen. Dies tun wir mit unserem Zivilen Friedensdienst und mit der GIZ, die gemeinsam mit dem Dachverband IBUKA die \u00dcberlebenden des Genozids bei dem Vers\u00f6hnungsprozess in den D\u00f6rfern unterst\u00fctzt. Dieser Tage gedenken Millionen Ruander ihrer verstorbenen Familienmitglieder. Der Verlust ist jedoch nicht mehr gutzumachen.\n\nAber auch heute, liebe Kolleginnen und Kollegen, werden Menschen get\u00f6tet, leben noch immer viele Menschen in Gefahr vor Folter und Vergewaltigung. Ich denke an Syrien mit inzwischen \u00fcber 150 000 Toten. Ich denke an den S\u00fcdsudan. Ich denke an die Zentralafrikanische Republik, in der ein blutiger Konflikt zwischen Moslems und Christen stattfindet und ein Vers\u00f6hnungsprozess in weiter Ferne ist. Er hat noch nicht einmal begonnen. Das Morden geht weiter. Wie m\u00fcssen wir, wie muss eine verantwortungsbewusste Weltgemeinschaft darauf reagieren?\n\nDer Genozid hat die Weltbev\u00f6lkerung aufgeschreckt. Es ist gut, dass wir heute diese Debatte f\u00fchren. Vor 20 Jahren haben wir sie nicht gef\u00fchrt. Das war ein ganz gro\u00dfer Fehler. Wir haben die Verantwortung, Menschen weltweit zu sch\u00fctzen, denen Mord und Vergewaltigung droht. Wir wissen aber auch, dass der Einfluss, auf nationale Konflikte zu reagieren, oft begrenzt ist. Ein Engagement kann gef\u00e4hrlich sein. Das Leben unserer Soldaten kann auf dem Spiel stehen. Verantwortung zu \u00fcbernehmen hei\u00dft nicht, dass wir uns k\u00fcnftig \u00fcberall milit\u00e4risch engagieren m\u00fcssen. Verantwortung zu \u00fcbernehmen hei\u00dft vielmehr, sich nach Kr\u00e4ften und M\u00f6glichkeiten innerhalb der Europ\u00e4ischen Union und innerhalb der Vereinten Nationen zu engagieren, zu vermitteln, pr\u00e4ventiv t\u00e4tig zu werden, um gemeinsam Gr\u00e4ueltaten fr\u00fchzeitig zu verhindern.\n\nDie Weltgemeinschaft muss lernen, \u00f6fter mit einer Stimme zu sprechen; denn nur dann schaffen wir es, Konflikte auch helfend mit zu beseitigen. Wir m\u00fcssen das Konzept der Schutzverantwortung mit unseren Partnern noch konkreter ausgestalten und die Entwicklung eigener afrikanischer Instrumente zur Krisenpr\u00e4vention unterst\u00fctzen. Wir versuchen, im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten, auch im Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit, Einfluss zu nehmen, fr\u00fchzeitig gezielte entwicklungspolitische und pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, damit unsere Partnerl\u00e4nder sich selbst helfen k\u00f6nnen, um wirtschaftliche Stabilit\u00e4t, politische Teilhabe und langfristigen Frieden f\u00fcr sich zu erreichen.\n\nRuanda ist seit 2000 ein Schwerpunktland der bilateralen Zusammenarbeit. Wir wissen, dass unser Antrag heute auch zeigt: Wir m\u00fcssen und werden uns weiterhin f\u00fcr die St\u00e4rkung der Demokratie und der Menschenrechte als Grundlage des Friedens in Ruanda einsetzen. Wir werden Ruanda weiterhin beim Aufbau einer starken Zivilgesellschaft und unabh\u00e4ngiger Medien unterst\u00fctzen. Wir haben die Verpflichtung - die Opfer, die Ermordeten verpflichten uns -, Menschen in anderen L\u00e4ndern, die von Gr\u00e4ueltaten bedroht sind oder an denen Gr\u00e4ueltaten ver\u00fcbt werden, zu helfen. Es m\u00fcssen noch viele mutige Schritte getan werden, bis wir wirklich und ehrlich von einer internationalen Verantwortung sprechen k\u00f6nnen.\n\nWir gedenken heute zusammen mit den Ruandern ihrer Opfer, zu denen auch viele unschuldige Hutus geh\u00f6ren - auch das muss man erw\u00e4hnen -, die versucht haben, Unterst\u00fctzung zu leisten. Ich glaube, wir alle gemeinsam hier im Hause k\u00f6nnen zusichern, dass wir sie auf dem Weg zu Stabilit\u00e4t und langfristigem Frieden auch weiterhin begleiten werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516975,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":88,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frank Heinrich hat nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516977,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":90,"sitzung":27,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gedenken, Vers\u00f6hnung, Aufarbeitung: Ich denke, auch Geschichte schreiben sollte im Mittelpunkt stehen, Geschichte schreiben \u00fcber das, was wir in den letzten 20 Jahren in diesem Land schon erlebt haben und was nicht mit dem heutigen Gedenken aufh\u00f6rt.\n\nIch m\u00f6chte drei Menschen aus dem Buch La Strat\u00e9gie des antilopes, Die Strategie der Antilopen, des Franzosen Jean Hatzfeld \u00fcber diese Zeit vor 20 Jahren zu Wort kommen lassen.\n\nCassius war 1994 sieben Jahre alt. An die Taten hat er nur vier klare Erinnerungen:\n\nMeine Mutter, die vor meinen Augen gek\u00f6pft wurde, bevor ich an der Reihe sein sollte. Das Eisen der Machete \u00fcber meinem Kopf. Das Versteck aus Bl\u00e4ttern im Wald, in dem ich tagelang hockte. Die faulende Wunde in meinem Kopf, sodass ich mich heute noch an der Stelle kratze, an der die Insekten fr\u00fcher in meinem Kopf fra\u00dfen.\n\nIgnace Rukiramacumu:\n\nDas Vertrauen neu zu finden, interethnisch zu heiraten, das ist wohl im Eimer. Aber etwas zusammen trinken, sich K\u00fche schenken, einander auf dem Acker zu helfen, das h\u00e4ngt vom Charakter eines jeden Einzelnen ab. \u2026 Es ist der Verlust, der das tiefste Innere zerst\u00f6rt und der verhindert, zu vergessen. Die Vers\u00f6hnung ist eine Pflicht der Menschen in Ruanda, die keinen anderen Acker als ihr kleines Land haben. Sie wird qu\u00e4lend sein, aber sie wird gelingen, auch weil die Beh\u00f6rden gerecht mit beiden Lagern sind, indem sie alle dazu bringen, sich als gleich zu akzeptieren.\n\nSylvie Umubyeyi:\n\nFr\u00fcher war ich viel zu sehr von Angst gepr\u00e4gt. Wenn ich einen der M\u00f6rder sehen w\u00fcrde, m\u00fcsste ich an meine verschwundenen Eltern, an alles, was ich verloren haben, denken. Wie ich es schon sagte: Wenn man sich zu lange bei der Angst vor dem Genozid aufh\u00e4lt, verliert man die Hoffnung. Man verliert, was man vom Leben retten konnte. Ich behalte die Hoffnung, eines Tages gl\u00fccklich zu sein. \u2026 Ich, ich leide nicht an meinem K\u00f6rper. Ich habe sch\u00f6ne Kinder. Ich kann reisen und sprechen. Ich wurde in meiner Existenz beschnitten, aber ich will absolut weitermachen. Wenn ich kein Vertrauen in meinen Nachbarn mehr habe, behalte ich doch das Vertrauen in mich.\n\nEinige von uns hatten gestern die Gelegenheit, mit \u00dcberlebenden zu sprechen. Mir blieben zwei S\u00e4tze aus diesem Gespr\u00e4ch besonders in Erinnerung. Der erste war: An dem Tag habe ich den Glauben an die Menschheit verloren. Und der zweite: Immer wieder sehe ich dieses Bild vor mir: das Ackerfeld, und aus den Furchen ragen die Arme der niedergemetzelten Kinder.\n\n20 Jahre ist es in diesem April her, dass Ruanda zum Schauplatz dieses Massenmordes wurde. Es war der furchtbarste V\u00f6lkermord seit der Judenvernichtung der Nationalsozialisten - es wurde hier erw\u00e4hnt - und dem Genozid auf den Killing Fields in Kambodscha. Innerhalb von nur 100 Tagen starben mehr als 800 000 Menschen. Wohl nie in der Menschheitsgeschichte haben so viele T\u00e4ter in so kurzer Zeit so viele Mitmenschen umgebracht.\n\n\u201eNtidigasubire\u201c - \u201eNie wieder\u201c - steht nun auf gro\u00dfen Plakaten an den Stra\u00dfen in Kigali, an den Toren der Gedenkst\u00e4tten, auf den Gr\u00e4bern, und damit endet heute jede Radiosendung \u00fcber den Genozid. Die Wunden und das Gedenken an die Opfer - nicht nur an die, die gestorben sind - sind noch da; der Genozid ist noch sehr pr\u00e4sent. Viele Menschen tragen die Narben. Aber Ruanda ist auf einem guten Weg, auf einem Weg der Vers\u00f6hnung und der Entwicklung. Das haben wir heute in dieser Debatte und in diesem Antrag ausgedr\u00fcckt.\n\nEines der Elemente auf dem Weg der Vers\u00f6hnung ist die Aufarbeitung der Geschichte. Letztes Jahr hatten wir in unserem Ausschuss die ruandische Au\u00dfenministerin Louise Mushikiwabo zu Gast. Sie sagte Folgendes:\n\nNach dem Ende des V\u00f6lkermords \u2026, bei dem die internationale Gemeinschaft \u2026 versagt hatte, stand Ruanda vor der Wahl. W\u00fcrde die Wut dar\u00fcber uns an diesem historischen Punkt in eine insulare und verbitterte Nation verwandeln - oder k\u00f6nnen wir den Zorn \u00fcberwinden und stattdessen mehr \u2026 Zusammenarbeit mit der Welt anstreben? Wir haben uns f\u00fcr Letzteres entschieden, f\u00fcr einen Weg der Vers\u00f6hnung \u2026\n\nDaf\u00fcr war und ist weiterhin eine ehrliche Aufarbeitung der Geschichte notwendig, nicht nur bis heute, sondern auch ab heute.\n\nAus dem ruandischen Genozid wurden Lehren gezogen - wir haben es von mehreren Kollegen geh\u00f6rt -: Responsibility to Protect, die Schutzverantwortung, die von den Vereinten Nationen entwickelt wurde. Wir brauchen solche Fr\u00fchwarnsysteme, wir brauchen mehr Pr\u00e4vention. In unserer Debatte \u00fcber Afrika vor zwei Wochen haben wir auch dieses Wort sehr oft geh\u00f6rt: Preparedness.\n\nEs wurde eine Geschichte geschrieben, nicht nur eine Genozidgeschichte, sondern auch eine Geschichte der Aufarbeitung, der Entwicklung. Wir haben geh\u00f6rt: Ruanda wird als afrikanisches Musterland bezeichnet, als Erfolgsmodell. Daf\u00fcr sprechen wirtschaftliche Argumente, die Bek\u00e4mpfung der Korruption, die Frauenrechte, die Erf\u00fcllung der MDGs und die Erfolge beim Umweltschutz.\n\nDeutschland hat sehr gute Beziehungen zu Ruanda, aus bekannten Gr\u00fcnden. Ich selbst freue mich \u00fcber eine gute Zusammenarbeit mit der Botschafterin von Ruanda. Wir begegnen uns auf vielen Veranstaltungen. Sie hat gute Beziehungen zu allen Fraktionen. Gestern Morgen war sie beim Gedenken an die deutsche Verantwortung beim ruandischen Genozid mit dabei. Als Freunde m\u00fcssen wir auch begleiten, m\u00fcssen wir m\u00f6glicherweise unterst\u00fctzen, nicht nur mit Geldern, sondern auch durch Erinnern und Mahnen. In den letzten Monaten gab es Berichte \u00fcber Fragen, die von Menschenrechtsorganisationen aufgeworfen wurden, die die Transparenz, das Demonstrationsrecht, die Medienfreiheit und das Verschwindenlassen von Menschen betreffen. Das Positive \u00fcberwiegt bei weitem, und doch darf man an diesen Stellen nicht aufh\u00f6ren, zu mahnen. Wir ermuntern Ruanda auch durch unsere Unterst\u00fctzung: Bleiben Sie dran! Schreiben Sie weiter Geschichte! Dieser Prozess ist nicht beendet; wir Deutsche wissen sehr wohl, wie lange ein solcher Prozess dauern kann.\n\nDaraus folgt unter anderem die Notwendigkeit, auch mit unseren Geldern die wissenschaftliche Aufarbeitung weiter zu f\u00f6rdern. Wir haben, wie ich gerade gesagt habe, eine lange Geschichte der Verdr\u00e4ngung, Aufarbeitung und Weiterentwicklung. Es bleibt noch eine ganze Menge zu tun. Deshalb wollen wir daf\u00fcr auch Haushaltsmittel einsetzen. Dabei w\u00fcnschen wir uns aber auch - da spreche ich als Menschenrechtler - eine Beobachtung und St\u00e4rkung der Entwicklung von Demokratie und Menschenrechten in diesem Land von diesem Tag an.\n\nDer Au\u00dfenminister hat es vorhin gesagt: Wir m\u00fcssen das uns M\u00f6gliche tun, das in unserer - gemeinsamen - Macht steht. Ich sage \u201egemeinsam\u201c, weil das, was wir hier ausdr\u00fccken, im gemeinsamen Interesse der Weltgemeinschaft und Ruandas liegt. Ich habe schon in der letzten Debatte \u00fcber Afrikapolitik vor 14 Tagen von dem Traum gesprochen, dass wir irgendwann nicht mehr nur von gemeinsamer Augenh\u00f6he sprechen, sondern m\u00f6glicherweise von Afrika als Big Brother, dass wir nicht nur vom Chancenkontinent sprechen, sondern von einem Kontinent, der uns vielleicht noch viel mehr zu geben hat, als wir jemals f\u00fcr m\u00f6glich halten.\n\nEin kurzes Beispiel zum Schluss. Bei einem Vortrag in der Schweiz vor nicht allzu langer Zeit hatte ein \u00fcberlebender Tutsi von seinen Erlebnissen in besagter Zeit berichtet. Es herrschte Betroffenheit. Kurz darauf sieht man ihn, wie er zur Musik im Gottesdienst tanzt. Eine deutsche Freundin - etwas verwirrt \u00fcber die Situation - fragte ihn sp\u00e4ter: Wie kannst du tanzen, nach dem, was du alles erlebt hast? Seine Antwort: Wie kann es sein, dass ihr das nicht erlebt habt und nicht tanzt? - Lebensmut und Lebensbejahung, trotz solcher Erlebnisse, als kulturelles Gut, das k\u00f6nnen wir sehr wohl von Ruanda und vielen anderen in Afrika lernen.\n\nDer Au\u00dfenminister hat heute Morgen in seiner Rede Frau Zuma zitiert. Er sagte: Wir k\u00f6nnen sehr viel lernen vom Reichtum der Jugend in Afrika.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516979,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":92,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Wilfried Lorenz.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516981,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":94,"sitzung":27,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 20 Jahre nach dem V\u00f6lkermord in Ruanda und fast 70 Jahre nach Ende des Zweiten Weltkriegs ist es berechtigt, die Frage zu stellen: Hat die internationale V\u00f6lkergemeinschaft aus der Geschichte gelernt?\n\nWir gedenken heute des grausamsten V\u00f6lkermords auf dem afrikanischen Kontinent. Gedenken hei\u00dft innehalten, erinnern, aber vor allem Wege in eine bessere Zukunft finden und diese dann auch zu gehen. Erinnern an den ruandischen V\u00f6lkermord hei\u00dft gleichzeitig, sich an die Verantwortung der internationalen Staatengemeinschaft f\u00fcr Afrika und andere Regionen in der Welt zu erinnern. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle die Frage wiederholen: Haben wir aus der Geschichte wirklich ausreichend gelernt?\n\nWir erinnern uns heute an die unfassbare Gewalt in Ruanda, die die internationale Staatengemeinschaft nicht beenden konnte. Wir erinnern uns heute an Blutb\u00e4der und an unaussprechliche Grausamkeiten, die uns mit Abscheu und Entsetzen erf\u00fcllen. Gerade deshalb ist es mir pers\u00f6nlich ein wichtiges Anliegen, heute hier zu sprechen, und zwar als B\u00fcrger eines Staates, der sich f\u00fcr ein friedliches Miteinander in der Welt einsetzt und Grundrechte wie W\u00fcrde und k\u00f6rperliche Unversehrtheit seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sch\u00fctzt, und als Kind einer Zeit, in der die unmittelbaren Nachwirkungen des Zweiten Weltkriegs in Deutschland noch hautnah zu sp\u00fcren waren.\n\nDie Regierungskoalition und die Fraktion B\u00fcndnis 90\/ Die Gr\u00fcnen haben gemeinsam einen Antrag formuliert, in dem sie das in Ruanda Geschehene verurteilen und die uns\u00e4glichen Gr\u00e4ueltaten gerade an Frauen und Kindern \u00e4chten. Das Bedauern \u00fcber - ich zitiere aus dem Antrag - \u201edie wenig entschiedene Rolle der internationalen Gemeinschaft, die trotz vielf\u00e4ltiger Informationen \u00fcber das m\u00f6rderische Handeln vor Ort nicht ausreichend versucht hat, die Gr\u00e4uel zu beenden\u201c, kommt darin deutlich zum Ausdruck. Gleichzeitig werden wir mit dem Antrag Wege aufzeigen, um den Vers\u00f6hnungsprozess und den Aufbau demokratischer und rechtsstaatlicher Strukturen in Ruanda zu unterst\u00fctzen.\n\nDer V\u00f6lkermord in Ruanda entstand aus einem Jahrzehnte schwelenden Konflikt zwischen Volksgruppen der Hutu und der Tutsi. Erinnern wir uns kurz. April bis Juni 1994: 800 000 Tutsis und gem\u00e4\u00dfigte Hutus in nur 100 Tagen ermordet, systematisch hingemetzelt auf das Grausamste mit Macheten, \u00c4xten und Kn\u00fcppeln; Morde, K\u00f6pfungen und Vergewaltigungen als Normalit\u00e4t. Das ist die schreckliche Bilanz des V\u00f6lkermordes in Ruanda, und dennoch: Die ruandische Gesellschaft ist dabei, die Geschichte aufzuarbeiten, und hat bereits eine gro\u00dfe Wegstrecke hin zu einem inneren Frieden zur\u00fcckgelegt. In unserem Antrag w\u00fcrdigen wir ausdr\u00fccklich den Beitrag der Regierung Ruandas zur gesamtgesellschaftlichen Vers\u00f6hnung. Sie, diese Regierung, diese Menschen dort, haben die Lehren aus dem nicht verhinderten Genozid gezogen. Sie verfolgen eine auf Schaffung demokratischer Strukturen gerichtete Reformagenda und engagieren sich f\u00fcr ein globales Bewusstsein, das die Fr\u00fcherkennung aufkommender Konflikte und die Pr\u00e4vention f\u00f6rdert. Hier wurde aus der Geschichte gelernt.\n\nSystematische Eliminierungen ethnischer Volksgruppen, Massaker und V\u00f6lkerrechtsverletzungen gab es aber auch in der europ\u00e4ischen Geschichte nach dem Zweiten Weltkrieg, sogar noch in der Zeit nach dem Fall des Eisernen Vorhangs, als wir alle von der Friedensdividende gesprochen haben. Ich denke zum Beispiel an Srebrenica. Im Fall Ruanda blieb die V\u00f6lkergemeinschaft zun\u00e4chst unt\u00e4tig. Es gab keinen Aufschrei der Emp\u00f6rung, nur z\u00f6gerlich wurde entschieden, das Blauhelmkontingent aufzustocken, eine UN-Resolution gab es erst im sp\u00e4teren Verlauf der Krise, als das T\u00f6ten schon im vollen Gange war.\n\nWas lernen wir aus diesen Ereignissen? Welche Lehren ziehen wir daraus?\n\nErstens. Durch Nichthandeln kann sich die V\u00f6lkergemeinschaft ebenso schuldig machen wie durch Handeln.\n\nZweitens. Deutschland muss seiner Rolle als politisch und wirtschaftlich starke Kraft in der V\u00f6lkergemeinschaft gerecht werden. Dies haben unser Bundespr\u00e4sident, Herr Gauck, und die Bundesverteidigungsministerin, Frau Dr. von der Leyen, in Grundsatzreden sehr deutlich formuliert.\n\nDaher ist das Engagement Deutschlands in Zentralafrika und Somalia nur konsequent. Im internationalen Miteinander k\u00f6nnen Wegschauen, Z\u00f6gern und Unt\u00e4tigbleiben die furchtbaren Konsequenzen haben, auf die wir in diesem Moment, in dieser Stunde schauen.\n\nDer V\u00f6lkergemeinschaft m\u00fcssen M\u00f6glichkeiten zugestanden werden, schwere Verbrechen gegen die Menschlichkeit und Verst\u00f6\u00dfe gegen das V\u00f6lkerrecht zu unterbinden; RtoP ist hier gerade angesprochen worden. Dieses Eingreifen muss fr\u00fchzeitig geschehen, bevor Morde, Folter, Verst\u00fcmmelungen oder Massenvergewaltigungen unvorstellbare Ausma\u00dfe annehmen k\u00f6nnen - wie in Ruanda -, auch wenn sich die V\u00f6lkergemeinschaft dabei ohne Mandat - wie im Kosovo-Krieg - anfangs in einer v\u00f6lkerrechtlichen Grauzone bewegt.\n\nSolche Grauzonen resultierten bisher aus einem Vetoverhalten weniger Staaten im UN-Sicherheitsrat, das ungeachtet menschlichen Leidens machtpolitischen Interessen diente. Wir haben es gerade wieder erleben m\u00fcssen, dass eine Verletzung des V\u00f6lkerrechts nicht vom UN-Sicherheitsrat verurteilt werden konnte. Alle f\u00fcnf st\u00e4ndigen Mitglieder des UN-Sicherheitsrates stehen in der besonderen Pflicht, bewusst mit ihrem Vetorecht umzugehen. Sie sind aufgerufen, eine Kultur der Zusammenarbeit zu pflegen; denn wir befinden uns im 21. Jahrhundert, in dem die St\u00e4rke des Rechts und nicht das Recht des St\u00e4rkeren gelten muss.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516983,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":96,"sitzung":27,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland tr\u00e4gt seiner Verantwortung mit dem Konzept der vernetzten Sicherheit Rechnung. Wir betreiben kein S\u00e4belrasseln, sondern vernetzen au\u00dfen-, entwicklungs- und sicherheitspolitische Kompetenz, um die Ursachen von Konflikten fr\u00fchzeitig erkennen und diese eind\u00e4mmen zu k\u00f6nnen.\n\nDie Friedensdenkschrift des Rates der Evangelischen Kirche aus dem Jahr 2007 hat den Titel: \u201eAus Gottes Frieden leben - f\u00fcr gerechten Frieden sorgen\u201c. Ja, wir m\u00fcssen f\u00fcr Frieden sorgen. Milit\u00e4rbischof Rink verweist in einem Interview zu Recht darauf, dass milit\u00e4rische Eins\u00e4tze nur die Ultima Ratio sein k\u00f6nnen. Entwicklungshelfer wollen wegen der Lage vor Ort zurzeit nicht mehr in die Zentralafrikanische Republik gehen. Vor diesem Hintergrund stellt sich Bischof Rink die Frage, \u201eob die internationale Gemeinschaft zusieht, wenn das Land im Chaos versinkt, Menschen erschossen werden oder verhungern, oder ob, weil alle anderen M\u00f6glichkeiten nicht mehr greifen, unter Umst\u00e4nden ein Einsatz der Bundeswehr mit entsprechendem Mandat - sagen wir: als Schlichtungshilfe - dazu beitr\u00e4gt, wieder ein rechtsstaatliches Leben herzustellen.\u201c\n\nMeine tiefste \u00dcberzeugung ist, dass Deutschland die Verpflichtung hat, Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Wir m\u00fcssen anderen Staaten helfen, Sicherheit zu schaffen. Das ist die Grundlage f\u00fcr Frieden, Freiheit und wirtschaftlichen Wohlstand. Das ist auch eine moralische Pflicht, gerade vor dem Hintergrund unserer Geschichte. Unsere Sicherheit, auf der wir unseren Wohlstand aufgebaut haben, haben wir jahrzehntelang durch andere L\u00e4nder garantiert bekommen. Das sollten wir Deutsche nicht vergessen.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516985,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":98,"sitzung":27,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich eine sehr pers\u00f6nliche Anmerkung machen. Ich habe als Kind 1949 die Berliner Blockade erlebt und war gl\u00fccklich und froh, eines dieser Essenspakete, die vom Himmel geworfen wurden, aufzufangen. Ich habe mich damals dar\u00fcber gefreut, dass ich es bekommen habe, aber auch dar\u00fcber, dass ich meinen Hunger zumindest teilweise stillen konnte. Dabei ist anzumerken, dass die Menschen in dieser Stadt nur \u00fcberlebt haben, weil sie von ehemaligen Kriegsgegnern nicht im Stich gelassen worden sind. Den Ausdruck \u201enicht im Stich lassen\u201c haben wir heute in der Diskussion schon mehrfach geh\u00f6rt. Daraus entstanden Freundschaften, Freundschaften \u00fcber Jahrzehnte hinweg, Freundschaften zwischen Menschen, Freundschaften von Land zu Land und Freundschaften, die den Frieden in Europa gedeihen lie\u00dfen.\n\nLassen Sie mich zum Schluss - meine Redezeit ist abgelaufen - ein afrikanisches Sprichwort zitieren: \u201eSiehst du Unrecht und B\u00f6ses und sprichst nicht dagegen, dann wirst du sein Opfer.\u201c Mein Fazit aus dieser Diskussion ist: V\u00f6lkermord darf sich nicht wiederholen, heute nicht, morgen nicht, nirgendwo. Dieser Verantwortung m\u00fcssen wir uns stellen, jetzt, jederzeit und \u00fcberall.\n\nIch bedanke mich.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516987,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":100,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das war, Herr Kollege Lorenz, Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag, zu der ich Ihnen herzlich gratulieren m\u00f6chte.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516989,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":102,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte mich aber auch bei allen Kolleginnen und Kollegen ausdr\u00fccklich bedanken, die an dieser Diskussion teilgenommen haben, und insbesondere allen Rednerinnen und Rednern aus allen Fraktionen meinen Respekt ausdr\u00fccken f\u00fcr die Art und Weise, mit der sie sich mit diesem Thema auseinandergesetzt haben.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516991,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":104,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Um \u00e4hnlich wie Herr Lorenz ganz zum Schluss eine pers\u00f6nliche Anmerkung zu machen: Nach dieser denkw\u00fcrdigen Debatte bleibt das bittere Fazit, dass uns die selbstkritische Auseinandersetzung mit der eigenen Verantwortung 20 Jahre nach den Ereignissen \u00fcberzeugender gelingt als die konkrete Wahrnehmung unserer Verpflichtungen und M\u00f6glichkeiten zu dem Zeitpunkt, als die Ereignisse stattgefunden haben.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516993,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":106,"sitzung":27,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/973 mit dem Titel: \u201eErinnerung und Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda 1994\u201c. Wer stimmt diesem Antrag zu? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Antrag mit breiter Mehrheit bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nWir kommen nun zu den Tagesordnungspunkten 19 a und 19 b:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer, Kerstin Andreae, Markus Kurth, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcnf Jahre UN-Behindertenrechtskonvention - Sofortprogramm f\u00fcr Barrierefreiheit und gegen Diskriminierung\n\nDrucksache 18\/977\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Katrin Werner, Diana Golze, Sabine Zimmermann (Zwickau), weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nProgramm zur Beseitigung von Barrieren auflegen\n\nDrucksache 18\/972\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nHaushaltsauschuss\n\nFederf\u00fchrung strittig\n\nInterfraktionell ist auch hier eine Debattenzeit von 96 Minuten vereinbart worden. - Dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Kollegin Corinna R\u00fcffer f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 Gedenken an die Opfer des V\u00f6lkermordes in Ruanda","top_id":13877,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":516995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":107,"sitzung":27,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Es geht an dieser Stelle nachdenklich weiter. Seit f\u00fcnf Jahren ist die Konvention der Vereinten Nationen \u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderungen geltendes Recht in Deutschland. Dass wir eine solche Konvention haben, ist in erster Linie denjenigen Menschen mit Behinderungen zu verdanken, die \u00fcber Jahrzehnte nicht aufgegeben haben, f\u00fcr ihre Rechte zu k\u00e4mpfen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516996,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":109,"sitzung":27,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei ihnen m\u00f6chte ich mich heute bedanken. Was sie getan haben, war bitter n\u00f6tig.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":516998,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":516999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":111,"sitzung":27,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als die Vereinten Nationen das Jahr 1981 zum UNO-Jahr der Behinderten erkl\u00e4rten, ernteten sie heftige Kritik von Menschen mit Behinderungen in ganz Deutschland. In einer Resolution schrieb die Aktionsgruppe gegen das UNO-Jahr:\n\nWir erkl\u00e4ren, da\u00df das \u201eInternationale Jahr der Behinderten\u201c \u2026 \u00fcber unsere K\u00f6pfe hinweg und gegen unsere Interessen durchgef\u00fchrt wird.\n\nSie sprachen von einer Integrationsoperette, die die gravierenden Missst\u00e4nde im Behindertenbereich verschleiern soll. Menschen mit Behinderungen k\u00e4men als selbstbestimmt handelnde Menschen nicht vor. Aus diesem Grund organisierten die Aktivistinnen und Aktivisten das sogenannte Kr\u00fcppeltribunal. Hier machten sie auf Menschenrechtsverletzungen im Sozialstaat aufmerksam. Zur Sprache kamen die unw\u00fcrdige Lebenssituation in Heimen, Beh\u00f6rdenwillk\u00fcr, Sonderwelten durch Werkst\u00e4tten, die Situation behinderter Frauen, Mobilit\u00e4tsbarrieren und vieles andere mehr. Der Erfolg dieser Bewegung wurde nicht zuletzt deutlich, als gut 20 Jahre sp\u00e4ter behinderte Menschen selber \u00fcber die UN-Konventionen mitverhandelt haben. Er wird deutlich, wenn Menschen mit Behinderungen in politische Entscheidungsprozesse ernsthaft einbezogen werden und als Expertinnen und Experten ernstgenommen werden.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517000,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Uwe Schummer [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":113,"sitzung":27,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er wird auch an jeder Rampe und an jeder \u00dcbersetzung in leichte Sprache deutlich. Der Kern der Kritik, der bereits vor 30 Jahren formuliert wurde, richtete sich gegen eine Politik, die den Schein aufrechterhielt und Missst\u00e4nde verschleierte, also gegen Integrationsoperetten.\n\nDie Situation behinderter Menschen hat sich in den letzten 30 Jahren erheblich verbessert. Das liegt auch daran, dass Menschen mit Behinderungen f\u00fcr ihr Selbstbestimmungsrecht gek\u00e4mpft haben. Wenn ich mir behindertenpolitische Reden anh\u00f6re, dann frage ich mich allerdings gelegentlich, ob wir mittlerweile von Inklusionsoperetten sprechen m\u00fcssten. Die Gruppe derjenigen, die gerne von Inklusion spricht und nicht aus dem Quark kommt, wenn es wirklich um etwas geht, hat jedenfalls prominente Vertreter. \u201eGut Ding will Weile haben\u201c scheint ihr Motto zu sein. Ich bin gespannt, wie h\u00e4ufig uns Frau Nahles das in puncto Teilhabegesetz noch erkl\u00e4ren wird. Wenn ich mir die Finanzplanung dieser Bundesregierung anschaue, dann muss ich feststellen, dass es vor 2017 jedenfalls nicht losgehen wird.\n\nWenn es darum geht, die Umsetzung der Behindertenrechtskonvention voranzutreiben, sollten wir uns nicht von sch\u00f6nen Worten blenden lassen. Wir m\u00fcssen im Blick behalten, was sich wirklich ver\u00e4ndert und was sich im Leben von Menschen mit Behinderungen konkret verbessert.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517002,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":115,"sitzung":27,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Lebenssituation behinderter Menschen ist in Deutschland im Vergleich zu vielen anderen L\u00e4ndern relativ gut. Wir m\u00fcssen bei der Umsetzung der Konvention keinesfalls bei null anfangen. Gerade aus diesem Grund sollten wir unsere Erfolge daran messen, wie gut es uns gelingt, auch denjenigen eine selbstbestimmte Teilhabe zu erm\u00f6glichen, die besonders verletzlich sind. Wir sollten uns fragen, wie selbstbestimmt zum Beispiel diejenigen leben, die nicht in einer Werkstatt arbeiten d\u00fcrfen, weil sie - auch nachdem sie an Ma\u00dfnahmen im Berufsbildungsbereich teilgenommen haben - kein Mindestma\u00df an wirtschaftlich verwertbarer Arbeitsleistung erbringen werden. Wir sollten uns fragen, was wir f\u00fcr die Selbstbestimmungsrechte derjenigen tun, die nicht sprechen k\u00f6nnen. Wir sollten uns auch fragen - jetzt schlage ich einen etwas weiteren Bogen -, wie unsere Vorstellungen von einem lebenswerten Leben die Entscheidung \u00fcber einen Schwangerschaftsabbruch beeinflussen, wenn eine genetische Untersuchung nahelegt, dass ein Kind mit einer Beeintr\u00e4chtigung leben wird.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517004,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Uwe Schummer [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":117,"sitzung":27,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gemeinsam mit mehr als 20 Kolleginnen und Kollegen aus meiner Fraktion habe ich vor zwei Wochen die Bundesregierung zu ihren behindertenpolitischen Vorhaben befragt. So wollten wir beispielsweise wissen, wie Menschen mit Behinderungen leben, die nach Deutschland gefl\u00fcchtet sind. Auch hier handelt es sich um Personen, die besonders verletzlich sind. Wir wollten wissen, wie diese Menschen untergebracht sind, ob sie Zugang zu Rehama\u00dfnahmen haben und ob die Bundesregierung zu diesen Fragen Daten erheben wird, sollten diese bisher nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Die Antwort in der Fragestunde: Anerkannte Fl\u00fcchtlinge werden nicht in Unterk\u00fcnften f\u00fcr Asylbewerber untergebracht. Au\u00dferdem stehen ihnen Sozialhilfeleistungen und medizinische Versorgung wie eigenen Staatsangeh\u00f6rigen zur Verf\u00fcgung. Ganz ehrlich: Das ist in etwa so, als w\u00fcrde ich auf die Frage nach einem Kuchenrezept antworten, dass Mehl eine der Zutaten ist und man den Ofen benutzen kann, den man auch f\u00fcr Lasagne verwendet. Diese Bundesregierung ist offensichtlich nicht gewillt, sich mit der Situation behinderter Menschen auseinanderzusetzen, die nach Deutschland gefl\u00fcchtet sind.\n\nIch m\u00f6chte zum Ende meiner Rede noch eine Entwicklung ansprechen, die wir gerade vor dem Hintergrund der Behindertenrechtskonvention im Auge behalten sollten. In den letzten Jahren beobachte ich verst\u00e4rkt die Tendenz, dass gegen\u00fcber Arbeitgeberinnen und Arbeitgebern die besonderen F\u00e4higkeiten von Menschen mit Behinderungen angepriesen werden. So informiert zum Beispiel die BDA dar\u00fcber, dass behinderte Menschen am Arbeitsplatz h\u00e4ufig besonders motiviert sind, weil sie beweisen m\u00f6chten, das ihre Arbeit Wertsch\u00e4tzung verdient. Das mag so sein. Aber lassen wir uns das einmal auf der Zunge zergehen: Hier wird daf\u00fcr geworben, Menschen mit Behinderungen einzustellen, weil sie sich beweisen m\u00f6chten. Das hat nichts zu tun mit der Perspektive der Behindertenrechtskonvention.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517006,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":119,"sitzung":27,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Konvention zielt darauf, einen inklusiven Arbeitsmarkt zu schaffen. Das bedeutet, der Arbeitsmarkt muss so gestaltet werden, dass sowohl der sehr leistungsstarke als auch der leistungsschwache Mensch seinen Lebensunterhalt durch Arbeit verdienen k\u00f6nnen. Menschen mit Behinderungen haben ein Recht auf Arbeit.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517008,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":121,"sitzung":27,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Verstehen Sie mich nicht falsch: Ich halte es f\u00fcr sinnvoll, dass Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber bestehende Vorurteile \u00fcber Menschen mit Behinderungen reflektieren und hoffentlich \u00fcberwinden - selbstverst\u00e4ndlich. Wir d\u00fcrfen uns aber nicht damit zufriedengeben, wenn von Inklusion gesprochen wird und damit gemeint ist, Menschen mit Behinderungen als wertvolle und nicht ausreichend genutzte Ressource am Arbeitsmarkt zu pr\u00e4sentieren. Wenn Menschen mit Behinderungen besonders motiviert arbeiten, weil sie st\u00e4rker als nichtbehinderte Menschen das Gef\u00fchl haben, sich beweisen zu m\u00fcssen, dann liegt das daran, dass sie derzeit diskriminiert werden. Das ist ein Problem, gegen das wir vorgehen m\u00fcssen. Das ist jedenfalls kein guter Zustand, aus dem Profit geschlagen werden sollte.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517010,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":123,"sitzung":27,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, seit f\u00fcnf Jahren ist die Behindertenrechtskonvention geltendes Recht in Deutschland. Mit der Konvention haben wir uns verpflichtet, Menschen mit Behinderungen die gleichberechtigte Teilhabe in allen Lebensbereichen zu erm\u00f6glichen. Das passiert nicht, wenn m\u00f6glichst viele Menschen m\u00f6glichst oft \u201eInklusion\u201c sagen. Die Bundesregierung t\u00e4te gut daran, sich vom Vertr\u00f6sten und Verz\u00f6gern aufs Handeln zu verlegen. Vielleicht m\u00f6chte sie uns ja beweisen, dass ihre Arbeit Wertsch\u00e4tzung verdient.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517012,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":125,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Guten Morgen von meiner Seite aus!\n\nDer n\u00e4chste Redner: Uwe Schummer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517014,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":127,"sitzung":27,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrtes Pr\u00e4sidium! Meine Damen! Meine Herren! Dass Sie die Bundesregierung zum Handeln auffordern, und zwar endlich, nachdem die Gro\u00dfe Koalition jetzt 100 Tage an der Regierung ist, finde ich bemerkenswert.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517016,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vereinzelt Heiterkeit","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":129,"sitzung":27,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt keine Koalitionsvereinbarung, in die mehr Handlungsempfehlungen zur Inklusion in allen Politikbereichen aufgenommen worden sind als in die jetzt g\u00fcltige zwischen Union und Sozialdemokraten. Diese enth\u00e4lt insgesamt zwanzig solcher Handlungsempfehlungen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517018,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":131,"sitzung":27,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben ja bereits am Mittwoch im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales und in anderen Aussch\u00fcssen miteinander diskutiert und \u00fcberlegt, wie wir die ambitionierten Ziele der Koalition gemeinsam umsetzen k\u00f6nnen. Ein Thema war der neue Teilhabebericht. Wir haben gesagt: Wir wollen wegkommen vom alten Bericht zur Lage der Menschen mit Behinderungen, in dem seit 1982 Defizite aufgef\u00fchrt und Subventionen dargestellt wurden. - Die Konsequenz war, dass wir im letzten Jahr erstmals einen Teilhabebericht zum Thema Inklusion erstellt haben, in dem auch die sehr unterschiedlichen Lebenswirklichkeiten der Menschen mit Behinderungen dargestellt werden. So differenziert wie die Lebenswirklichkeiten sind, so differenziert werden auch die politischen Antworten sein m\u00fcssen.\n\nEs war ein guter und wichtiger Erfolg des fr\u00fcheren Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen, von Hubert H\u00fcppe - er ist heute unter uns -,","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517020,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":133,"sitzung":27,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass mit diesem neuen Teilhabebericht auch die UN-Konvention umgesetzt werden konnte, verbunden mit der Zielsetzung, f\u00fcr mehr Teilhabe zu sorgen. Der Teilhabebericht ist auch eine Grundlage f\u00fcr weitere Politik-ans\u00e4tze, die die Gro\u00dfe Koalition in den n\u00e4chsten drei Jahren verfolgen wird, um die Teilhabe insgesamt zu verbessern, und zwar in allen Bereichen des Lebens.\n\nIm Sinne der Grundregel \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c hat der Deutsche Behindertenrat daf\u00fcr gesorgt, dass an der Erstellung des Teilhabeberichts auch Wissenschaftler beteiligt waren, die selber betroffen sind und daher auch ihre Lebenswirklichkeit mit einbringen konnten; sie machten ein Drittel des gesamten Redaktionsteams aus. Kerstin Tack und ich sind wild entschlossen,","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":134,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Tack [SPD]","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Yes!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":135,"sitzung":27,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"daf\u00fcr zu sorgen, dass die Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten der Verb\u00e4nde der Betroffenen auch bei der Erstellung der n\u00e4chsten Teilhabeberichte noch weiter ausgebaut werden,","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517024,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":137,"sitzung":27,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"damit das Motto \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c auch als Grundlage des politischen Handelns verankert wird.\n\nWir haben damit den Art. 31 der UN-Konvention umgesetzt, der uns in der Politik auffordert, Statistiken und Datensammlungen \u00fcber die Lebenslagen behinderter Menschen aufzuarbeiten. In diesen Statistiken und Datensammlungen sollen sich auch differenziert die unterschiedlichen Lebenswirklichkeiten und Belange der Menschen mit Behinderungen oder mit Beeintr\u00e4chtigungen wiederfinden.\n\nNach dem Teilhabebericht sind 25 Prozent der Bev\u00f6lkerung \u00fcber 18 Jahre betroffen. Das sind 17 Millionen Menschen. Davon sind etwa 7 Millionen Menschen anerkannt schwerbehindert. Wir werden aufgrund der Demografie, der Bev\u00f6lkerungsstruktur, die Frage von Behinderung und Beeintr\u00e4chtigung, auch von chronischen Krankheiten, in der Zukunft politisch noch weiter aufarbeiten m\u00fcssen.\n\nVon daher wird es wichtig sein, dass \u201ebarrierefrei\u201c f\u00fcr alle Facetten des Lebens gilt. Wir hatten am Donnerstag dieser Woche eine Initiative mit Geh\u00f6rlosen aus Th\u00fcringen zu Gast, die uns aufgefordert haben, die heutigen technischen Standards zu nutzen, beispielsweise f\u00fcr Geh\u00f6rlose eine Notruf-App zu entwickeln, mit der man wichtige Informationen, wichtige Nachrichten sofort zuspielen kann, damit auch diese Menschen \u00fcber ihr iPhone oder ihr iPad schnell \u00fcber die aktuelle Sachlage informiert werden k\u00f6nnen. Es sind sehr einfache technische M\u00f6glichkeiten, die heute schon existieren, die wir nur nutzen m\u00fcssen, um auch in der Kommunikation Barrieren zu \u00fcberwinden und mehr Teilhabem\u00f6glichkeiten zu schaffen.\n\nWir m\u00fcssen aber auch mentale Barrieren, Barrieren in den K\u00f6pfen, Barrieren dadurch, dass wir etwas nicht gelernt haben, \u00fcberwinden. Wenn man nicht wei\u00df, wie man mit contergangesch\u00e4digten Menschen umgeht, wie man ihnen die Hand gibt, dann hat man Bedenken, Schwierigkeiten, zieht sich zur\u00fcck, geht nicht auf diese Menschen zu. Das sind unsere Barrieren, die wir aufarbeiten m\u00fcssen, damit wir auf die Menschen zugehen, sie begr\u00fc\u00dfen, mit ihnen scherzen k\u00f6nnen, damit wir sehr entspannt sein k\u00f6nnen, wenn wir auf sie zugehen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517026,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":139,"sitzung":27,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Barrieren haben wir alle miteinander, und wir alle miteinander sind aufgefordert, sie zu beseitigen. Es ist normal, verschieden zu sein, und es ist wichtig, dass wir lernen, offen miteinander umzugehen, in allen Facetten.\n\nDer Teilhabebericht gibt uns auch Handlungsempfehlungen. Dazu geh\u00f6rt - das ist auch in unserer Koalitionsvereinbarung festgelegt worden -, dass wir unter dem Dach der Kinder- und Jugendhilfe die verschiedenen F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr Eltern, f\u00fcr Kinder, f\u00fcr Jugendliche b\u00fcndeln, sodass es vor Ort eine Anlaufsituation, eine Struktur gibt, die weiterhilft, wenn Fragen entstehen, weil zum Beispiel F\u00f6rderma\u00dfnahmen beantragt werden m\u00fcssen.\n\nWir werden das famili\u00e4re Umfeld und die Familien selbst durch eine Kultur der Nachbarschaft st\u00e4rken m\u00fcssen - durch die Vernetzung mit begleitenden Hilfen, Tagesst\u00e4tten, Beratung und Betreuung. Wir wollen verst\u00e4rkt die betreuten Werkst\u00e4tten nutzen. Sie sollen auch Arbeitsm\u00f6glichkeiten au\u00dferhalb der betreuten Werkst\u00e4tten organisieren. Wir sagen: so viel inklusive Arbeit wie nur irgend m\u00f6glich, aber weiterhin so viel Betreuung wie n\u00f6tig. Ich halte nichts davon, eine Struktur abzuschaffen und zu schauen, was dann passiert. Wir werden Strukturen miteinander vernetzen m\u00fcssen, aber immer mit der Zielsetzung, f\u00fcr den einzelnen Menschen, an dem wir Ma\u00df nehmen, m\u00f6glichst viel auch inklusive Arbeit zu entwickeln.\n\nIn meinem Heimatkreis am Niederrhein fangen auch Kinder mit Downsyndrom an, aus der betreuten Werkstatt rauszugehen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":140,"sitzung":27,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die h\u00e4tten da nie reingeh\u00f6rt!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":141,"sitzung":27,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gemeinsam mit anderen, mit Handwerksmeistern bauen sie in einem offenen Museum eine niederrheinische Lehm-kate. Sie sind sehr stolz darauf, eine solche Leistung zu erbringen. Man sieht auf einmal, wie stark, wie innovativ und wie motiviert sie sind.\n\nVom Bundesverband der Floristen kam einmal jemand zu mir und beklagte sich \u00fcber den Fachkr\u00e4ftemangel. Ich habe ihn gefragt: Haben Sie einmal \u00fcberlegt, beispielsweise verst\u00e4rkt auch Behinderte einzustellen? Die Antwort war erst einmal: Die Kunden haben es immer so eilig; die haben keine Zeit, zu warten. - Hier geht es um Entschleunigung, um Dinge des Miteinanders und F\u00fcreinanders, \u00fcber die wir miteinander reden m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen ein St\u00fcck weit auch einen Mentalit\u00e4tswandel, eine Revolution der Herzen erzeugen, damit das Miteinander und F\u00fcreinander insgesamt verbessert werden kann.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517030,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":143,"sitzung":27,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die inklusive Bildung endet in Deutschland heute oft nach der Kindertagesst\u00e4tte. 60 Prozent der betroffenen Kinder gehen noch gemeinsam mit anderen Kindern in eine Regelkita. In der Grundschule sind es nur noch 34 Prozent. Im weiteren Bildungsverlauf werden es immer weniger, bis hin zu den Restbest\u00e4nden in der Arbeitswelt. Da m\u00fcssen wir st\u00e4rker werden; da m\u00fcssen wir besser werden.\n\nAuch mit dem Bundesteilhabegesetz wird diese Zielsetzung verfolgt werden. Es geht hier eben nicht nur um ein Sparprogramm f\u00fcr die Kommunen; es geht darum, dass f\u00fcr die betroffenen Menschen eine Verbesserung, ein Mehrwert an Teilhabe in der Gesellschaft entwickelt wird. Sowohl die Kommunen als auch die L\u00e4nder als auch der Bund werden zusammen mit den Tr\u00e4gern weiterhin aktiv sein m\u00fcssen. Es kann nicht nur um ein Sparprogramm zwecks Ausgabenentlastung der Kommunen gehen, es muss letztendlich um mehr Teilhabe f\u00fcr die betroffenen Menschen gehen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517032,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":145,"sitzung":27,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Leitidee dieser Gro\u00dfen Koalition - das haben wir auch in der Koalitionsvereinbarung festgeschrieben - ist die inklusive Gesellschaft, in der wir gemeinsam lernen, arbeiten, spielen, wohnen und mit allen Facetten leben. Das wird unser Anspruch sein. Daran, wie wir das miteinander umsetzen werden, k\u00f6nnen Sie uns gerne in drei Jahren - nicht nach 100 Tagen - messen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517034,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":147,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - N\u00e4chste Rednerin ist Katrin Werner f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517036,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":149,"sitzung":27,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Seit f\u00fcnf Jahren gilt in unserem Land eine Konvention, die man die modernste Menschenrechtskonvention nennt. Was hat sich f\u00fcr 7 Millionen schwerbehinderte Menschen, f\u00fcr mehr als 17 Millionen Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen oder chronischen Erkrankungen im Alltag praktisch verbessert, verschlechtert, oder was blieb, wie es war?\n\n\u00dcbereinstimmend sagen viele: Es wird schwieriger, den Alltag zu organisieren. Es fehlt an inklusiven Infrastrukturen. Mittelfristig fehlen 3 Millionen barrierefreie Wohnungen in Deutschland, Defizit steigend. Nur jede dritte Arztpraxis ist wenigstens rollstuhlgerecht. Noch immer bl\u00fcht eine Landschaft von Sonderwelten: Heime, in denen im Minutentakt verrichtet wird, Werkst\u00e4tten, in denen f\u00fcr Dumpingl\u00f6hne auch f\u00fcr R\u00fcstungsunternehmen, wie zum Beispiel in Bremerhaven, gearbeitet wird, und F\u00f6rderschulen, die 75 Prozent der Sch\u00fcler ohne Abschluss verlassen.\n\nNach der UN-Behindertenrechtskonvention jedoch muss Politik Menschen mit Behinderungen absichern, f\u00f6rdern und ermutigen, selbstbestimmt zu leben; sie muss also R\u00e4ume f\u00fcr Selbstentfaltung \u00f6ffnen - wie f\u00fcr alle anderen Menschen auch.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517038,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":151,"sitzung":27,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Inklusion braucht deshalb \u201eangemessene Vorkehrungen\u201c f\u00fcr den Einzelfall im Zusammenspiel mit vielen \u201egeeigneten Ma\u00dfnahmen\u201c im Gro\u00dfen.\n\nArt. 4 der UN-Behindertenrechtskonvention spricht davon, \u201ealle geeigneten Gesetzgebungs-, Verwaltungs- und sonstigen Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung der in diesem \u00dcbereinkommen anerkannten Rechte zu treffen\u201c. Deshalb unterst\u00fctzen wir den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, zun\u00e4chst das Behindertengleichstellungsgesetz und das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz zu novellieren.\n\nDenn es geht in dieser Wahlperiode nicht isoliert um ein Bundesteilhabegesetz. Die G\u00fcltigkeit des SGB IX steht - sagen Wissenschaftler - zu 80 Prozent nur auf dem Papier. Auch in diesem Gesetz ist der Behinderungsbegriff zu \u00e4ndern. Es geht auch um den arbeitnehmer\u00e4hnlichen Status und ein Recht auf bedarfsgerechte Assistenz in allen Lebensphasen und Lebenslagen, und zwar unabh\u00e4ngig von Einkommen und Verm\u00f6gen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517040,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":153,"sitzung":27,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Gebraucht wird eine soziale Umwelt, an der alle Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen teilhaben k\u00f6nnen. Das sind auch \u00e4ltere Menschen und Menschen mit chronischen Erkrankungen, Familien mit Kleinkindern und Kinder selbst, nicht nur Menschen mit einem Behinderungsgrad. Es geht um alle Menschen mit dauerhaftem oder zeitweiligem Unterst\u00fctzungsbedarf.\n\nEs gibt eben auch thematische Focal Points. Einer davon ist in der UN-Behindertenrechtskonvention die Barrierefreiheit. Aus Sicht der betroffenen Menschen hei\u00dft das: im Alltag - zu jeder Zeit - nahezu jeden Ort, jede Einrichtung, jedes Angebot und jede Information erreichen, nutzen und verstehen zu k\u00f6nnen, ohne Bittg\u00e4nge, Kostenvorbehalte oder Verm\u00f6gensanrechnung.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517042,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":155,"sitzung":27,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Schon 2011 forderten die Landesbehindertenbeauftragten in ihrer Dresdner Erkl\u00e4rung energischere Schritte. Der Teilhabebericht von 2013 zeigt, dass diese fehlen. Aber inklusive Strukturen wird es ohne Barrierefreiheit nicht geben. Ein bisschen Barrierefreiheit ist leider exklusiv.\n\nEinzel- und Pilotprojekte reichen nicht. Barrierefreie L\u00f6sungen im Alltag m\u00fcssen leider immer wieder eingefordert, erstritten oder sogar eingeklagt werden. Zuletzt kritisierte der Bundesrechungshof, dass vom Bundesverkehrsministerium und der Deutschen Bahn AG \u201edie Bahnsteige an mehr als 3 900 kleineren Bahnh\u00f6fen \u2026 pauschal als stufenfrei bewertet werden, selbst wenn die Bahnsteige ausschlie\u00dflich \u00fcber Treppen erreichbar sind\u201c. Zwei Drittel aller Bahnh\u00f6fe werden so indirekt als barrierefrei ausgegeben, obgleich sie f\u00fcr Rollstuhlfahrer oder Menschen mit gr\u00f6\u00dferen Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen kaum nutzbar sind.\n\nDeshalb fordert die Fraktion Die Linke ein Sofortprogramm zur Beseitigung bestehender Barrieren in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 1 Milliarde Euro f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517044,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":157,"sitzung":27,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen konkrete Taten, die die Lebenslagen von Menschen mit Unterst\u00fctzungsbedarf praktisch verbessern. Wir wollen ein Signal, dass Teilhabe mehr ist als ein einzelner Leistungsanspruch, n\u00e4mlich Wert und Wirklichkeit f\u00fcr alle, ein soziales Gut. Wir wollen diese Beseitigung von Barrieren bewusst als Zusatzprogramm, neben dem Bundesleistungsgesetz. Dabei betonen wir, dass mit dem Teilhabegesetz keine und keiner schlechtergestellt werden darf. Aber wir sehen auch: Die Entlastung der Kommunen von den Kosten der Eingliederungshilfe r\u00e4umt keine einzige Barriere fort. Wir wollen ein Programm, das in den Kommunen wirkt: dort, wo Menschen zum Arzt gehen oder rollen; dort, wo sie in der Schule oder im Theater h\u00f6ren k\u00f6nnen, was sie nicht sehen, oder in Bildern verstehen, was Buchstaben ihnen nicht verraten;","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517046,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":159,"sitzung":27,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"dort, wo sie ihr Recht selbst vertreten, im Rathaus oder im Gericht; dort, wo sie arbeiten und Freunde am Stammtisch treffen; dort, wo sie wohnen, daheim statt im Heim.\n\nWir wollen von Anfang an eine fachkundige Begleitung durch das Bundeskompetenzzentrum Barrierefreiheit und eine Evaluation dieses Programms, damit es nachhaltig wird. Wir wollen eine Regierung mit menschenrechtlichem Tatendrang und beantragen deshalb geeignete Ma\u00dfnahmen, wie sie die UN-Konvention versteht. Wir wollen nicht mehr und nicht weniger.\n\nDanke.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517048,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":161,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Das Wort hat Kerstin Tack f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517050,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":163,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Die UN-Behindertenrechtskonvention, die Deutschland vor f\u00fcnf Jahren ratifiziert hat, verpflichtet uns alle, Teilhabe an allen Lebensbereichen dieser Gemeinschaft zu erm\u00f6glichen. Aus dieser Verpflichtung, die wir eingegangen sind, haben wir geeignete Ma\u00dfnahmen abzuleiten; denn wir sind zust\u00e4ndig f\u00fcr die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention.\n\nIn Deutschland leben 17 Millionen Menschen mit Behinderungen. Nur rund 2 Prozent von ihnen sind von Geburt an bzw. vom ersten Lebensjahr an behindert. Das hei\u00dft, dass im Laufe des Lebens Behinderung uns alle ereilen kann. Deshalb ist die Zielgruppe, \u00fcber die wir reden, beeindruckend gro\u00df.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517052,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":165,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Koalition hat sich richtig viel vorgenommen: Erstmals in der Geschichte der Bundesrepublik finden die Belange von Menschen mit Behinderungen in einem Koalitionsvertrag fl\u00e4chendeckend Ber\u00fccksichtigung.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517054,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":167,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine gro\u00dfe Errungenschaft. Diese Ma\u00dfnahmen finden sich im Koalitionsvertrag nicht nur unter \u201eMenschen mit Behinderungen\u201c wieder, sie finden sich - das werden wir im Laufe der Debatte noch vorgetragen bekommen - auch in jedem weiteren Kapitel.\n\nAber ich will auch sagen, dass die Antr\u00e4ge der Opposition doch recht entt\u00e4uschend sind. Wenn ich sehe, dass die Kollegin der Gr\u00fcnen anl\u00e4sslich f\u00fcnf Jahren Behindertenrechtskonvention ausschlie\u00dflich fordert, dass wir das Behindertengleichstellungsgesetz und das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz \u00e4ndern, muss ich ehrlich sagen: Da wollen wir eindeutig mehr als Handlungsauftrag aus der UN-Behindertenrechtskonvention ableiten.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517056,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":169,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, erlauben Sie eine Zwischenfrage\/-bemerkung von Markus Kurth?","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":170,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbstverst\u00e4ndlich darf Herr Kurth zwischenfragen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":171,"sitzung":27,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sagen, Sie haben sich wesentlich mehr vorgenommen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":172,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":173,"sitzung":27,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie ist es denn dann zu deuten, dass Sie zwar im Koalitionsvertrag das Bundesteilhabegesetz angesprochen und den Kommunen im gleichen Zuge eine Entlastung um 5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich in Aussicht gestellt haben, dies in der vorletzten Woche aber kurzerhand einfach in die kommende Legislaturperiode verschoben haben, auf das Jahr 2018, wenn Sie ja wom\u00f6glich gar nicht mehr regieren?","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517062,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":175,"sitzung":27,"speaker":"Uwe Schummer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wollt ihr dann mit uns?","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":176,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Kurth, ich gehe davon aus, dass Sie, wie alle anderen Kolleginnen und Kollegen des Hohen Hauses auch, den Koalitionsvertrag intensiv gelesen haben und selbstverst\u00e4ndlich in der Lage sind, daraus abzuleiten, wie sich unsere 23 Milliarden Euro zusammensetzen, weil Sie ja nicht nur lesen, sondern auch rechnen k\u00f6nnen. Das, was schon gestern diskutiert wurde, ist richtig: Wir werden das Bundesteilhabegesetz im Jahr 2016 zur Verabschiedung bringen, und es wird in 2017 in Kraft treten. Das ist unsere Aussage dazu.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517065,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":178,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin, vielleicht ist das auch der Grund daf\u00fcr, dass Sie in Ihrem Beitrag hier schlussendlich gar nichts zu Ihrem Antrag gesagt haben. Ich gehe davon aus, dass f\u00fcnf Jahre UN-Behindertenrechtskonvention nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Sie Anlass sind, mehr zu tun, als sich nur die zwei Gesetze anzugucken.\n\nBei der Kollegin der Linken erleben wir das, was wir schon kennen: 1 Milliarde Euro ist das Mindeste, was man grunds\u00e4tzlich in jedem Antrag fordert, ohne dass man sagt, wo das Geld herkommen soll. Auch hier will ich sagen: Barrierefreiheit ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Wir werden sie bei den weiteren Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4dtebauf\u00f6rderung und anderem selbstverst\u00e4ndlich realisieren. Genau so, wie von Ihnen gefordert, ist auch das Teil unseres Koalitionsvertrages, den wir umzusetzen gedenken.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517067,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":180,"sitzung":27,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie doch, wo das Geld herkommen soll!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":181,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem modernen Bundesteilhabegesetz, das wir in dieser Legislaturperiode auf den Weg bringen, werden wir genau diesen Anspruch auf Teilhabe in der Gesellschaft umfassend umsetzen. Wir wollen die soziale Teilhabe aus dem bisherigen F\u00fcrsorgesystem der Sozialhilfe herausholen und es als eigenst\u00e4ndiges Recht im SGB IX verankern. Allein das ist ein Paradigmenwechsel, den wir aus der UN-Behindertenrechtskonvention als Auftrag f\u00fcr uns definieren. Um auch das deutlich zu sagen: Mit der Herausnahme aus der Sozialhilfe ist selbstverst\u00e4ndlich auch das Bed\u00fcrftigkeitsprinzip obsolet.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517070,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":183,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbstverst\u00e4ndlich haben wir auch die Kosten im Blick, deren Anstieg ja nicht daraus resultiert, dass die Menschen ein immer gr\u00f6\u00dferes Geldbudget zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen, sondern ausschlie\u00dflich daraus, dass die Zahl der Leistungsberechtigten massiv angestiegen ist. Haben noch im Jahre 2000 525 000 Menschen Eingliederungshilfe erhalten, so waren es 2012 bereits 821 000 - mit steigender Tendenz -, und selbstverst\u00e4ndlich zieht das eine Spirale nach sich.\n\nWas lernen wir daraus? Daraus muss man doch den R\u00fcckschluss ziehen, dass man insbesondere bei der Antwort auf die Frage, wie man die Hilfe steuern sollte, anders, passgenauer, personen- und nicht institutionenzentriert vorgehen und ein neues Leistungspaket \u00fcberdenken muss. Genau das steht im Koalitionsvertrag, und das werden wir machen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517072,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":185,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, Behinderung ist ein Lebensrisiko, das jeden von uns individuell treffen kann. Gleichzeitig ist Behinderung kein personengebundes Schicksal, sondern es sind die Rahmenbedingungen der Gesellschaft, die Behinderung produzieren.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517074,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":187,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Kommen Sie bitte zum Schluss.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":188,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":1374.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, mache ich. - Deshalb ist f\u00fcr uns v\u00f6llig klar: Behinderung darf nicht arm machen. Das betrifft die behinderten Personen selber, aber auch die Lebenspartner der Personen. Auch das wird uns ein Anliegen sein: dass selbstverst\u00e4ndlich jede Person, egal ob mit oder ohne Behinderung, zur sozialen Teilhabe eigenes Einkommen ansparen und einsetzen darf. Das ist unser Leitthema; das werden wir vorlegen.\n\nWir sind uns sehr sicher, dass wir in drei Jahren ein sehr zufriedenstellendes Teilhabegesetz auf den Weg bringen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517077,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":190,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - Das Wort hat Kerstin Andreae f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":191,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen eine inklusive Gesellschaft, in der Menschen- und B\u00fcrgerrechte so ernst genommen werden, dass jeder gleichgestellt ist. Wir m\u00fcssen mit den - durch die von uns gestaltete Umwelt, durch unser Verhalten, durch uns - behinderten Menschen auf Augenh\u00f6he umgehen. Es geht darum, dass sich alle Menschen mit der gleichen Selbstverst\u00e4ndlichkeit in ihrem Leben, Wohnen und Arbeiten bewegen k\u00f6nnen. Das erfordert eine andere Kultur der Aufmerksamkeit, des Respekts und der R\u00fccksichtnahme, und zwar nicht nur aus einem karitativen, sozialen Blickwinkel heraus, sondern schlicht deshalb, weil es ein Menschenrecht ist.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517080,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":193,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das Teilhabegesetz kommt - 2017.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":194,"sitzung":27,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":195,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Menschen warten aber. Jeder einzelne Schritt ist wichtig. Jetzt legen wir Ihnen in unserem Antrag vier Ma\u00dfnahmen vor, die etwas mit Freiheit, mit Menschenrechten, mit Erm\u00f6glichung zu tun haben, vier Ma\u00dfnahmen, die Sie sofort umsetzen k\u00f6nnten. Es spricht nichts dagegen, dass Sie 2017 ein Teilhabegesetz auf den Weg bringen. Aber es spricht viel dagegen, Frau Tack, dass Sie sagen: Dieser Antrag ist entt\u00e4uschend; da steht ja nicht viel drin. - Setzen Sie diese vier Ma\u00dfnahmen um, und Sie haben unheimlich viel erreicht.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517084,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":197,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Worum geht es? Es geht um die Anpassung des Behindertenbegriffs an das Verst\u00e4ndnis der Behindertenrechtskonvention. Wir m\u00fcssen deutlich sagen: Behinderung entsteht erst dann, wenn ein Mensch, der von der physischen, geistigen und psychischen Norm, von dem scheinbar Normalen abweicht, auf Barrieren, Treppen, enge R\u00e4ume, komplizierte Anweisungen, Erwartungen an Stressresistenz, Vorurteile trifft. Die Behindertenrechtskonvention nimmt die Gesellschaft als Verursacher f\u00fcr diese Barrieren in die Verantwortung. Das ist ein Paradigmenwechsel. Dieser Paradigmenwechsel steht unserer Gesellschaft gut an. F\u00fchren Sie ihn jetzt herbei!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517086,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":199,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen das Recht auf Verst\u00e4ndigung in leichter Sprache. Beh\u00f6rden m\u00fcssen schon heute in Geb\u00e4rdensprache und Brailleschrift kommunizieren. Leichte Sprache ist notwendig, damit auch geistig behinderte Menschen verstehen. Das hat etwas mit Wertsch\u00e4tzung zu tun, damit, dass auf Augenh\u00f6he kommuniziert wird. Auch das w\u00fcrde unserer Gesellschaft gut anstehen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517088,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":201,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen angemessene Vorkehrungen. Das klingt kompliziert, ist aber ganz einfach: Da, wo nicht sofort grunds\u00e4tzlich etwas ge\u00e4ndert werden kann, da, wo wir kurzfristige Ma\u00dfnahmen brauchen, da muss eine Umsetzung leichter m\u00f6glich sein, etwa die Rampe, damit der Rollstuhlfahrer am Abend noch ein Bier in der Kneipe trinken kann. Das sind angemessene Vorkehrungen.\n\nDer letzte Punkt. Derzeit ist der Diskriminierungsschutz von Menschen mit Behinderungen auf bestimmte Teilbereiche beschr\u00e4nkt. Wollen wir akzeptieren, dass, wie vor einigen Jahren geschehen, einer Familie mit einem inkontinenten Kind im Jugendalter eine Ferienwohnung w\u00e4hrend ihres Aufenthalts dort mit der Begr\u00fcndung gek\u00fcndigt wurde, dass zu viele Windeln zu viel M\u00fcll produzierten? Wollen wir akzeptieren, dass in manchen Restaurants und Klubs Menschen, weil sie sich anders bewegen und anders essen, der Zutritt zu diesen Orten verwehrt wird? Nein, das wollen wir nicht akzeptieren. Auch hier wird eine Ver\u00e4nderung unserer Gesellschaft guttun.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517090,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":203,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie uns das gemeinsam angehen. Die Umsetzung dieser Ma\u00dfnahmen kostet nicht viel Geld, manchmal sogar gar kein Geld. Aber sie bringen vielen viel. Sie kosten ein Umdenken.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517092,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":205,"sitzung":27,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn es Ihnen schwerf\u00e4llt, einem Antrag der Opposition zuzustimmen, dann nehmen Sie einfach diese Vorschl\u00e4ge in Ihre jetzigen Debatten auf. Warten Sie nicht drei Jahre, um diese Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Freiheit und f\u00fcr Menschenrechte umzusetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517094,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":207,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Frau Kollegin. - Das Wort hat Dr. Astrid Freudenstein f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517096,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":209,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Katholische Jugendf\u00fcrsorge in meiner Heimatstadt Regensburg betreibt eine eigene Facebook-Seite, die \u201eTeilhabeprojekte\u201c hei\u00dft. Dort wird erfreulicherweise nicht nur gelegentlich etwas gepostet, sondern es tut sich sehr viel auf dieser Seite. Die Volkshochschule zum Beispiel bietet eine Altstadtf\u00fchrung in leichter Sprache an. Bei \u201eRadio sag\u2019 was!\u201c gehen junge Radiomacher mit Behinderung im \u00f6rtlichen Lokalfunk mit bemerkenswerten Interviews auf Sendung. Das Atelier der KJF stellt seine Werke im \u00f6rtlichen K\u00fcnstlerhaus Andreas-Stadel inmitten der Werke anderer K\u00fcnstler aus. Und, und, und. Die KJF Regensburg pr\u00e4sentiert auf dieser Facebookseite einen \u00dcberblick \u00fcber ihre Teilhabeprojekte und \u00fcber das, was jeden Tag im Kleinen passiert.\n\nDie gute Nachricht nach f\u00fcnf Jahren UN-Behindertenrechtskonvention lautet daher: Es ist nicht bei der Idee einer inklusiven Gesellschaft geblieben. Die Sache lebt, und wir sind damit gut unterwegs.\n\nIn der UN-Behindertenrechtskonvention wird bekr\u00e4ftigt - ich zitiere -, \u201e\u2026 dass alle Menschenrechte und Grundfreiheiten allgemein g\u00fcltig und unteilbar sind, einander bedingen und miteinander verkn\u00fcpft sind und dass Menschen mit Behinderungen der volle Genuss dieser Rechte und Freiheiten ohne Diskriminierung garantiert werden muss\u201c. Klar, denkt man, wieso sollten Menschenrechte auch nicht f\u00fcr Menschen mit Behinderungen gelten? Doch was sich wie ein Allgemeinplatz anh\u00f6rt, st\u00f6\u00dft in der Realit\u00e4t oft an Grenzen: an Barrieren im w\u00f6rtlichen Sinne.\n\nUmso wichtiger war es, dass die Vereinten Nationen mit der Konvention vor f\u00fcnf Jahren die erste verbindliche universelle Menschenrechtsquelle f\u00fcr behinderte Menschen geschaffen haben. Die unterzeichnenden Staaten haben sich verpflichtet, die darin festgeschriebenen Rechte in ihre nationale Gesetzgebung zu \u00fcbertragen. Auch Deutschland hat das getan.\n\nUnsere Aufgabe ist es, die Rahmenbedingungen daf\u00fcr zu schaffen, dass Teilhabe f\u00fcr alle Menschen gleichberechtigt erm\u00f6glicht wird und Barrieren eingerissen werden. Nun fiel die Behindertenrechtskonvention in Deutschland nicht in ein behindertenpolitisches Vakuum. Erst am Mittwoch haben wir uns im Ausschuss mit dem Teilhabebericht der Bundesregierung befasst. Dieser Teilhabebericht zeigt - neben dem Staatenbericht - auf, an welchen Stellen wir noch etwas tun m\u00fcssen, um unsere Verpflichtungen zu erf\u00fcllen.\n\nDer Bericht zeigt aber auch, dass die Bundesrepublik, vor allem auf gesetzgeberischer Seite, schon eine Menge im Sinne der Konvention f\u00fcr die Menschen mit Behinderung getan hat und tut. Neben den SGB sind das vor allem die - auch in dem Antrag der Gr\u00fcnen angesprochenen - Gesetze zur Gleichstellung behinderter Menschen, das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz und das Behindertengleichstellungsgesetz. Sie trugen und tragen ganz ma\u00dfgeblich zur Gleichberechtigung bei und sind nur einige Beispiele.\n\nZurzeit werden diese Gesetze vor dem Hintergrund der Konvention evaluiert. Diese Evaluation soll bis zum Sommer abgeschlossen sein. Dabei geht es um genau die Punkte, die Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen, in Ihrem Antrag ansprechen: n\u00e4mlich um den Behinderungsbegriff, um den Einsatz leichter Sprache usw.\n\nEs ist wichtig, nicht nur die Gleichstellung an sich rechtlich festzuzurren, sondern eben auch das ver\u00e4nderte Verst\u00e4ndnis von Behinderung, das der Behindertenrechtskonvention zugrunde liegt. Da sind wir ganz bei Ihnen.\n\nTrotz dieser Gesetze, die die gleichen Rechte garantieren, haben Menschen mit und ohne Behinderungen in der Praxis immer noch h\u00e4ufig ungleiche Chancen auf Teilhabe. W\u00e4hrend ein Viertel der behinderten Menschen keine oder nur wenige Behinderungen durch die Umwelt erf\u00e4hrt, erlebt ein anderes Viertel gro\u00dfe Einschr\u00e4nkungen in allen betrachteten Lebensbereichen.\n\nEin Gie\u00dfkannenprinzip hilft uns deshalb nicht weiter. Wir m\u00fcssen Nachteilsausgleiche und Programme differenziert auf besonders betroffene Gruppen und Situationen ausrichten. Die Barrieren, die noch am meisten an der Teilhabe hindern, m\u00fcssen als Erste eingerissen werden.\n\nAufgabe der Politik ist es jedoch nicht nur, die Barrieren f\u00fcr die Betroffenen so weit wie m\u00f6glich abzubauen. Jede Barriere ist zwar eine zu viel, aber aus der Behindertenrechtskonvention folgt noch etwas anderes: Die individuelle Lebensplanung und die Selbstbestimmung der Menschen mit Behinderung muss mehr geachtet und gest\u00e4rkt werden. Viele Barrieren werden bedeutungslos, wenn dem Menschen mehr Wahlfreiheit gelassen wird, wenn er die Entscheidungen zu seiner Lebensplanung selbstbestimmt treffen kann und Teilhabe erf\u00e4hrt.\n\nDie Entwicklung der Eingliederungshilfe zu einem modernen Teilhaberecht ist deshalb einer der wichtigsten Bausteine bei der Umsetzung der Behindertenrechtskonvention. Dadurch wird sie auch eine der wesentlichen gesellschaftlichen und sozialpolitischen Aufgaben dieser Legislaturperiode werden. Wir wollen weg von einer \u00fcberwiegend einrichtungsbezogenen hin zu einer personenzentrierten Hilfe, und daran arbeiten wir.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517098,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":211,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Mensch mit Behinderung muss mit seinen spezifischen Bed\u00fcrfnissen im Mittelpunkt stehen. Wir wollen deshalb bei der Reform die Perspektive der Betroffenen kontinuierlich mit einbeziehen. Ein solcher Prozess dauert tats\u00e4chlich; er gewinnt dadurch aber auch an Legitimit\u00e4t und an Qualit\u00e4t.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517100,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":213,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - N\u00e4chste Rednerin ist Sabine Zimmermann f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517102,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":215,"sitzung":27,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was sagt eigentlich die UN-Behindertenrechtskonvention zu dem ganz wichtigen Thema Arbeit? Sie schreibt klar und deutlich das gleiche Recht auf Arbeit f\u00fcr Menschen mit Behinderung fest. Wichtige Ziele sind der Zugang zum Arbeitsmarkt, die Gew\u00e4hrleistung von Chancengleichheit von Menschen mit Behinderung, die F\u00f6rderung der Besch\u00e4ftigung sowie die Barrierefreiheit am Arbeitsplatz.\n\nAber wie ernst nimmt denn diese Bundesregierung und wie ernst nahm die letzte Bundesregierung dieses Thema und diese Konvention? Sie erinnern sich alle: Wir alle haben in diesem Hohen Haus f\u00fcr diese Konvention gestimmt. Ich sage Ihnen trotzdem: Wir sind Lichtjahre entfernt von einer inklusiven Arbeitswelt.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517104,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":217,"sitzung":27,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Lage von Menschen mit Behinderung am Arbeitsmarkt ist leider immer noch ein Trauerspiel. Seit Jahren r\u00fchrt sich nichts an der hohen Arbeitslosigkeit von Menschen mit Behinderung. Aktuell sind in der Statistik \u00fcber 183 000 schwerbehinderte Menschen. Das ist im Vergleich zu 2008 ein immenser Anstieg von 10 Prozent.\n\nBei Betrieben mit mindestens 20 Arbeitspl\u00e4tzen m\u00fcssen wenigstens 5 Prozent Menschen mit Behinderung besch\u00e4ftigt sein. Wenn die Betriebe diese Quote nicht erf\u00fcllen, dann kommt die sogenannte Ausgleichsabgabe. Viele Unternehmen kaufen sich aber mit dieser Abgabe einfach von ihrer Pflicht frei. Deshalb wird die Quote von 5 Prozent von Jahr zu Jahr - das k\u00f6nnen Sie beobachten - nicht erf\u00fcllt. Ein anderes Problem ist: Wenn ein schwerbehinderter Arbeitsloser seine Arbeitslosigkeit beendet, findet nur jeder siebente eine Besch\u00e4ftigung auf dem ersten Arbeitsmarkt. Zum Vergleich: Bei nicht schwerbehinderten Arbeitslosen gilt dies in fast jedem dritten Fall.\n\nArbeitgeber klagen regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den sogenannten Fachkr\u00e4ftemangel. Ich muss Ihnen ehrlich sagen: Ich kann es nicht mehr h\u00f6ren; denn wenn man einmal auf das Potenzial von schwerbehinderten Menschen schaut, dann stellt man fest: Sie sind gut qualifiziert, sie sind hochmotiviert, aber keiner holt sie aus der Arbeitslosenstatistik. Wenn solche gut qualifizierten Menschen, wenn hochmotivierte Menschen mit Behinderung in meine B\u00fcrgersprechstunde kommen und mir erz\u00e4hlen, wie schwer es ist, wie es fast unm\u00f6glich ist, einen Job zu finden, dann macht mich das richtig w\u00fctend; denn ich verstehe nicht, dass es in einem wirtschaftlich so gut dastehenden Land, wie Sie es in den Debatten immer wieder erw\u00e4hnen, nicht m\u00f6glich ist, mehr Menschen mit Behinderung in den Arbeitsmarkt zu integrieren.\n\nDabei ginge es auch anders. Wir Linken wollen unter anderem die Erh\u00f6hung der Pflichtquote, zumindest wieder auf 6 Prozent, die Erh\u00f6hung der Anreize f\u00fcr Unternehmen und eine bessere und dauerhafte F\u00f6rderung der Besch\u00e4ftigung behinderter Menschen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517106,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":219,"sitzung":27,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Eines will ich ganz besonders herausheben, n\u00e4mlich dass Menschen, die heute gute Arbeit in einer Werkstatt f\u00fcr Menschen mit Behinderung leisten, eine Chance zum \u00dcbergang in die regul\u00e4re Arbeitswelt bekommen m\u00fcssen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517108,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":221,"sitzung":27,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Recht!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":222,"sitzung":27,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ein Recht, das ist richtig. - Das w\u00fcrde das Klima in der Arbeitswelt entscheidend und auch positiv beeinflussen. Ganz wichtig ist es auch, dass bei einem solchen \u00dcbergang die besonderen Rentenanspr\u00fcche f\u00fcr Menschen mit einer Behinderung erhalten bleiben. Wichtig ist aber auch, Barrierefreiheit umfassend am Arbeitsplatz umzusetzen, und zwar grunds\u00e4tzlich so, dass Menschen mit und ohne Behinderung besch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517111,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":224,"sitzung":27,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Damen und Herren von der Bundesregierung, bitte begreifen Sie die UN-Behindertenrechtskonvention nicht l\u00e4nger als ein sch\u00f6n zu lesendes Dokument, verstehen Sie es als eine handfeste Arbeitsanleitung! Fangen Sie an, an einer inklusiven Arbeitswelt zu arbeiten! Die Barrieren f\u00fcr Menschen mit Behinderung auf dem Arbeitsmarkt m\u00fcssen endlich eingerissen werden. Schluss mit jeder Form von Diskriminierung!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517113,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":226,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - N\u00e4chste Rednerin ist Ulla Schmidt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517115,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":228,"sitzung":27,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr mich bedeutet die Umsetzung der Behindertenrechtskonvention eine gro\u00dfe gesellschaftspolitische Aufgabe. Diese Umsetzung und die damit verbundene Diskussion dar\u00fcber, welche Schritte wir gehen m\u00fcssen, geh\u00f6ren zu den gr\u00f6\u00dften gesellschaftspolitischen Herausforderungen zu Beginn dieses Jahrhunderts und sind f\u00fcr mich genauso bedeutsam wie die Bildungsreformen, die wir in den 60er\u001eJahren durchgef\u00fchrt haben und die das Land nachhaltig ver\u00e4ndert haben. Das in der Behindertenrechtskonvention festgelegte Menschenrecht auf Teilhabe an und in der Gesellschaft sollte die Diskussionen \u00fcbergreifend bestimmen. Die Diskussionen machen sehr deutlich, dass dieses Menschenrecht in unserem Land, das sonst alles versucht, um die Menschenrechte einzuhalten, Tag f\u00fcr Tag verletzt wird. Ich glaube, dass wir dieses Menschenrecht nur durchsetzen k\u00f6nnen, wenn wir das zu einer gemeinsamen Aufgabe des ganzen Parlaments machen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517117,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":230,"sitzung":27,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin sehr viel unterwegs und habe viele Bundesl\u00e4nder besucht. Egal wer gerade regiert, in keinem Land und in keiner Kommune wird zu 100 Prozent das umgesetzt, was wir eigentlich wollen. Ob Brandenburg, Baden-W\u00fcrttemberg, Nordrhein-Westfalen, Bayern oder Schleswig-Holstein - ich k\u00f6nnte eigentlich alle Bundesl\u00e4nder aufz\u00e4hlen -, \u00fcberall gibt es gelungene Beispiele. Aber es gibt noch viel zu tun, bis das, was wir wollen, n\u00e4mlich die volle Teilhabe aller Menschen, tats\u00e4chlich umgesetzt ist. Deshalb bitte ich Sie: Lassen Sie uns nicht gegeneinander arbeiten, sondern \u00fcberlegen, was wir miteinander machen k\u00f6nnen, um dies umzusetzen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517119,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":232,"sitzung":27,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr mich ist neben den Artikeln betreffend Arbeitsmarkt, Schule und Kindergarten der Art. 9 der Behindertenrechtskonvention, der die Barrierefreiheit behandelt, essenziell. Menschen k\u00f6nnen nicht teilhaben, wenn Barrieren sie daran hindern. Aber beim Abbau von Barrieren handelt es sich um einen Prozess. Barrieren lassen sich nicht per Gesetz von einem Tag auf den anderen niederrei\u00dfen. Vielmehr muss jede Barriere Schritt f\u00fcr Schritt abgebaut werden. Ich bin sehr froh, dass wir im Pr\u00e4sidium des Deutschen Bundestags beschlossen haben: Wir wollen, dass der Deutsche Bundestag Vorbild beim Abbau von Barrieren wird.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517121,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":234,"sitzung":27,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen, dass Menschen mit Behinderung nicht nur an Anh\u00f6rungen und Debatten teilhaben, sondern dass sie sie auch verfolgen k\u00f6nnen. Wir wollen unsere Publikationen und Debatten\u00fcbertragungen so aufbereiten, dass Blinde, Geh\u00f6rlose, Sehbehinderte, H\u00f6rgesch\u00e4digte sowie Menschen mit kognitiven oder psychischen Einschr\u00e4nkungen am gesellschaftlichen Prozess teilhaben und sich daf\u00fcr interessieren k\u00f6nnen, was wir politisch entscheiden.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517123,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":236,"sitzung":27,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich kann man der Meinung sein, dass das Teilhabegesetz nicht alles ist. Aber ich sage Ihnen aufgrund meiner Erfahrung: Die Gestaltung des Teilhabegesetzes, das zum Ziel hat, die Eingliederungshilfe aus dem System der F\u00fcrsorge herauszuholen und zu einem modernen Teilhaberecht zu entwickeln, wird der Lackmustest sein, der deutlich macht, wie ernst es uns damit ist.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517125,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":238,"sitzung":27,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":"spd","text":"Dabei geht es um vieles, was heute von der Eingliederungshilfe nicht geleistet wird. Es geht um Selbstbestimmung und Partizipation, aber auch um Mitmachen und Beteiligung. Ich bin sehr froh, das unsere Ministerin Andrea Nahles gesagt hat: Wir beginnen in diesem Jahr und werden mit den Menschen mit Behinderung einen entsprechenden Gesetzentwurf erarbeiten und diesen im Jahr 2016 verabschieden. Lassen Sie sich gesagt sein: Wer Andrea Nahles kennt, wei\u00df, dass sie das tut.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517127,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":240,"sitzung":27,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man ein modernes Teilhaberecht gestaltet, ist eines wichtig: Wir sind als Staat verpflichtet, die Barrieren abzubauen. Wir haben uns als Staat verpflichtet, daf\u00fcr zu sorgen, dass Nachteile, die durch eine Behinderung entstehen, ausgeglichen werden. Deshalb sage ich Ihnen: Es kann nicht sein, dass auf Dauer der Ausgleich der Nachteile vom Staat in die private Einkommenssituation des Einzelnen gelegt werden. Auch behinderte Menschen haben ein Recht auf ein Sparbuch.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517129,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":242,"sitzung":27,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":"spd","text":"Behinderte Menschen haben nach der UN-Konvention ein Recht darauf, dass sie ihre Lebenssituation stetig verbessern k\u00f6nnen. Deshalb wird es ein wichtiger Schritt sein, dass wir diesen Prozess voranbringen. Wir wollen nicht, dass sich Eltern behinderter Kinder darum sorgen m\u00fcssen, ob sie f\u00fcr ihre Kinder ein Guthaben anlegen k\u00f6nnen, damit sich die Kinder, wenn die Eltern einmal nicht mehr leben, Sonderw\u00fcnsche erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Wir wollen, dass Menschen mit Behinderung ihre Wohnung und ihre Arbeit frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Dann m\u00fcssen wir ihnen aber zugestehen, dass sie ansparen d\u00fcrfen, damit sie sich M\u00f6bel oder andere Dingen kaufen k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517131,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":244,"sitzung":27,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Lasst uns daran arbeiten! Das ist eine gro\u00dfe Aufgabe, nicht allein des Bundestages, sondern auch der L\u00e4nder und der Kommunen.\n\nIch bin sehr f\u00fcr die Entlastung der Kommunen, aber diese Aufgabe ist so gro\u00df, dass wir sie nur gemeinsam schultern k\u00f6nnen. Erst kommen die Inhalte, erst brauchen wir ein modernes Teilhaberecht, und dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber entscheiden, wie wir die Kommunen oder andere bei dieser Aufgabe entlasten. Machen Sie mit! Das ist ein ganz wichtiges Projekt.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517133,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":246,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Ulla Schmidt. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist die Kollegin Jutta Eckenbach f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517135,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":248,"sitzung":27,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegen! Teilhabe ist ein Menschenrecht. Das ist heute Morgen schon ein paarmal gesagt worden. Ich gehe noch einmal auf die Worte von Hubert H\u00fcppe, unserem ehemaligen Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen, der immer f\u00fcr diesen Personenkreis dagewesen ist, ein. Hubert H\u00fcppe hat immer wieder gesagt: Es geht nicht darum, dass wir mit diesen Menschen Mitleid haben, sondern es geht einzig und allein darum, dass wir die Menschen teilhaben lassen an einem selbstbestimmten Leben. Ich bin sehr froh, dass der gesamte Bundestag heute Morgen zu dieser Einstellung kommt. Dazu ermutigen wir sie.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517137,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":250,"sitzung":27,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die CDU\/CSU kann ich nat\u00fcrlich sagen, dass uns das immer wieder ganz wichtig war und ich dies nur der Form halber heute Morgen noch einmal klarstellen m\u00f6chte.\n\nMeine Damen und Herren, seit der Rede des Kollegen H\u00fcppe hat sich in der Gesetzeslandschaft viel getan. Zur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention wurden in den vergangenen Jahren Verbesserungen bei den Fahrgastrechten oder \u00c4nderungen im Luftverkehrsgesetz vorgenommen. Gesetze zur F\u00f6rderung des elektronischen Rechtsverkehrs in der Verwaltung oder vor Gerichten wurden verabschiedet. Ich freue mich ganz besonders, dass wir gerade h\u00f6ren konnten, dass sich auch der Bundestag hier einbringt, f\u00fcr Menschen mit Behinderungen t\u00e4tig zu werden. Ich freue mich schon auf den Tag, an dem es m\u00f6glich sein wird, alle in geeigneter Form zu erreichen. Daf\u00fcr von unserer Seite herzlichen Dank.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517139,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":252,"sitzung":27,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kommt aber auch darauf an, dass wir uns Zeit nehmen. Ich komme aus Nordrhein-Westfalen. Gestatten Sie mir daher einen Schlenker auf die dortige Landesebene. Hier m\u00f6chte ich das Thema Schulpolitik - Stichwort Inklusion - aufgreifen. Genau dieses Thema entwickelt sich in Nordrhein-Westfalen zu einem gro\u00dfen Problem. Das Beispiel Inklusion macht deutlich, dass \u00dcberarbeitungen, Evaluierungen und Weiterentwicklungen erforderlich sind, um allen Beteiligten gerecht zu werden. Die Umsetzung der Inklusion darf nicht mit der Brechstange erfolgen; denn Teilhabe erfordert vor allem Qualit\u00e4t, und zwar Qualit\u00e4t f\u00fcr alle Seiten.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517141,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":254,"sitzung":27,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf dieses Umsetzungsproblem in Nordrhein-Westfalen wollte ich hier besonders hinweisen.\n\nUm unserem hohen Qualit\u00e4tsanspruch gerecht werden zu k\u00f6nnen, bedarf es leider auch etwas Zeit: Zeit zum Austausch aller Interessen und Meinungen; Zeit zur \u00dcberarbeitung; Zeit zur Ausarbeitung. Ein Schnell-Schnell ist dabei sicher der falsche Weg.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517143,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":256,"sitzung":27,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, bereits in der vergangenen Legislaturperiode wurde dem Bundestag der Teilhabebericht der Bundesregierung vorgelegt. Die Bundesregierung ist - das haben wir heute Morgen schon geh\u00f6rt - seit 1982 verpflichtet, einen solchen Bericht vorzulegen. Der letzte Bericht, den wir vorgelegt bekommen haben, hat jedoch die Besonderheit - das haben wir bereits im zust\u00e4ndigen Fachausschuss behandelt -, dass in ihm ein ganz anderer Blickwinkel eingenommen wird und er damit ganz andere Aussagen beinhaltet als die vorherigen Berichte.\n\nWir haben im Ausschuss ebenfalls geh\u00f6rt, dass wir noch mehr Erfahrungen sammeln m\u00fcssen, dass wir noch n\u00e4her an die Menschen herankommen m\u00fcssen, um noch mehr von ihnen zu erfahren. Auch von schwerstbehinderten Menschen m\u00f6chte ich wissen, welchen Bedarf und welche Bed\u00fcrfnisse sie haben. Aber wie sollen wir diese Menschen erreichen? Es kommt also darauf an, ganz spezifische Fragestellungen zu entwickeln, um diese Menschen zu erreichen; denn es gibt - das ist mir pers\u00f6nlich wichtig - nicht den Behinderten, vielmehr haben viele Menschen ganz unterschiedliche Einschr\u00e4nkungen. Den Einzelnen zu erreichen, das muss doch unser Ziel sein. Deswegen ist es, wie ich finde, wichtig, dass wir eine Vorstudie machen und weitere Entwicklungen beobachten, um noch mehr von den Menschen zu erfahren. Dann k\u00f6nnen wir noch individueller t\u00e4tig werden.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517145,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":258,"sitzung":27,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In dem Bericht wurde ein Schwerpunkt auf Menschen mit psychischen Beeintr\u00e4chtigungen gelegt. Aus meiner Arbeit im Landschaftsverband Rheinland - ich nenne es immer mein fr\u00fcheres Leben - wei\u00df ich um die Besonderheiten dieser Personengruppen. Wir haben es immer wieder mit psychisch erkrankten Personen zu tun gehabt. Es ist auch Aufgabe des Landschaftsverbandes, bei diesen Erkrankungen t\u00e4tig zu werden.\n\nSpeziell auf einen Aspekt m\u00f6chte ich eingehen, bei dem wir als Nichtbetroffene nicht so sehr im Film sind, wie ich immer sage, n\u00e4mlich auf die Langzeitarbeitslosen. Wenn man mit den Betroffenen redet, dann h\u00f6rt man, dass psychisch erkrankte Langzeitarbeitslose, wenn sie endlich eine neue Arbeit gefunden haben, es zwei oder drei Wochen schaffen, dieser T\u00e4tigkeit nachzugehen. Aber nach zwei oder drei Wochen ist es vorbei, sie k\u00f6nnen ihre \u00c4ngste nicht \u00fcberwinden. Diesen Menschen m\u00fcssen wir helfen. Ich glaube, dass das eine ganz wichtige Aufgabe ist.\n\nEin zweiter Bereich, den ich neben der Psychiatrie als ganz wichtig erachte und den ich w\u00e4hrend meiner Arbeit im Landschaftsverband kennengelernt habe, ist der Bereich der Jugend- und Behindertenhilfe. Auch in der Jugendhilfe m\u00fcssen wir H\u00fcrden \u00fcberwinden, die durch die Sozialgesetzb\u00fccher aufgebaut werden. Das ist ganz wichtig.\n\nIch sehe gerade, dass mich die Lampe am Rednerpult durch Blinken darauf hinweist, dass meine Redezeit abgelaufen ist. Ich dachte, sieben Minuten Redezeit seien l\u00e4nger. Deswegen komme ich zum Schluss: Behinderung ist nicht heilbar. Sie ist ein integraler Bestandteil der Pers\u00f6nlichkeit behinderter Menschen und verdient unseren Respekt. Jedoch sind behindernde Strukturen und behinderndes Verhalten heilbar. Wir werden die Welt einfacher machen. Und das werden wir gemeinsam mit unseren Mitstreiterinnen und Mitstreitern einfach machen.\n\nIch freue mich in diesem Sinne auf die weitere Aussprache in den Aussch\u00fcssen und stimme der \u00dcberweisung wie alle anderen zu. Ich bedanke mich herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517147,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":260,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Eckenbach. Wir gratulieren Ihnen alle zu Ihrer ersten Rede im Hohen Haus","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517149,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":262,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"und w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg bei Ihrer Arbeit f\u00fcr die Menschenrechte in unserem Land.\n\nJetzt hat das Wort Katrin Kunert f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517151,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-kunert","sequence":264,"sitzung":27,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":1758.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte Frau Eckenbach, ich glaube, f\u00fcnf Jahre nach Ratifizierung der UN-Behindertenrechtskonvention kann man hier nun wirklich nicht von der Brechstange reden.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517153,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-kunert","sequence":266,"sitzung":27,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":1758.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor drei Wochen kam die \u00fcberaus erfolgreiche deutsche Mannschaft von den Paralympics aus Sotschi zur\u00fcck. Sie hat mit neun Goldmedaillen, f\u00fcnf Silbermedaillen, einer Bronzemedaille und ganz vielen Topplatzierungen den zweiten Platz in der Nationenrangliste erk\u00e4mpft. Das ist ein sehr tolles Ergebnis.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517155,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Uwe Schummer [CDU\/CSU] und Matthias Schmidt [Berlin] [SPD]","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-kunert","sequence":268,"sitzung":27,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":1758.0,"speaker_party":"linke","text":"Positiv will ich anmerken, dass es l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig war, die Pr\u00e4mienzahlungen f\u00fcr die Medaillen anzugleichen. Endlich ist eine paralympische Medaille genauso viel wert wie eine olympische Medaille.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517157,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-kunert","sequence":270,"sitzung":27,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":1758.0,"speaker_party":"linke","text":"Positiv will ich auch anmerken, dass bei der Berichterstattung \u00fcber die sportlichen Wettk\u00e4mpfe die Leistungen und die Athletinnen und Athleten im Mittelpunkt standen und nicht die Leidensgeschichten von Behinderten. Aber all dies kann nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass wir auch im Bereich des Sports weit von der Inklusion entfernt sind. Der Geist der UN-Behindertenrechtskonvention lebt vom selbstbestimmten Mitmachen der Menschen mit Behinderung; denn sie wissen am besten, was f\u00fcr sie eine hohe Lebensqualit\u00e4t in der Freizeit, beim Reisen oder beim Sport ausmacht.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517159,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-kunert","sequence":272,"sitzung":27,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":1758.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr den Bereich des Sports hat die Linke in der 17. Wahlperiode einen Antrag eingebracht, der damals von allen Sachverst\u00e4ndigen in einer Anh\u00f6rung f\u00fcr sehr gut befunden wurde. Dieser Antrag ist leider abgelehnt worden. Das sind wir gew\u00f6hnt. Aber es ist schon schade, dass die Koalition sich nicht einmal die M\u00fche gemacht hat, ihn als Grundlage zu nehmen, um hier einen neuen Antrag f\u00fcr den Bereich des Sports vorzulegen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517161,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-kunert","sequence":274,"sitzung":27,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":1758.0,"speaker_party":"linke","text":"Besonders in den Bereichen des Schulsports, des Breitensports und der Nachwuchsgewinnung stellen wir immer wieder fest, dass Kinder und Jugendliche zu schnell eine Sportbefreiung erhalten, weil man mit Behinderungen schlecht bzw. gar nicht umgehen kann. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Lehrer-, \u00dcbungsleiter- und Trainerausbildung m\u00fcssen dem inklusiven Anspruch gerecht werden. Gemeinsames Sporttreiben in der Schule, im Verein und im Wettbewerb muss selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr alle sein.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517163,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-kunert","sequence":276,"sitzung":27,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":1758.0,"speaker_party":"linke","text":"Grundlegende Voraussetzung daf\u00fcr ist nat\u00fcrlich die Barrierefreiheit von Sportst\u00e4tten. Es gibt erst eine einzige Sporthalle in Deutschland, n\u00e4mlich in Hamburg, die v\u00f6llig barrierefrei ist. Das ist ein Manko f\u00fcr die deutsche Gesellschaft. Deshalb fordern wir auch ein bundesweites Sportst\u00e4ttensanierungsprogramm. Neben den aktiven Sportlerinnen und Sportlern m\u00fcssen wir aber auch die Zuschauerinnen und Zuschauer mit einer Behinderung im Blick haben, die den Sport konsumieren wollen. In diesem Zusammenhang stellt sich die Frage: Wie geben das die M\u00f6glichkeiten der \u00dcbertragung her? Wie gelangen sie barrierefrei ins Stadion? Dazu gibt es ein sehr positives Beispiel, n\u00e4mlich einen Reisef\u00fchrer der Bundesliga-Stiftung: Barrierefrei ins Stadion. Auch hier kann der Bund einmal schauen, welche sportlichen Aktivit\u00e4ten und Initiativen es gibt, um diesem Ziel gerecht zu werden.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517165,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-kunert","sequence":278,"sitzung":27,"speaker":"Katrin Kunert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":1758.0,"speaker_party":"linke","text":"An allererster Stelle steht doch aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, die Barrieren in den K\u00f6pfen zu beseitigen. Das ist der Ausgangspunkt. Wenn man diese Debatte verfolgt, muss man feststellen, dass die Barrierefreiheit in vielen Bereichen noch nicht gegeben ist. Inklusion in eine Gesellschaft bedeutet n\u00e4mlich nicht unbedingt, alle gleich zu behandeln, sondern, sich an den Bed\u00fcrfnissen von Menschen mit Behinderung zu orientieren. Das ist unser Anspruch. Deshalb bleiben wir an diesem Thema dran.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517167,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":280,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Kunert. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Dr. Matthias Bartke f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517169,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":282,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dies ist heute meine erste Rede im Deutschen Bundestag.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517171,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":284,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich sehr dar\u00fcber, dass ich sie zur UN-Behindertenrechtskonvention halten darf. Es gibt wohl kaum einen Sozialpolitiker, dem Behindertenpolitik nicht ein Herzensanliegen ist. Denn der Umgang einer Gesellschaft mit ihren Menschen mit Behinderung ist immer ein Gradmesser f\u00fcr ihre Qualit\u00e4t.\n\nSeit Einf\u00fchrung des SGB IX vor fast 14 Jahren und vor allem mit der UN-Behindertenrechtskonvention hat sich in unserem Land viel zum Besseren gewandelt. Aber die Lage ist noch lange nicht so, dass man sagen k\u00f6nnte, sie ist gut. Mit der UN-Behindertenrechtskonvention wurde die Inklusion zum neuen Leitgedanken der Behindertenpolitik. Sie beinhaltet eine Abkehr von der alten Zweiklassentheorie \u201eBehindert\u201c versus \u201eNicht behindert\u201c. Inklusion hei\u00dft, dass alle Menschen gleichberechtigte Teile eines gemeinsamen Ganzen sind:","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517173,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":286,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht der Mensch muss an die Rahmenbedingungen angepasst werden, sondern der Sozialraum so gestaltet sein, dass allen Mitgliedern der Gesellschaft ein Zugang offen ist. Dies, meine Damen und Herren, ist ein grundlegender Paradigmenwechsel, den die Konvention bewirkt hat.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517175,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":288,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur ist eines auch klar: Eine inklusive Behindertenpolitik gibt es nicht zum Nulltarif. Die Schaffung eines barrierefreien Sozialraumes ist teuer, manchmal sogar sehr teuer. Die Unterzeichnung der UN-Konvention ist auch ein Bekenntnis zu diesen Kosten. Schwarz-Rot bekennt sich mit dem Koalitionsvertrag dazu, die Kommunen nicht mit den Kosten f\u00fcr die Behindertenpolitik alleinzulassen. Sie werden bei der Eingliederungshilfe um 1 Milliarde Euro j\u00e4hrlich entlastet. Mit Verabschiedung des Bundesteilhabegesetzes kommt eine j\u00e4hrliche Entlastung um weitere 5 Milliarden Euro hinzu,","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517177,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":290,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"und zwar, Herr Kurth, im Jahr 2016. Dies sind wahrlich keine Peanuts.\n\nIm Koalitionsvertrag haben wir au\u00dferdem eine St\u00e4rkung des inklusiven Arbeitsmarktes vereinbart. Das ist auch dringend notwendig, denn die Arbeitslosenquote bei Menschen mit Behinderung ist mehr als doppelt so hoch wie bei Menschen ohne Behinderung. Besonders alarmierend ist dabei der hohe Anteil von jungen Schwerbehinderten. Hier besteht dringender Handlungsbedarf.\n\nIn meiner Heimatstadt Hamburg ist man f\u00fcr Mitarbeiter von Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte im Rahmen eines neuen Modellprojekts \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c neue Wege gegangen. Zu diesem Budget geh\u00f6rt unter anderem ein unbefristeter Lohnkostenzuschuss f\u00fcr Arbeitgeber, die in ihren Unternehmen geistig behinderte Mitarbeiter einstellen. Das Projekt funktioniert hervorragend. Das Sch\u00f6ne ist, dass sich das Betriebsklima in den Unternehmen h\u00e4ufig verbessert hat: Unternehmen, die zuvor ausschlie\u00dflich auf Effizienz ausgelegt waren, bekommen durch die geistig behinderten Mitarbeiter pl\u00f6tzlich eine menschliche Komponente;","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517179,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":292,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"sie stellen eine Bereicherung f\u00fcr die Betriebe dar. Das ist gelebte Inklusion. Es freut mich sehr, dass das Modellprojekt \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c Eingang in den Koalitionsvertrag gefunden hat. Es ist sinnvoll, \u00fcber dauerhafte Lohnkostenzusch\u00fcsse nicht nur f\u00fcr Arbeitnehmer mit geistiger Behinderung, sondern auch f\u00fcr Langzeitarbeitslose mit k\u00f6rperlichen Behinderungen nachzudenken. Damit erhalten vor allem junge behinderte Arbeitslose eine neue Perspektive.\n\nLassen Sie mich, meine Damen und Herren, auf ein Problem zu sprechen kommen, das mir besonders am Herzen liegt. Die UN-Konvention fordert v\u00f6llig eindeutig, dass Arbeitnehmer nicht wegen ihrer Behinderung diskriminiert werden oder weniger Lohn bekommen d\u00fcrfen und dass auch sie das Recht auf einen angemessenen Lebensstandard haben.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517181,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":294,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei schwerstbehinderten Arbeitnehmern mit pers\u00f6nlichem Assistenzbedarf wird hingegen t\u00e4glich auf das Krasseste versto\u00dfen. Bei ihnen werden alle Ersparnisse \u00fcber 2 600 Euro gegengerechnet und m\u00fcssen an den Staat abgef\u00fchrt werden. Das gilt auch f\u00fcr die Ehepartner. Ich finde, diese Regelung ist ein Skandal.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517183,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":296,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor zwei Wochen haben wir im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales in einem formellen Akt eine Petition mit \u00fcber 126 000 Unterschriften gegen diese Regelung erhalten. In ihr ist pr\u00e4gnant formuliert:\n\nAnlegen einer Altersvorsorge? Unm\u00f6glich.\n\nR\u00fccklagen f\u00fcr \u2026 Notf\u00e4lle bilden? Nicht erlaubt.\n\nGeld f\u00fcr einen Autokauf ansparen? Fehlanzeige \u2026\n\nDie gro\u00dfe Liebe heiraten? Besser nicht.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517185,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":27,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":298,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Verrechnungspraxis entspricht vielleicht den Buchstaben des SGB XII; den Normen und vor allem dem Geist der UN-Konvention widerspricht sie auf das Eklatanteste. Hier tut eine Abhilfe dringend not.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517187,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":300,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Bereich der Behindertenpolitik sind wir schon einen weiten Weg gegangen, aber es liegt auch noch ein weiter Weg vor uns. Zum Abschluss m\u00f6chte ich daher Erich K\u00e4stner zitieren, der einmal wunderbar passend gesagt hat:\n\nAuch aus Steinen, die dir in den Weg gelegt werden, kannst du etwas bauen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517189,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":302,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. Das ganze Haus gratuliert Ihnen zu Ihrer ersten Rede im Bundestag. Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg, nicht nur im Kampf f\u00fcr die gro\u00dfe Liebe.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517191,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":304,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Die habe ich schon!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":305,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Peter Wei\u00df von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517194,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":307,"sitzung":27,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die UN-Behindertenrechtskonvention hat einen Prozess ausgel\u00f6st, im Zuge dessen auch unser eigenes Denken eine Ver\u00e4nderung erf\u00e4hrt.\n\nZum Schluss dieser erfreulichen Debatte kann man feststellen: Die Idee einer inklusiven Gesellschaft ist mittlerweile bei uns angekommen. Sich daran zu gew\u00f6hnen, war - wenn man sich die Tradition und die bisher geleistete Arbeit in der Behindertenpolitik in Deutschland vor Augen f\u00fchrt - eine echte Revolution, aber sie ist gelungen. Unser Bekenntnis ist klar: Ja, wir wollen eine inklusive Gesellschaft.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517196,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":309,"sitzung":27,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet vor allen Dingen, die Kompetenzen und auch den Sachverstand der Menschen mit Behinderungen ernst zu nehmen. Was hei\u00dft das? Lassen Sie mich ein Beispiel nennen: Im Inklusionsbeirat der Bundesregierung sitzen nicht nur Menschen, die Sachverstand haben und \u00fcber Behinderte reden, sondern dort sitzen Menschen mit Behinderung, um ihre eigenen Interessen und Bed\u00fcrfnisse zu artikulieren.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517198,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":311,"sitzung":27,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wichtigste Instrument ist der Nationale Aktionsplan. All die Forderungen und W\u00fcnsche, die vorgetragen worden sind, m\u00fcssen jetzt in den Nationalen Aktionsplan aufgenommen werden. Wir brauchen einen Arbeitsplan, mit dem uns Schritt f\u00fcr Schritt die Umsetzung hin zu einer inklusiven Gesellschaft gelingt. Es geht nun darum, dass nicht Politiker \u00fcber Behinderte schreiben, sondern in dem Aktionsplan muss sich das wiederfinden, was Menschen mit Behinderung selber eingebracht haben.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517200,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":313,"sitzung":27,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Anpassung der Gesetzgebung im Zuge der Reform der Eingliederungshilfe hin zu einem neuen Bundesteilhabegesetz ist der entscheidende Schritt. Die Opposition kann sich jetzt nat\u00fcrlich hinstellen und fragen: Warum gibt es das nicht schon l\u00e4ngst? Legt endlich einen Entwurf vor! - Verehrte Kolleginnen und Kollegen, um Ihr Kurzzeitged\u00e4chtnis etwas aufzufrischen: Seit Jahren reden wir in Deutschland \u00fcber die Reform der Eingliederungshilfe. Wir haben einen m\u00fchsamen, aber interessanten Prozess angesto\u00dfen. In einer Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe haben sich Bund und Bundesl\u00e4nder zusammen hingesetzt und aufgeschrieben, wie eine solche Reform inhaltlich aussehen soll. Jetzt ist es in der Tat an der Zeit, die Reform der Eingliederungshilfe anzupacken. Das haben wir uns als Gro\u00dfe Koalition vorgenommen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517202,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":315,"sitzung":27,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der Debatte gerieten ein paar Dinge durcheinander. Gestern ist mehr \u00fcber die Entlastung der Kommunen in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro gesprochen worden als \u00fcber den Inhalt der Eingliederungshilfe selbst. Ich will klipp und klar sagen: Ja, der Bund, wir als Gro\u00dfe Koalition, stehen zu unserer Zusage, im Rahmen der Reform die kommunale Seite um insgesamt 5 Milliarden Euro zu entlasten und uns an den Kosten der Eingliederungshilfe zu beteiligen. Aber bevor es zu einer Entlastung kommt, m\u00fcssen die Inhalte stimmen. Das ist das Wesentliche: Wir wollen eine inhaltliche Reform der Eingliederungshilfe. Das ist unser Ziel.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517204,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":317,"sitzung":27,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir \u00fcber eine inklusive Gesellschaft sprechen, dann sprechen wir nat\u00fcrlich \u00fcber unterschiedliche Arten von Behinderungen. Ich m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, dass der Personenkreis der Menschen mit psychischen Behinderungen oft vergessen wird. Unter den rund 7,3 Millionen schwerbehinderten Menschen, die in der Bundesstatistik verzeichnet sind - ich sage das ausdr\u00fccklich einschr\u00e4nkend -, befindet sich - amtlich festgestellt - 1 Million Menschen mit seelischen Behinderungen. Wir wissen, dass langfristig psychisch kranke Menschen von sich aus vielfach keine Anerkennung als Schwerbehinderte beantragen.\n\nAktuell leben in Deutschland 1,4 Millionen Menschen mit der \u00e4rztlich gestellten Diagnose Demenz unter uns. Aber nur etwa ein Drittel dieser Personen beantragt von sich aus, dass amtlich eine Schwerbehinderung festgestellt wird.\n\nEin zweiter Hinweis: Im Zusammenhang mit der wachsenden Anzahl der Menschen mit seelischen Behinderungen muss man die dramatisch steigende Zahl der Menschen ber\u00fccksichtigen, die wegen psychischer Erkrankungen, wegen psychischer St\u00f6rungen auf eine Erwerbst\u00e4tigkeit verzichten m\u00fcssen und Erwerbsminderungsrente beantragen. Deshalb ist es wichtig, auch an die seelisch behinderten Menschen zu denken, wenn man von Menschen mit Behinderungen spricht.\n\nNat\u00fcrlich haben Menschen mit psychischen St\u00f6rungen andere Probleme als zum Beispiel Menschen mit einer Gehbehinderung oder einer Sinnesbehinderung. Sie brauchen auch andere Formen von Unterst\u00fctzung. Ich will das kurz an drei Punkten verdeutlichen.\n\nErstens: Teilhabe. Die gesellschaftliche Teilhabe ist ein zentrales Thema. Um erwerbst\u00e4tig sein zu k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen Menschen mit psychischen Behinderungen auf ihre Bed\u00fcrfnisse zugeschnittene Arbeitsbedingungen und Unterst\u00fctzungsangebote.\n\nZweitens: Barrierefreiheit. Bezogen auf einen Rollstuhlfahrer k\u00f6nnen wir Barrierefreiheit sehr leicht definieren. Bezogen auf einen Menschen mit seelischen Behinderungen f\u00e4llt uns das sehr schwer. Menschen mit seelischer Behinderung haben oft Schwierigkeiten in sozialen Beziehungen. Sie reagieren vielleicht besonders sensibel auf bestimmte Stressfaktoren. Sie haben vielleicht \u00c4ngste, die die Alltagsbew\u00e4ltigung, die Teilhabe am Leben in der Gesellschaft erschweren.\n\nDrittens: Selbstbestimmung. F\u00fcr Menschen mit psychischen Erkrankungen ist Selbstbestimmung ein wichtiges und spezifisches Thema, weil sie oft gro\u00dfe Schwierigkeiten haben, eine f\u00fcr sie sinnvolle Entscheidung zu treffen. Dann m\u00fcssen Betreuer oder Gerichte f\u00fcr sie entscheiden. Wir haben in der letzten Legislaturperiode das Betreuungsrecht reformiert und die Schwelle f\u00fcr Zwangsma\u00dfnahmen, also f\u00fcr Unterbringung oder Zwangsbehandlung, deutlich erh\u00f6ht. Auch das war ein wichtiger Beitrag zur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention. Dieser Prozess ist noch nicht abgeschlossen.\n\nNeben dem, was wir rechtlich oder durch finanzielle Unterst\u00fctzung regeln k\u00f6nnen, ist, wie ich finde, f\u00fcr die Idee einer inklusiven Gesellschaft von gro\u00dfer Bedeutung, dass sich die vielen guten Beispiele, die wir in unserem Land haben, vervielf\u00e4ltigen. Deshalb fand ich die Idee des fr\u00fcheren Behindertenbeauftragten der Bundesregierung, Hubert H\u00fcppe, sehr gut, eine sogenannte inklusive Landkarte ins Leben zu rufen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517206,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":319,"sitzung":27,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr all die tollen Beispiele, die wir in unserem Land haben, gilt: Man konnte beantragen, in dieser Landkarte verzeichnet zu werden. Nicht der Behindertenbeauftragte hat entschieden, wer aufgenommen wird, sondern Menschen mit Behinderung haben den Auswahlprozess mitgestaltet und entschieden, wer in die Landkarte aufgenommen wird. Die besten Beispiele wurden ausgezeichnet. Ich glaube, in den kommenden Jahren wird es entscheidend darauf ankommen, dass wir daf\u00fcr sorgen, dass die vielen guten Beispiele f\u00fcr eine inklusive Gesellschaft in Deutschland sich m\u00f6glichst rasch vervielf\u00e4ltigen, sodass wir in einigen Jahren sagen k\u00f6nnen: Auf dieser inklusiven Landkarte gibt es keine wei\u00dfen Flecken mehr.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517208,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":321,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Wei\u00df. Es ist gut, dass Sie Herrn H\u00fcppe erw\u00e4hnt haben. - Herr H\u00fcppe, ich glaube, das ganze Haus dankt Ihnen f\u00fcr das, was Sie in diesem Bereich geleistet haben.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517210,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":323,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Seien Sie mal nicht so bescheiden! Wir danken Ihnen nicht nur f\u00fcr die Landkarte.\n\nN\u00e4chste Rednerin: Waltraud Wolff f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517212,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":325,"sitzung":27,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren auf den Zuschauerr\u00e4ngen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir alle haben \u00fcbereinstimmend festgestellt: Alle Menschen haben den Anspruch und das Recht auf eine gleichberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen Leben. Das h\u00f6rt sich sehr gro\u00df an; dar\u00fcber ist ja schon vielf\u00e4ltig diskutiert worden. Vor f\u00fcnf Jahren wurde dieses Ziel in der UN-Behindertenrechtskonvention festgehalten. Deutschland war das erste Land, das diese Konvention unterzeichnet und ratifiziert hat, aber wir sind nat\u00fcrlich noch nicht am Ende des Weges. Auch unser Ziel ist eine inklusive Gesellschaft. Jeder Mensch soll seine eigene Lebenssituation so weit wie m\u00f6glich selbst gestalten k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517214,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":327,"sitzung":27,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist unser Anspruch. Eines kann ich Ihnen sagen, so wie ich hier stehe: Bis zum Ende dieser Legislaturperiode werden wir auf diesem Weg ein gro\u00dfes St\u00fcck vorangekommen sein.\n\nDie Behindertenrechtskonvention beschreibt die Einschr\u00e4nkungen von Menschen mit Behinderungen als abh\u00e4ngig von der Wechselbeziehung zwischen den individuellen F\u00e4higkeiten eines Menschen und den Barrieren, auf die er trifft. Aufgrund einer Beeintr\u00e4chtigung ist man also nicht per se daf\u00fcr pr\u00e4destiniert, dass man nicht uneingeschr\u00e4nkt am gesellschaftlichen Leben teilhaben kann. Oft ist es doch die Umwelt, die aus einer Beeintr\u00e4chtigung erst eine Behinderung macht.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517216,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":329,"sitzung":27,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier gilt es, den Finger in die Wunde zu legen. Beispiel: Wenn Fu\u00dfg\u00e4nger die Welt planen w\u00fcrden, k\u00f6nnte das durchaus eine Welt voller Stufen und Treppen sein. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte das f\u00fcr einen Rollifahrer gravierende Auswirkungen. In dieser Welt ist aber nicht der Rollstuhl die Barriere, sondern die Barriere sind die Treppen. Darum m\u00fcssen diese Treppen weg.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517218,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":331,"sitzung":27,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Aus solchen und aus vielen anderen Gr\u00fcnden haben wir im Koalitionsvertrag ein zutiefst sinnvolles und menschliches Ziel definiert:\n\nMenschen mit und ohne Behinderungen sollen zusammen spielen, lernen, leben, arbeiten und wohnen. In allen Bereichen des Lebens sollen Menschen mit Behinderungen selbstverst\u00e4ndlich dazugeh\u00f6ren - und zwar von Anfang an.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517220,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":333,"sitzung":27,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"An circa 20 Stellen im Koalitionsvertrag gibt es dazu Aussagen. Als ich diese gefunden habe, war ich etwas erstaunt, aber ich habe mich nat\u00fcrlich sehr dar\u00fcber gefreut. Es gibt gr\u00f6\u00dfere und kleinere Baustellen, die zu bearbeiten sind. Diese betreffen im Grunde genommen alle Fachgebiete.\n\nWir haben festgestellt: Wir wollen die Eingliederungshilfe zu einem modernen Teilhabegesetz machen. Wir wollen eine gemeinsame Bildung vorantreiben und einen Arbeitsmarkt schaffen, der auch Menschen mit Behinderungen offensteht. Wir wollen Barrieren abbauen. Wir brauchen einen leichteren Zugang f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zu Transportmitteln. Jeder kennt das: Ein Rollstuhlfahrer muss erst bei der Bahn anrufen, damit er \u00fcberhaupt in den ICE kann. Wir brauchen einen besseren Zugang zu Informationen und Kommunikationsm\u00f6glichkeiten. Wir werden in der Gesundheitsversorgung viel \u00e4ndern und gerade bei der Vorsorge mehr tun.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517222,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":335,"sitzung":27,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Mir ist eines ganz besonders wichtig: Wir wollen das Selbstbestimmungsrecht hilfebed\u00fcrftiger Erwachsener st\u00e4rken. Willy Brandt hat in den 70er-Jahren von Menschen mit Behinderungen als Erster von Mitb\u00fcrgern gesprochen. Warum, frage ich, d\u00fcrfen Menschen mit Behinderungen, die unter voller Betreuung stehen, heute nicht zur Wahl gehen? Diese Diskriminierung muss ein Ende haben.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517224,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":337,"sitzung":27,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Barrierefreiheit verkn\u00fcpfen wir immer mit einem Rolli. Klar, wir wollen da sehr viel tun. Aber Barrierefreiheit f\u00e4ngt im Kopf an, und zwar bei uns allen. Als Opposition kann man zwar sagen, dass die Regierung nicht genug tut, aber zum Beispiel f\u00fcr einen inklusiven Arbeitsmarkt k\u00f6nnen wir nur den Rahmen setzen. Wir brauchen auch Arbeitgeber, die bereit sind, Menschen mit Behinderungen einzustellen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517226,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":339,"sitzung":27,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wir m\u00fcssen den Rahmen auch machen!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":340,"sitzung":27,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Barrierefreiheit hat also auch etwas mit Bildungsarbeit, mit dem Abbau von Vorurteilen zu tun. Hierbei m\u00fcssen wir alle mithelfen.\n\nWenn ich von gemeinsamem Lernen und einem gemeinsamen Arbeitsmarkt rede, hei\u00dft das nicht gleichzeitig, dass es keine Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte und keine Sonderschulen f\u00fcr Kinder mit F\u00f6rderbedarf geben soll. Diese werden wir auch in der Zukunft brauchen. In diesem Punkt m\u00fcssen Eltern Sicherheit haben.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517229,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Uwe Schummer [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":342,"sitzung":27,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen Teilhabe statt F\u00fcrsorge. Wir wollen ein gemeinsames Spielen, Lernen, Wohnen und Arbeiten erm\u00f6glichen. Wir tun etwas. Lassen Sie uns das auch gemeinsam mit der Opposition tun.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517231,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":344,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - N\u00e4chste Rednerin ist Gabriele Schmidt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517233,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-schmidt","sequence":346,"sitzung":27,"speaker":"Gabriele Schmidt (\u00dchlingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gabriele Schmidt","speaker_fp":"gabriele-schmidt","speaker_key":1269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man gegen Ende einer Debatte ans Rednerpult tritt, dann ist schon viel gesagt worden. Wir haben heute Morgen schon sehr viele wunderbare Beispiele f\u00fcr gelungene Inklusion, f\u00fcr Aktionen im Interesse der Menschen mit Behinderungen und f\u00fcr Leistungen der Menschen mit Behinderungen, zum Beispiel in Sotschi, aber auch lokal, geh\u00f6rt. Ich werde daher nicht noch weitere Beispiele nennen, sondern versuchen, das Ganze aus meiner Sicht zusammenzufassen:\n\nWir wollen die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention vorantreiben und den Nationalen Aktionsplan gemeinsam mit den Menschen mit Behinderungen weiterentwickeln. Die Konvention ist durch die Ratifizierung geltendes Recht und eine wichtige Leitlinie f\u00fcr die Behindertenpolitik in Deutschland. Das Ziel des \u00dcbereinkommens ist, die selbstbestimmte Teilhabe von Menschen mit Behinderungen am politischen, gesellschaftlichen, wirtschaftlichen und kulturellen Leben in Deutschland zu f\u00f6rdern, Diskriminierung zu unterbinden und den Inklusionsprozess in der Gemeinschaft weiter anzusto\u00dfen und zu f\u00f6rdern. Es geht um Chancengleichheit in der Bildung, um berufliche Integration und um die gesamtstaatliche Aufgabe, Menschen mit Behinderungen einen selbstbestimmten Platz in einer barrierefreien Gesellschaft zu sichern.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517235,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-schmidt","sequence":348,"sitzung":27,"speaker":"Gabriele Schmidt (\u00dchlingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gabriele Schmidt","speaker_fp":"gabriele-schmidt","speaker_key":1269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei steht der Zugang f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zu Transportmitteln, Informationen, Diensten und Einrichtungen im Vordergrund. Wir nehmen diese Aufgabe sehr ernst, auch wenn uns von der Opposition manchmal etwas anderes unterstellt wird.\n\nDie UN-Behindertenrechtskonvention verpflichtet Vertragsstaaten, politische Konzepte zur Durchf\u00fchrung auszuarbeiten und umzusetzen. Genau dieser Verpflichtung ist die Bundesregierung in der Zwischenzeit mit der Erarbeitung des Nationalen Aktionsplans nachgekommen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517237,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-schmidt","sequence":350,"sitzung":27,"speaker":"Gabriele Schmidt (\u00dchlingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gabriele Schmidt","speaker_fp":"gabriele-schmidt","speaker_key":1269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Nationale Aktionsplan wurde 2011 beschlossen. Er leistet unserer \u00dcberzeugung nach einen wichtigen Beitrag zur F\u00f6rderung einer gleichberechtigten Teilhabe von den rund 7 bis 8 Millionen in Deutschland lebenden Menschen mit Behinderung. Dieser Aktionsplan tr\u00e4gt nicht nur die Handschrift der Bundesregierung, sondern, wie wir bereits geh\u00f6rt haben, von Anfang an auch die von Menschen mit Behinderung. Er umfasst \u00fcber 200 Einzelma\u00dfnahmen und hat einen Zeithorizont von zehn Jahren. Dar\u00fcber hinaus sind L\u00e4nder und Kommunen dazu angehalten, eigene Aktionspl\u00e4ne zu erarbeiten. Das passiert in vielgestaltiger Hinsicht; davon haben wir heute schon geh\u00f6rt.\n\nIn dieser Legislaturperiode im Deutschen Bundestag sind die Fortentwicklung und auch die Verbesserung der Beteiligungsm\u00f6glichkeiten erkl\u00e4rtes Ziel. Von September 2013 bis Juni dieses Jahres wird der Nationale Aktionsplan im Auftrag des BMAS von der Prognos AG wissenschaftlich evaluiert. Schwerpunkt dabei ist die Beteiligung der Zivilgesellschaft. In diesem Zusammenhang sollte noch einmal der von allen Fraktionen begr\u00fc\u00dfte Teilhabebericht der Bundesregierung \u00fcber die Lebenslagen von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen erw\u00e4hnt werden. Dieser Teilhabebericht ist im \u00dcbrigen auch von der Fach\u00f6ffentlichkeit sehr positiv aufgenommen worden. Sie sehen also: Wir kommen unseren Verpflichtungen nach.\n\nMit der Schaffung des SGB IX, des Behindertengleichstellungsgesetzes, der Gleichstellungsgesetze aller 16 Bundesl\u00e4nder und des am 18. August 2006 in Kraft getretenen Allgemeinen Gleichstellungsgesetzes wurde in den letzten zehn Jahren die Grundlage f\u00fcr mehr Selbstbestimmung und Teilhabe geschaffen. Die Ergebnisse der Evaluation des Nationalen Aktionsplans und die Erkenntnisse des Teilhabeberichts werden in die Weiterentwicklung einflie\u00dfen. Die Erkenntnisse der Staatenpr\u00fcfung werden ebenfalls Ber\u00fccksichtigung finden.\n\nIm September 2014 soll der von der Bundesregierung eingereichte erste Staatenbericht aus dem Jahr 2011 vom UN-Vertragsausschuss f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinderungen abschlie\u00dfend gepr\u00fcft werden. Die Evaluation des Behindertengleichstellungsgesetzes und der drei auf seiner Grundlage ergangenen Rechtsverordnungen ist ebenfalls eine Aufgabe, die sich aus dem Nationalen Aktionsplan ergibt. Dabei sollen m\u00f6glicher Anpassungsbedarf und Regelungsl\u00fccken aufgezeigt werden. Die Bewertung des Gesetzes hat zum Ziel, verl\u00e4ssliche Erkenntnisse dar\u00fcber zu erhalten, ob alle Gruppen von Menschen mit Behinderungen ausreichend ber\u00fccksichtigt sind und ob sich die Instrumente dieses Gesetzes in der Praxis bew\u00e4hrt haben. Hier geht es insbesondere um leichte Sprache, Zielvereinbarungen und Verbandsklage. Der Abschlussbericht soll, wie zu vernehmen ist, schon im Mai dieses Jahres vorliegen.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch auf die Forderung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen nach einer Anpassung des Behinderungsbegriffs eingehen. Wie bereits erw\u00e4hnt, ist die Konvention geltendes Recht. Diese Forderung ist nach meiner Ansicht \u00fcberfl\u00fcssig und in der Sache nicht zielf\u00fchrend. Denn der im SGB IX und im Behindertengleichstellungsgesetz definierte Behinderungsbegriff stellt eben nicht nur auf gesundheitliche Funktionsbeeintr\u00e4chtigungen ab, sondern er nimmt auch die Teilhabe von Menschen mit Behinderungen am gesellschaftlichen Leben in den Blick und entspricht somit den Anforderungen der Konvention.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517239,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-schmidt","sequence":352,"sitzung":27,"speaker":"Gabriele Schmidt (\u00dchlingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gabriele Schmidt","speaker_fp":"gabriele-schmidt","speaker_key":1269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen wird derzeit vom Arbeitsministerium im Rahmen der bereits angesprochenen Evaluation des Behindertengleichstellungsgesetzes gepr\u00fcft, ob der Begriff angepasst werden muss. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, lassen Sie uns da bitte nicht um Begriffe streiten, sondern in der Sache arbeiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517241,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":354,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Schmidt. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Heike Baehrens f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517243,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":356,"sitzung":27,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! H\u00e4tten Sie gedacht, dass vier von f\u00fcnf Arztpraxen in Deutschland nicht barrierefrei sind","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":357,"sitzung":27,"speaker":"Ulla Schmidt [Aachen] [SPD]","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, leider!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":358,"sitzung":27,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"und dass in nicht einmal 7 Prozent der Praxen barrierefreie Sanit\u00e4rr\u00e4ume vorhanden sind?","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517247,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":27,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Traurig!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":360,"sitzung":27,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist Ihnen bewusst, dass \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte in unseren Krankenh\u00e4usern mit der Behandlung von an Demenz erkrankten Patienten und von Menschen mit geistiger Behinderung in der Regel \u00fcberfordert sind? Menschen mit erheblichen Behinderungen oder besonders originellem Verhalten haben oft einen komplexen Hilfebedarf. Darauf ist unser Gesundheitswesen in der Breite noch nicht eingestellt. Wir m\u00fcssen heute ehrlich zugeben, dass die zentrale Intention der UN-Behindertenrechtskonvention noch nicht in der Mitte unserer Gesellschaft angekommen ist.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517249,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE] und Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":362,"sitzung":27,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Recht allgemein und dennoch bestimmt formuliert Art. 25 der Konvention:\n\nDie Vertragsstaaten anerkennen das Recht von Menschen mit Behinderungen auf das erreichbare H\u00f6chstma\u00df an Gesundheit ohne Diskriminierung \u2026\n\nSehr viel konkreter wird dann Art. 26, der besagt: Menschen mit Behinderungen sollen in die Lage versetzt werden,\n\nein H\u00f6chstma\u00df an Unabh\u00e4ngigkeit \u2026 und die volle Teilhabe an allen Aspekten des Lebens zu erreichen \u2026 Zu diesem Zweck organisieren, st\u00e4rken und erweitern die Vertragsstaaten umfassende Habilitations- und Rehabilitationsdienste und -programme, insbesondere auf dem Gebiet der Gesundheit \u2026 und der Sozialdienste \u2026\n\nDies bleibt auch f\u00fcnf Jahre nach Unterzeichnung der Konvention Aufgabe und Herausforderung in unserem Land.\n\nUn\u00fcberwindbare Treppen, zu schmale T\u00fcren, ungeeignete Behandlungstische und -st\u00fchle bei \u00c4rzten und in Krankenh\u00e4usern markieren dabei Barrieren, die mit gutem Willen und mit recht \u00fcberschaubarem Ressourceneinsatz in absehbarer Zeit beseitigt werden k\u00f6nnen. \u00c4rzte und andere Akteure jedenfalls h\u00e4tten den als Rechtsanspruch verankerten Sinn der UN-Konvention, vor allem aber auch die Zeichen des demografischen Wandels noch nicht wirklich erkannt, wenn sie diese Missst\u00e4nde nicht zeitnah und konsequent beseitigen w\u00fcrden.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517251,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":364,"sitzung":27,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"An anderen Stellen sind dickere Bretter zu bohren. So erleben behinderte und chronisch kranke Menschen bei der Versorgung mit Arznei- und Hilfsmitteln fast t\u00e4glich die Diskrepanz zwischen ihrem gesetzlichen Anspruch und der vom Kostend\u00e4mpfungsbestreben beherrschten Wirklichkeit: wenn die Zeit f\u00fcr den Aufbau von Vertrauen und Verstehen fehlt, wenn Assistenz nicht zur Verf\u00fcgung steht, wenn das Taschengeld nicht reicht, um rezeptfreie Arzneimittel bezahlen zu k\u00f6nnen, wenn Kommunikation nicht gelingt, weil man einfach nicht die gleiche Sprache spricht. Die volle Zug\u00e4nglichkeit zu Gesundheitsleistungen wird nur dann realisiert, wenn die noch immer in erheblichem Ma\u00dfe vorhandenen Kommunikationsbarrieren konsequent abgebaut werden.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517253,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":366,"sitzung":27,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"M\u00fcssten nicht alle Besch\u00e4ftigten im medizinischen Bereich eine f\u00fcr Laien verst\u00e4ndliche Sprache nutzen, um so \u00fcberhaupt erst eine gute Kommunikation auf Augenh\u00f6he zu erm\u00f6glichen? Beipackzettel oder Therapieanweisungen in einfacher Sprache zu formulieren, w\u00e4re nicht nur f\u00fcr Menschen mit Behinderungen ein legitimer Anspruch; es w\u00e4re ein Gewinn f\u00fcr alle und ein wichtiger Beitrag zu einer b\u00fcrgernahen Gesundheitsversorgung.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517255,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":368,"sitzung":27,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch ein letzter Aspekt. Es gibt viele gute Angebote und fantastische Hilfsmittel, aber die gr\u00f6\u00dften H\u00fcrden sind dann zu \u00fcberwinden, wenn es um die Frage geht: Wer tr\u00e4gt die Kosten? Wer ist zust\u00e4ndig? Wo stelle ich den Antrag? Dies bleibt auch nach f\u00fcnf Jahren immer noch eine gro\u00dfe Aufgabe und Herausforderung. Dieser Aufgabe sollten wir uns stellen bei den anstehenden Gesetzgebungsvorhaben, die wir uns vorgenommen haben.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517257,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":370,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner: Uwe Lagosky f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517259,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":372,"sitzung":27,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":1447.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c steht bei uns im Koalitionsvertrag als einfache Vorgabe f\u00fcr die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention. Unsere Gesellschaft k\u00f6nnen wir und wollen wir nur gemeinsam mit den Menschen mit Behinderung inklusiv gestalten.\n\nDas zentrale Ma\u00dfnahmenpaket hierf\u00fcr ist der Nationale Aktionsplan aus dem Jahr 2011. Bei ihm geht es nicht nur darum, Mittel in mehr Barrierefreiheit zu stecken oder das Behindertengleichstellungsgesetz oder das AGG zu \u00e4ndern, wie es in den von der Fraktion Die Linke und von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen eingebrachten Antr\u00e4gen gefordert wird, sondern es geht um viel mehr; denn die Inklusion betrifft alle Lebenslagen und erfordert deshalb notwendigerweise einen Wandel im Denken der Menschen insgesamt. Dieser gesellschaftliche Entwicklungsprozess wird durch unsere Vorgaben im Koalitionsvertrag sowie durch das Ma\u00dfnahmenpaket im Nationalen Aktionsplan mehr als gut flankiert.\n\nAls letzter Redner in einer Reihe von vielen ist es mir jetzt wichtig, einmal auf den Arbeitsmarkt zu schauen und ihn unter dem Blick der Inklusion zu betrachten. Wer arbeitet und sich auf diese Weise einbringt, erf\u00e4hrt das Gef\u00fchl, gebraucht zu werden. Au\u00dferdem haben sowohl die berufliche Kommunikation als auch die sozialen Kontakte im Betrieb eine besondere Bedeutung f\u00fcr ein erf\u00fclltes Leben.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle auf die 3 Millionen behinderten Menschen hinweisen, die im arbeitsf\u00e4higen Alter sind. Diese Zahl steigt nach Angaben der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit in den n\u00e4chsten Jahren noch. Von ihnen waren im M\u00e4rz 2014 ungef\u00e4hr 183 000 arbeitslos. Es hat nach Verlust der Arbeit im Durchschnitt 77 Wochen gebraucht, bis ein Behinderter wieder in den Arbeitsprozess eingegliedert werden konnte. Bei anderen Arbeitslosen betr\u00e4gt diese Zeit 64 Wochen. F\u00fcr arbeitslose Schwerbehinderte ist es also deutlich schwieriger, in den Arbeitsmarkt zu kommen. K\u00fcmmern wir uns also darum, auch dieses Potenzial zu heben! Arbeiten wir daran, dass die Schwerbehinderten vermehrt in Besch\u00e4ftigung kommen!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517261,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":374,"sitzung":27,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":1447.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, sicherlich gibt es zahlreiche Arbeitgeber, die immer noch unsicher sind, was die Einstellung von behinderten Menschen angeht: Fallen teure Anschaffungen an? Sind Umbauarbeiten erforderlich? Antworten auf diese Fragen liefern in unserer Gesellschaft die Arbeitgeberservices und der Technische Beratungsdienst der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Sie k\u00f6nnen auch bei der finanziellen F\u00f6rderung entsprechender Ma\u00dfnahmen helfen oder Kontakte zum passenden Kostentr\u00e4ger herstellen. In ihrem Gesch\u00e4ftsbericht weist die BA \u00fcbrigens 2,43 Milliarden Euro f\u00fcr die F\u00f6rderung von Menschen mit Behinderung aus. Dieses hohe Niveau wird auch im aktuellen Haushaltsplan gehalten.\n\nNun m\u00fcssen die Arbeitgeber solche F\u00f6rderma\u00dfnahmen nat\u00fcrlich auch kennen. Als eines der vielen positiven Beispiele m\u00f6chte ich hier einmal VW nennen. Ich habe mich vorgestern mit einem Freund unterhalten, der in der Schwerbehindertenvertretung von VW Salzgitter mitwirkt. Er best\u00e4tigte mir das, was ich in meiner betriebsr\u00e4tlichen Arbeit bei BS|ENERGY bis zum letzten Jahr kennengelernt habe: Es werden alle M\u00f6glichkeiten ergriffen, damit Besch\u00e4ftigte mit einer Behinderung im Arbeitsleben bleiben k\u00f6nnen. Die Schwerbehindertenvertreter organisieren gemeinsam mit dem Betrieb Hilfestellungen an den Arbeitspl\u00e4tzen. Sie f\u00fchren Begehungen durch. Sie bieten Beratungsdienstleistungen an und f\u00fchren den Dialog mit den Integrations\u00e4mtern, und die wiederum gestalten die Arbeitspl\u00e4tze entsprechend mit.\n\nAuch die Ausbildung von Menschen mit Behinderung erfolgt samt aller erdenklichen Hilfestellungen. Entscheidend ist, dass die gesundheitlichen Grundvoraussetzungen erf\u00fcllt sind und die notwendigen Qualifikationen gegeben sind. Wir m\u00fcssen mit solchen guten Beispielen werben, damit unsere gesamte Gesellschaft davon lernt.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517263,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":376,"sitzung":27,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":1447.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gem\u00e4\u00df dem Koalitionsvertrag werden wir die Arbeit der Schwerbehindertenvertretungen in Zukunft unterst\u00fctzen. Unter anderem geschieht das zurzeit schon durch die Initiative Inklusion. Diese von der Bundesregierung mit den L\u00e4ndern, Kammern, Integrations\u00e4mtern, Hauptf\u00fcrsorgestellen und der BA entwickelte Initiative soll vor allem jugendlichen Menschen mit Behinderung den Eintritt in das regul\u00e4re Arbeitsgesch\u00e4ft erleichtern. Bis 2016 werden in diesem Programm 100 Millionen Euro ausgegeben, die aus dem Ausgleichsfonds kommen; davon haben wir heute hier ja schon mehrfach geh\u00f6rt. In eine \u00e4hnliche Richtung geht eines der j\u00fcngsten Projekte: die Inklusionsinitiative f\u00fcr Ausbildung und Besch\u00e4ftigung. Auch diese unterst\u00fctzt die Bundesregierung mit 50 Millionen Euro aus dem Ausgleichsfonds.\n\nFassen wir zusammen: Der 2011 eingef\u00fchrte Nationale Aktionsplan setzt bis 2020 die UN-Behindertenrechtskonvention in Deutschland um. Die meisten Ma\u00dfnahmen wurden bis Ende der 17. Wahlperiode angeschoben, einige sogar abgeschlossen. Die heutige Debatte allerdings zeigt, dass wir hier noch viel zu tun haben. Lassen Sie uns das Bundesteilhabegesetz gemeinsam auf den Weg bringen! Daf\u00fcr m\u00f6chte ich werben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517265,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":378,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Lagosky. - Sie sind noch nicht der letzte Redner in dieser Debatte.\n\nDas letzte Wort hat vielmehr Dr. Martin Rosemann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517267,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":380,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Es ist sch\u00f6n, hier auch einmal das letzte Wort zu haben.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517269,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":382,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Das allerletzte Wort haben Sie nicht; das habe ich. Aber Sie haben fast das letzte Wort.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":383,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Das allerletzte Wort haben Sie; das habe ich mir schon gedacht. - Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will mit einer pers\u00f6nlichen Bemerkung beginnen. Ich selber habe seit meiner Geburt eine K\u00f6rperbehinderung: Mein rechtes Bein ist 16 Zentimeter k\u00fcrzer als das linke; an der rechten Hand habe ich nur drei Finger. Meine Erfahrung vor allem als Kind und Jugendlicher war immer: Ich wollte einfach genauso mitmachen wie die anderen auch, vor allem beim Fu\u00dfball. Allen Menschen mit Behinderungen welcher Art auch immer, die ich im Laufe meines Lebens kennengelernt habe, ging es genauso. Sie wollten keine Sonderbehandlung, schon gar kein Mitleid,","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517272,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":385,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"sondern sie wollten einfach mitmachen und dabei sein wie die anderen auch. In diesem Geist ist ja auch die UN-Behindertenrechtskonvention verfasst. Deswegen ist heute einfach ein guter Tag, zu sagen: Herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu f\u00fcnf Jahren UN-Behindertenrechtskonvention!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517274,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":387,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei Geburtstagen sollte man vielleicht auch etwas \u00fcber die V\u00e4ter und M\u00fctter sagen. Deswegen will ich, nachdem vorhin Herrn H\u00fcppe zu Recht f\u00fcr seine Arbeit gedankt und er f\u00fcr sie gelobt worden ist, auch derjenigen f\u00fcr ihre Arbeit danken, die damals, als die UN-Behindertenrechtskonvention von Deutschland unterschrieben wurde, die Beauftragte der Bundesregierung war, n\u00e4mlich Karin Evers-Meyer.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517276,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":389,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Man muss immer noch ein bisschen weiter zur\u00fcckgehen; alles hat ja Ursachen. So will ich auch den Vater des SGB IX, Karl Hermann Haack, nicht verschweigen. Auch ihm m\u00f6chte ich f\u00fcr seine Arbeit damals unter Rot-Gr\u00fcn danken.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517278,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":391,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich wissen wir alle: Bei der Umsetzung der UN-Konvention gibt es Licht und Schatten. Deshalb ist es aus meiner Sicht von zentraler Bedeutung, dass sich die Gro\u00dfe Koalition eine umfassendere Reform der Eingliederungshilfe im Rahmen des Bundesteilhabegesetzes vorgenommen hat. Das ist eines der wichtigsten und gr\u00f6\u00dften Projekte in dieser Legislaturperiode. Technisch geht es nur darum, das Bundesteilhabegesetz im SGB IX als eigenst\u00e4ndigen Leistungsbereich zu verankern. Es geht also um nichts weiter als die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention in ein bundesdeutsches Teilhaberecht. In Wirklichkeit geht es dabei aber um nicht weniger als eine v\u00f6llig neue Ausrichtung der Politik f\u00fcr behinderte Menschen, n\u00e4mlich von der F\u00fcrsorge zur Teilhabe.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517280,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":393,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Das verlangt von vielen ein v\u00f6lliges Umdenken, ein neues Denken nach dem Motto: Behindert ist man nicht, behindert wird man. - Besonders wichtig ist mir wie auch vielen, die vor mir gesprochen haben, die Teilhabe von behinderten Menschen am ersten Arbeitsmarkt. Daf\u00fcr braucht es mehr Durchl\u00e4ssigkeit. Das bedeutet f\u00fcr mich aber auch, auf all diejenigen Regelungen kritisch zu schauen, die bisher eine Besch\u00e4ftigung am ersten Arbeitsmarkt gegen\u00fcber einer Besch\u00e4ftigung in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen diskriminieren.\n\nIch habe in meinem Wahlkreis ein Projekt, bei dem sich Leute darum bem\u00fchen, Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse am ersten Arbeitsmarkt f\u00fcr schwerbehinderte Menschen zu schaffen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":394,"sitzung":27,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Sauschwer!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":395,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist in der Praxis mit gro\u00dfem Aufwand verbunden: Es geht darum, geeignete Stellen zu finden; es geht darum, Stellen entsprechend auszugestalten; es geht darum, die Menschen in dieser Besch\u00e4ftigung auch immer weiter zu begleiten. Daf\u00fcr stehen bisher noch nicht ausreichend Instrumente zur Verf\u00fcgung.\n\nMeine Damen und Herren, beim Bundesteilhabegesetz muss aus meiner Sicht gelten: Gr\u00fcndlichkeit geht vor Schnelligkeit.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517284,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":397,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Das BMAS geht dieses Projekt rechtzeitig an, damit es mit der notwendigen Gr\u00fcndlichkeit vorangetrieben werden kann, und die SPD-Bundestagsfraktion begleitet diesen Prozess auch mit einer eigenen Arbeitsgruppe und bringt, gemeinsam mit unserem Koalitionspartner, Vorschl\u00e4ge ein. F\u00fcr uns - ich will das f\u00fcr die SPD-Fraktion noch einmal ganz deutlich sagen - ist zentral, dass das Bundesteilhabegesetz im Jahr 2016 verabschiedet wird,","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517286,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":399,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"dass es im Jahr 2017 in Kraft tritt und dass die Entlastungswirkungen f\u00fcr die Kommunen bereits im Jahr 2017 beginnen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517288,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":401,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Ebenso zentral ist f\u00fcr uns, dass bereits der Prozess der Entwicklung dieses Bundesteilhabegesetzes inklusiv sein muss. Das bedeutet: von Beginn an Beteiligung der Behindertenverb\u00e4nde, und nicht nur der gro\u00dfen Verb\u00e4nde, sondern auch Beteiligung von Selbsthilfegruppen, von Angeh\u00f6rigenvertretungen und von den Menschen mit Behinderungen selbst. Es darf keine \u00c4nderung \u00fcber die K\u00f6pfe der Betroffenen hinweg geben. Hier f\u00e4ngt die Inklusion an, meine Damen und Herren!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517290,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":403,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":1403.0,"speaker_party":"spd","text":"Letzter Satz, Frau Pr\u00e4sidentin: Ich meine, dass wir mit Andrea Nahles und Verena Bentele die beiden richtigen Frauen an der Spitze dieses Prozesses haben. Ich wei\u00df, beiden ist dies ein Herzensanliegen, ebenso uns als SPD-Bundestagsfraktion. Wir freuen uns darauf.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517292,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":405,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege. - Damit schlie\u00dfe ich die Debatte.\n\nIch bedanke mich bei allen; denn es wurde, wie ich glaube, heute sehr deutlich: Dies ist nicht nur das Anliegen der SPD-Fraktion. Ich hoffe, dass die G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen gemerkt haben, dass dieses Parlament auch der Ort f\u00fcr leidenschaftliche Debatten sein kann und ist, Debatten, in denen man zeigt, dass man das Gemeinsame in den Vordergrund stellen will und nicht das Trennende. Nicht nur heute Morgen bei der Debatte zum V\u00f6lkermord in Ruanda, sondern auch jetzt konnte man merken, dass hier auch Herzensw\u00e4rme und Intelligenz zu Hause ist. Vielen Dank f\u00fcr diese intensive Diskussion!","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517294,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":407,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/977 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517296,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":409,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich darf kurz noch einmal um Ihre Aufmerksamkeit bitten.\n\nDie Vorlage auf Drucksache 18\/972 soll ebenfalls an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden. Dabei ist die Federf\u00fchrung aber strittig. Die Fraktionen der CDU\/CSU und SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales. Deswegen m\u00fcssen wir jetzt dar\u00fcber abstimmen.\n\nIch lasse zuerst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktion Die Linke abstimmen, also Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00dcberweisungsvorschlag ist bei Zustimmung der Linken und Ablehnung durch CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nIch lasse nun \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD abstimmen, also Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der \u00dcberweisungsvorschlag mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Ablehnung durch die Linken angenommen.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 3 auf:\n\nBeratung des Antrags der Bundesregierung\n\nBeteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte am maritimen Begleitschutz bei der Hydrolyse syrischer Chemiewaffen an Bord der CAPE RAY im Rahmen der gemeinsamen VN\/OVCW-Mission zur Vernichtung der syrischen Chemiewaffen\n\nDrucksache 18\/984\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nHaushaltsauschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re und sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Bundesministerin Dr. Ursula von der Leyen.","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517298,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Programm f\u00fcr Barrierefreiheit","top_id":13878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":411,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung wendet sich heute mit der Bitte an Sie, der Entsendung einer Fregatte zur Absicherung der gemeinsamen Mission der Vereinten Nationen und der Organisation f\u00fcr das Verbot chemischer Waffen zur Vernichtung von syrischen Chemiewaffen zuzustimmen.\n\nUns allen ist der dramatische und tragische Hintergrund dieser Mission klar: In Syrien tobt seit drei Jahren ein B\u00fcrgerkrieg. Wahrscheinlich sind schon \u00fcber 100 000 Menschen get\u00f6tet worden. Millionen Menschen sind auf der Flucht. Immer wieder kommt es zu grauenhaften Verbrechen.\n\nEin unfassbares Ausma\u00df an Grauen hatte aber das Verbrechen, das am 21. August 2013 stattfand, als das Regime Chemiewaffen gegen die eigene Bev\u00f6lkerung gerichtet hat.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517300,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":413,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Das war eine Stufe der Barbarei, die wir auf das Allersch\u00e4rfste verurteilen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517302,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":415,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin, erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Jan van Aken?","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":416,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":417,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":418,"sitzung":27,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau von der Leyen, Sie haben gerade gesagt, dass das Regime am 21. August 2013 diese Chemiewaffen eingesetzt hat. Die Vereinten Nationen sagen nichts dazu, wer sie eingesetzt hat. Sie sagen ausdr\u00fccklich: Es kann nicht festgestellt werden, wer sie eingesetzt hat. - Das einzig Konkrete, was sie dazu sagen, ist: Es ist sehr wahrscheinlich, dass es Chemiewaffen aus den Best\u00e4nden der syrischen Armee waren, es ist aber v\u00f6llig unklar, ob m\u00f6glicherweise Rebellen diese Waffen eingesetzt haben, nachdem sie sie erobert hatten, oder Assad-Truppen selbst.\n\nDa Sie gerade eben gesagt haben, es sei das Regime gewesen, frage ich Sie: K\u00f6nnen Sie kurz darstellen, auf welche Quellen Sie diese Aussage fu\u00dfen?","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":419,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Auf genau den Quellen, die Sie eben zitiert haben, n\u00e4mlich dass es Chemiewaffen aus den Lagern des Regimes waren.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517308,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":421,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Genau das haben Sie eben angef\u00fchrt. Ich glaube, einen Grabenkrieg darum zu f\u00fchren, wer diese Chemiewaffen eingesetzt hat, bringt nichts. Alle Hinweise deuten darauf, dass es so ist, wie wir das gesagt haben.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517310,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":27,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Unverantwortlich f\u00fcr eine Ministerin!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":423,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Dar\u00fcber aber, dass das eine Barbarei gegen die Bev\u00f6lkerung in Damaskus gewesen ist, besteht in diesem Hohen Haus wohl Einigkeit.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517312,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517313,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":426,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Hunderte von Menschen sind durch diese Angriffe ums Leben gekommen, Hunderte von Kindern und Frauen. Menschen mit schwersten Verletzungen und Vergiftungen sind in Krankenh\u00e4user eingeliefert worden. Es hat die Grenzen unserer Vorstellungskraft schier \u00fcberschritten, als wir gesehen haben, wozu Menschen beim Einsatz von Chemiewaffen f\u00e4hig sind. Deshalb sind wir heute alle aufgerufen, diese chemischen Waffen nicht nur zu \u00e4chten, sondern mit aller Kraft dabei zu helfen, sie auch zu vernichten.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517315,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":428,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Die Weltgemeinschaft hat diesen Angriff nicht nur verurteilt, sondern sie hat auch gehandelt, und zwar geschlossen und gemeinsam. Jetzt geht es darum, dass wir konkret werden, dass wir alle dazu stehen, was wir gemeinsam beschlossen haben. F\u00fcr diesen Einsatz ist das amerikanische Spezialschiff \u201eCape Ray\u201c vorgesehen, das in der Lage ist, auf hoher See eine Hydrolyse dieser chemischen Kampfstoffe durchzuf\u00fchren. Nach der Hydrolyse entsprechen die chemischen Kampfstoffe handels\u00fcblichen Chemieabf\u00e4llen gewerblicher Art. Dieses Verfahren l\u00e4uft \u00fcber mehrere Wochen und Monate auf hoher See. Dabei muss die \u201eCape Ray\u201c gesch\u00fctzt werden. Die Gef\u00e4hrdungslage im Mittelmeer ist zwar gering, aber die Symbolkraft dieses Schiffes ist hoch.\n\nUns ist wichtig, dass im Rahmen der Resolution 2118 des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen nicht nur die Beseitigung der Chemiewaffen verbindlich gefordert wird, sondern auch die Unterst\u00fctzung dieser Mission. Deshalb wollen wir nicht nur eine Fregatte entsenden, sondern wir bieten auch Verbrennungskapazit\u00e4ten f\u00fcr die Abf\u00e4lle, Laborf\u00e4higkeiten und finanzielle Unterst\u00fctzung an.\n\nMeine Damen und Herren, in diesem Zusammenhang ein Wort zu dieser Mission, die eigentlich zusammen mit Russland durchgef\u00fchrt werden sollte. Nach diesem schrecklichen Verbrechen in Syrien wurde zwischen den USA und Russland eine Rahmenvereinbarung getroffen. Auf dieser Basis ist die gemeinsame Resolution des UN-Sicherheitsrates entstanden. Urspr\u00fcngliche Idee war es, dass der Begleitschutz der \u201eCape Ray\u201c als gemeinsame Operation der NATO und Russlands durchgef\u00fchrt wird. Angesichts des russischen Vorgehens auf der Krim hat die NATO die milit\u00e4rische Kooperation mit Russland ausgesetzt. Ich finde, das ist verst\u00e4ndlich.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517317,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":430,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Bei dieser gemeinsamen Mission unter dem Dach der Vereinten Nationen und der OVCW geht es auch darum, sicherzustellen, dass sich die St\u00e4rke des V\u00f6lkerrechts gegen das brutale Recht des St\u00e4rkeren in Syrien durchsetzt.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517319,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":432,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Urspr\u00fcnglich hat Russland am Zustandekommen dieser Resolution mitgewirkt. Das hei\u00dft, es teilt unser Interesse, dass auf Basis des V\u00f6lkerrechts diese syrischen Chemiewaffen vernichtet werden. Vor diesem Hintergrund finde ich es wichtig - das ist unser aller Hoff-nung -, dass sich Russland darauf besinnt, dass auch in anderen Regionen der Welt das V\u00f6lkerrecht voll und ganz zu respektieren ist.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517321,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":434,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn dies wieder der Fall sein sollte, dann, so hoffe ich, wird auch wieder ein gemeinsames Vorgehen von NATO und Russland m\u00f6glich sein.\n\nZwei Gedanken m\u00f6chte ich noch mit Ihnen teilen. Die Krim-Krise bindet zurzeit fast die gesamte Aufmerksamkeit. Aber der B\u00fcrgerkrieg in Syrien tobt immer weiter, und die Weltgemeinschaft hat noch immer keine L\u00f6sung f\u00fcr diesen Konflikt gefunden. Bei aller Notwendigkeit der Konzentration auf die Krim-Krise d\u00fcrfen wir das Elend der syrischen Bev\u00f6lkerung nicht vergessen und unsere Aufmerksamkeit nicht von Syrien abwenden. Hier muss gemeinsam mit der Weltgemeinschaft eine L\u00f6sung gefunden werden.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517323,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":436,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben jetzt die Chance, unseren Beitrag zu den Abr\u00fcstungsbem\u00fchungen der Weltgemeinschaft zu erbringen. Ich hoffe, dass das ganze Hohe Haus - das sage ich bewusst mit Blick auf die Linke - dieses Mandat unterst\u00fctzt; denn ich finde: Wer in seiner Forderung nach Abr\u00fcstung glaubw\u00fcrdig bleiben will, der darf sich dann bei der praktischen Umsetzung dem auch nicht verschlie\u00dfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517325,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":438,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - Das Wort hat Christine Buchholz f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517327,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":440,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Heute geht es um syrische Chemiewaffen. Woher kommt das Giftgas eigentlich? Zwischen 1982 und 1993 waren deutsche Firmen an der Lieferung von Material f\u00fcr syrische Giftgasfabriken beteiligt.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":441,"sitzung":27,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weichen Sie doch der Thematik nicht aus!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":442,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Organisation f\u00fcr das Verbot chemischer Waffen \u00fcbermittelte k\u00fcrzlich 50 Namen der beteiligten deutschen Firmen. Doch die Bundesregierung weigert sich, die Namen der Firmen bekannt zu geben.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":443,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat sie dem Generalbundesanwalt gegeben!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":444,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht noch weiter: Deutsche Firmen haben zwischen 1998 und 2011 350 Tonnen an chemischen Substanzen, aus denen Giftgas hergestellt werden kann - sogenannte Dual-Use-Substanzen - an das Assad-Regime geliefert. Die Bundesregierung wiegelt auch in diesem Punkt ab.\n\nNun geht es endlich um die Zerst\u00f6rung von Chemiewaffen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517333,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":446,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke begr\u00fc\u00dft, dass die Vernichtung der Reste des syrischen Giftgases in Deutschland erfolgen soll.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517335,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":448,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie w\u00e4ren durchaus glaubw\u00fcrdiger, Frau von der Leyen, wenn Sie die Exporte von chemiewaffenf\u00e4higem Material an L\u00e4nder, die die Chemiewaffenkonvention nicht unterzeichnet haben, unverz\u00fcglich stoppen w\u00fcrden.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517337,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":450,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"In der heutigen Debatte geht es um ein Mandat f\u00fcr den Einsatz eines Kriegsschiffes der Marine. Es soll sich am Schutz des US-Marineschiffes \u201eCape Ray\u201c im Mittelmeer vor Italien beteiligen. Auf diesem Schiff findet die erste Stufe der Vernichtung des syrischen Giftgases, die sogenannte Hydrolyse, statt.\n\nUrspr\u00fcnglich hie\u00df es, es handele sich um einen Einsatz im Rahmen des NATO-Russland-Rates. Dann wurde die Kooperation mit Russland seitens der NATO aufgek\u00fcndigt - wegen der Krim-Krise. Ich glaube nicht, dass das das ganze Verfahren sicherer gemacht hat.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517339,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":452,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt haben wir eine Mission, die unter dem Kommando der USA steht. Auch der Mandatstext zeigt, dass es sich vor allem um eine US- und NATO-Operation handelt.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":453,"sitzung":27,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ein Unsinn!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":454,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu gibt es noch Fragen: Warum beispielsweise werden als Operationsgebiet das Mittelmeer und der Nordatlantik plus angrenzende Seegebiete ausgewiesen? Bisher hie\u00df es, die deutsche Fregatte soll die \u201eCape Ray\u201c nur auf ihrem kurzen Weg von dem italienischen Hafen Gioia Tauro in internationale Gew\u00e4sser vor der italienischen K\u00fcste begleiten. Meine Damen und Herren, das Vorgehen der Regierung macht misstrauisch.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517343,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":456,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Hinzu kommt, dass, wie wir wissen, der Hydrolyseprozess auf der \u201eCape Ray\u201c bereits durch eine US-Spezialeinheit an Bord und einen inneren Ring aus US-Kriegsschiffen gesch\u00fctzt wird. Darum soll ein Ring aus Kriegsschiffen verschiedener anderer Staaten gelegt werden, darunter die Fregatte \u201eAugsburg\u201c.\n\nIch meine, es handelt sich beim Einsatz dieser Fregatte - auch milit\u00e4risch - vor allem um eine symbolische Aktion. Doch die entscheidende Frage ist: ein Symbol f\u00fcr was?","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":457,"sitzung":27,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sprechen Sie doch zum Thema!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":458,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Antwort liegt auf der Hand: f\u00fcr die neue au\u00dfenpolitische Strategie der Bundesregierung.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517347,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":460,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie schicken die Bundeswehr in mehr internationale Eins\u00e4tze und nennen das B\u00fcndnistreue. Sie wollen ihre milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten ausbauen und testen, und Sie wollen die \u00d6ffentlichkeit daran gew\u00f6hnen; denn noch immer lehnen drei Viertel der Bev\u00f6lkerung die Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr ab.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517349,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":462,"sitzung":27,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht diesen!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":463,"sitzung":27,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Buchholz!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":464,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nun regen Sie sich aber nicht auf! Sie haben gestern einen weiteren Bundeswehreinsatz, n\u00e4mlich den in Somalia, beschlossen,","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":465,"sitzung":27,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Ausweichman\u00f6ver nach dem anderen!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":466,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"und Sie wollen n\u00e4chste Woche nicht nur die Entsendung der Fregatte ins Mittelmeer beschlie\u00dfen, sondern auch noch einen neuen Einsatz in der Zentralafrikanischen Republik. Ohne uns!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517355,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":468,"sitzung":27,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beides ohne Sie!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":469,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, meine Fraktion diskutiert das vorliegende Mandat noch.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":470,"sitzung":27,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Immerhin!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":471,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir pers\u00f6nlich ist noch kein Argument bekannt geworden, das mich bewegen k\u00f6nnte, meine Absicht, mit Nein zu stimmen, zu \u00e4ndern.\n\nIch fasse zusammen: Erstens. Es ist gut, dass die Vernichtung der Reste des syrischen Giftgases in Deutschland erfolgen soll.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":472,"sitzung":27,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gut, dass wir Verantwortung \u00fcbernehmen!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":473,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Statt die Bundeswehr in den n\u00e4chsten Einsatz zu schicken, sollten Sie Ihren Beitrag zur Abr\u00fcstung leisten.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517362,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":475,"sitzung":27,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gut, dass wir Verantwortung \u00fcbernehmen!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":476,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Kl\u00e4ren Sie endlich die Beteiligung von deutschen Firmen an der Lieferung von Material und Substanzen f\u00fcr die syrischen Giftgasfabriken auf!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":477,"sitzung":27,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das macht der Generalbundesanwalt!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":478,"sitzung":27,"speaker":"Gegenruf der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine politische Entscheidung!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":479,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Stoppen Sie die Lieferung von solchen Chemikalien an die f\u00fcnf L\u00e4nder, die keine Vertragsstaaten der Chemiewaffenkonvention sind!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517368,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":481,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur so wird glaubw\u00fcrdig garantiert, dass Chemiewaffen nicht ihre t\u00f6dliche Bestimmung finden: weder in Syrien noch irgendwo sonst auf der Welt.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517370,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":483,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner ist Staatsminister Michael Roth.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517372,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":485,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es d\u00fcrfte neben der Ukraine derzeit keine Krisenregion weltweit geben, die uns derart aufw\u00fchlt wie Syrien, ja, gelegentlich fassungslos macht angesichts dessen, was Menschen dort zu erleiden haben, was ein Regime, eine Diktatur, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern des eigenen Landes antut.\n\nSie werden sich vielleicht noch an die letzte Rede von Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier zu Syrien hier im Deutschen Bundestag erinnern. Wir standen damals kurz vor Beginn der Genfer Friedensverhandlungen. Ich gebe zu: Wir waren damals nicht sonderlich optimistisch, aber wir haben eine Chance f\u00fcr einen politischen Prozess gesehen, der endlich das furchtbare Leid der Menschen in Syrien beenden oder doch zumindest die brutale Gewalt verringern w\u00fcrde. Diese Chance wollten wir gemeinsam mit unseren Partnern nutzen.\n\nWir haben auch bei den Oppositionellen in Syrien - ob sie nun bewaffnet oder unbewaffnet sind - entschieden daf\u00fcr geworben, dass sie diese Chance zum Frieden ergreifen. In Genf haben die Vertreter der Nationalen Koalition dann auch - das muss man sagen - sehr konstruktiv mitverhandelt. Es war aber wieder einmal das Assad-Regime, das den Prozess missbraucht hat, um Zeit zu gewinnen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":486,"sitzung":27,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist v\u00f6lliger Unsinn!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":487,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"- Wenn Sie mir, liebe Vertreter der Linkspartei, schon nicht glauben wollen: Ich zitiere hier den Sondergesandten der Vereinten Nationen und der Arabischen Liga, Lakhdar Brahimi. Der hat dies n\u00e4mlich sehr deutlich formuliert. Er als Vertreter der Arabischen Liga und der Vereinten Nationen - nicht die Bundesregierung und auch nicht Bundesau\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier - hat zum Ausdruck gebracht, er werde so lange keine dritte Gespr\u00e4chsrunde einberufen, bis er sicher sein k\u00f6nne, dass die Regierungsseite ernsthaft verhandele. Wir m\u00fcssen hier die Verantwortung schon klar und deutlich benennen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517376,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":489,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Leider deutet derzeit wenig darauf hin, dass Assad sich kompromissbereit zeigen wird. Im Gegenteil: Er bereitet seine Wiederwahl auf Grundlage einer pseudodemokratischen Gesetzgebung vor, die praktisch keine Gegenkandidaten zul\u00e4sst, und er setzt ganz offenbar darauf, eine Entscheidung auf dem Schlachtfeld zu suchen. Der Diktator setzt die Vernichtung seines eigenen Volkes kaltbl\u00fctig fort.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eine milit\u00e4rische L\u00f6sung des Syrien-Konflikts kann und darf es nicht geben. Der Versuch, einen Sieg zu erzwingen, w\u00fcrde die Spirale der Gewalt noch weiter drehen und noch mehr Menschenleben fordern. Eine solche Politik ist verantwortungslos und menschenverachtend. Ich will noch einmal in Erinnerung rufen: Assads Regime, die Armee hat ganze Stadtteile ausgehungert und in die Kapitulation gezwungen. Assad l\u00e4sst Wohnviertel bombardieren. Alleine aus Aleppo ist wegen dieser grausamen Kriegsf\u00fchrung seit Beginn des Krieges eine halbe Million Menschen geflohen. Die Regierung behindert konsequent den humanit\u00e4ren Zugang in solche Gegenden des Landes, in denen sie eine oppositionelle Gesinnung vermutet.\n\nWie Sie alle wissen, schreckt das Assad-Regime auch nicht davor zur\u00fcck, Giftgas gegen die Zivilbev\u00f6lkerung einzusetzen; Frau Bundesministerin von der Leyen hat dies eben geschildert. \u00dcber 1 400 Menschen starben am 21. August des vergangenen Jahres bei den Giftgasangriffen auf die Vororte von Damaskus. Eine Untersuchung der Vereinten Nationen, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linkspartei, hat ergeben, dass industriell gefertigte Kampfstoffe aus einem gro\u00df angelegten Chemiewaffenprogramm zum Einsatz gekommen sind. Die Bundesregierung ist damals zu der Einsch\u00e4tzung gekommen, dass als T\u00e4ter nur die syrische Armee infrage kommt.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":490,"sitzung":27,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Fehleinsch\u00e4tzung!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":491,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"An dieser Einsch\u00e4tzung, die unsere engsten Verb\u00fcndeten teilen, hat sich nichts ge\u00e4ndert.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517380,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":493,"sitzung":27,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Roth, Sie haben keine Ahnung!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":494,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Lassen Sie mich noch einmal in Erinnerung rufen: Derzeit sind innerhalb Syriens fast 6 Millionen Fl\u00fcchtlinge unterwegs. In den Nachbarl\u00e4ndern gibt es 2,6 Millionen Fl\u00fcchtlinge, die zum Teil unter kaum zumutbaren Bedingungen leben m\u00fcssen. Die Auswirkungen dieses B\u00fcrgerkriegs sind also nicht nur in Syrien selbst auf das Schmerzhafteste zu sp\u00fcren. Vielmehr ist die gesamte Region in einem mehr als fragilen Zustand. Sie ist schwersten Belastungen ausgesetzt. Eine weitere Eskalation der Gewalt in Syrien droht die konfessionellen Spannungen zwischen Sunniten, Schiiten und Christen in der ganzen Region anzuheizen. Hier sitzen viele versierte Au\u00dfenpolitikerinnen und Au\u00dfenpolitiker, die sich seit Jahren mit diesem Thema befassen und die wissen, welche Sprengkraft diese Region birgt. Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, um die Deeskalation voranzutreiben. Aber es gibt nur sehr wenige Hoffnungszeichen.\n\nDie Stabilit\u00e4t der Nachbarl\u00e4nder, insbesondere des Libanon und des Irak, w\u00fcrde in erheblichem Ma\u00dfe gef\u00e4hrdet, wenn wir jetzt nicht endlich zu einer Stabilisierung Syriens kommen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517383,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":27,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie das doch den T\u00fcrken!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":496,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Auch in der T\u00fcrkei sind rund 850 000 Fl\u00fcchtlinge untergekommen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":497,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Mehr als in Deutschland!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":498,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich werde mich pers\u00f6nlich in B\u00e4lde \u00fcber die Zust\u00e4nde in den t\u00fcrkischen Fl\u00fcchtlingslagern informieren.\n\nDie Bundesregierung setzt sich weiterhin intensiv f\u00fcr eine friedliche Beendigung des Konflikts in Syrien ein.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":499,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Roth, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin H\u00e4nsel?","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":500,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":501,"sitzung":27,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, Sie haben \u00fcber den Konflikt und den grausamen Krieg in Syrien gesprochen. Aber ich vermisse von Ihnen einen Satz \u00fcber die massive Unterst\u00fctzung, insbesondere durch Waffenlieferungen, f\u00fcr Rebellen, fundamentalistische Gruppen, Dschihadisten und Terroristen vonseiten Saudi-Arabiens in Zusammenarbeit mit den USA. Es ist doch genauso ein Verbrechen, schweres Ger\u00e4t an die genannten Gruppen zu liefern, die diesen B\u00fcrgerkrieg anheizen. Dazu habe ich von Ihnen bisher kein einziges Wort in der Darstellung dieses Krieges geh\u00f6rt.\n\nMich interessiert Ihre Meinung zu dem ver\u00f6ffentlichten YouTube-Video, aus dem hervorgeht, dass Personen im t\u00fcrkischen Au\u00dfenministerium \u00fcber einen m\u00f6glichen fingierten Angriff von syrischer Seite nachgedacht haben, und das im Hinblick darauf, dass Bundeswehrsoldaten in der T\u00fcrkei stationiert sind, die jederzeit in einen solchen Konflikt hineingezogen werden k\u00f6nnen.\n\nDas sind f\u00fcr mich brennende Fragen. Darauf h\u00e4tte ich von Ihnen gerne eine Antwort.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517390,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":503,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr verehrte Frau Kollegin, was mich eher verst\u00f6rt, ist, dass Ihnen kein noch so haneb\u00fcchenes Argument recht ist, um Gr\u00fcnde daf\u00fcr zu finden, diesen Einsatz zu verhindern bzw. abzulehnen, obwohl er konkret dazu beitr\u00e4gt, Chemiewaffen zu vernichten. Das ist der Auftrag. Dar\u00fcber diskutieren wir heute im Deutschen Bundestag.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517392,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":505,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich haben wir auch gegen\u00fcber den Verantwortlichen der T\u00fcrkei deutliche Worte gefunden und darauf hingewiesen, dass das bisherige Mandat der NATO ausschlie\u00dflich auf Selbstverteidigung und Unterst\u00fctzung der Verteidigung der T\u00fcrkei ausgerichtet ist. Sie m\u00fcssen aber auch zur Kenntnis nehmen, dass die T\u00fcrkei bislang 72 Zivilisten aufgrund von Angriffen Syriens verloren hat. In der T\u00fcrkei sind derzeit - darauf habe ich bereits hingewiesen - \u00fcber 800 000 Fl\u00fcchtlinge aus Syrien untergebracht. Trotz dieser dramatischen Lage hat sich das NATO-Mitglied T\u00fcrkei verantwortungsbewusst und besonnen verhalten. Der Bundestag kann sich darauf verlassen, dass wir weiterhin in allen unseren Gespr\u00e4chen mit den t\u00fcrkischen Verantwortlichen darauf hinweisen, dass wir vom NATO-Mitglied T\u00fcrkei, sollte denn eine \u00c4nderung der bisherigen Strategie vorgesehen sein, eine zeitnahe Aufnahme von Gespr\u00e4chen mit den NATO-B\u00fcndnispartnern erwarten. Die bisherigen Gespr\u00e4che haben nicht erkennen lassen, dass die T\u00fcrkei gewillt ist, ihr verantwortungsbewusstes und besonnenes Verhalten aufzugeben. Das m\u00fcssen wir auch in dieser Hinsicht erst einmal w\u00fcrdigen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517394,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Niels Annen [SPD]","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":507,"sitzung":27,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Mein Gott, dass man sich so verbiegen kann!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":508,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen aber auch realistisch sein. Ich m\u00f6chte noch einmal an dem Punkt ankn\u00fcpfen, den ich vorhin zum Ausdruck gebracht habe. Wann der Wiedereinstieg in Friedensverhandlungen gelingen kann, ist derzeit \u00fcberhaupt nicht absehbar. Das hei\u00dft aber doch nicht, dass wir zur Unt\u00e4tigkeit verdammt sind - ganz im Gegenteil. Deshalb setzen wir uns direkt und unmittelbar f\u00fcr diejenigen ein, die unter den Grausamkeiten des Kriegs leiden.\n\nSeit Beginn der Krise in Syrien im Jahr 2011 hat die Bundesregierung f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der politischen und humanit\u00e4ren Katastrophe fast 500 Millionen Euro bereitgestellt. Unsere Hilfe dient insbesondere den Menschen, die innerhalb Syriens vor den Kampfhandlungen fliehen mussten. Sie werden mit Lebensmitteln und Medikamenten versorgt. Fl\u00fcchtlinge, die \u00fcber die Grenze in den benachbarten Libanon geflohen sind, erhalten dort Versorgung und eine Unterkunft. Aber t\u00e4glich steigt die Zahl derer, die auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen sind. Daher wollen wir dieses humanit\u00e4re Engagement intensiv weiterf\u00fchren und m\u00f6glichst ausbauen.\n\nInsofern bitte ich Sie heute bei dieser Gelegenheit, liebe Kolleginnen und Kollegen, um Unterst\u00fctzung. Ohne weitere finanzielle Unterst\u00fctzung - dazu brauchen wir das Ja des Deutschen Bundestages - werden wir die humanit\u00e4ren Hilfsleistungen leider nicht ausbauen k\u00f6nnen. Ich w\u00e4re sehr daran interessiert, wenn sich wirklich alle Fraktionen bereit erkl\u00e4ren k\u00f6nnten, uns in unserem Bem\u00fchen, die humanit\u00e4ren Hilfsleistungen auszubauen, zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517397,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":510,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Wir beschr\u00e4nken uns aber auch nicht darauf, die humanit\u00e4ren Folgen des B\u00fcrgerkriegs zu lindern. Wir wollen auch verhindern, dass es erneut zu Gr\u00e4ueltaten gegen die syrische Bev\u00f6lkerung kommt. Deshalb beteiligt sich die Bundesregierung an dem Programm zur Vernichtung der syrischen Chemiewaffen. Wir wollen den abermaligen Einsatz dieser Waffen verhindern. Aber auch das ist kein einfacher Prozess. Das Assad-Regime hat nach Monaten des Verz\u00f6gerns im M\u00e4rz einige Teile seines Giftgases au\u00dfer Landes transportiert. Die Bundesregierung dr\u00e4ngt zusammen mit ihren Verb\u00fcndeten, vor allem den USA, auf diplomatischem Wege auf einen z\u00fcgigen und vollst\u00e4ndigen Abtransport der Chemiewaffen; denn Deutschland hat ein hohes Interesse daran, dieses beispiellose Abr\u00fcstungsvorhaben erfolgreich und fristgerecht abzuschlie\u00dfen. Wir haben das notwendige Know-how und die notwendigen Kapazit\u00e4ten, um uns entschieden und substanziell einzubringen.\n\nIn den vergangenen Monaten haben wir bereits Verantwortung \u00fcbernommen. Wir haben umfangreiche logistische und finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Organisation f\u00fcr das Verbot chemischer Waffen, die OVCW, geleistet. Wir haben dar\u00fcber hinaus angeboten, Abbaustoffe aus den zerst\u00f6rten syrischen Chemiewaffen sicher und umweltvertr\u00e4glich in einer Spezialanlage im nieders\u00e4chsischen Munster zu entsorgen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Resolution 2118 des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen ruft die Weltgemeinschaft auf, die Vereinten Nationen und die Organisation f\u00fcr das Verbot chemischer Waffen bei der Vernichtung der syrischen Chemiewaffen zu unterst\u00fctzen. Die USA beabsichtigen, die gef\u00e4hrlichsten syrischen Chemiewaffen auf einem speziell umger\u00fcsteten US-Schiff zu neutralisieren. Wir wollen einen weiteren Beitrag leisten. Eine Fregatte der deutschen Marine soll sich an dieser multinationalen Begleitschutzoperation beteiligen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":511,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Roth, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Str\u00f6bele?","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":512,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth (Heringen) (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":"spd","text":"Bitte.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":513,"sitzung":27,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Kollege Roth, dass Sie mir die Gelegenheit geben, auf einen Punkt hinzuweisen. - Sie sagen, dass die UNO alle Nationen aufgefordert hat, bei der Beseitigung dieses Giftgases zu helfen. Wieso schlie\u00dfen Sie pl\u00f6tzlich Russland von der Beteiligung an dieser Aktion zur Beseitigung der Chemiewaffen aus? Ich denke, dies ist ein Erziehungsversuch gegen\u00fcber Russland, ein Versuch am falschen Objekt. Hier passt es \u00fcberhaupt nicht. Wenn es wirklich um eine Aktion geht nach dem Motto \u201eSchwerter zu Pflugscharen\u201c - hier vielleicht \u201eGiftgas zu Frischluft\u201c, wie auch immer man dies bezeichnen will -, dann muss man auch konsequent sein und muss jeden willkommen hei\u00dfen, der dabei mitwirkt. Man kann nicht den einen oder anderen aus ganz anderen politischen Gr\u00fcnden ausschlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517402,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":515,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, lassen Sie mich zun\u00e4chst darauf hinweisen, dass sich eine Reihe von NATO- und Nicht-NATO-Staaten am Begleitschutz f\u00fcr das US-Schiff beteiligen: Belgien, Frankreich, Finnland, Griechenland, Gro\u00dfbritannien, Italien, Kroatien, Portugal, die T\u00fcrkei. Sie wissen genau, dass es dazu derzeit gar keine Bereitschaft Russlands gibt. Die Russen sind daran nicht beteiligt.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":516,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":517,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Dar\u00fcber hinaus wurde aus dem NATO-Russland-Engagement - der NATO-Russland-Rat ist jetzt suspendiert worden; das wissen Sie ganz genau, Sie kennen auch die Gr\u00fcnde - ein multinationaler Einsatz gemacht. Alle Staaten, die dazu bereit sind, wurden eingeladen, sich an diesem Engagement zu beteiligen. Kollege Str\u00f6bele, wir schlie\u00dfen niemanden aus, aber die Zusammenarbeit zwischen der NATO und Russland in dem entsprechenden Rat ist suspendiert. Sie sollten also keine Vermutungen dar\u00fcber anstellen, dass wir jemanden ausschlie\u00dfen wollen. Wir wollen diesen Einsatz zu einem erfolgreichen Abschluss bringen.\n\nUrspr\u00fcnglich war das - ich will das noch einmal erl\u00e4utern, Herr Kollege Str\u00f6bele - eine gemeinsame Operation der NATO und der Russischen F\u00f6deration. Wir h\u00e4tten eine solche gemeinsame Operation sehr begr\u00fc\u00dft. Aber vor dem Hintergrund des v\u00f6lkerrechtswidrigen Vorgehens Russlands in der Ukraine - auch Sie haben die aktuellen Entwicklungen zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen - ist ein solcher gemeinsamer Einsatz nun nicht mehr m\u00f6glich. Die T\u00fcr ist aber prinzipiell offen f\u00fcr alle Teilnehmer weit \u00fcber den NATO-Rahmen hinaus; ich habe Ihnen eben eine Reihe von Staaten genannt, die hier engagiert sind.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir w\u00fcrden mit diesem Einsatz einmal mehr unsere Verl\u00e4sslichkeit als Partner demonstrieren, eine bislang beispiellose Abr\u00fcstungsma\u00dfnahme unterst\u00fctzen, und nicht zuletzt dabei helfen, das syrische Volk vor der Armee des Diktators Assad zu sch\u00fctzen. Im Namen der Bundesregierung bitte ich Sie deshalb um Ihre Zustimmung zu diesem Mandat.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517406,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":519,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention hat der Kollege Gehrcke das Wort.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":520,"sitzung":27,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte Ihre Argumente gerne verstehen; denn bei besseren Argumenten w\u00fcrde ich meine Meinung m\u00f6glicherweise \u00e4ndern. Ich verstehe es aber einfach nicht: Wenn es nun so war, dass Russland zu der Aktion der Vernichtung der Chemiewaffen - das ist, wie Sie zu Recht sagen, eine Abr\u00fcstungsaktion - gebracht worden ist, vielleicht sogar unter dem Druck der Weltgemeinschaft oder aus eigenen Motiven, warum ist Russland dann vor Vollendung dieser Aktion \u00fcber die Suspendierung des NATO-Russland-Rats rausgeschmissen worden? Wenn Sie der Auffassung sind, dass V\u00f6lkerrechtsfragen thematisiert werden m\u00fcssen, dann m\u00fcssten Sie auch darauf bestehen, dass Russland so weit wie m\u00f6glich in diese Aktion einbezogen wird. Deswegen kann ich Ihre Position nicht nachvollziehen. Ich w\u00fcrde dies aber gerne tun. Straft man Russland damit, wenn man es daran hindert, in vollem Umfang an der Aktion, die Sie \u00fcber den NATO-Russland-Rat zugesagt haben, mitzuwirken, und dieses \u00dcbereinkommen aufk\u00fcndet? Ist das wirklich eine angemessene und sinnvolle Strafe?","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":521,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Roth, Sie haben, wenn Sie das w\u00fcnschen, die M\u00f6glichkeit, zu erwidern.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517410,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":27,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Besser nicht!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":523,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Zu Beginn bitte ich Sie darum, auch sprachlich abzur\u00fcsten.\n\nDie Kurzintervention des Kollegen Gehrcke gibt mir Gelegenheit, auf folgenden Punkt hinzuweisen: Angesichts der derzeitigen Aktivit\u00e4ten Russlands von einer Abstrafaktion zu sprechen, das entbehrt wirklich jeder Grundlage und macht - sehen Sie mir diesen flapsigen Begriff nach - den Bock zum G\u00e4rtner. Ich finde es unkollegial und merkw\u00fcrdig, dass Sie hier mit einer so einseitigen Argumentation eines versuchen: Ihnen ist kein Argument zu schade und zu schlecht, um die fraktions\u00fcbergreifende Einm\u00fctigkeit, dass es sich hierbei um einen substanziellen Beitrag zur Vernichtung von Chemiewaffen handelt, infrage zu stellen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517412,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":525,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Es handelt sich hierbei auch um einen Beitrag, eine Krisenregion, in der es zu schlimmsten Menschenrechtsverletzungen kommt, halbwegs zu stabilisieren. Wir befinden uns hier doch in einer internationalen Staatengemeinschaft, die sich sehen lassen kann.\n\nIch will noch einen allerletzten Punkt benennen, weil Sie ja auf die Verantwortung Russlands hingewiesen haben. Die milit\u00e4rische Absicherung innerhalb der syrischen Territorialgew\u00e4sser wurde bisher ausschlie\u00dflich von Russland \u00fcbernommen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":526,"sitzung":27,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Eben!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":527,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Der russische Kreuzer - das wissen Sie sicherlich auch - befindet sich aber derzeit zu Wartungsarbeiten in Zypern. Weil sich Russland zur\u00fcckgezogen hat, bef\u00fcrchten wir, dass es m\u00f6glicherweise zu weiteren Verz\u00f6gerungen kommt. Reden Sie also hier nicht von einer Strafaktion, Herr Kollege Gehrcke!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517416,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":529,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":1583.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist wirklich ein Popanz!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":530,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat nun die Kollegin Brugger das Wort.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":531,"sitzung":27,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da sind wir jetzt gespannt!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":532,"sitzung":27,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Am 21. August letzten Jahres verloren weit \u00fcber 1 000 Menschen auf qualvolle Art und Weise ihr Leben. Viele von ihnen erstickten elendig. Unz\u00e4hlige Syrerinnen und Syrer, die den grausamen Giftgasanschlag in der N\u00e4he von Damaskus \u00fcberlebt haben, sind heute blind, von den Verbrennungen entstellt oder krebskrank.\n\nDer 21. August 2013 war der dunkelste Tag im anhaltenden Grauen des syrischen B\u00fcrgerkriegs. Dieses Verbrechen gegen die Menschlichkeit hat die Welt zutiefst ersch\u00fcttert.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":533,"sitzung":27,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Nicht die Linke!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":534,"sitzung":27,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die internationale Gemeinschaft hat diesen Anschlag mit der UN-Resolution 2118 im September 2013 aufs Sch\u00e4rfste verurteilt. Der UN-Sicherheitsrat beschloss einstimmig, dass das gesamte syrische Chemiewaffenarsenal herausgegeben und vernichtet werden muss. Die Zerst\u00f6rung dieser menschenverachtenden und grausamen Waffen ist ein wichtiger und richtiger Schritt.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517423,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":536,"sitzung":27,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne begr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, dass Deutschland sich an der Vernichtung beteiligen will und in Munster 370 Tonnen der zuvor auf hoher See zersetzten und verd\u00fcnnten Chemikalien umweltgerecht verbrannt werden sollen. Wir Gr\u00fcne haben die Bundesregierung bereits im Herbst letzten Jahres aufgefordert, sich jenseits finanzieller Unterst\u00fctzung an diesen Vernichtungsaktivit\u00e4ten zu beteiligen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517425,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":538,"sitzung":27,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da haben Sie erst so ein bisschen herumgedruckst. Aber umso besser, dass Sie sich jetzt daf\u00fcr entschieden haben; denn wir haben in Deutschland die n\u00f6tige Fachexpertise und in Munster eine weltweit f\u00fchrende Verbrennungsanlage, die auf Chemiewaffen spezialisiert ist.\n\nDie Bundesregierung legt heute ein Mandat vor, das die maritime Absicherung des Hydrolysevorgangs auf dem US-amerikanischen Schiff \u201eCape Ray\u201c und den Schutz beim Abtransport der chemischen Reststoffe zu den Vernichtungsanlagen beinhaltet. Mit der Entsendung einer Fregatte will Deutschland sich an dieser Mission der Vereinten Nationen und der OVCW in einer breiten Koalition mit anderen Staaten beteiligen. Ziel dieser Mission ist es, den Auftrag der Vereinten Nationen umzusetzen und ein f\u00fcr alle Mal die grauenhaften syrischen Chemiewaffen zu zerst\u00f6ren. Mir f\u00e4llt kein plausibles Argument ein, warum man diesem Vorhaben nicht zustimmen kann. Daher unterst\u00fctzen wir Gr\u00fcne dieses Mandat.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517427,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":540,"sitzung":27,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich frage mich ernsthaft, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linkspartei, was man gegen einen Einsatz haben kann, der Schutz bei der Zerst\u00f6rung von Massenvernichtungswaffen gew\u00e4hrleistet.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517429,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":542,"sitzung":27,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Vernichtung der Chemiewaffen darf nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen: Die Zivilbev\u00f6lkerung in Syrien leidet immer noch auf das Schlimmste unter dem gnadenlosen B\u00fcrgerkrieg, in dem immer noch Gr\u00e4ueltaten, Morde und Menschenrechtsverletzungen ver\u00fcbt werden. Eines ist ganz klar: Auch wenn bei der Vernichtung der syrischen Chemiewaffen mit der Regierung zwangsweise zusammengearbeitet werden muss, kann das Assad-Regime durch diese Aktion mitnichten rehabilitiert werden.\n\nMeine Damen und Herren von der Bundesregierung, trotz der breiten Zustimmung kann ich Ihnen ein paar kritische Worte nicht ersparen. Deutschland muss sich hier nicht nur aus humanit\u00e4rer Sicht engagieren, sondern Deutschland tr\u00e4gt auch aufgrund seiner Exportpolitik gro\u00dfe Verantwortung. Deutsche Unternehmen haben nach Angaben der OVCW eine gro\u00dfe Rolle beim Aufbau des syrischen Chemiewaffenprogramms gespielt. Von 1982 bis 1993 gab es 50 Lieferungen deutscher Firmen: Steuerungsanlagen, Pumpen, Kontrollventile, Gasdetektoren, eine Chemiewaschanlage und 2 400 Tonnen einer Schwefels\u00e4ure, die zur Produktion des Giftgases Sarin genutzt werden kann. Das ist erschreckend.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517431,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":544,"sitzung":27,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die schwarz-rote Bundesregierung weigert sich mit Verweis auf das Gesch\u00e4ftsgeheimnis, offenzulegen, welche Unternehmen am Aufbau des syrischen Chemiewaffenprogramms mitverdient haben. Meine Damen und Herren, das ist inakzeptabel. An dieser Stelle sind Transparenz, Offenheit und l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung angesagt.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517433,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":546,"sitzung":27,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zudem wurde bekannt, dass deutsche Unternehmen bis 2011, auch noch bei Beginn des syrischen B\u00fcrgerkrieges, Chemikalien an Syrien geliefert haben, die sowohl zivil als auch milit\u00e4risch nutzbar sind - und das trotz zahlreicher Expertenwarnungen und obwohl Deutschland die Chemiewaffenkonvention ratifiziert hat. Auch das ist ungeheuerlich.\n\nSchwarz-Rot hat im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigt, beim Export von Dual-Use-Chemikalien etwas verbessern zu wollen. Abgesehen davon, dass Sie dann jetzt auch so schnell wie m\u00f6glich an dieser Stelle handeln sollten, fordern wir Gr\u00fcne Sie auf, die Ausfuhr- und Endverbleibskontrolle von Dual-Use-G\u00fctern auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene zu versch\u00e4rfen und dabei nicht weiterhin Wirtschaftsinteressen st\u00e4ndig h\u00f6her zu gewichten als Menschenrechte.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517435,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":548,"sitzung":27,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, wir sind es den Opfern des barbarischen Giftgasanschlages in Syrien schuldig, dass wir alle uns aktiv daf\u00fcr einsetzen, dass solche Verbrechen gegen die Menschlichkeit nie wieder ver\u00fcbt werden k\u00f6nnen. Diesen Menschen sind wir es schuldig, dass die grausamsten aller Waffen f\u00fcr immer und ewig vernichtet werden und dass deutsche Unternehmen nie wieder mit solchen Programmen Geld verdienen. Diesen Menschen sind wir es schuldig, dass Massenvernichtungswaffen - chemische, aber auch biologische und Atomwaffen - niemals wieder gegen unschuldige Zivilistinnen und Zivilisten eingesetzt werden. Das bedeutet nicht nur, diese Waffen zu zerst\u00f6ren, sondern auch, eine Kehrtwende in der R\u00fcstungsexportpolitik, eine Versch\u00e4rfung der R\u00fcstungsexportkontrolle und eine entsprechende St\u00e4rkung der Vertr\u00e4ge an dieser Stelle einzuleiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517437,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Niels Annen [SPD]","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":550,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Philipp Mi\u00dffelder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517439,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517440,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":27,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich finde es richtig, dass die Bundesregierung dieses Mandat einbringt, und ich bin der Meinung, dass wir uns am Schutz der \u201eCape Ray\u201c beteiligen sollten. Damit zeigen und dokumentieren wir, dass es uns wichtig ist, bei der Konfliktl\u00f6sung - ich betrachte die Vernichtung der Chemiewaffen als Teil der Konfliktl\u00f6sungsstrategie - nicht nur am Rand zu stehen, sondern auch ein aktiver Partner zu sein, einen aktiven Beitrag zu leisten. Ich finde es gut, dass man diesen Weg gefunden hat.\n\nNat\u00fcrlich ist das grausame, schreckliche Verbrechen, das mit dem Einsatz der Chemiewaffen geschehen ist, bis heute nicht restlos aufgekl\u00e4rt worden, und die westliche Gemeinschaft ist auch mit Sicherheit nicht so entschlossen aufgetreten, wie sich das viele von ihr gew\u00fcnscht haben. Aber die Paradoxie unseres Handelns an dieser Stelle, auch die Ank\u00fcndigungen seitens der Amerikaner, was rote Linien angeht, ist vor allem der Komplexit\u00e4t des B\u00fcrgerkrieges in Syrien geschuldet.\n\nWir haben h\u00e4ufig gesagt - auch ich habe es schon einmal an diesem Platz gesagt -, dass eine Konfliktl\u00f6sung nur ohne Assad m\u00f6glich ist; das war zu Beginn der Dreh- und Angelpunkt fast aller Wortmeldungen hier im Hause. Wir sehen aber, dass sich die milit\u00e4rische Situation aufgrund der massiven Intervention seitens Irans und der Hisbollah ver\u00e4ndert hat und sich das Blatt in milit\u00e4rischer Hinsicht gewendet hat. Insofern haben wir alles darangesetzt, eine politische L\u00f6sung voranzubringen, und haben, anders als andere, einen milit\u00e4rischen L\u00f6sungsansatz ausgeschlossen. Vor diesem Hintergrund glaube ich, dass man dieses Mandat nicht als Teil irgendwelcher milit\u00e4rischen Konstrukte missverstehen darf; denn hier geht es in der Tat darum, Abr\u00fcstungsma\u00dfnahmen voranzubringen. Nur aus Sicherheits\u00fcberlegungen heraus muss der Transport der Chemiewaffen milit\u00e4risch begleitet werden. Um ein entsprechendes Mandat wirbt die Bundesregierung an dieser Stelle.\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass es richtig ist, die Gespr\u00e4che \u00fcber die Zukunft Syriens fortzusetzen; aber ich glaube auch - das ist vorhin in der Debatte mehrfach gesagt worden -, dass gerade die \u00f6ffentliche Fokussierung auf andere Problemfelder und Konfliktherde der Welt dazu gef\u00fchrt hat, dass Syrien und die entsprechenden Verhandlungen in den letzten Wochen und Monaten etwas in den Hintergrund getreten sind.\n\nWenn man versucht, zu bilanzieren, welche substanziellen Fortschritte es gegeben hat, dann kommt man leider zu dem Ergebnis, dass es in den letzten Wochen und Monaten keine substanziellen Fortschritte gegeben hat. Die Situation ist eher festgefahren.\n\nWenn Sie sich angeschaut haben, mit welcher Kritik der amerikanische Pr\u00e4sident, als er Saudi-Arabien besuchte, konfrontiert worden ist - Saudi-Arabien sagt nach wie vor, man habe gro\u00dfes Interesse daran, dass Amerika die Dschihadisten und die Aufst\u00e4ndischen, die sich aus diesem Teil der Opposition rekrutieren, unterst\u00fctzt -, sehen Sie, wie weit die Position auch unserer Verb\u00fcndeten teilweise von unserer abweicht.\n\nWir m\u00fcssen die politische Aufmerksamkeit nach wie vor darauf richten: Wie kann der B\u00fcrgerkrieg gestoppt werden? Welche Zukunft soll das Land haben? Da ist der Frontverlauf in keiner Weise klar. Denn sosehr wir auch Sympathie f\u00fcr die syrischen Oppositionellen in Syrien hegen: Wir k\u00f6nnen nicht die Augen davor verschlie\u00dfen, dass viele Dschihadisten von au\u00dfen eingesickert sind und dass wir auch im Falle eines Friedensschlusses damit konfrontiert sein werden, dass Dschihadisten, die vielleicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit haben, trainiert, ausgebildet und kampferprobt zur\u00fcck nach Deutschland kommen. Vor diesen Hintergrund sage ich: Die Komplexit\u00e4t dieses Problems ist nicht zu \u00fcbersch\u00e4tzen. Deshalb sollte man sachlich argumentieren; ich fand allerdings, dass das bei den Wortbeitr\u00e4gen der Linkspartei nicht der Fall war.\n\nWir werben f\u00fcr dieses Mandat. Wir wollen uns weiterhin politisch engagieren, damit Syrien eine friedliche Zukunft hat. Ich traue mir keine Prognose dar\u00fcber zu, in welcher personellen Konstellation das stattfinden wird und wer die Ansprechpartner sein sollen. Ich habe mit zahlreichen Vertretern der syrischen Opposition Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Manche waren mir au\u00dferordentlich sympathisch; sie setzen sich f\u00fcr eine friedliche, demokratische und freie Zukunft ihres Landes ein. Andere hingegen sehe ich eher als zwielichtige Personen, die etwas ganz anderes im Schilde f\u00fchren.\n\nInsgesamt ist festzustellen: Sosehr uns die Ereignisse auf der Krim, die deutsch-russische Partnerschaft oder auch das Hickhack um die Zukunft des deutsch-russische Verh\u00e4ltnisses besch\u00e4ftigen, sollten wir nicht vergessen, dass in Syrien ein B\u00fcrgerkrieg tobt, der bisher sehr viele Opfer gekostet hat. Er verdient nach wie vor unsere politische Aufmerksamkeit.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517441,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":554,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Reinhard Brandl hat nun f\u00fcr die Unionsfraktion das Wort.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517443,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":556,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn es heute um ein Mandat f\u00fcr den Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte geht, ist der ganze Vorgang doch ein eindrucksvoller Beleg daf\u00fcr, dass es sich selbst in scheinbar ausweglosen Situationen immer lohnt, nach diplomatischen L\u00f6sungen zu suchen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":557,"sitzung":27,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Da hat er recht!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":558,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich erinnere mich mit Schrecken an den 21. August - das Datum ist mehrfach genannt worden -, an dem der grausame Konflikt in Syrien durch den Einsatz von Chemiewaffen eine neue Dimension erreicht hat. Ich erinnere mich genau an die Tage und Wochen danach, in denen die Welt um eine Antwort gerungen hat und in denen man teilweise das Gef\u00fchl hatte: Ein Milit\u00e4rschlag ist unausweichlich.\n\nDann kam die diplomatische Wende: 14. September die Einigung zwischen USA und Russland, am selben Tag dann die Ank\u00fcndigung des Beitritts Syriens zum \u00dcbereinkommen \u00fcber ein Verbot chemischer Waffen, 27. September die Resolution des UN-Sicherheitsrates. Bereits wenige Tage sp\u00e4ter haben die Vorbereitungen f\u00fcr die Zerst\u00f6rung von unglaublichen 1 300 Tonnen Chemiewaffen an 23 Standorten in Syrien begonnen. Das ist ein riesengro\u00dfer abr\u00fcstungspolitischer Erfolg, der - und das ist eigentlich das Bemerkenswerte - mitten in einem tobenden B\u00fcrgerkrieg zustande gekommen ist.\n\nDas ist ein deutliches Signal an die L\u00e4nder, dass die Weltgemeinschaft trotz unterschiedlicher Interessen, trotz Meinungsverschiedenheiten in vielen geostrategischen Fragen bei einer Frage wie dem Einsatz von Massenvernichtungswaffen zusammensteht und dass sie, organisiert in den VN, nicht bereit ist, den Einsatz von Massenvernichtungswaffen zu dulden, sondern dagegen vorgeht.\n\nIch bin auch stolz auf unser Land, auf Deutschland, weil wir zur Zerst\u00f6rung dieser Waffen einen wirklich substanziellen Beitrag leisten. Dazu geh\u00f6rt eine finanzielle Unterst\u00fctzung. Dazu geh\u00f6rt - ganz am Anfang - vor allem die logistische Unterst\u00fctzung der Inspektoren, die Luftunterst\u00fctzung, die wir damals geleistet haben. Dazu geh\u00f6rt die Beteiligung deutscher Forschungsinstitute an der Analyse der Kampfstoffe. Dazu geh\u00f6rt die Vernichtung von 370 Tonnen Reststoffen in Munster. Und dazu geh\u00f6rt eben auch der Schutz des Spezialschiffes der USA, auf dem auf hoher See die Kampfstoffe unsch\u00e4dlich gemacht werden. Nur dieser Teil, der Begleitschutz dieses Spezialschiffes, braucht ein Mandat des Deutschen Bundestages. Aber es ist wichtig, deutlich zu machen, dass das nur ein kleiner Teil eines gr\u00f6\u00dferen, umfassenden Beitrags ist, den Deutschland in diesem Prozess der Zerst\u00f6rung der Waffen leistet.\n\nDie Bedrohung des Schiffes ist in den Gew\u00e4ssern zwar niedrig, nichtsdestotrotz muss es gesch\u00fctzt werden. Daf\u00fcr stellen wir von deutscher Seite eine Fregatte und bis zu 300 Soldaten bereit. Abh\u00e4ngig davon, wie schnell der Abtransport der Kampfstoffe aus Syrien m\u00f6glich ist, kann die ganze Operation bereits in wenigen Monaten beendet sein.\n\nDie spannende Frage in dieser Debatte lautet: Welchen Grund versucht die Linke dieses Mal an den Haaren herbeizuziehen, um gegen einen solchen Einsatz zu stimmen? Ich habe Frau Buchholz genau zugeh\u00f6rt. Sie haben aus meiner Sicht ein Sachargument vorgetragen. Sie sagten, Sie seien misstrauisch, weil das Einsatzgebiet zu gro\u00df gew\u00e4hlt sei. Dieses Sachargument kann ich entkr\u00e4ften. Frau Buchholz, Sie wissen, dass die Hydrolyse etwa 90 Tage dauern wird, abh\u00e4ngig von ruhiger See und entsprechenden Witterungsverh\u00e4ltnissen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":559,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das geht bis in den Nordatlantik!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":560,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen macht es Sinn - wir wissen ja nicht, wie im Mai oder Juni das Wetter sein wird -, dass das Schiff dorthin f\u00e4hrt, wo die See ruhig ist.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":561,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"In den Nordatlantik!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":562,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Eiertanz, den Sie hier auff\u00fchren, ist meines Erachtens l\u00e4cherlich. Man sieht an Ihrer Rede, wie blind Ideologie macht: Selbst wenn es um die Vernichtung von Massenvernichtungswaffen geht, k\u00f6nnen Sie nicht zustimmen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":563,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt doch gar nicht! Da haben Sie nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":564,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hoffe, dass das die Menschen sehen, die Sie gew\u00e4hlt haben, und ich hoffe, dass das auch die Menschen sehen, die Ihnen vielleicht einmal Regierungsverantwortung zutrauen wollen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":565,"sitzung":27,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Blo\u00df nicht! Um Gottes willen! Gar nicht erst daran denken!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":566,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So sind Sie aus meiner Sicht nicht in der Lage, Verantwortung f\u00fcr unser Land zu \u00fcbernehmen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":567,"sitzung":27,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit Ihnen schon gar nicht!","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":568,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":1523.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517457,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":570,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/984 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Pia Zimmermann, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nDeckungsl\u00fccken der Sozialen Pflegeversicherung schlie\u00dfen und die staatlich gef\u00f6rderten Pflegezusatzversicherungen - sogenannter\n\nPflege-Bahr - abschaffen\n\nDrucksache 18\/591\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Pia Zimmermann f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517459,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":572,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte Sie, Frau Zimmermann, so lange zu warten, bis die notwendigen Umgruppierungen auf der rechten Seite des Hauses abgeschlossen sind, sodass wir der Debatte folgen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 3 Bundeswehreinsatz Vernichtung syrischer Chemiewaffen","top_id":13879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":573,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gute Pflege ist ein Menschenrecht, nur leider sind wir von der Verwirklichung dieses Menschenrechts sehr weit entfernt. Stattdessen gibt es eine Pflegemisere, und es besteht akuter politischer Handlungsbedarf, und zwar nicht nur hinsichtlich eines besorgniserregenden Mangels an Pflegekr\u00e4ften, nein, sondern auch mit Blick auf die wachsende soziale Ungerechtigkeit im Pflegesystem. Herr Minister Gr\u00f6he - er ist nicht da -, von Ihnen und dem Pflegebeauftragten, Herrn Laumann, sind nahezu t\u00e4glich nur wohlfeile Worte zu h\u00f6ren. Aber wenn es um konkrete Vorschl\u00e4ge geht, zum Beispiel wie bei unserem heutigen Antrag, eines dieser grunds\u00e4tzlichen Probleme anzugehen, verweigern Sie sich. Darum appelliere ich an Sie, meine Damen und Herren Abgeordnete: Gehen Sie mit uns diesen Schritt, schaffen Sie diese unsinnige Pflege-Bahr-Zusatzversicherung ab!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517462,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517463,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":27,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Super Idee!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":576,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich richte mich insbesondere an die Kolleginnen und Kollegen von der SPD und m\u00f6chte etwas aus einem Flugblatt, das man auch auf Ihrer Internetseite findet, zitieren. Ich habe das Flugblatt mitgebracht; so sieht es aus. Zitat:\n\nDie SPD lehnt den \u201ePflege-Bahr\u201c ab. Wir wollen keinen Einstieg in die Zwei-Klassen-Pflege.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517465,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517466,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":27,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Da hat die SPD recht!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":579,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr gut so weit. Weiter:\n\nDer \u201ePflege-Bahr\u201c ist gleichzeitig nutzlos und ungerecht, denn er l\u00f6st die Probleme in der Pflege nicht.\n\nAuch gut - so weit.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517468,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":581,"sitzung":27,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Stimmt!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":582,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb fordere ich Sie auf: Nehmen Sie sich selber ernst! Entt\u00e4uschen Sie die Menschen in diesem Land nicht erneut, und stimmen Sie unserem Antrag zu!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517471,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":584,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Hier noch ein paar Argumente daf\u00fcr, dass der Pflege-Bahr abgeschafft geh\u00f6rt. Der Pflege-Bahr privatisiert das Risiko, pflegebed\u00fcrftig zu werden, und macht den Anspruch auf Pflege noch mehr zu einer Frage des Geldbeutels, noch mehr, weil bereits das Teilleistungsprinzip der Pflegeversicherung bedeutet, dass sie lediglich eine Zuschussversicherung ist. Mehr als die H\u00e4lfte der Kosten m\u00fcssen pflegebed\u00fcrftige Menschen und ihre Angeh\u00f6rigen schon jetzt aus eigener Tasche zahlen. Das lehnt die Linke entschieden ab.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517473,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":586,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Pflege-Bahr verspricht, das Risiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit privat abzusichern. Aber das widerspricht nicht nur dem Solidarprinzip, sondern stimmt noch nicht einmal. Er ist vollkommen ungeeignet, die Versorgungsl\u00fccken zwischen den Leistungen der Pflegeversicherung und den tats\u00e4chlichen Pflegekosten zu schlie\u00dfen. Pflege wird immer teurer. Eine Anpassung an diese Entwicklung ist jedoch beim Pflege-Bahr \u00fcberhaupt nicht vorgesehen. Niemand kann heute sagen, was die vereinbarten Leistungen wert sind, wenn sie gebraucht werden, und zwar nicht heute, sondern in der Zukunft, beim Eintritt in die Pflegebed\u00fcrftigkeit.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517475,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":27,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist wie bei Riester!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":588,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"- Genau. - Zudem h\u00f6hlt der Pflege-Bahr das Solidarit\u00e4tsprinzip weiter aus und versch\u00e4rft die soziale Spaltung. Er ist absolut kontraproduktiv, weil er sich nicht an den Interessen der Menschen orientiert, sondern vor allen Dingen Geld in die Versicherungswirtschaft sp\u00fclt.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517477,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":590,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Alle Menschen haben das gleiche Recht auf eine ihren Bed\u00fcrfnissen entsprechende Pflege. Deshalb m\u00fcssen wir die Finanzierung auf breitere Schultern verlagern. Wissen Sie eigentlich, dass die Pflegehelferinnen, die Verk\u00e4uferinnen und die Friseurinnen den Pflege-Bahr mitfinanzieren, und zwar \u00fcber ihre Steuern, ihn sich selber aber gar nicht leisten k\u00f6nnen? Diese Ungerechtigkeit muss abgeschafft werden.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517479,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":592,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Die solidarische B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung in der Pflege w\u00e4re das Fundament, um gute Pflege f\u00fcr alle umf\u00e4nglich zu finanzieren.\n\nAls ersten Schritt fordern wir deshalb den Stopp der staatlichen F\u00f6rderung von privaten Zusatzversicherungen und die R\u00fcckabwicklung der vorhandenen Vertr\u00e4ge.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517481,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":594,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Um Ihren Argumenten gleich vorzugreifen: Das ist machbar. Es ist tats\u00e4chlich nur eine Frage des politischen Willens. Denn immerhin sind durch die f\u00fcnfj\u00e4hrige Karenzzeit beim Pflege-Bahr noch keine Anspr\u00fcche entstanden. Auch das Beispiel der R\u00fcckabwicklung der privaten Zahnzusatzversicherungen von 2004 zeigt, dass diese problemlos storniert werden k\u00f6nnen.\n\nSie wissen, dass Sie 2014 noch eine gro\u00dfe Aufgabe vor sich haben. Durch das Pflege-Weiterentwicklungsgesetz sind Sie verpflichtet, die Leistungen zu pr\u00fcfen und der Kostenentwicklung anzupassen.\n\nDie Menschen mit Pflegebedarf und die Verb\u00e4nde warten darauf. Wir werden das nicht aus dem Auge verlieren; das kann ich Ihnen versprechen.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517483,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":596,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem fordern wir eine regelgebundene Anpassung der Versicherungsleistungen an die Lohn- und Preisentwicklungen. Es reicht einfach nicht aus, nur kurzfristige Leistungsverbesserungen vorzunehmen. Es braucht eine g\u00e4nzliche Abkehr vom Teilleistungsprinzip, um den Anspr\u00fcchen auf gute Pflege f\u00fcr alle gerecht werden zu k\u00f6nnen. Eine Zustimmung zu unserem Antrag w\u00e4re ein vertrauenerweckendes Zeichen f\u00fcr bessere Pflege und f\u00fcr mehr Pflegegerechtigkeit f\u00fcr alle Menschen in diesem Land. Ich bitte um Ihre Zustimmung, wenn wir demn\u00e4chst dar\u00fcber abstimmen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517485,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":598,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Erwin R\u00fcddel das Wort.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517487,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":600,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die staatlich gef\u00f6rderte private Zusatzversicherung gegen das Pflegerisiko erlebt derzeit einen wahren Boom. Wurden im Januar 2013 240 Vertr\u00e4ge pro Tag abgeschlossen, waren es im Juni 2013 bereits \u00fcber 1 000 Vertr\u00e4ge pro Tag. Das zeigt, dass die staatlich gef\u00f6rderte Zusatzversicherung bei den Menschen ankommt. Zurzeit werden t\u00e4glich 1 600 neue Vertr\u00e4ge abgeschlossen. Die Versicherungswirtschaft ist davon \u00fcberzeugt, dass wir in diesem Jahr noch die Millionengrenze \u00fcberschreiten werden. Im Januar 2014 kamen wir bereits auf \u00fcber 400 000 Vertr\u00e4ge. Was zeigt uns das?","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":601,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege R\u00fcddel, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Zimmermann?","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":602,"sitzung":27,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die hat doch gerade geredet!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":603,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat doch gerade gesprochen! Frau Zimmermann, h\u00f6ren Sie sich die Argumente doch erst einmal an!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":604,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":605,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Kollege R\u00fcddel. - Es ist doch so, dass Sie die Anzahl an Vertragsabschl\u00fcssen, die Sie angestrebt haben, \u00fcberhaupt nicht erreicht haben; Sie haben noch nicht einmal die H\u00e4lfte davon erreicht. Deutlich wird auch: In dem von Ihnen vorgelegten Haushalt sind die Mittel zur staatlichen Unterst\u00fctzung und Finanzierung der Vertr\u00e4ge im Pflege-Bahr deutlich abgesenkt worden. Das passt meines Erachtens nicht mit dem zusammen, was Sie gerade gesagt haben. K\u00f6nnen Sie mir das vielleicht n\u00e4her erkl\u00e4ren?","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517494,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":607,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00e4re in meiner Rede noch darauf eingegangen. Ich halte 1 Million Neuvertr\u00e4ge im Jahr 2014 f\u00fcr eine sensationell hohe Zahl. Auch wenn wir geglaubt haben, dass wir eine h\u00f6here Zahl erreichen k\u00f6nnten, zeigt die Entwicklung, dass wir unser Ziel, Vorsorge zu f\u00f6rdern und die Menschen zu motivieren, vorzusorgen, erreicht haben. Wir sollten vielleicht gemeinsam \u00fcberlegen, wo man Anreize schaffen kann, damit wir noch h\u00f6here Zahlen als derzeit erreichen k\u00f6nnen. Ich denke, das Ziel ist richtig. Ihrer Logik zufolge d\u00fcrften wir auch keinen Cent f\u00fcr Pr\u00e4vention ausgeben.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":608,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Davon habe ich kein Wort gesagt!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":609,"sitzung":27,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"V\u00f6lliger Quatsch!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":610,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass unser Weg, die Menschen zu motivieren, Vorsorge zu treffen, der richtige ist. Wir werden in den n\u00e4chsten Wochen mit der Pflegereform zeigen, dass Vorsorge ein guter Weg ist. Mit dem Vorsorgefonds haben wir bereits einen weiteren Schritt getan.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":611,"sitzung":27,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein weiterer Schritt in die falsche Richtung!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":612,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir befinden uns auf einem guten Weg; denn er f\u00fchrt in eine gute Zukunft. Ihr Weg dagegen ist der falsche. Wir werden auch Ihren Antrag hier im Haus eindrucksvoll und mit breiter Mehrheit ablehnen.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517501,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":614,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die vom Staat gef\u00f6rderte private Zusatzversicherung wird von den Menschen angenommen. Das beweisen die Zahlen eindeutig. Das Produkt erf\u00fcllt also den Wunsch des Gesetzgebers, die B\u00fcrger st\u00e4rker vor einer finanziellen \u00dcberforderung im Pflegefall zu sch\u00fctzen und zu mehr Vorsorge zu motivieren. Die Menschen erkennen zusehends - auch das zeigen die Zahlen -, dass sie bei der Pflege st\u00e4rker vorsorgen m\u00fcssen, und das ist auch gut so. Denn nach meiner Einsch\u00e4tzung bieten sich insbesondere f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner zwischen 25 und 40 Jahren gute Chancen, mit staatlicher Unterst\u00fctzung eine zus\u00e4tzliche Vorsorge gegen das Pflegerisiko im Alter zu schaffen. Vom Staat werden 5 Euro pro Monat als Zulage gezahlt, wenn der oder die Versicherte einen Mindestbeitrag von 10 Euro pro Monat leistet.\n\nRisikozuschl\u00e4ge und Gesundheitspr\u00fcfungen sind nicht zul\u00e4ssig. Das ist ein wichtiger Punkt. Denn auch Menschen mit Vorerkrankungen k\u00f6nnen auf diesem Weg eine private Versicherung abschlie\u00dfen und mit nur 10 Euro im Monat den Einstieg in diese Vorsorgema\u00dfnahme verwirklichen.\n\nStatt dieses Instrument infrage zu stellen oder gar abschaffen zu wollen, sollten sich die Initiatoren des vorliegenden Antrags, die Fraktion Die Linke, vielleicht besser \u00fcberlegen, ob und wie wir es ausbauen und noch attraktiver machen k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517503,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":616,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich pers\u00f6nlich - das betone ich ausdr\u00fccklich - hielte es durchaus f\u00fcr angebracht, \u00fcber eine sinnvolle Weiterentwicklung der staatlich gef\u00f6rderten Zusatzversicherung nachzudenken. Dabei schwebt mir zum Beispiel eine Familienkomponente vor, bei der sich die Zahl der Kinder positiv auf die H\u00f6he des staatlichen Zuschusses auswirken k\u00f6nnte. Aber auch andere Schritte w\u00e4ren denkbar, um diese Art der privaten Vorsorge seitens des Staates zus\u00e4tzlich zu f\u00f6rdern.\n\nStattdessen r\u00e4soniert die Linke in ihrem Antrag dar\u00fcber, was die vereinbarten Mindestleistungen von 600 Euro Pflegegeld in der Pflegestufe III bei Eintritt der Pflegebed\u00fcrftigkeit in 50 oder 60 Jahren wert sein k\u00f6nnten.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":617,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja auch nicht ganz unwesentlich!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":618,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, Frau Zimmermann, kann man sich \u00fcber diesen Zeitraum hinweg sicherlich mit Blick auf alle m\u00f6glichen und unm\u00f6glichen Zahlen fragen. Anstatt nun dar\u00fcber nachzudenken, ob und wie dieses Produkt durch eine Dynamisierung k\u00fcnftig noch verbessert werden k\u00f6nnte, sch\u00fcttet die Linke lieber das Kind mit dem Bade aus und will die staatlich gef\u00f6rderte Zusatzversicherung mit einem Federstrich abschaffen.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":619,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen eine solidarische B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":620,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Ziel ist es doch, den Menschen die Chance auf Vorsorge zu erschweren.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":621,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Quatsch!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":622,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen, dass das Teilleistungsprinzip abgeschafft wird und der Staat zuk\u00fcnftig einfach f\u00fcr alles aufkommt. Das ist sinngem\u00e4\u00df das, was in Ihrem Antrag steht.\n\nDieser folgt damit einem bekannten Muster:","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":623,"sitzung":27,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":624,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"einerseits den Menschen Angst machen und ihnen andererseits Wunderdinge versprechen,","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":625,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ja!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":626,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"immer nach dem Motto: Am Ende werden andere f\u00fcr euch die Zeche zahlen.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":627,"sitzung":27,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So sind sie!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":628,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich zeigt sich auch hier wieder, dass Ihnen jeglicher Anreiz zu eigener Initiative, zu eigener Verantwortung und zu privater Vorsorge zutiefst zuwider ist. Die Botschaft Ihres Antrags lautet im Grunde: Macht euch keine Gedanken, Leute, der Staat wird es schon richten. - Das ist absolut unverantwortlich.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517517,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":630,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, der vorliegende Antrag ist auch aus einem anderen Grund ein \u00e4rgerliches Dokument. Man fragt sich n\u00e4mlich angesichts der Ausf\u00fchrungen zur gesetzlichen Pflegeversicherung, ob die Kolleginnen und Kollegen von der Linken eigentlich den Koalitionsvertrag gelesen haben. Falls nicht, will ich hier im Plenum kurz feststellen:","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":631,"sitzung":27,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh nein! Bitte nicht vorlesen!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":632,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"CDU, CSU und SPD haben sich in ihrem Koalitionsvertrag auf die umfassendste Reform der gesetzlichen Pflegeversicherung seit ihrer Einf\u00fchrung 1995 verst\u00e4ndigt.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517521,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":634,"sitzung":27,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das musste ja auch sein, nachdem Sie das vorher schon jahrelang verschleppt haben!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":635,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden die Leistungsbetr\u00e4ge dynamisieren, den Schl\u00fcssel f\u00fcr Betreuungskr\u00e4fte pro Pflegebed\u00fcrftigem deutlich senken, Leistungen wie Kurzzeit- und Verhinderungspflege flexibilisieren,","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":636,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Alles mit Eigenbeteiligung!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":637,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Wohnumfeldes verst\u00e4rken, einen Pflegevorsorgefonds in H\u00f6he von 1,2 Milliarden Euro j\u00e4hrlich schaffen und vor allem Menschen mit Demenzerkrankung und ihre Angeh\u00f6rigen weit st\u00e4rker als bisher unterst\u00fctzen, indem wir eine Neudefinition des Pflegebegriffs vornehmen. Schlie\u00dflich werden wir f\u00fcr deutlich mehr und f\u00fcr gut ausgebildete und f\u00fcr ordentlich bezahlte Fachkr\u00e4fte in der Pflege sorgen.\n\nDie Reform der gesetzlichen Pflegeversicherung, wie ich sie hier skizziert habe, ist ein zentrales politisches Vorhaben dieser Koalition. Daran konstruktiv mitzuwirken, sind alle in diesem Hause aufgefordert und eingeladen; das gilt ausdr\u00fccklich auch f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen der Linken.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517526,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":639,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb haben wir ja einen guten Antrag!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":640,"sitzung":27,"speaker":"Gegenruf der Abg. Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Der Antrag ist nicht gut!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":641,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Elisabeth Scharfenberg hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":642,"sitzung":27,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Im vorliegenden Antrag der Linksfraktion finden sich einige Forderungen, die wir Gr\u00fcne durchaus mittragen und unterstreichen k\u00f6nnen, die sinnvoll sind. Es ist v\u00f6llig richtig, dass wir endlich eine klare Regelung f\u00fcr eine j\u00e4hrliche Anpassung der Pflegeleistungen brauchen. Jetzt ist es n\u00e4mlich so, dass die Bundesregierung alle drei Jahre so Pi mal Daumen bestimmt, wie viel sie denn geben will. Bei der geplanten Pflegereform von Schwarz-Rot soll es genauso laufen. Es wird keine objektive Rechnung geben, sondern es wird geschachert werden: Leistungsanhebung um 3 Prozent, 4 Prozent oder 5 Prozent? Wer bietet mehr? Wer geht drunter? Entscheidung nach Gusto oder danach, wer sich gerade durchsetzt! So ein Vorgehen f\u00fchrt nicht nur zu einer Entwertung der Leistungen; es f\u00fchrt zu einer Entwertung der Pflegeversicherung an sich.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517531,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":644,"sitzung":27,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sagen, dass die Leistungen regelgebunden zu zwei Dritteln entlang der Lohn- und zu einem Drittel entlang der Inflationsentwicklung angepasst werden m\u00fcssen. Das w\u00e4re sachgerecht, weil sich die Pflegekosten in etwa zu zwei Dritteln aus Personalkosten und zu einem Drittel aus Sachkosten zusammensetzen. Das ist \u00fcbrigens keine neue gr\u00fcne Forderung. Wir fordern das schon seit 2012 genau so in unserem Konzept der gr\u00fcnen Pflege-B\u00fcrgerversicherung. Sch\u00f6n, dass die Linksfraktion diesen Vorschlag von uns \u00fcbernommen hat!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517533,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":646,"sitzung":27,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig ist auch die Forderung, den Pflege-Bahr wieder abzuwickeln. Der Pflege-Bahr war und ist weder gerecht noch sinnvoll, und deshalb muss er - ganz klar - wieder abgeschafft werden.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517535,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":648,"sitzung":27,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der uns\u00e4gliche Pflege-Bahr wurde von Schwarz-Gelb eingef\u00fchrt - gegen den Rat der \u00fcberragenden Mehrheit aller Fachverb\u00e4nde, gegen den Rat der Expertinnen und Experten sowie der versammelten Opposition. Damals war die SPD nat\u00fcrlich auch dagegen, weil ja noch Opposition. F\u00fcr 2013 rechneten Sie mit 1,5 Millionen Pflege-Bahr-Vertr\u00e4gen. Sie haben das vollkommen \u00fcbersch\u00e4tzt. Herr R\u00fcddel, die Rechnung, die Sie gerade vorgetragen haben, klingt ein bisschen wie Pfeifen im Walde. Es sind bis heute - April 2014 - gerade einmal 400 000 Vertr\u00e4ge abgeschlossen worden. Das ist kein Erfolg; das ist ein Witz. Der Pflege-Bahr bringt nichts. Alle haben es Ihnen gesagt. Aber Sie wollten es damals nicht h\u00f6ren, und Sie wollen es jetzt nicht h\u00f6ren. Die SPD h\u00f6rt jetzt leider auch weg. Die SPD hat inzwischen kein Problem mehr mit dem Pflege-Bahr. Die pflegepolitischen \u00dcberzeugungen der SPD sind sehr schnell auf der Strecke geblieben. Schade!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517537,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":650,"sitzung":27,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit einigem im Antrag sind wir nicht einverstanden:\n\nDa ist die Forderung der Linken, aus der Pflegeversicherung eine Vollversicherung zu machen. Sie geben da ein ganz sch\u00f6n voreiliges Versprechen ab. Verdi hat 2012 ein Gutachten \u00fcber die Auswirkungen einer Pflegevollversicherung ver\u00f6ffentlicht. Klar wird: Es gibt viele Unsicherheiten. Was w\u00fcrde eine Vollversicherung eigentlich bezahlen? Wie teuer w\u00e4re eine Vollkasko-Pflegeversicherung? Teurer als heute auf jeden Fall! Es gibt da mehr Fragen als Antworten.\n\nAnders beim Pflege-Bahr. Da sind alle Fragen beantwortet. Ich werde noch einmal ganz deutlich: Der Pflege-Bahr ist eine Luftnummer und nichts anderes -","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517539,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":652,"sitzung":27,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00fcbrigens genauso wie der Pflegevorsorgefonds, den die GroKo n\u00e4chstes Jahr einf\u00fchren will.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517541,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":654,"sitzung":27,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00f6chte ich Ihnen ein abenteuerliches Interview mit dem gesundheitspolitischen Sprecher der Unionsfraktion, Jens Spahn, vom 11. M\u00e4rz in der Berliner Zeitung nicht vorenthalten. \u201eSicher wie das Gold der Bundesbank\u201c, das war der Titel des Artikels. Darin erkl\u00e4rt uns Herr Spahn den Pflegevorsorgefonds. Der Fonds, sagt er, werde so sicher sein wie das Gold, das bei der Bundesbank lagert. Dann empfiehlt der gelernte Bankkaufmann Herr Spahn, dass man das Geld aus dem Fonds doch bitte sch\u00f6n - ich zitiere - \u201est\u00e4rker in Aktien oder Unternehmensanleihen \u2026 oder auch in ausl\u00e4ndische Anlagen\u201c stecken solle.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":655,"sitzung":27,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, genau! Damit kennt er sich aus!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":656,"sitzung":27,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man m\u00fcsse h\u00f6here Renditen erwirtschaften. Au\u00dferdem sei die Idee des Sparens schon \u201eein Wert an sich\u201c.\n\n\u00dcbrigens ist sich die Fachwelt einig, dass der Fonds nicht funktionieren wird. Das interessiert aber Herrn Spahn und die CDU\/CSU nicht. Das l\u00e4sst tief blicken. Ich hoffe, die SPD schwingt sich dazu auf, diesen Unsinn endlich zu Ende zu bringen.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517545,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":658,"sitzung":27,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Inmitten einer weltweiten Finanzkrise mit dem Geld der Versicherten zu zocken, den Menschen M\u00e4rchen \u00fcber goldene T\u00f6pfe - damit ist der Vorsorgefonds gemeint - zu erz\u00e4hlen, das bezeichne ich nicht als ernsthafte und nachhaltige Finanzierung. Um das Kraut fettzumachen, klammert sich die Gro\u00dfe Koalition auch noch am unsolidarischen und \u00e4u\u00dferst erfolglosen Pflege-Bahr fest. Sie sollten die Menschen nicht f\u00fcr dumm verkaufen. Eine solide Finanzierung der Pflege schaut anders aus.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517547,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":660,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Mechthild Rawert f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517549,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":662,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Im Mai 1994 verabschiedete der Deutsche Bundestag das Gesetz zur sozialen Absicherung des Risikos der Pflegebed\u00fcrftigkeit. Die soziale Pflegeversicherung als f\u00fcnfte S\u00e4ule der Sozialversicherung in Deutschland ward geboren. Dieser Beschluss war ein sozialpolitischer Meilenstein; er war aber auch keine einfache Geburt. Dieser Geburt gingen damals 20 Jahre intensive und breite Diskussionen voraus. Es wurden debattiert die Situation der Pflegebed\u00fcrftigen, die Folgen des demografischen Wandels und auch die finanziellen Belastungen der Kommunen - heute immer noch aktuelle Themen. Kurz vor dem 20. Geburtstag dieses Gesetzes sei es erlaubt, hier schon einmal zu gratulieren: Happy Birthday, liebe SPV, liebe soziale Pflegeversicherung! Du hast dich trotz schwerwiegender struktureller Reformstaus zu einer in der Bev\u00f6lkerung akzeptierten Sozialversicherung entwickelt.\n\nDie soziale Pflegeversicherung war von Anfang an als Teilleistungssystem, als Teilkaskoversicherung, wie sie in der Bev\u00f6lkerung h\u00e4ufig genannt wird, konzipiert. Ja, es ist richtig: Es sind notwendige Leistungsverbesserungen vorzunehmen. Die bisherigen Verbesserungen durch die verschiedensten Gesetze in der ambulanten und station\u00e4ren Pflege reichen noch nicht aus. Darauf hat die Expertenkommission, darauf haben aber auch die ambulanten Tr\u00e4ger und viele andere aufmerksam gemacht. Wir selber erleben dies tagt\u00e4glich, wenn wir in die entsprechenden Einrichtungen gehen.\n\nWir wollen die eng richtungsbezogene Definition der Pflegebed\u00fcrftigkeit \u00fcberwinden und nat\u00fcrlich sehr viel mehr f\u00fcr Menschen tun, die an Demenz erkrankt sind, und vor allen Dingen f\u00fcr Menschen, die an psychischen Erkrankungen leiden. Wir brauchen hier mehr Leistungsanspr\u00fcche. Das ist uns als Gro\u00dfer Koalition aber sehr bewusst. Deshalb werden wir daf\u00fcr sorgen, dass in dieser Legislaturperiode nachhaltige strukturelle Reformen erfolgen werden.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517551,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":664,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann m\u00fcssen Sie als Erstes den Pflege-Bahr abschaffen!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":665,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben in der Koalitionsvereinbarung f\u00fcr den Bereich Pflege sehr viele Ma\u00dfnahmen vereinbart; denn wir wollen, dass Pflege als gesamtgesellschaftliche Aufgabe von allen gesehen und auch wahrgenommen wird.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517554,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":667,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen die z\u00fcgige Neuordnung des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs. Wir wollen eine Dynamisierung der Leistungss\u00e4tze, um so den \u00fcberproportionalen Eigenfinanzierungsanteil nicht weiter steigen zu lassen.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517556,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":669,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen Verbesserungen bei der Vereinbarkeit von Berufst\u00e4tigkeiten und Pfleget\u00e4tigkeiten. Wir wollen eine Aufwertung der Pflegeberufe. Wir wollen ein Pflegeberufegesetz mit einheitlicher Grundausbildung und darauf aufbauender Spezialisierung. Wir wollen die Kostenfreiheit der Ausbildung.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517558,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":671,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Die so gewonnenen Mehreinnahmen bei der Pflege dienen uns allen. Wir wollen eine gute Pflegeinfrastruktur, und weil wir das wollen, sagen wir allen Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen: Dazu geh\u00f6rt eine Dynamisierung der Leistungss\u00e4tze. Ich verspreche Ihnen, Frau Zimmermann, sie wird kommen.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":672,"sitzung":27,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wann, Mechthild, wann?","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":673,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Gucken wir mal!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":674,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben in der Diskussion vorhin schon geh\u00f6rt, dass die Pflegeversicherung auf der Leistungsseite eine B\u00fcrgerversicherung ist; denn jede und jeder bekommt, unabh\u00e4ngig davon, ob sie oder er bei einer privaten oder in der gesetzlichen Pflegeversicherung versichert ist, die gleichen Leistungen.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":675,"sitzung":27,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann macht doch die Finanzseite auch zu einer B\u00fcrgerversicherung!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":676,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, es stimmt: Am liebsten w\u00e4re uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten zur Bek\u00e4mpfung der chronischen Unterfinanzierung der gesetzlichen Pflegeversicherung eine B\u00fcrgerversicherung auch auf der Finanzierungsseite gewesen. Wir haben f\u00fcr diese Legislaturperiode aber andere Modelle verabredet.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":677,"sitzung":27,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht definitiv nicht voran!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":678,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft jetzt nicht, dass wir gegen eine B\u00fcrgerversicherung sind;","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":679,"sitzung":27,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber auch nicht daf\u00fcr!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":680,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"wir verschieben sie.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":681,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wird ins Archiv verschoben!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":682,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke, das ist gekl\u00e4rt zwischen uns. Jetzt haben wir einen Koalitionsvertrag zu erf\u00fcllen. Unser B\u00fcrgerversicherungskonzept bleibt aber nach wie vor aktuell.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517571,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517572,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":27,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach ja?","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517573,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":686,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Die in dem Antrag der Linken gew\u00fcnschte langfristige Abschaffung des Teilleistungsprinzips ist keine L\u00f6sung; das lehnen wir ab.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517575,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Heiko Schmelzle [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":688,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Vorhin ist schon darauf hingewiesen worden: Es gibt Konzepte f\u00fcr eine Vollkaskoversicherung, die aber teilweise noch auf unzureichenden Annahmen beruhen, und die Berechnungen sind auch nicht positiv, einmal abgesehen davon, dass ich mich frage, wer das finanzieren soll.\n\nDoch kommen wir zum Pflege-Bahr. Erinnern Sie sich noch? Im Rahmen des am 1. Januar 2013 in Kraft getretenen Pflege-Neuausrichtungs-Gesetzes hat die damalige schwarz-gelbe Regierung begonnen, private Pflegezusatzversicherungen zu f\u00f6rdern. Zumindest in der FDP hat mensch sich dar\u00fcber gefreut, wie ich heute geh\u00f6rt habe: Herr R\u00fcddel pers\u00f6nlich auch.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":689,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er freut sich jetzt!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":690,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, er freut sich und findet das toll. - Das war aber, wie gesagt, mehr ein FDP-Kind. Der damalige FDP-Generalsekret\u00e4r, Christian Lindner, hatte auch gleich einen passenden Namen daf\u00fcr: Das ist der Pflege-Bahr, den wir jetzt einf\u00fchren. - Dieser Pflege-Bahr ist f\u00fcr alle Versicherungsnehmerinnen und Versicherungsnehmer unabh\u00e4ngig vom jeweiligen Einkommen gleich hoch. Sie m\u00fcssen mindestens 180 Euro zahlen; davon werden 60 Euro staatlich gef\u00f6rdert.\n\nEs blieb kein Geheimnis: Die SPD, Sozialverb\u00e4nde, Verbrauchersch\u00fctzerinnen und Verbrauchersch\u00fctzer, Fachinstitute, Linke, Gr\u00fcne, sie alle lehnten die Einf\u00fchrung des Pflege-Bahrs ab.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":691,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Die SPD auch!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":692,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"- Habe ich gesagt; ich habe sie sogar als Erste genannt. - Mit der Einf\u00fchrung des Pflege-Bahrs waren n\u00e4mlich zwei Botschaften verbunden: Zum einen sollte damit laut Begr\u00fcndung im Gesetzentwurf ein Anreiz zu zus\u00e4tzlicher Pflegevorsorge geschaffen werden, quasi erg\u00e4nzend zum Teilleistungssystem. Es gab aber auch noch eine zweite Botschaft - die lag schon ein bisschen zur\u00fcck -: Die Einf\u00fchrung einer einkommensunabh\u00e4ngigen privaten Pflegezusatzversicherung wurde, beispielsweise im Koalitionsvertrag von Schwarz-Gelb von 2009, mit einer substitutiven Wirkung begr\u00fcndet. Das hei\u00dft, damit ist eine Verlagerung von Finanzierungsverantwortung von der umlagefinanzierten Sozialversicherung zur kapitalgedeckten Privatversicherung intendiert. Glauben Sie mir: Das will die SPD nicht. Wir sind nach wie vor f\u00fcr starke Umlagefinanzierungssysteme.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":693,"sitzung":27,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Produkt ist das gleiche, die Erkl\u00e4rung ist eine andere!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":694,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielleicht zur Aufkl\u00e4rung: Durch die Finanzkrise sind am besten die Versicherungen gekommen, die ein umlagegef\u00f6rdertes System hatten.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":695,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Mischung macht\u2019s!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":696,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Es war viel sicherer, das Geld dort angelegt zu haben, als bei privaten, profitorientierten Unternehmen. Infolgedessen werden wir in Zukunft sicherlich auch noch einmal dar\u00fcber reden - das gilt auch in Bezug auf andere Bereiche -, was gute Formen der F\u00f6rderung sind.\n\nDie Linke fordert in ihrem Antrag auch, den Pflege-Bahr r\u00fcckabzuwickeln, und einen Stopp der Pflegeversicherung. Alle Verbrauchersch\u00fctzerinnen und Verbrauchersch\u00fctzer - das sind auch Rechtsschutzexperten - sagen aber: Das ist leider gar nicht m\u00f6glich; denn diejenigen, die einen Vertrag abgeschlossen haben, bauen darauf, dass es die F\u00f6rderung weiterhin gibt.\n\nAll diejenigen, die jetzt sagen: \u201eEs waren 1,5 Millionen Vertr\u00e4ge geplant; herausgekommen sind allerdings nur 400 000\u201c, haben recht.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":697,"sitzung":27,"speaker":"Erwin R\u00fcddel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bis jetzt!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":698,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"- Es waren schon bis 2013 1,5 Millionen Vertr\u00e4ge angedacht.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":699,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie beziehen sich auf die Zukunft!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":700,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wurde auch bei der Aufstellung des Haushalts ber\u00fccksichtigt. In der mittelfristigen Finanzplanung f\u00fcr die Jahre 2014, 2015 und 2016 waren f\u00fcr diese staatliche Zusatzversicherung n\u00e4mlich noch jeweils 100 Millionen Euro vorgesehen. In den Haushalt 2014 eingestellt - ich finde, diese Bundesregierung ist hier kl\u00fcger als die vorherige - werden aber nur 33 Millionen Euro. Es hat hier eine gute Kooperation zwischen den Fach- und Finanzpolitikern gegeben. Das muss man hier gar nicht weiter kommentieren. Wir werden uns sicherlich sp\u00e4testens in einem Jahr noch einmal dar\u00fcber unterhalten. Dass ich pers\u00f6nlich - das sage ich als Sozialdemokratin - keine Anh\u00e4ngerin der Privatisierung von Vorsorge bin, ist, denke ich, unbestritten: Es schadet auch nicht dem Koalitionsfrieden, wenn ich das hier so deutlich sage.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":701,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aber wichtig!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":702,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Bitte an alle ist: Die Pflege geh\u00f6rt in die Mitte der Gesellschaft und muss noch viel mehr Gegenstand der Diskussionen des Deutschen Bundestages sein. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten viel von uns. Packen wir es an! Machen wir daraus: gesagt, getan, gerecht!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517591,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":704,"sitzung":27,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann verplempert nicht so viel Geld f\u00fcr falsche Sachen!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":705,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Tino Sorge f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517594,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":707,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Zimmermann, ich habe Ihnen genau zugeh\u00f6rt","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":708,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr gut!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":709,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und muss Ihnen leider sagen: Es hat sich in der bisherigen Debatte im Grunde genau das best\u00e4tigt, was aus Ihrem Antrag bereits hervorging. Entweder haben Sie nicht verstanden, dass wir von der Systematik her \u00fcber eine Pflegezusatzversicherung reden, oder Sie blenden das ganz bewusst aus, um hier Effekthascherei zu betreiben. Deshalb werden wir, wie Sie schon gesagt haben, diesen Schritt nicht mit Ihnen gehen, sondern den Antrag ablehnen - zu Recht, wie ich finde.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517598,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":711,"sitzung":27,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Schade eigentlich!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":712,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was sind die Fakten? Sie sind teilweise schon angesprochen worden:","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":713,"sitzung":27,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht wirklich! Das muss man einmal ganz klar sagen!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":714,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bis zum Jahr 2050 werden wir mit ungef\u00e4hr 4,5 Millionen Pflegebed\u00fcrftigen rechnen m\u00fcssen. Damit sind dann circa 44 Prozent der pflegenahen Generation - das hei\u00dft derjenigen, die \u00fcber 80 Jahre alt sind - Nutznie\u00dfer von Pflegeleistungen. Das hat zur Folge, dass die Pflegekosten nicht nur insgesamt, sondern auch individuell ansteigen werden. Durch das stark ansteigende Lebensalter - die Menschen in unserem Land werden immer \u00e4lter, wor\u00fcber wir uns alle ja freuen - und den medizinischen Fortschritt liegt es in der Natur der Sache, dass die Pflegeaufwendungen steigen. Gerade deshalb ist es eben so wichtig, dass wir als Politiker denjenigen, deren Pflegesituation konkret ist, den Pflegebed\u00fcrftigen und denen, die in die Pflege eingebunden sind, zur Seite stehen, sinnvolle Angebote unterbreiten und Unterst\u00fctzung zuteilwerden lassen.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517603,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Christine Lambrecht [SPD]","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":716,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Pflegesystem muss auf ein breites Fundament gestellt werden. Aus Sicht der Union ist ein Baustein nat\u00fcrlich die staatliche Pflegeversicherung, von der aufgrund ihrer stetigen Weiterentwicklung sehr viele pflegebed\u00fcrftige Menschen profitieren, und das ist auch gut. Als weiteren Baustein gibt es die private Pflegezusatzversicherung, die viele im Haus schon liebevoll Pflege-Bahr genannt haben.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":717,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Na ja, nicht gerade liebevoll!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":718,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Was Sie so empfinden!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":719,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich habe das so empfunden, Frau Zimmermann.\n\nDiese Pflegezusatzversicherung - ich sage ganz bewusst: Pflegezusatzversicherung - erg\u00e4nzt das staatliche System. Das hei\u00dft, das ist ein Angebot an diejenigen, die freiwillig eine Zusatzversicherung abschlie\u00dfen m\u00f6chten. Die Zahlen sind schon genannt worden: T\u00e4glich werden 1 600 Neuvertr\u00e4ge abgeschlossen. Insgesamt gibt es mittlerweile zwischen 400 000 und 500 000 Vertr\u00e4ge. Man sieht: Die Zusatzversicherung wird angenommen. Es geht hier auch um den Kontext der Eigenvorsorge. Wir wollen ja die Menschen zu immer mehr Eigenvorsorge animieren.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":720,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wird nicht angenommen! Die Menschen sind sturer, als Sie denken!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":721,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade meine Generation ist sich dessen bewusst, dass wir eigenverantwortlich vorsorgen m\u00fcssen.\n\nSchauen Sie sich doch einmal die Vorz\u00fcge der Pflegezusatzversicherung an; sie liegen doch auf der Hand. Es gibt keine Risikozuschl\u00e4ge. Es gibt keine altersbedingten Pr\u00e4miensteigerungen. Es gibt keine Gesundheitspr\u00fcfung.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":722,"sitzung":27,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Und keine Dynamisierung!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":723,"sitzung":27,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor allen Dingen das Letzte ist doch sehr solidarisch!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":724,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft: All diejenigen, die fr\u00fcher keine M\u00f6glichkeit hatten, in diesem Bereich eine Versicherung abzuschlie\u00dfen, haben jetzt Zugang zu einer Pflegezusatzversicherung.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517613,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":726,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da wir gerade bei der Systematik sind: Diese Versicherung war von vornherein - das ist schon angeklungen - als Zusatzversicherung geplant. Es stand nie im Raum, dass es eine Komplettversicherung werden sollte. Die Versicherten - auch meine Generation - wissen: Es handelt sich um eine Zusatzversicherung. Dieses System hat sich bew\u00e4hrt.\n\nMit dieser Pflegezusatzversicherung - ich habe es schon gesagt - ist private Vorsorge \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich geworden. Deshalb meine Bitte an die Kolleginnen und Kollegen von den Linken, den Gr\u00fcnen und auch an Sie, Frau Rawert - ich wei\u00df nicht, ob ich Sie richtig verstanden habe -: Lassen Sie die Pflegezusatzversicherung doch erst einmal wirken!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":727,"sitzung":27,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann sie ja nicht abschaffen!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":728,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir uns doch erst einmal an, wie sie sich auswirkt! Es ist doch vern\u00fcnftig, wenn die Evaluation seri\u00f6s sein soll, sie erst nach einem l\u00e4ngeren Zeitraum vorzunehmen und nicht schon nach einem Jahr.\n\nWir sind der Meinung, dass die Pflegezusatzversicherung eine ausgewogene Balance zwischen Beitrag und Versicherungsleistung darstellt. Die Lage der Versicherten war vor Einf\u00fchrung dieser Versicherung wesentlich schlechter; das sollte hier niemand vergessen. Eine solche Zuschussversicherung bietet die Chance auf mehr Eigenverantwortung, sch\u00e4rft aber gleichzeitig den Blick f\u00fcr die Kosten und sensibilisiert daf\u00fcr, welch gro\u00dfe Herausforderung die Pflege ist.\n\nDas aktuelle System zeigt, dass Pflegebed\u00fcrftigkeit kein individuelles Problem ist; diese Thematik betrifft immer die ganze Familie. Wir d\u00fcrfen in diesem Zusammenhang nie vergessen, dass Pflegezeiten, der interfamili\u00e4re Einsatz im Falle einer Pflegebed\u00fcrftigkeit, heutzutage wesentlich st\u00e4rker gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt wird, als das noch vor Jahren der Fall war. Das ist ein Erfolg; das k\u00f6nnen wir doch einmal sagen. Die Bundesregierung setzt mit Karl-Josef Laumann als Beauftragten f\u00fcr Pflege ein weiteres deutliches Zeichen.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517617,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":730,"sitzung":27,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Versicherten, die Pflegebed\u00fcrftigen, die Angeh\u00f6rigen und die Pflegekr\u00e4fte in Deutschland sowie alle Familien, die sich mit der Pflegesituation auseinandersetzen m\u00fcssen, k\u00f6nnen weiterhin auf eine gute, verl\u00e4ssliche und vertrauensvolle Versicherung bauen. Daf\u00fcr steht die Bundesregierung. Daf\u00fcr stehen wir als Union. Daf\u00fcr steht die Koalition.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517619,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":732,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Sorge, das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Dazu gratuliere ich Ihnen im Namen des gesamten Hauses herzlich und w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg in Ihrer Arbeit.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517621,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":734,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Heiko Schmelzle f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517623,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517624,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":27,"speaker":"Heiko Schmelzle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Besonders begr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte ich die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin, Frau Widmann-Mauz. F\u00fcr mich ist ihre Pr\u00e4senz als Vertreterin der Regierung an einem Freitagnachmittag im Plenum des Deutschen Bundestages","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":737,"sitzung":27,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Selbstverst\u00e4ndlich!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517626,"profile_url":null,"sequence":738,"sitzung":27,"speaker":"Heiko Schmelzle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"ein deutliches Zeichen daf\u00fcr, welch hohen Stellenwert das Thema Pflege in der 18. Wahlperiode f\u00fcr die Koalitionsfraktionen hat.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517627,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517628,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":27,"speaker":"Heiko Schmelzle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Deutschen sind heute weit \u00fcber den Eintritt in den Ruhestand hinaus deutlich r\u00fcstiger, als es gleichaltrige Senioren vor einigen Jahrzehnten gewesen sind. Wir werden immer \u00e4lter. M\u00e4nner haben mittlerweile eine Lebenserwartung von 78 Jahren, Frauen von circa 83 Jahren. Das steigende Durchschnittsalter ist erfreulich, stellt unsere Gesellschaft jedoch vor immer gr\u00f6\u00dfere Herausforderungen; denn die Zahl derjenigen, die auf Pflege bzw. Hilfe angewiesen sind, steigt ebenfalls stetig.\n\nMit Weitblick wurde bereits 1995 unter der Regie des damaligen CDU-Arbeitsministers Norbert Bl\u00fcm die gesetzliche Pflegeversicherung eingef\u00fchrt. Ziel war es, allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern f\u00fcr den Fall der Pflegebed\u00fcrftigkeit eine Basisabsicherung zu gew\u00e4hrleisten. Man legte sich damals ganz bewusst auf das Teilleistungsprinzip fest, um \u00fcberbordende Beitragskosten zu vermeiden, die eine vollst\u00e4ndige Absicherung des Pflegebed\u00fcrftigkeitsrisikos mit sich gebracht h\u00e4tte.\n\nIn der letzten Wahlperiode haben wir nun zum 1. Januar 2013 eine staatliche F\u00f6rderung in Kraft gesetzt, die die Eigenvorsorge im Rahmen einer privaten Pflegezusatzversicherung unterst\u00fctzt. Zum Beispiel erreichen auf diese Weise junge Menschen im Alter zwischen 20 und 40 Jahren mit einem Eigenbeitrag von 10 Euro monatlich und einer staatlichen F\u00f6rderung von 5 Euro monatlich tendenziell deutlich mehr, als das Mindestsicherungsziel von 600 Euro in Pflegestufe III vorsieht. Im Idealfall sind dies bis zu 1 400 Euro \u00fcber den Erstattungsbetrag hinaus, der bereits durch die gesetzliche Pflegeversicherung gezahlt wird.\n\nDie Zahlen des Verbandes der Privaten Krankenversicherung sind eindeutig. Vor Einf\u00fchrung der staatlichen F\u00f6rderung hatten circa 1,8 Millionen Menschen eine private Pflegezusatzversicherung. Seit deren Einf\u00fchrung sind bereits 500 000 neue Vertr\u00e4ge abgeschlossen worden. Dies entspricht innerhalb k\u00fcrzester Zeit einer Steigerung um 27 Prozent. Das hei\u00dft, der von uns bzw. von der Politik gesetzte Anreiz hat insofern die gew\u00fcnschte Wirkung entfaltet, vielleicht nicht im gew\u00fcnschten Ma\u00dfe, aber die Richtung ist vorgegeben. Wenn aktuell 1 600 Vertr\u00e4ge pro Tag dazukommen, dann ist das doch ein Erfolg.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517629,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517630,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":27,"speaker":"Heiko Schmelzle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Zahlen werden durch die aktuelle repr\u00e4sentative Allensbach-Umfrage untermauert. In dieser wurden rund 2 000 Menschen zum Thema Pflege befragt. 60 Prozent der Befragten hielten eine staatlich bezuschusste private Pflegezusatzversicherung f\u00fcr eine gute Sache.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":743,"sitzung":27,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immerhin!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517632,"profile_url":null,"sequence":744,"sitzung":27,"speaker":"Heiko Schmelzle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was k\u00f6nnen wir aus den erw\u00e4hnten Zahlen schlie\u00dfen? Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verstehen, dass man erg\u00e4nzend Eigenvorsorge betreiben muss. Vor diesem Hintergrund muss man die Basisversorgung sehen.\n\nDie Fraktion Die Linke will mit ihrem Antrag die staatliche F\u00f6rderung der erg\u00e4nzenden privaten Pflegeversicherung stoppen und w\u00fcnscht eine R\u00fcckabwicklung der 500 000 bereits abgeschlossenen Vertr\u00e4ge. Des Weiteren fordern die Antragsteller langfristig einen Umbau der Pflegeversicherung zu einer \u201eVollkaskoversicherung\u201c. Ich frage mich ernsthaft, wer das am Ende bezahlen soll.\n\nDie Linke verschlie\u00dft in diesem Zusammenhang aus meiner Sicht die Augen vor den anstehenden Herausforderungen, die sich uns aufgrund einer alternden Bev\u00f6lkerung stellen. Besonders irritiert war ich, im Antrag der Linken Folgendes zu lesen - ich zitiere -:\n\nDie gef\u00f6rderten Tarife sind aufgrund des Kontrahierungszwangs und der fehlenden risikobezogenen Pr\u00e4mienkalkulation teurer als vergleichbare nicht gef\u00f6rderte Produkte.\n\nJetzt kommt der springende Punkt:\n\nDas f\u00fchrt zu einer negativen Risikoselektion und weiteren Beitragssteigerungen.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":745,"sitzung":27,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das passt nicht zusammen!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517634,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":27,"speaker":"Heiko Schmelzle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sehe ich v\u00f6llig anders. Ich sehe es gerade als die soziale Komponente der staatlichen F\u00f6rderung der erg\u00e4nzenden privaten Pflegeversicherung an, dass auch Menschen mit Vorerkrankungen noch aktiv etwas tun k\u00f6nnen, um ihr pers\u00f6nliches Risiko einer Pflegebed\u00fcrftigkeit finanziell abzusichern.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517635,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517636,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":27,"speaker":"Heiko Schmelzle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Linke m\u00f6chte also gerade jenen die M\u00f6glichkeit der staatlich gef\u00f6rderten Eigenvorsorge nehmen, denen die geltende Regelung am meisten hilft.\n\nIch m\u00f6chte den Antragstellern abschlie\u00dfend ein Zitat von Mahatma Gandhi mit auf den Weg geben. Es lautet wie folgt:\n\nWir haben die Pflicht, stets die Folgen unserer Handlungen zu bedenken.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit bei meiner ersten Rede.","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":517637,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":517638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":750,"sitzung":27,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Schmelzle, Sie sagten es abschlie\u00dfend: Das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Auch Ihnen alles Gute f\u00fcr Ihre weitere Arbeit!","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":517639,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":27,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 21 Soziale Pflegeversicherung","top_id":13880,"type":"poi","wahlperiode":18}]