[{"id":139259,"sequence":0,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nZuallererst m\u00f6chte ich von ganzem Herzen in unserem Hohen Haus die Oppositionsf\u00fchrerin des Unterhauses des Parlaments der Republik der Union Myanmar, Frau Aung San Suu Kyi, mit ihrer Delegation begr\u00fc\u00dfen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139260,"sequence":1,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139261,"sequence":2,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Nachdem Sie bereits gestern ein Treffen mit unserem Bundestagspr\u00e4sidenten Professor Lammert hatten, freuen wir uns von Herzen, dass wir Sie heute bei uns im Plenum begr\u00fc\u00dfen k\u00f6nnen. Seien Sie sich sicher: Wir bewundern Ihren gro\u00dfen Mut. Wir bewundern Ihre Geradlinigkeit und Ihre Kraft, weltweit f\u00fcr Freiheit und Demokratie einzutreten.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139262,"sequence":3,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139263,"sequence":4,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Im Namen des ganzen Hauses w\u00fcnschen wir Ihnen f\u00fcr Ihren Aufenthalt in Berlin und f\u00fcr Ihr weiteres parlamentarisches Wirken in Ihrer Heimat viel Erfolg, viel Kraft und alles Gute. Genie\u00dfen Sie jetzt eine Haushaltsdebatte im Deutschen Bundestag!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139264,"sequence":5,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139265,"sequence":6,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Wir setzen die Haushaltsberatungen fort.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 1 a und 1 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2014 (Haushaltsgesetz 2014)\n\nDrucksache 18\/700\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nFinanzplan des Bundes 2013 bis 2017\n\nDrucksache 17\/14301\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsausschuss\n\nAm Dienstag haben wir f\u00fcr die heutige Aussprache eine Redezeit von insgesamt 3 Stunden 41 Minuten beschlossen. Bitte halten Sie sich an die Redezeiten.\n\nWir beginnen die heutigen Haushaltsberatungen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Einzelplan 12.\n\nBeginnen wird diese Debatte der Bundesminister Alexander Dobrindt. Herr Dobrindt, Sie haben das Wort.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139266,"sequence":7,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139267,"sequence":8,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Die deutsche Wirtschaft befindet sich im Aufschwung. Die deutsche Wirtschaft w\u00e4chst stabil und kr\u00e4ftig - das beschreibt das gestern vorgestellte Fr\u00fchjahrsgutachten -: 1,9 Prozent Wachstum in diesem und 2 Prozent Wachstum im n\u00e4chsten Jahr.\n\nDas ist eine gewaltige Leistung, die aber auch gewaltige Herausforderungen f\u00fcr unsere Verkehrssysteme wie auch f\u00fcr unsere Infrastruktur bedeuten wird. Wirtschaftswachstum in einer industrialisierten Gesellschaft bedeutet auch Wachstum der Verkehrsstr\u00f6me. Wirtschaftswachstum und wachsende Verkehrsstr\u00f6me auf einer Infrastruktur, die leistungsf\u00e4hig ist, sind die Grundlage f\u00fcr unseren Wohlstand. Deswegen m\u00fcssen wir die Leistungsf\u00e4higkeit unserer Infrastruktur weiter ausbauen und in die Leistungsf\u00e4higkeit der Infrastruktur investieren.\n\nMeine Damen und Herren, wer glaubt, man k\u00f6nnte Wirtschaftswachstum vom Wachstum der Infrastruktur abkoppeln, wird uns am Schluss vom Wohlstand abkoppeln. Deswegen werden wir das nicht zulassen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139268,"sequence":9,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139269,"sequence":10,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Statt Entkopplungs- und Abkopplungskonzepten f\u00fcr Verkehr und Wirtschaft brauchen wir eine konzertierte Vernetzung aller Verkehrstr\u00e4ger - Stra\u00dfe, Schiene, Wasser, Luft und Datenwege. Damit stehen wir in einer Tradition, die Ludwig Erhard begr\u00fcndet hat. Schon Erhard hat die Verkehrspolitik so beschrieben. Er hat gesagt: Wenn wir erfolgreiche Verkehrspolitik betreiben wollen, dann geht es um die Beantwortung der Frage: Wie kann diese Arbeit Fr\u00fcchte tragen und Fortschritte erzielen? Die Antwort lautet: Wenn sie an einem gesellschaftlichen Leitbild orientiert ist.\n\nEs geht um ein gesellschaftliches Leitbild bei der Verkehrspolitik. Unser Leitbild der Verkehrspolitik kann hei\u00dfen, eine aktivierende Mobilit\u00e4tspolitik in Deutschland zu gestalten. Das bedeutet, dass die Investitionen in Infrastrukturma\u00dfnahmen sich an der verkehrlichen Gesamtwirkung und dem volkswirtschaftlichen Nutzen orientieren m\u00fcssen und an nichts anderem.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139270,"sequence":11,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139271,"sequence":12,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und an der Bezahlbarkeit!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139272,"sequence":13,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Die Beantwortung der Frage, ob wir ein Innovationsland bleiben oder ein Stagnationsland werden, h\u00e4ngt auch davon ab, wie viel wir in unsere Infrastruktur zu investieren bereit sind. Deswegen ist die Sicherung der Leistungsf\u00e4higkeit unserer Verkehrsinfrastruktur eines der zentralen Projekte der Koalition. Wir geben ein klares Bekenntnis ab, dass wir dauerhaft auf einem hohen Niveau in die Infrastruktur investieren wollen.\n\nWir bekommen in wenigen Wochen eine neue Verkehrsprognose auf den Tisch, die f\u00fcr alle Verkehrstr\u00e4ger sehr klar Auskunft geben wird, wie die Verkehre in Zukunft anwachsen werden. Es ist schon heute erkennbar, dass wir deutliche Zuw\u00e4chse bei allen Verkehren bzw. allen Verkehrstr\u00e4gern haben, sowohl auf der Wasserstra\u00dfe als auch auf der Schiene als auch auf der Stra\u00dfe. Dieser Tatsache und den sich daraus ergebenden Herausforderungen m\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich stellen. Das hat diese Koalition dadurch getan, dass sie 5 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich in die Verkehrsinfrastruktur investieren will.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139273,"sequence":14,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"In den Erhalt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139274,"sequence":15,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden diese Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung stellen. Das entwickelt unsere Investitionslinie in den n\u00e4chsten Jahren von in diesem Jahr 10,5 Milliarden Euro auf ein Niveau von \u00fcber 12 Milliarden Euro im Jahr 2017.\n\nAn dieser Stelle darf ich auch einmal ganz herzlich Dankesch\u00f6n an den Bundesfinanzminister und an unsere Haush\u00e4lter sagen. Das ist eine gro\u00dfe Kraftanstrengung, auch f\u00fcr diesen Haushalt. Investitionen in H\u00f6he von \u00fcber 12 Milliarden Euro in die Verkehrssysteme:","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139275,"sequence":16,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hat dieser Haushalt aber nicht! Das ist im Haushalt 2014 nicht drin!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139276,"sequence":17,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das h\u00e4tten sich viele andere gew\u00fcnscht. Das war lange gefordert. Wir schaffen es jetzt. Wir wollen dieses hohe Niveau auch in der Zukunft beibehalten.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139277,"sequence":18,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139278,"sequence":19,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Die 12 Milliarden Euro, die wir erreichen wollen, sind \u00fcbrigens nicht die Spitze, sondern die Basis f\u00fcr weitere Anstrengungen und zus\u00e4tzliche Investitionen, die wir f\u00fcr die Zukunft planen. Wir steigern mit verschiedenen M\u00f6glichkeiten \u00fcbrigens auch die Effizienz dieser dann 12 Milliarden Euro, die wir einsetzen wollen, unter anderem im Hinblick auf die Mehrj\u00e4hrigkeit der Mittel. Wir haben als Verkehrspolitiker jahrelang gerade hier im Parlament daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass wir angesichts der langen Planungszeiten und der Verz\u00f6gerungen, die manchmal durch Klagen - ob gerechtfertigt oder nicht - hervorgerufen werden, die Mittelverwendung n\u00e4her an den Baufortschritt der jeweiligen Ma\u00dfnahme heranbringen. Dazu dient die Mehr- und \u00dcberj\u00e4hrigkeit. Dass dies gelungen ist, ist ein gro\u00dfer Erfolg der Verkehrspolitik in Deutschland.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139279,"sequence":20,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139280,"sequence":21,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen die Nutzerfinanzierung weiterentwickeln. Wir werden die Lkw-Maut verbreitern und vertiefen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139281,"sequence":22,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bislang haben wir aber nur Fehleinnahmen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139282,"sequence":23,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"- Warten Sie es doch einmal ab!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139283,"sequence":24,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann fehlen Ihnen \u00fcber 2 Milliarden!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139284,"sequence":25,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Dass sich die Gr\u00fcnen dar\u00fcber freuen, dass wir aufgrund von Mautmindereinnahmen weniger Geld in die Stra\u00dfe investieren k\u00f6nnen, glaube ich. Aber der Rest des Parlaments findet es bedauerlich und will Ma\u00dfnahmen ergreifen, damit wir mehr und nicht weniger Geld investieren k\u00f6nnen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139285,"sequence":26,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139286,"sequence":27,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt doch ein bisschen billig! Das ist ganz sch\u00f6n peinlich!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139287,"sequence":28,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein 2\u001eMilliarden\u001eLoch!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139288,"sequence":29,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden die Lkw-Maut verbreitern und vertiefen. Deswegen werden wir Mitte 2015 zus\u00e4tzlich tausend Kilometer autobahn\u00e4hnliche Bundesstra\u00dfen bemauten und ab Herbst n\u00e4chsten Jahres Lkws ab 7,5 Tonnen in die Bemautung einbeziehen. Aber das alles f\u00fchrt noch nicht dazu, dass das, was uns das Wegekostengutachten beschert, n\u00e4mlich eine Kalkulationsgrundlage, die unterhalb der bisherigen Mauteinnahmen liegt, komplett ausgeglichen wird; ich habe dar\u00fcber berichtet. Mein \u00c4rger dar\u00fcber ist bisher nicht verflogen. Dass in dieser Legislaturperiode eine der wesentlichen Finanzierungsgrundlagen, die Einnahmen aus der Lkw-Maut, bei steigenden Preisen und Kosten sowie den notwendigen Investitionen in die Stra\u00dfe um 2 Milliarden Euro einbrechen wird, ist in der Tat kein wirklich gutes Zeichen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139289,"sequence":30,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist schon seit einem Jahr bekannt! Das ist doch nichts Neues!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139290,"sequence":31,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Aber das liegt daran, dass die Bemessungsgrundlage daf\u00fcr das Zinssystem ist.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139291,"sequence":32,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bemessungsgrundlage kann man doch mal \u00e4ndern!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139292,"sequence":33,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn sich fast 50 Prozent der Lkw-Maut \u00fcber das Zinssystem in Europa bestimmen, dann kann man dies nur als ausdr\u00fccklichen Fehler bezeichnen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139293,"sequence":34,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer war denn vorher Verkehrsminister?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139294,"sequence":35,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist doch nicht die Aufgabe der Europ\u00e4ischen Zentralbank, \u00fcber die Einnahmen aus unserer Lkw-Maut zu entscheiden. Deswegen werden wir das angreifen und \u00e4ndern.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139295,"sequence":36,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139296,"sequence":37,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben zugesagt, dass wir alle rechtlichen Ma\u00dfnahmen, die das Wegekostengutachten zul\u00e4sst, zur Verbreiterung und Vertiefung ergreifen werden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139297,"sequence":38,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann \u00e4ndern Sie doch mal die rechtlichen Grundlagen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139298,"sequence":39,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Dadurch wird \u00fcbrigens ein Teil der Mindereinnahmen ausgeglichen. Es bleibt aber in dieser Legislaturperiode immer noch eine theoretische L\u00fccke. Diese theoretische L\u00fccke m\u00fcssen wir schlie\u00dfen. Deswegen war ich in Verhandlungen mit dem Bundesfinanzminister. Ich darf an dieser Stelle sagen: Es ist eine gro\u00dfartige Leistung - ich bin dem Finanzminister ausgesprochen dankbar -, dass er dies als notwendig anerkannt hat. Wir werden an den geplanten 5 Milliarden Euro Mehrausgaben f\u00fcr die Infrastruktur festhalten. Diese werden durch Mindereinnahmen aus der Lkw-Maut nicht geschm\u00e4lert werden. Wenn es eine L\u00fccke gibt, wie ich sie beschrieben habe, dann wird sie \u00fcber allgemeine Haushaltsmittel ausgeglichen. Das ist die Vereinbarung, die wir mit dem Bundesfinanzministerium getroffen haben.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139299,"sequence":40,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Martin Burkert [SPD]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139300,"sequence":41,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist eine gro\u00dfartige Leistung, dass der Finanzminister dem zugestimmt hat.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139301,"sequence":42,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139302,"sequence":43,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist Verkehrspolitik:","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139303,"sequence":44,"sitzung":31,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139304,"sequence":45,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"sich den Problemen zu stellen und, wenn die Finanzen knapp sind, daf\u00fcr zu sorgen, dass darunter trotzdem nicht die Investitionen in die Infrastruktur leiden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139305,"sequence":46,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben eigentlich ganz gute Zeiten, Herr Minister!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139306,"sequence":47,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben neben der Diskussion \u00fcber die Nutzerfinanzierung bei der Lkw-Maut auch eine Diskussion \u00fcber die Einf\u00fchrung der Pkw-Maut. Ich freue mich immer wieder, wenn ich sehe, wie eifrig diese Diskussion","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139307,"sequence":48,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie f\u00fchren sie doch am st\u00e4rksten!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139308,"sequence":49,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"auch au\u00dferhalb des Parlaments gef\u00fchrt wird. Ich habe heute festgestellt, dass auch wohlmeinende Ratschl\u00e4ge aus den europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern kommen, mit denen ich \u00fcbrigens in ausgesprochen guten Gespr\u00e4chen bin. Wenn die Verkehrsministerin der Niederlande darauf hinweist, dass es nicht ihr gr\u00f6\u00dfter Wunsch ist, dass in Deutschland eine Pkw-Maut eingef\u00fchrt wird, dann kann man dies verstehen. Aber beim besten Willen: Ich mache die Verkehrspolitik nicht f\u00fcr die Niederlande, ich mache die Verkehrspolitik f\u00fcr Deutschland,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139309,"sequence":50,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider nur f\u00fcr Bayern!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139310,"sequence":51,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"und f\u00fcr Deutschland ist es gut, wenn wir mehr Geld einnehmen. Deswegen werden wir das umsetzen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139311,"sequence":52,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139312,"sequence":53,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben einen klaren Fahrplan,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139313,"sequence":54,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bla, bla, bla, bla!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139314,"sequence":55,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"was die Nutzerfinanzierung betrifft. Wir werden ab 1. Juli 2015 die Lkw-Maut auf vierspurigen Bundesstra\u00dfen erheben, wir werden am 1. Oktober 2015 die Lkw-Maut f\u00fcr Fahrzeuge ab 7,5 Tonnen einf\u00fchren,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139315,"sequence":56,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Durch Wiederholung wird das nicht besser!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139316,"sequence":57,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"wir werden zum 1. Januar 2016 die Pkw-Maut einf\u00fchren, und wir werden Mitte 2018 die Ausweitung der Lkw-Maut auf alle Bundesstra\u00dfen umsetzen, wie es der Koalitionsvertrag vorsieht.\n\nWir haben eine hohe Investitionslinie f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Haushalte. Wir erreichen sie durch die Nutzerfinanzierung, durch die Finanzierung aus dem allgemeinen Haushalt, durch Steuerfinanzierung, und wir erreichen dieses hohe Niveau auch, wenn wir \u00f6ffentlich-private Partnerschaften als alternative Finanzierung zulassen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139317,"sequence":58,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh Gott!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139318,"sequence":59,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh ne!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139319,"sequence":60,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben vereinbart, dass wir dieses Instrument dann, wenn die Ma\u00dfnahmen rascher und effizienter durch ein \u00d6PP-Projekt durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, auch nutzen. Ich sage Ihnen: Ja, Kontrolle ist wichtig an dieser Stelle, ja, Beobachtung muss sein, ob das effizienter ist,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139320,"sequence":61,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oder mal den Bundesrechnungshof ernst nehmen! Das machen Sie aber nicht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139321,"sequence":62,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"und ja, wir m\u00fcssen genau schauen, ob diese Projekte dadurch wirtschaftlich realisiert werden k\u00f6nnen; aber es muss auch fair gepr\u00fcft werden. Wenn es m\u00f6glich ist, werden wir die Investitionen \u00fcber diesen Weg t\u00e4tigen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139322,"sequence":63,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139323,"sequence":64,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen unsere Finanzmittel m\u00f6glichst effektiv einsetzen; das ist wahr. Deswegen geht es auch um eine klare Priorit\u00e4tensetzung. Die aktivierende Mobilit\u00e4tspolitik hat unser Land \u00fcbrigens zum Logistikweltmeister gemacht. Wir profitieren von st\u00e4ndig wachsenden nationalen und internationalen Warenstr\u00f6men. Die Weltbank hat es uns in diesen Tagen sehr deutlich gesagt: Deutschland ist der wichtigste Logistikmarkt der Welt. Warum ist dies so? Wegen der gro\u00dfen Leistungsf\u00e4higkeit der deutschen Infrastruktur, wegen der Zuverl\u00e4ssigkeit und P\u00fcnktlichkeit der deutschen Logistiker. Das ist ein Kriterium, f\u00fcr das Deutschland die h\u00f6chste Wertung im Ranking erhalten hat. Es ist die Qualit\u00e4t der Transportinfrastruktur, die dazu f\u00fchrt, dass wir der Logistikmarkt Nummer eins auf der Welt sind. Wir wollen dies auch bleiben, und deswegen unterst\u00fctzen wir die Logistiker mit unseren Investitionen in die Infrastruktur.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139324,"sequence":65,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139325,"sequence":66,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kommen Sie mal zum Breitbandausbau!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139326,"sequence":67,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Durch die wachsenden Verkehre entstehen hohe Beanspruchungen, sowohl auf der Schiene als auch auf der Stra\u00dfe als auch auf der Wasserstra\u00dfe. Wir haben die Verantwortung, dass diese Verkehrswege in Schuss bleiben, damit der Warenstrom darauf stattfinden kann.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139327,"sequence":68,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommen Sie endlich mal zu den entscheidenden Punkten!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139328,"sequence":69,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir bleiben bei der Priorisierung, die wir schon vor Jahren gew\u00e4hlt haben: Erhalt geht vor Neubau.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139329,"sequence":70,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sieht man aber nicht an Ihrem Haushalt! Im Gegenteil!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139330,"sequence":71,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139331,"sequence":72,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist auch die Ma\u00dfgabe f\u00fcr diese Legislaturperiode. Wir haben eine ganze Reihe von Problemen bei Br\u00fccken in diesem Land.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139332,"sequence":73,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Da kann man was machen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139333,"sequence":74,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stecken Sie das Geld in Br\u00fccken und nicht in bayerische Autobahnen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139334,"sequence":75,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"\u201eBr\u00fcckenschmerzen\u201c hei\u00dft die Schlagzeile eines Magazins. Deswegen sage ich: In wenigen Wochen bekommen wir den Br\u00fcckenzustandsbericht mit Nachberechnungen unserer Br\u00fcckenstatik. Ich sage schon heute voraus: Da wird vieles ern\u00fcchternd sein,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139335,"sequence":76,"sitzung":31,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ern\u00fcchternd ist Ihr Haushalt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139336,"sequence":77,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"und deswegen ist es unsere Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass wir ein Br\u00fcckensanierungsprogramm f\u00fcr die Schiene und f\u00fcr die Stra\u00dfe in Deutschland bekommen, ein Sonderprogramm f\u00fcr Investitionen in Br\u00fccken zur Ert\u00fcchtigung von Br\u00fccken.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139337,"sequence":78,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139338,"sequence":79,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum ist das bisher nicht im Haushalt? Erst mal nur ank\u00fcndigen! Nur Neubau wird angek\u00fcndigt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139339,"sequence":80,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Auch wenn wir uns sehr klar f\u00fcr den Erhalt vor Neubau aussprechen, lieber Kollege Kindler, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch in den Neubau investieren.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139340,"sequence":81,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sagen es! Sie machen es aber nicht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139341,"sequence":82,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben eine ganze Reihe von Stra\u00dfen- und Schienenprojekten, die entsprechend umgesetzt werden wollen. Aber wir sagen auch deutlich: Priorit\u00e4t ist, dass alle Projekte, die nicht bis 2015 im Bau sind, im Rahmen des Bundesverkehrswegeplans neu \u00fcberpr\u00fcft werden.\n\nIch habe dies \u00fcbrigens auch den Kollegen der L\u00e4nder auf der Verkehrsministerkonferenz so mitgeteilt. Da schaute ich erst einmal in eine Reihe von relativ ratlosen Gesichtern und wurde darauf hingewiesen, das k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass es bestimmte Projekte vielleicht nicht mehr gibt. -","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139342,"sequence":83,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na klar!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139343,"sequence":84,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, genau dazu k\u00f6nnte das f\u00fchren. Aber das ist auch Sinn und Zweck der \u00dcbung. Wir brauchen keine politischen Stra\u00dfen, keine politischen Schienen und keine politischen Wasserwege.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139344,"sequence":85,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann fangen Sie mal in Bayern an!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139345,"sequence":86,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Bayern machen Sie das doch!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139346,"sequence":87,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das passt nicht in die Zeit. Wir brauchen eine Verkehrspolitik, die sich am volkswirtschaftlichen Nutzen ausrichtet, und das setzen wir um.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139347,"sequence":88,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139348,"sequence":89,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden den Schienenverkehr deutlich st\u00e4rken. Wir f\u00fchren mit der Deutschen Bahn Verhandlungen \u00fcber die LuFV, die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung. Wir werden auch da mehr Geld in den Bestand investieren. Ich sage deutlich: Wir haben auch Anforderungen an die Bahn. Wir haben der Bahn den Auftrag gegeben, eine Digitalisierungsoffensive zu starten. Bahnverkehre m\u00fcssen auch \u00fcber Digitalisierungen in die Neuzeit hineingetragen werden. Die Bahn und unser Haus werden in wenigen Wochen gemeinsam das Digitalisierungskonzept der Bahn vorstellen. Die Bahn hat den Auftrag sehr ernst genommen, sich an der Lebensrealit\u00e4t der Menschen auszurichten, das Verkehrskonzept der Zukunft darzulegen","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139349,"sequence":90,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo bleibt ein Konzept zum Breitbandausbau?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139350,"sequence":91,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"und mit uns gemeinsam diese Digitalisierung voranzutreiben.\n\nIch sage Ihnen hier klar: Diese Bundesregierung steht zu den Bahnen. Sie haben das in den letzten Wochen deutlich verfolgen k\u00f6nnen. Wir hatten an dieser Stelle im Zuge der EEG-Reform, der Reform des Erneuerbare-Energien-Gesetzes, eine intensive Diskussion. Wir haben es auf dem Verhandlungswege geschafft, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Bahnen weiterhin einen Rabatt bei der \u00d6kostromumlage erhalten.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139351,"sequence":92,"sitzung":31,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"80 Millionen Mehrkosten f\u00fcr die Bahn!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139352,"sequence":93,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist ein wichtiger Beitrag dazu, dass das Bahnfahren nicht teurer wird, damit das Bahnfahren attraktiv bleibt und der Transport auf der Schiene erhalten bleibt. Ich will an dieser Stelle ganz herzlich dem Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel daf\u00fcr danken, dass diese gute Einigung m\u00f6glich war.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139353,"sequence":94,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139354,"sequence":95,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie mal was zum Breitbandausbau!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139355,"sequence":96,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Lassen Sie uns gemeinsam die Herausforderungen der Zukunft, die insbesondere im Bereich der alternativen Antriebe, der Elektromobilit\u00e4t und der besseren Nutzung der Verkehrswege liegen, bew\u00e4ltigen. Wir brauchen auch die Digitalisierung unserer Verkehrswege. Ich wei\u00df, dass Sie, liebe Kollegin Wilms, sich beim letzten Mal noch dar\u00fcber ausgelassen haben, dass wir uns zwar um die Infrastruktur im digitalen Bereich k\u00fcmmern, dass aber die n\u00f6tigen Mittel dazu im Haushalt fehlen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139356,"sequence":97,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, die fehlen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139357,"sequence":98,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo sind sie denn?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139358,"sequence":99,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich weise Sie darauf hin, dass es gelungen ist, eine Vereinbarung dar\u00fcber zu treffen, wie wir in die digitale Infrastruktur investieren k\u00f6nnen. Das Geld, das durch die Digitale Dividende,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139359,"sequence":100,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist noch gar nicht eingenommen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139360,"sequence":101,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"also im Zuge der Versteigerung von Frequenzen, in den Bundeshaushalt flie\u00dft, soll zu einem Gro\u00dfteil wieder in die digitale Infrastruktur gesteckt werden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139361,"sequence":102,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eZu einem Gro\u00dfteil\u201c!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139362,"sequence":103,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist noch gar nicht eingenommen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139363,"sequence":104,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein virtuelles Konzept, mehr nicht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139364,"sequence":105,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das werden wir 2016 haushaltswirksam erreichen. Folglich werden wir unser Ziel einer fl\u00e4chendeckenden Grundversorgung mit mindestens 50 Megabit pro Sekunde bis zum Jahr 2018 erreichen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139365,"sequence":106,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das erreichen Sie nie!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139366,"sequence":107,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist etwas, womit Sie nicht gerechnet haben. Diese Bundesregierung macht ernst. Wir investieren in die digitale Infrastruktur.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139367,"sequence":108,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139368,"sequence":109,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139369,"sequence":110,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie investieren nur in virtuelle Realit\u00e4ten!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139370,"sequence":111,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf an dieser Stelle noch einmal auf etwas hinweisen, was ich bereits beim letzten Mal erw\u00e4hnt habe: Es gibt so etwas wie ein Grundrecht auf Mobilit\u00e4t. Mir ist entgegengehalten worden: Es gibt kein Grundrecht auf Mobilit\u00e4t. Aber, meine Damen und Herren, es gibt mit Sicherheit ein Grundbed\u00fcrfnis nach Mobilit\u00e4t. Wer in unserem Grundgesetz nachliest, wird feststellen, dass nach Art. 11 alle Deutschen Freiz\u00fcgigkeit im ganzen Bundesgebiet genie\u00dfen. Ich glaube, wer sich darauf besinnt","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139371,"sequence":112,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139372,"sequence":113,"sitzung":31,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"- lesen Sie das im Grundgesetz nach -, unser Leitbild mit der im Grundgesetz verankerten Freiz\u00fcgigkeit zu verkn\u00fcpfen, der wird vielleicht darauf kommen, dass es ein Grundrecht auf Mobilit\u00e4t gibt. Wir wollen es auf jeden Fall mit Leben erf\u00fcllen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139373,"sequence":114,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139374,"sequence":115,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Minister Dobrindt. - Die Kolleginnen und Kollegen der CDU\/CSU werden verstehen, dass f\u00fcr sie ein bisschen weniger Redezeit drin ist. Der Minister hat die Redezeit n\u00e4mlich","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139375,"sequence":116,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deutlich \u00fcberzogen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139376,"sequence":117,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und trotzdem nichts gesagt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139377,"sequence":118,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"umf\u00e4nglich \u00fcberzogen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139378,"sequence":119,"sitzung":31,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war in der Sache ja n\u00f6tig!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139379,"sequence":120,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Roland Claus ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Links-Partei.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139380,"sequence":121,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139381,"sequence":122,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Bundesminister Dobrindt, der Etat f\u00fcr Verkehr und Infrastruktur ist in der Tat der Investitionsetat des Bundes. Das wei\u00df nat\u00fcrlich auch die Opposition zu sch\u00e4tzen. Es geht hier um sehr viel Geld.\n\nDas Problem ist, Herr Minister: In Ihrem Ministerium ist das viele Geld leider nicht in guten H\u00e4nden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139382,"sequence":123,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139383,"sequence":124,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur wenige Belege: Mit dem Hauptstadt-Flughafen haben wir uns inzwischen weltweit blamiert.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139384,"sequence":125,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"1,1 Milliarden noch mal drauf!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139385,"sequence":126,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Ausbau des meistbefahrenen Kanals der Welt, des Nord-Ostsee-Kanals, verz\u00f6gert sich aufgrund geringer Investitionen und ist \u00fcberteuert. Bei der Lkw-Maut kommen Sie im Schiedsverfahren mit Toll Collect seit fast einem Jahrzehnt zu keinem Ende. Beim Neubau des Schlosses in Berlin steht meiner Vermutung nach das n\u00e4chste Desaster ins Haus. Der Ausbau von Breitbandnetzen, um endlich die digitale Spaltung der Gesellschaft zu \u00fcberwinden, l\u00e4sst auf sich warten.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139386,"sequence":127,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139387,"sequence":128,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu hat er nichts gesagt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139388,"sequence":129,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Autobahnen, die im Rahmen der Verkehrsprojekte Deutsche Einheit neu ausgebaut wurden, m\u00fcssen nach drei oder vier Jahren schon wieder grundsaniert werden. Soll ich weitermachen? -","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139389,"sequence":130,"sitzung":31,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Stuttgart 21","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139390,"sequence":131,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich glaube, das k\u00f6nnten Sie auch. Mein Fazit ist: Sie in dieser Regierung k\u00f6nnen nicht mit Geld umgehen und schon gar nicht mit viel Geld.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139391,"sequence":132,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139392,"sequence":133,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein kleiner R\u00fcckblick. Wenn in der DDR Pfusch am Bau zum Vorschein kam, dann wurde immer gesagt: So etwas wird es im Westen nicht geben. Die haben Marktwirtschaft. Da geht so etwas nicht. - Welch gigantischer Irrtum!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139393,"sequence":134,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139394,"sequence":135,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Leider haben Sie mit der Abgabe des Ressorts Wohnen und St\u00e4dtebau die Idee eines gro\u00dfen, zukunftsf\u00e4higen Infrastrukturministeriums aufgegeben. Ich h\u00e4tte mir eher gew\u00fcnscht, dieses Ministerium um die kleinen Nachbarressorts Wirtschaft und Landwirtschaft zu bereichern und so ein wirkliches Infrastrukturministerium zu schaffen. Sie haben da einen anderen Weg gew\u00e4hlt.\n\nStichwort Maut. Hier haben wir eine halbe Milliarde Euro weniger an Einnahmen zu erwarten. Sie, Herr Minister, nennen das eine \u201etheoretische L\u00fccke\u201c, die man aus den allgemeinen Haushaltsmitteln schlie\u00dfen k\u00f6nne. Es ist keine theoretische L\u00fccke, wenn eine halbe Milliarde Euro fehlt. Auch allgemeine Haushaltsmittel m\u00fcssen erst durch Steuern gedeckt werden. Reden Sie uns hier also nicht die Dinge sch\u00f6n. Das Problem muss gel\u00f6st werden, und zwar z\u00fcgig.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139395,"sequence":136,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139396,"sequence":137,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen sich auch \u00fcber den auslaufenden Vertrag hinsichtlich der Mauterhebung entscheiden. Sie haben mitgeteilt, Herr Dobrindt, Sie wollten das im Laufe des Jahres entscheiden. Verdammt noch mal, bis Weihnachten kann das Parlament nicht warten! Wir werden Sie dr\u00e4ngen, da zu einer Entscheidung zu kommen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139397,"sequence":138,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139398,"sequence":139,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Was nun \u00fcberhaupt nicht geht, Herr Minister, ist, dass Sie \u00f6ffentlich \u00fcber eine Pkw-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder schwadronieren, dem Parlament dazu aber kein Wort sagen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139399,"sequence":140,"sitzung":31,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139400,"sequence":141,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe in einer Zeitung ein Interview mit Ihnen gelesen, in dem Sie ziemlich konkret werden. Sie benutzen die Formulierung: \u201eAm 1. Januar 2016 wird die Pkw-Maut scharf gestellt\u201c,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139401,"sequence":142,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine politische Mine der CSU!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139402,"sequence":143,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"und sagen, Sie wollten das Konzept vor der parlamentarischen Sommerpause ins Parlament einbringen. Aber, verdammt noch mal, dann lesen wir hier zum zweiten Mal den Haushalt! Es kann doch wohl nicht wahr sein, dass ein \u00f6ffentlich so vieldiskutiertes Thema von Ihnen in den Medien bedient wird, Sie aber dem Parlament kein Wort dazu sagen. Das k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139403,"sequence":144,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139404,"sequence":145,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde auch Ihre Wortwahl \u201escharf stellen\u201c \u00e4u\u00dferst unangemessen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139405,"sequence":146,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er ist ja nicht der Verteidigungsminister!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139406,"sequence":147,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer solche Begriffe benutzt, der denkt in der Kategorie von Feindbildern. Ich hoffe mal nicht, dass ausl\u00e4ndische Autofahrer Ihr Feindbild sind, Herr Minister.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139407,"sequence":148,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139408,"sequence":149,"sitzung":31,"speaker":"Reinhold Sendker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sonst waren Sie nicht so zimperlich!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139409,"sequence":150,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will auch ein Wort zur Eisenbahn sagen. \u00dcber eine Sache reden Sie alle in der Gro\u00dfen Koalition \u00fcberhaupt nicht mehr. Aber in den langfristig angelegten Beteiligungsberichten und -beschl\u00fcssen - auch zu Privatisierungsvorhaben - der Bundesregierung steht noch immer etwas von einem geplanten B\u00f6rsengang der Bahn AG. Warum reden Sie nicht mehr dar\u00fcber? Weil Ihnen das nat\u00fcrlich peinlich ist!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139410,"sequence":151,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu Recht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139411,"sequence":152,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir im Koalitionsvertrag geregelt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139412,"sequence":153,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun haben mir sowohl Bundesminister Dobrindt als auch Bahnchef Grube gesagt: Herr Claus, niemand hat die Absicht, einen B\u00f6rsengang der Bahn zu vollziehen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139413,"sequence":154,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139414,"sequence":155,"sitzung":31,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt zitieren Sie jemanden aus Ihren Reihen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139415,"sequence":156,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Das glaube ich inzwischen auch. Aber wozu ich Sie auffordere, ist, der \u00d6ffentlichkeit einmal zu sagen: Wir haben uns in dieser Sache vertan. - Haben Sie doch den Mut, zu sagen: \u201eWir haben da einen Fehler gemacht; die Privatisierung und der geplante B\u00f6rsengang sind vom Tisch\u201c! Das w\u00e4re endlich einmal eine ordentliche Position.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139416,"sequence":157,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139417,"sequence":158,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00fcssen Sie mal anderen sagen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139418,"sequence":159,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, Sie wissen von uns: Bei vielen wichtigen Infrastrukturentscheidungen ist die Opposition dabei. Das hei\u00dft aber auch: Transparenz gegen\u00fcber dem Parlament ist gefordert. Der Haushaltsausschuss l\u00e4sst sich nicht austricksen. Wenn das so weit klar ist, dann sollte das k\u00fcnftig auch niemand versuchen, auch niemand aus dem Bundesverkehrsministerium.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139419,"sequence":160,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139420,"sequence":161,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - N\u00e4chster Redner ist S\u00f6ren Bartol f\u00fcr die SPD.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139421,"sequence":162,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139422,"sequence":163,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute in erster Lesung den Entwurf des Bundeshaushalts, mit dem wir die ersten Vorhaben unseres wirklich gut verhandelten Koalitionsvertrags erfolgreich umsetzen wollen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139423,"sequence":164,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139424,"sequence":165,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139425,"sequence":166,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geht so!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139426,"sequence":167,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Insbesondere in den Bereichen Verkehr und digitale Infrastruktur werden alle in unserem Land sp\u00fcren, dass diese Koalition wirklich handelt. Ich sage Ihnen: Wir packen endlich die Probleme dieses Landes an. Wir k\u00fcmmern uns n\u00e4mlich um die maroden Stra\u00dfen, Schienen und Wasserstra\u00dfen. Unser Motto lautet: Wir reparieren Deutschland.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139427,"sequence":168,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139428,"sequence":169,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Reparieren muss man nur, was kaputt ist!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139429,"sequence":170,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139430,"sequence":171,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher werden wir in diesem Jahr 2,6 Milliarden Euro in den Erhalt unserer Verkehrswege investieren.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139431,"sequence":172,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139432,"sequence":173,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist die h\u00f6chste Summe, die jemals f\u00fcr die Sanierung unserer Stra\u00dfen und Schienen ausgegeben wurde.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139433,"sequence":174,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was f\u00fcr ein Scherz!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139434,"sequence":175,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139435,"sequence":176,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"- Sie k\u00f6nnen immer weiter schreien; ich rede einfach weiter.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139436,"sequence":177,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kabarett! Das alles glauben Sie ja selbst nicht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139437,"sequence":178,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Ziel ist die Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die Reparatur der Schlagl\u00f6cher, der kaputten Br\u00fccken auf Schienenwegen und Stra\u00dfen bis 2017 auf 3 Milliarden Euro. Ich denke, das wird ein Erfolg dieser Koalition werden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139438,"sequence":179,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139439,"sequence":180,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wissen jedoch auch, dass wir bei unseren Verkehrswegen nat\u00fcrlich noch den einen oder anderen L\u00fcckenschluss brauchen, damit wir alle sicher und zuverl\u00e4ssig von A nach B kommen. Daf\u00fcr wird diese Koalition bis 2017 zus\u00e4tzlich 5 Milliarden Euro investieren. Am Ende der Legislaturperiode werden wir das Niveau von 12 Milliarden Euro erreichen, was \u00fcbrigens seit Jahren von allen Experten und Vertretern der Verkehrswirtschaft als Mindestma\u00df gefordert wird und bisher - au\u00dfer unter dem SPD-Minister Wolfgang Tiefensee mithilfe der Konjunkturprogramme - noch von keiner Bundesregierung erreicht worden ist.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, mehr Geld allein macht noch keine bessere Verkehrspolitik.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139440,"sequence":181,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139441,"sequence":182,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir finanzieren unsere Investitionen in die Verkehrswege aus den Steuergeldern aller sowie aus den Einnahmen aus der Erhebung der Lkw-Maut. Daher m\u00fcssen wir verantwortungsvoll mit den Investitionsmitteln umgehen. In der letzten Woche ist die Grundkonzeption des neuen Bundesverkehrswegeplans 2015 vorgestellt worden. Damit geht diese Gro\u00dfe Koalition einen mutigen Schritt nach vorn. In Zukunft werden wir ganz klare Priorit\u00e4ten setzen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139442,"sequence":183,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo denn?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139443,"sequence":184,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wird der neue Grundsatz gelten: Der Bund investiert vorrangig dort, wo es von \u00fcberregionaler, nationaler Bedeutung ist. In diese Projekte werden wir 80 Prozent unserer Mittel f\u00fcr den Neu- und Ausbau investieren.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139444,"sequence":185,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schon klar!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139445,"sequence":186,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Trotz der guten Botschaften verschlie\u00dfen wir nat\u00fcrlich nicht die Augen vor den Problemen, die wir noch vor uns haben. Wir alle wissen: Wir k\u00f6nnen am Ende nur so viel ausgeben, wie wir auch einnehmen. Seit Ende M\u00e4rz wissen wir, dass die Mauts\u00e4tze gesenkt werden m\u00fcssen, da der Bund f\u00fcr die Finanzierung des Erhalts und des Neubaus der Stra\u00dfen weniger Zinsen zahlt.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139446,"sequence":187,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man k\u00f6nnte auch das Gesetz \u00e4ndern! Ihr habt doch eine gro\u00dfe Mehrheit!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139447,"sequence":188,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Nach Berechnungen des Bundesverkehrsministers drohen uns bis zum Jahr 2017 ungef\u00e4hr 2 Milliarden Euro weniger an Einnahmen. Es ist klar: Das m\u00fcssen wir ausgleichen.\n\nSPD, CDU und CSU haben sich in ihrem Koalitionsvertrag klar dazu bekannt, das Prinzip der Nutzerfinanzierung \u201eVerkehr finanziert Verkehr\u201c fortzuentwickeln. Daher finde ich es gut, dass Bundesverkehrsminister Alexander Dobrindt die Ausdehnung der Lkw-Maut auf Fahrzeuge ab 7,5 Tonnen und auf weitere 1 000 Kilometer vierspurige Bundesfernstra\u00dfen vorgeschlagen hat. Das kann ein erster Schritt sein. Dar\u00fcber hinaus sollen bei der Berechnung der Lkw-Maut zum ersten Mal auch Dinge wie zum Beispiel Luftverschmutzung und L\u00e4rmbelastung ber\u00fccksichtigt werden. Das wird die sinkenden Einnahmen aus der Erhebung der Lkw-Maut nicht vollst\u00e4ndig ausgleichen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139448,"sequence":189,"sitzung":31,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Warum nicht?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139449,"sequence":190,"sitzung":31,"speaker":"Gegenruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil er nicht richtig rangeht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139450,"sequence":191,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich komme gleich dazu.\n\nDeswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen, brauchen wir einen zweiten Schritt, den wir auch im Koalitionsvertrag vereinbart haben. Wir haben gesagt, dass wir die Lkw-Maut auf alle Bundesfernstra\u00dfen ausdehnen wollen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139451,"sequence":192,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139452,"sequence":193,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sag mal etwas zur Pkw-Maut, S\u00f6ren!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139453,"sequence":194,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen ist auch klar - der Verkehrsminister hat es gerade in seiner Rede betont -, dass dieses Projekt bis Mitte Juli 2018 kommen wird. Entscheidend ist jetzt die Frage der Umsetzung. Gemeinsam m\u00fcssen wir jetzt z\u00fcgig entscheiden, mit welchen konkreten Ma\u00dfnahmen wir die erfolgreiche Umsetzung erreichen wollen. Ich hoffe, dass wir am Ende einen Weg finden, der vielleicht von einer breiten Mehrheit im Bundestag von Koalition bis Opposition mitgegangen wird.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139454,"sequence":195,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Eure Mehrheit ist schon zu breit!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139455,"sequence":196,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Mein Ziel ist, nicht nur irgendwelche L\u00f6cher im Bundeshaushalt zu stopfen, sondern am Ende zus\u00e4tzliche Einnahmen f\u00fcr das Schlie\u00dfen von Schlagl\u00f6chern, die Reparatur von Br\u00fccken und den Ausbau unserer Schienenwege und Bundesfernstra\u00dfen zu generieren. Deswegen m\u00fcssen alle zus\u00e4tzlichen Einnahmen aus der Erhebung der Lkw-Maut - das ist mein Appell an alle - ungek\u00fcrzt und zus\u00e4tzlich in die Verkehrsinvestitionen flie\u00dfen. Das sind wir dem Mautzahler in Deutschland schuldig.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139456,"sequence":197,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139457,"sequence":198,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Ausbau der Verkehrswege lebt von der Akzeptanz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Daher werden wir in diesem Jahr mindestens 120 Millionen Euro in den L\u00e4rmschutz im Schienenverkehr und 50 Millionen Euro in den L\u00e4rmschutz an Bundesfernstra\u00dfen investieren. Ich glaube - und ich hoffe, das st\u00f6\u00dft auf Ihre Zustimmung -, wir sollten an dieser Stelle noch ambitionierter vorangehen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139458,"sequence":199,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allerdings!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139459,"sequence":200,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich baue auf die Unterst\u00fctzung der Mitglieder des Haushaltsausschusses und der Mitglieder der Facharbeitsgruppen. Sp\u00e4testens bis zum Ende dieser Legislaturperiode sollten wir eine Verdopplung der Mittel f\u00fcr den L\u00e4rmschutz erreicht haben.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139460,"sequence":201,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139461,"sequence":202,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine gute Verkehrspolitik beschr\u00e4nkt sich nicht nur auf Investitionen in unsere Verkehrswege. Wir arbeiten an einer modernen Mobilit\u00e4t des 21. Jahrhunderts. Unsere Vision ist, dass Deutschland zum Leitmarkt und Leitanbieter f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t wird. Daher f\u00f6rdern wir in diesem Jahr die Entwicklung alternativer Antriebe mit ungef\u00e4hr 54 Millionen Euro. Gleichzeitig wollen wir, dass die digitale Welt auch im Bereich der Mobilit\u00e4t endlich Einzug h\u00e4lt. Darum setzen wir weiter auf das europ\u00e4ische Satelliten-Navigationssystem Galileo. Aber auch kleinere Projekte wie die Online-An- und -Abmeldung von Fahrzeugen im Internet wird mit Unterst\u00fctzung des Bundesverkehrsministeriums endlich vorangetrieben.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139462,"sequence":203,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139463,"sequence":204,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Digitalisierung unserer Mobilit\u00e4t wird jedoch nur gelingen, wenn wir am Ende schaffen, ein schnelles Internet f\u00fcr alle bereitzustellen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139464,"sequence":205,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, hoffentlich bald!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139465,"sequence":206,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass es zu einer digitalen Spaltung zwischen Stadt und Land oder zwischen Jung und Alt kommt.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139466,"sequence":207,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gibt es doch schon l\u00e4ngst!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139467,"sequence":208,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die haben wir doch!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139468,"sequence":209,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Schl\u00fcssel zum Erfolg, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist unter anderem der fl\u00e4chendeckende Breitbandausbau.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139469,"sequence":210,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Endlich! Wo bleibt das Geld daf\u00fcr im Haushalt?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139470,"sequence":211,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Koalition hat sich zum Ziel gesetzt - Sie k\u00f6nnen es beklagen und beschimpfen -, bis 2018 eine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit Anschl\u00fcssen mit einer \u00dcbertragungsrate von mindestens 50 Megabit pro Sekunde zu erreichen. Das ist ein ambitioniertes Ziel, aber wir packen es wenigstens an.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139471,"sequence":212,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139472,"sequence":213,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie tun nichts daf\u00fcr und haben auch nichts im Haushalt eingestellt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139473,"sequence":214,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie haben bisher keine Konzepte!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139474,"sequence":215,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt den Vorschlag, die Einnahmen aus der Versteigerung von neuen Mobilfunkfrequenzen in den Ausbau des Breitbandnetzes flie\u00dfen zu lassen. Das k\u00f6nnte wenigstens zum Teil helfen, die bestehende Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke beim Breitbandausbau zu schlie\u00dfen. Wichtig ist an dieser Stelle, dass die Bundesregierung schnell mit den Bundesl\u00e4ndern ins Gespr\u00e4ch kommt, wie die Versteigerung am Ende auszusehen hat. Mit dem Breitbandb\u00fcro des Bundes haben wir ein kompetentes Beraterteam, das unsere St\u00e4dte und Kommunen in ganz Deutschland beim Ausbau des Netzes sehr gut ber\u00e4t. Das sollten wir weiter f\u00f6rdern.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich freue mich auf die weiteren Beratungen des vorliegenden Entwurfes f\u00fcr einen Haushalt 2014 in den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen des Deutschen Bundestages. Ich sage ganz klar: Ich baue auf die Unterst\u00fctzung aller Fraktionen f\u00fcr mehr Investitionen in die Verkehrsinfrastruktur und in die Zukunft unserer Mobilit\u00e4t.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139475,"sequence":216,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139476,"sequence":217,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - N\u00e4chster Redner ist Sven-Christian Kindler f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139477,"sequence":218,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister Dobrindt, ich habe Ihre Rede wohl geh\u00f6rt, aber da war null Substanz, da waren nur markige Spr\u00fcche. Ich sage Ihnen, Herr Dobrindt: Das hier ist der Deutsche Bundestag, das ist kein CSU-Parteitag.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139478,"sequence":219,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139479,"sequence":220,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind jetzt \u00fcber 100 Tage im Amt, Herr Dobrindt. Das schafft nicht jeder CSU-Minister.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139480,"sequence":221,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139481,"sequence":222,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch das Bild Ihres Amtsantritts vor Augen. Es gibt ein sch\u00f6nes Foto von Ihnen und Herrn Ramsauer: Im Hintergrund sieht man links die europ\u00e4ische Fahne, rechts die deutsche Fahne und in der Mitte die blau-wei\u00dfe bayerische Fahne.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139482,"sequence":223,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139483,"sequence":224,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht sinnbildlich f\u00fcr Ihre Verkehrspolitik: CSU-Klientelpolitik.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139484,"sequence":225,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139485,"sequence":226,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen, Herr Dobrindt: Sie sind immer noch der CSU-Generalsekret\u00e4r; im Amt des Verkehrsministers sind Sie noch lange nicht angekommen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139486,"sequence":227,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139487,"sequence":228,"sitzung":31,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein bisschen Geschichtsunterricht f\u00fcr die Gr\u00fcnen: Das hei\u00dft \u201ewei\u00df-blau\u201c!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139488,"sequence":229,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Typisch f\u00fcr einen CSU-Generalsekret\u00e4r kamen Sie wieder mit der alten Leier aus dem Wahlkampf: der Rohrkrepierer Pkw-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139489,"sequence":230,"sitzung":31,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist kein gr\u00fcner Parteitag!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139490,"sequence":231,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber au\u00dfer markigen Spr\u00fcchen gab es da nichts Substanzielles, nichts zur Berechnungsgrundlage, zu den B\u00fcrokratiekosten, zu den Erhebungskosten, zu den gro\u00dfen europarechtlichen Problemen. Mein gut gemeinter Rat, Herr Dobrindt, lautet: Lassen Sie den Rohrkrepierer Pkw-Maut einfach in der Schublade, und ersparen Sie sich doch die Peinlichkeit des Scheiterns!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139491,"sequence":232,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139492,"sequence":233,"sitzung":31,"speaker":"Charles M. Huber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Substanz werden Sie uns jetzt ja liefern!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139493,"sequence":234,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und jetzt weg von dem Quatsch der Pkw-Maut, hin zu zentralen Problemen im Verkehrsbereich. Wir haben ein riesiges Defizit beim Erhalt und bei den Sanierungen von Verkehrswegen. Die Infrastruktur wird auf Verschlei\u00df gefahren. Nur bei Ihnen, Herr Dobrindt, ist das noch lange nicht angekommen; denn wie der Haushalt zeigt, gehen Sie das Problem \u00fcberhaupt nicht an. Was machen Sie n\u00e4mlich mit den zus\u00e4tzlichen 5 Milliarden Euro pro Jahr, die Sie jetzt \u00fcber vier Jahre einstellen wollen? Es gibt ein gro\u00dfes Loch bei den Einnahmen aus der Lkw-Maut; es ist fraglich, ob die 5 Milliarden Euro \u00fcberhaupt flie\u00dfen. \u00dcber 70 Prozent, 3,6 Milliarden Euro, packen Sie in den Stra\u00dfenbereich, und davon flie\u00dfen 100 Prozent in den Neu- und Ausbau von Stra\u00dfen und 0 Prozent in den Erhalt - kein Cent.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139494,"sequence":235,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch! Totaler Quatsch ist das!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139495,"sequence":236,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das finde ich wirklich einfach wahnsinnig. Wenn man wei\u00df, dass die Rader Hochbr\u00fccke gesperrt wurde, dass die Rheinbr\u00fccke bei Leverkusen gesperrt wurde,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139496,"sequence":237,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Duisburg!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139497,"sequence":238,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"dann empfindet man diese Ignoranz, diese Politik nach dem Motto \u201eNeubau vor Erhalt\u201c, als verantwortungslos, Herr Dobrindt. Damit sorgen Sie daf\u00fcr, dass weitere Br\u00fccken, Autobahnen und Bundesstra\u00dfen gesperrt werden m\u00fcssen. Diese ignorante Politik ist wirklich der Gipfel der Verantwortungslosigkeit.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139498,"sequence":239,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139499,"sequence":240,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrden Sie in ein neues Haus einziehen und merken, dass es durch das Dach regnet, aber anstatt das Dach zu reparieren, fangen Sie an, eine zweite Garage und einen neuen Wintergarten zu bauen.\n\nDie Frage ist ja: Warum machen das CSU-Verkehrsminister? Dazu muss man einfach wissen, dass Bayern jetzt f\u00fcr den neuen Bundesverkehrswegeplan 400 neue Stra\u00dfenbauprojekte angemeldet hat, Gesamtkosten rund 17 Milliarden Euro.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139500,"sequence":241,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139501,"sequence":242,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das umzusetzen, w\u00fcrde bei der derzeitigen Mittelausstattung circa 160 Jahre dauern. Dann w\u00e4ren wir im Jahre 2174. Aber man kann ja als CSU-Verkehrsminister versuchen, in bester CSU-Selbstbedienungsmanier Geld f\u00fcr den Erhalt nach Bayern umzuleiten, f\u00fcr den Bau neuer Stra\u00dfen. Aber ich sage Ihnen, Herr Dobrindt - nur damit das klar ist -: Es hei\u00dft \u201eBundesverkehrswegeplan\u201c und nicht \u201ebayerischer Verkehrswegeplan\u201c.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139502,"sequence":243,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139503,"sequence":244,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat er noch nicht kapiert!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139504,"sequence":245,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Dobrindt, Sie packen jetzt im Haushalt bei den \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften ordentlich etwas drauf, obwohl Sie wissen, dass Sie damit Lasten in die Zukunft verschieben. Das ist eine Umgehung der Schuldenbremse. Das sagen nicht nur wir; das kritisiert der Bundesrechnungshof zu Recht immer wieder. Wenn Sie schon nicht auf uns h\u00f6ren, dann h\u00f6ren Sie doch bitte wenigstens auf den Bundesrechnungshof. Mit dieser Umgehung der Schuldenbremse muss endlich Schluss sein.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139505,"sequence":246,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139506,"sequence":247,"sitzung":31,"speaker":"Reinhold Sendker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Falsch! Sachlich falsch!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139507,"sequence":248,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will kurz auf den Breitbandausbau eingehen. Wir finden dazu im Haushalt einfach nichts. Wo ist das Konzept? Es gibt viele sch\u00f6ne Ank\u00fcndigungen, aber kein Konzept, keine Finanzierung. Auch das verschieben Sie auf sp\u00e4ter. Aber ich sage Ihnen: Nur aufgrund vollmundiger Ank\u00fcndigungen - dadurch, dass Sie sagen, Sie nutzen irgendwann sp\u00e4ter die Digitale Dividende f\u00fcr den Breitbandausbau - wird doch kein einziges Glasfaserkabel gelegt. Da hilft auch kein Deutscher Computerspielpreis. Bisher ist das noch alles virtuelle Realit\u00e4t, Herr Dobrindt.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139508,"sequence":249,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139509,"sequence":250,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will zum Thema Gro\u00dfprojekte kommen. Wir haben uns heute Morgen im Haushaltsausschuss zu Recht einvernehmlich daf\u00fcr ausgesprochen - alle Fraktionen -, dass die f\u00fcnfte Schleuse in Brunsb\u00fcttel gebaut wird, dass die Gelder daf\u00fcr freigegeben werden. Das ist ein wichtiges Verkehrsinfrastrukturprojekt. Aber was gar nicht geht, ist der Umgang des Verkehrsministeriums mit dem Fall. Der Bundesrechnungshof hat dem Haus schon Ende Februar gesagt, dass er massive Bedenken hinsichtlich der Wirtschaftlichkeit hat, dass er glaubt, dass es unwirtschaftlich sei. Diese Bedenken konnten wir jetzt ausr\u00e4umen, aber nicht, weil das Verkehrsministerium so klasse gehandelt hat. Herr Dobrindt, Sie und Ihr Staatssekret\u00e4r haben uns kein Wort gesagt. Sie wollten das einfach so im Haushaltsausschuss durchdr\u00fccken. Ich sage Ihnen: So kann man nicht mit den Haush\u00e4ltern, so kann man nicht mit dem Haushaltsausschuss umgehen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139510,"sequence":251,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139511,"sequence":252,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Dobrindt, das Sch\u00e4rfste ist: Sie wussten davon gar nichts. Ihr eigenes Haus hat Sie nicht dar\u00fcber informiert, dass das Projekt durch die Bedenken des Bundesrechnungshofes massiv gef\u00e4hrdet ist. Ihre Abteilungsleiterin wusste es, Ihre Staatssekret\u00e4re wussten es, wir wussten es - seit der Sitzung des Haushaltsschusses am 2. April -,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139512,"sequence":253,"sitzung":31,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das interessiert ihn nicht! Das liegt nicht in Bayern!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139513,"sequence":254,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber Sie haben es erst am Abend, also noch nach den Haush\u00e4ltern, erfahren. Daran sieht man doch: Ihnen tanzen die Leute in Ihrem Haus auf der Nase herum. Sie sind noch lange nicht als Verkehrsminister angekommen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139514,"sequence":255,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139515,"sequence":256,"sitzung":31,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht in Bayern! Daf\u00fcr muss man Verst\u00e4ndnis haben!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139516,"sequence":257,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei der Schleuse Brunsb\u00fcttel, bei Autobahnprojekten, bei Stuttgart 21 und vielen anderen Gro\u00dfprojekten ist es inzwischen die Regel, dass es zu Terminverschiebungen kommt und dass die Kosten explodieren. Ein besonders peinliches Beispiel daf\u00fcr ist die Gro\u00dfbaustelle des Flughafens BER. Viermal wurde die Er\u00f6ffnung verschoben. 2009 wurden die Kosten auf 2,4 Milliarden Euro gesch\u00e4tzt, in der Presse kursieren mittlerweile Zahlen von 5 bis 10 Milliarden Euro, das brandenburgische Wirtschaftsministerium rechnet mit 8 Milliarden Euro. Absurdistan, kann ich da nur sagen.\n\nWir haben immer noch keine Transparenz hinsichtlich der tats\u00e4chlichen Kosten. Deswegen fordere ich Sie im Namen des Haushaltsausschusses auf: Legen Sie endlich sowohl den Kostenplan als auch den Zeitplan offen. Als Bund muss man politisch an die Sache herangehen, Herr Dobrindt. Sie k\u00f6nnen sich nicht immer wegducken. \u00dcbernehmen Sie endlich Verantwortung beim BER, statt immer nur mit dem Finger auf andere zu zeigen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139517,"sequence":258,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139518,"sequence":259,"sitzung":31,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das liegt nicht in Bayern! Da k\u00fcmmert er sich nicht drum!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139519,"sequence":260,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, klar ist: Wir brauchen eine sachliche, finanziell realistische und transparente Verkehrsplanung. Wir m\u00fcssen vor allen Dingen in den Erhalt und in sinnvolle Zukunftsprojekte, die wichtig f\u00fcr den Klimaschutz sind, investieren. Immer neue Stra\u00dfen, immer neue schillernde Gro\u00dfprojekte, die viel kosten und wenig bringen, k\u00f6nnen wir uns nicht mehr leisten. Wir brauchen eine echte Wende in der Verkehrspolitik und keine CSU-Klientelpolitik.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139520,"sequence":261,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139521,"sequence":262,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege. Sie haben eben von Fahnen gesprochen. Aus Bayern kommend muss ich Herrn Straubinger recht geben: Unsere Fahne ist wei\u00df-blau. Sie haben blau-wei\u00df gesagt, aber das ist Schalke, und das traue ich Herrn Dobrindt nicht zu.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139522,"sequence":263,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139523,"sequence":264,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mea culpa, Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139524,"sequence":265,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dass Herr Dobrindt keine Schalker Fahne aufzieht, das ist, glaube ich, unstrittig. - Nix gegen Schalke!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139525,"sequence":266,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139526,"sequence":267,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Doch!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139527,"sequence":268,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Aber das ist ein ganz anderes Thema. Jetzt kommen wir wieder zum Thema Verkehr.\n\nN\u00e4chster Redner in der Debatte ist Reinhold Sendker f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139528,"sequence":269,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139529,"sequence":270,"sitzung":31,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eErhalt vor Neubau\u201c hat f\u00fcr uns ganz klar Priorit\u00e4t, das will ich noch einmal betonen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139530,"sequence":271,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht im Haushalt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139531,"sequence":272,"sitzung":31,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um weitere Verschlechterungen des Zustands unserer Verkehrsanlagen zu vermeiden, bedarf es zus\u00e4tzlicher Finanzmittel. Vor diesem Hintergrund sind die 5 Milliarden Euro, die mehr in den Bereich Verkehr investiert werden, eine sehr positive Botschaft der Gro\u00dfen Koalition an unser Land.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139532,"sequence":273,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139533,"sequence":274,"sitzung":31,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die abzusenkende Lkw-Maut, von der gesprochen wurde, vor allem begr\u00fcndet durch das derzeit geringe Zinsniveau, f\u00fchrt zu einer Finanzierungsl\u00fccke, die durch Ma\u00dfnahmen wie beispielsweise einer weiteren Bemautung nur zum Teil kompensiert werden kann. Dass es im Ergebnis bei den zus\u00e4tzlichen 5 Milliarden Euro bleibt, ist der Verst\u00e4ndigung zwischen Finanzminister und Verkehrsminister zu verdanken. Der Verkehrsminister hat eben dem Finanzminister gedankt. Lieber Alexander Dobrindt, ich m\u00f6chte erg\u00e4nzen: Auch Sie haben sehr schnell und erfolgreich agiert. Herzlichen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139534,"sequence":275,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Martin Burkert [SPD]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139535,"sequence":276,"sitzung":31,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Einbeziehung der externen Kosten f\u00fcr die durch den Lkw-Verkehr verursachten L\u00e4rm- und Luftverschmutzungsfolgekosten ist ein Beitrag zur Kostenwahrheit im Bereich Verkehr und somit ein Schritt in die absolut richtige Richtung. Der Etatentwurf f\u00fcr 2014 sieht rund 10,5 Milliarden Euro vor. Ein weiterer Aufwuchs auf 11 Milliarden Euro, dann auf 11,6 Milliarden Euro und schlie\u00dflich auf 12,1 Milliarden Euro ist geplant.\n\nLassen Sie mich darauf hinweisen, dass in den Jahren vor der Finanz- und Wirtschaftskrise Investitionsmittel in H\u00f6he von rund 9 Milliarden Euro vorgesehen waren. Der Aufwuchs der Investitionslinie ist nun unter der Conditio der Haushaltskonsolidierung der letzten Jahre ausdr\u00fccklicher Beweis daf\u00fcr, dass uns durch stete und beharrliche Bem\u00fchungen eine Verbesserung der Investitionslinie gelungen ist. Das ist ein Erfolg unserer Politik.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139536,"sequence":277,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139537,"sequence":278,"sitzung":31,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wahr ist aber auch, dass die Investitionsmittel nicht ausreichen. Das gilt f\u00fcr alle Verkehrstr\u00e4ger. Ein Beispiel sind die zahlreichen notwendigen Br\u00fcckenbausanierungen. Die Verkehrsprognosen weisen auf stark steigende Schwerlastverkehre und damit auf die Notwendigkeit, zu handeln, hin. Lieber Herr Minister, wir begr\u00fc\u00dfen die in dieser Woche im Sinne der Anlagenverantwortung im Bundesverkehrswegeplan vorgenommene Priorit\u00e4tensetzung: 70 zu 30, Erhalt vor Neubau.\n\nIn dieser Diskussion sind f\u00fcr uns f\u00fcnf Punkte von besonderer Bedeutung:\n\nErstens. Ja, wir brauchen einen weiteren Aufwuchs im Bereich der Verkehrsinvestitionen. Daf\u00fcr werben wir. Dass im Bundesverkehrswegeplan 2015 die Klassifizierung \u201eVordringlicher Bedarf Plus\u201c f\u00fcr hochbelastete Knotenpunkte, f\u00fcr Netzl\u00fccken und f\u00fcr die Einbindung transeurop\u00e4ischer Verkehrsachsen vorgesehen ist, unterstreicht diese Forderung ausdr\u00fccklich.\n\nZweitens. Der Bund hat seine Investitionslinie erh\u00f6ht. Er leistet aber auch in anderen Bereichen, wie bei den Entflechtungsmitteln im Bereich der Gemeindeverkehrsfinanzierung, deutlich mehr, als urspr\u00fcnglich gesetzlich bestimmt wurde. Die Verkehrskommission von Dr. Daehre und Professor Bodewig hat den zus\u00e4tzlichen Investitionsbedarf bezogen auf alle staatlichen Ebenen mit \u00fcber 7 Milliarden Euro beziffert. Dazu ist zun\u00e4chst zu sagen: Das ist v\u00f6llig richtig dargestellt. Es muss an dieser Stelle aber auch klar gesagt werden, dass der Bund die Investitionsanforderungen an alle staatlichen Ebenen im Bereich Verkehr beim besten Willen nicht alleine schultern kann.\n\nDrittens. Mit der Erstellung des Finanzkreislaufs Stra\u00dfe seit dem Jahr 2011 wird mehr Transparenz erreicht. Diesen Weg gilt es fortzusetzen. Dabei kann uns die Verkehrsinfrastrukturfinanzierungsgesellschaft, unsere VIFG, bestens unterst\u00fctzen. Durch sie k\u00f6nnen wir schon heute titel- und ma\u00dfnahmenbezogen tagesaktuelle Daten beziehen. Das ist im Sinne einer optimalen Transparenz und unterst\u00fctzt uns ganz besonders in unserem Anliegen, regelm\u00e4\u00dfige Infrastrukturberichte zu erstellen, wie es im Koalitionsvertrag vorgesehen ist. Das st\u00e4rkt vor allen Dingen auch die Kontrollfunktion des Parlaments. Genau das, mehr Transparenz und mehr Akzeptanz, ist das beste Fundament f\u00fcr unsere Investitionspolitik in der Zukunft.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139538,"sequence":279,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139539,"sequence":280,"sitzung":31,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viertens. Die Unionsfraktion unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich die Forderung nach mehr Transparenz bei der \u00d6PP-Beschaffungsvariante, also bei \u00f6ffentlich-privater Partnerschaft. Wir pl\u00e4dieren noch einmal daf\u00fcr, sie nachhaltig zu nutzen, wenn sie im Einzelfall vorteilhafter ist. Die gleiche Forderung stellt im \u00dcbrigen auch das Deutsche Verkehrsforum. Wer in dieser Wahlperiode angesichts des engen Finanzrahmens, \u00fcber den wir hier sprechen, zus\u00e4tzliche Verkehrsinvestitionen will, der kann vorteilhafte \u00d6PP-Projekte beim besten Willen nicht zur\u00fcckweisen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139540,"sequence":281,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139541,"sequence":282,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt keine vorteilhaften \u00d6PP-Projekte!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139542,"sequence":283,"sitzung":31,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcnftens. Schlie\u00dflich ist die Koalition mit der Herstellung der \u00dcberj\u00e4hrigkeit auf einem richtigen Weg, vor allem im Sinne der Herstellung von mehr Flexibilit\u00e4t bei der Mittelverwendung.\n\nDie Anpassung des Mittelbedarfs beim Bau der f\u00fcnften Schleusenkammer am Nord-Ostsee-Kanal, beim Erhalt des westdeutschen Kanalnetzes, bei Ma\u00dfnahmen an Main, Mosel und Neckar sowie weitere 125 Millionen Euro Bedarfsmittel f\u00fcr die Schiene in 2016 sind weitere Botschaften des Einzelplans 12.\n\nIch spreche die L\u00e4rmsanierungsaufgaben an Stra\u00dfe und Schiene und die Ans\u00e4tze f\u00fcr die kombinierten Verkehre und die NE-Bahnen, nicht bundeseigene Eisenbahnen, an. Das ist angesichts einer umweltgerechten Bew\u00e4ltigung anwachsender G\u00fcterverkehre eine besondere Aufgabe. Was die Investitionen im Bereich Schiene insgesamt anbelangt, m\u00f6chte ich sagen, dass Bahnchef Dr. Grube am vergangenen Mittwoch vor Ausschussmitgliedern Kritik ge\u00fcbt hat. Er hat aber auch unseren Koalitionsvertrag gelobt. Er hat - das sei ausdr\u00fccklich festgestellt - gesagt, es habe noch nie einen f\u00fcr die Schiene so positiven gegeben. Das haben wir sehr gerne geh\u00f6rt. Wir werden diese Punkte entsprechend umsetzen.\n\nIch nenne nicht zuletzt das Thema Verkehrssicherheit. Die Zahl der t\u00e4glich zu beklagenden Verkehrstoten im Stra\u00dfenverkehr ist \u00fcber die Jahre erfreulicherweise r\u00fcckl\u00e4ufig gewesen. 1970 waren es noch 58, im letzten Jahr 9 Tote t\u00e4glich. Auch hier sind wir erkennbar auf einem guten Weg, sodass diese Zahl weiter sinken wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das sind gute Botschaften aus dem Einzelplan 12. Die positiven Optionen aus dem Koalitionsvertrag werden umgesetzt. Unser Minister ist erfolgreich unterwegs. Wir werden in unserer Koalition weiter daran arbeiten, unsere Verkehrsanlagen im Interesse der Sicherheit der Menschen und der Prosperit\u00e4t der Volkswirtschaft, also im Sinne von Wachstum, Fortschritt und Wohlstand f\u00fcr die Menschen in unserem Lande, weiter zu ert\u00fcchtigen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139543,"sequence":284,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139544,"sequence":285,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Sendker. - Das Wort hat Bettina Hagedorn f\u00fcr die SPD.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139545,"sequence":286,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139546,"sequence":287,"sitzung":31,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Guten Morgen, Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Der Einzelplan 12 ist hier schon vielfach gew\u00fcrdigt worden als der Etat, der in den n\u00e4chsten vier Jahren 5 Milliarden Euro mehr f\u00fcr Investitionsma\u00dfnahmen haben wird. Dar\u00fcber sind wir alle sehr froh. Als Haush\u00e4lter w\u00e4ren wir - ich glaube, das kann ich f\u00fcr alle Haush\u00e4lter sagen - bei der Besetzung der Jubelch\u00f6re aber eine glatte Fehlbesetzung. Haush\u00e4lter gelten in diesem Parlament nun einmal eher als Spa\u00dfbremsen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139547,"sequence":288,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139548,"sequence":289,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139549,"sequence":290,"sitzung":31,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage das aus folgendem Grund: Wo Licht ist, Herr Minister, ist auch Schatten. Wir alle in diesem Haus wollen gemeinsam viel Geld f\u00fcr den Erhalt unserer Infrastruktur mobilisieren, insbesondere f\u00fcr den Erhalt von Schienen, Stra\u00dfen und Wasserwegen; denn die marode Infrastruktur ist uns bekannt. Wir haben aber auch Verantwortung f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes, und wer dieses Geld zur Verf\u00fcgung stellen will, darf bei den 5 Milliarden Euro, die im Koalitionsvertrag vereinbart sind, nicht stehen bleiben.\n\nIch will hier deutlich sagen: Ja, Herr Minister, Sie haben mit der Bekanntgabe des Wegekostengutachtens und dem Minus von 2 Milliarden Euro bei den Einnahmen aus der Lkw-Maut nat\u00fcrlich bedauernd eingestehen m\u00fcssen, dass wir an dieser Stelle Mindereinnahmen haben werden, die sich logischerweise auch negativ auf die Investitionen auswirken werden, wenn wir nicht gemeinsam gegensteuern. Darum m\u00f6chte ich den Blick darauf lenken, dass wir das wirklich mit ganzer Kraft tun m\u00fcssen.\n\nDieses Jahr spielt dabei eine wichtige Rolle. Es ist schon darauf hingewiesen worden, dass wir selbstverst\u00e4ndlich die Ausweitung auf alle die Bundesstra\u00dfen, die Inhalt des Koalitionsvertrages sind, vornehmen werden. Diese haben eine L\u00e4nge von insgesamt 40 000 Kilometern. Aktuell wird nur auf 14 000 Kilometern Stra\u00dfe tats\u00e4chlich Maut erhoben. Das macht deutlich, dass wir nur mit einem noch mutigeren Schritt als dem, den Sie hier gerade beschrieben haben, erfolgreich sein werden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139550,"sequence":291,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139551,"sequence":292,"sitzung":31,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, daf\u00fcr jetzt in diesem Jahr gemeinsam die Weichen zu stellen, und zwar, wie mein Kollege S\u00f6ren Bartol es beschrieben hat, am besten mit einer breiten Mehrheit hier in diesem Hause, muss unser gemeinsames Ziel sein. Selbstverst\u00e4ndlich muss es auch unser gemeinsames Ziel sein, das Schiedsverfahren mit Toll Collect in dieser Legislaturperiode zu einem Ende zu bringen. Das eine geh\u00f6rt auf jeden Fall mit dem anderen zusammen.\n\nUnser Ziel ist es nat\u00fcrlich nicht, dass wir, die wir 2009 gemeinsam die Schuldenbremse eingef\u00fchrt haben, jetzt mit Ma\u00dfnahmen, die im Verkehrsbereich - nicht von uns, aber von anderen - teilweise gefordert werden, sozusagen Schattenhaushalte aufbauen, die letzten Endes zwar dazu dienen w\u00fcrden, Geld zu mobilisieren, was aber auf Kosten unserer Kinder und Enkel geschehen w\u00fcrde. Das wollen wir ausdr\u00fccklich nicht.\n\nIch m\u00f6chte daher noch ein Thema ansprechen, das auch schon von Ihnen angesprochen wurde. Das ist das Thema PPP. Herr Minister, Sie haben gesagt, PPP sei eine Finanzierungsvariante. Das ist es ausdr\u00fccklich nicht. Es ist eine Beschaffungsvariante. Das steht auch so in unserem gemeinsamen Koalitionsvertrag. Dort haben wir geschrieben:\n\nWir wollen die M\u00f6glichkeiten der Zusammenarbeit von \u00f6ffentlichen und privaten Geldgebern oder Infrastrukturgesellschaften als zus\u00e4tzliche Beschaffungsvariante nutzen, wenn dadurch Kosten gespart und Projekte wirtschaftlicher umgesetzt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139552,"sequence":293,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"War bisher nie der Fall!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139553,"sequence":294,"sitzung":31,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Dies muss ebenso wie bei Betriebsvergaben in jedem Einzelfall transparent und unabh\u00e4ngig nachgewiesen werden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139554,"sequence":295,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139555,"sequence":296,"sitzung":31,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieses Zitat aus unserem Koalitionsvertrag habe ich hier deshalb noch einmal vorgetragen, Herr Minister, weil Sie beim Thema PPP vorhin gesagt haben, wir wollten die Effizienz von Verkehrsvorhaben beobachten. Das ist in der Tat ein bisschen zu wenig. Wir wollen diese PPP-Projekte auch nicht, wie Sie es ausgedr\u00fcckt haben, \u201efair\u201c pr\u00fcfen. F\u00fcr das Wort \u201efair\u201c gibt es eine ganz klare Definition. Diese liefert uns der Bundesrechnungshof. Ich m\u00f6chte den Kollegen sagen, dass wir uns im letzten Sommer im Rechnungspr\u00fcfungsausschuss mit der Pr\u00fcfbemerkung des Bundesrechnungshofes zu einem PPP-Verfahren in Niedersachsen besch\u00e4ftigen mussten. Dabei wurde ganz klar nachgewiesen, dass dieses Verfahren teurer war, als wenn es von der \u00f6ffentlichen Hand in Auftrag gegeben worden w\u00e4re.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139556,"sequence":297,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist es! So war es! Richtig!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139557,"sequence":298,"sitzung":31,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wurde vonseiten der Politik durchgesetzt und von Ihnen angewiesen. Fakt ist aber, dass ein solches Projekt aufgrund der Vereinbarungen in unserem Koalitionsvertrag in der Zukunft nicht mehr auf diese Weise in Auftrag gegeben werden darf.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139558,"sequence":299,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139559,"sequence":300,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Guter Punkt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139560,"sequence":301,"sitzung":31,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor diesem Hintergrund will ich ganz deutlich sagen: Ja, es liegt in unserem gemeinsamen Interesse, dass wir Mittel zur Verf\u00fcgung stellen; die Lkw-Maut habe ich bereits erw\u00e4hnt. Es geht aber auch darum, dass wir uns bewusst sind, welche Probleme wir in den n\u00e4chsten Jahren noch gemeinsam zu bew\u00e4ltigen haben werden.\n\nHerr Minister, Sie haben zu Recht das Thema LuFV - f\u00fcr die Zuschauer: das ist die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung mit der Deutschen Bahn - angesprochen. Diese sollte eigentlich schon 2012 bzw. 2013 von der Vorg\u00e4ngerregierung verhandelt worden sein. Das hat aber nicht funktioniert. Jetzt gibt es eine zweij\u00e4hrige Verl\u00e4ngerung. Diese kostet uns 250 Millionen Euro pro Jahr. Im Klartext hei\u00dft das: Bisher hat die Bahn 2,5 Milliarden Euro pro Jahr im Rahmen dieser Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung erhalten. Jetzt sind es 2,75 Milliarden Euro. Wir werden uns noch in diesem Jahr an den Folgevertrag setzen m\u00fcssen. Wir haben mit Ihnen weitere Kriterien zu diesem Thema fest verabredet - diese sind im Koalitionsvertrag zu finden -, die wir miteinander weiterentwickeln wollen.\n\nWir wollen auch - das sage ich als Haush\u00e4lter im Namen aller Kollegen im Haushaltsausschuss -, dass die Pr\u00fcff\u00e4higkeit durch den Bundesrechnungshof in Zukunft gegeben ist; das ist gegenw\u00e4rtig nicht der Fall. Das wird uns helfen, mehr Transparenz zu schaffen.\n\nEines ist aber klar - das wissen wir alle -: Wir werden, wenn wir all diese Punkte gekl\u00e4rt haben, f\u00fcr die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung mehr Geld in die Hand nehmen m\u00fcssen. Es wird sich dabei um einen mehr als dreistelligen Betrag handeln. Das liegt deutlich \u00fcber dem, was bisher im Haushalt und im Finanzplan vorgesehen ist. Umso wichtiger ist es, dass wir auch die daf\u00fcr notwendigen Einnahmen generieren, und zwar auch - aber nicht nur - zulasten des Steuerzahlers. Wir in der Gro\u00dfen Koalition sind gemeinsam von dem Gedanken getragen, dass wir die Nutzer im notwendigen Umfang f\u00fcr die Finanzierung heranziehen wollen; das gilt insbesondere im Hinblick auf die Lkw-Maut.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139561,"sequence":302,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit der Pkw-Maut?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139562,"sequence":303,"sitzung":31,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich auf die gemeinsame Zusammenarbeit mit Ihnen in der Koalition. Ich denke, wir werden schon im Jahr 2014 deutlich vorankommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139563,"sequence":304,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139564,"sequence":305,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Hagedorn. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Sabine Leidig f\u00fcr die Linke.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139565,"sequence":306,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139566,"sequence":307,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Der Verkehrsetat ist mit Investitionsmitteln in H\u00f6he von \u00fcber 12 Milliarden Euro der gr\u00f6\u00dfte Batzen, mit dem der Bund die Zukunft des Landes festlegt bzw. betoniert. Deshalb ist es ganz besonders wichtig, dass man sich anschaut, welche Weichenstellungen vorgenommen werden; denn sie betreffen nicht nur unsere Generation, sondern auch die n\u00e4chsten Generationen.\n\nWir haben uns einmal angeschaut, was eigentlich seit der Klimaschutzkonferenz in Rio vor 22 Jahren geschehen ist. Damals hat die Weltgemeinschaft festgestellt, dass der Aussto\u00df von CO2 ein wesentliches Problem f\u00fcr die Zukunft ist. Ich erw\u00e4hne diesen Zeitraum, weil der Verkehrssektor ein wesentlicher Treiber des Klimawandels ist.\n\nWenn wir die letzten 20 Jahre betrachten, dann zeigt sich, dass alle acht Verkehrsminister daf\u00fcr gesorgt haben, dass es hierzulande mehr Autobahnen und weniger Eisenbahnen gibt - ob sie Wissmann, M\u00fcntefering, Klimmt, Bodewig, Stolpe, Tiefensee oder Ramsauer hei\u00dfen.\n\nKonkret bedeutet das, dass seit 1993  2 000 Kilometer zus\u00e4tzliche Autobahnstrecken in diesem Land gebaut worden sind. Das ist eine gigantische Gr\u00f6\u00dfe, wenn man bedenkt, dass das Land auch 1993 schon voll industrialisiert, voll funktionsf\u00e4hig war.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139567,"sequence":308,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Gl\u00fcck, dass wir die A 20 gekriegt haben!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139568,"sequence":309,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Hinzu kommt, dass in derselben Zeit das Schienennetz hierzulande um 7 000 Kilometer abgebaut worden ist.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139569,"sequence":310,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Gl\u00fcck, Frau Kollegin, dass die A 14 gebaut wird!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139570,"sequence":311,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eindeutig eine falsche und zerst\u00f6rerische Richtung. Denn wer es ernst meint mit Klimaschutz und Nachhaltigkeit, mit der St\u00e4rkung der Schiene, der muss diesen Trend endlich umkehren;","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139571,"sequence":312,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139572,"sequence":313,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Klimaschutz verstopft die B 105! \u00dcberall Stau ohne Ende!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139573,"sequence":314,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"mit jedem neuen Verkehrshaushalt k\u00f6nnen Sie dar\u00fcber entscheiden. Unter diesem Aspekt muss man den vorgelegten Verkehrshaushalt ablehnen. Denn auch in diesem Jahr sollen wieder rund 5 Milliarden Euro in die Stra\u00dfe, aber nur 4 Milliarden Euro in die Schiene investiert werden. Das ist die falsche Gewichtung.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139574,"sequence":315,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139575,"sequence":316,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da klatschen die auch noch! Denen m\u00fcsste man das Fahren auf der Autobahn verbieten!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139576,"sequence":317,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist gar nicht so schwer, dieses Verh\u00e4ltnis umzukehren. Es gibt daf\u00fcr ausgezeichnete Vorarbeiten. Ich m\u00f6chte Ihnen eine dicke Brosch\u00fcre empfehlen. Sie ist im Dezember letzten Jahres von dem Bundesnetzwerk \u201eVerkehr mit Sinn\u201c vorgelegt worden. In diesem Rahmen haben sich 140 B\u00fcrgerinitiativen zusammengeschlossen und mit Unterst\u00fctzung des BUND, des NABU und des VCD eine Alternativen- und Streichliste im Hinblick auf den Bundesverkehrswegeplan vorgelegt.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139577,"sequence":318,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, da waren ja die Richtigen beieinander!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139578,"sequence":319,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139579,"sequence":320,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine wirklich fundierte Arbeit geworden. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir solche Vorlagen auch einmal aus dem zust\u00e4ndigen Ministerium bekommen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139580,"sequence":321,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139581,"sequence":322,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"In dieser Liste werden - gut begr\u00fcndet - 61 Vorhaben zum Neu- und Ausbau von Bundesstra\u00dfen und Bundesautobahnen in der ganzen Republik zur Streichung vorgeschlagen. Zu jedem einzelnen Projekt k\u00f6nnen Sie nachlesen, warum es verzichtbar ist, ebenso im Einzelnen die Kritikpunkte und die m\u00f6glichen Alternativen, vor allem aber, wie hoch die sinnvollen Einsparungen sind, die darin stecken. Das Ergebnis: Mehr als 20 Milliarden Euro k\u00f6nnen in den n\u00e4chsten vier Jahren gespart werden - ohne Weiteres -, wenn diese unn\u00f6tigen und \u00fcberdimensionierten neuen Stra\u00dfenbauprojekte nicht verwirklicht werden. Sie k\u00f6nnten diese 5 Milliarden Euro stattdessen komplett einsetzen, um die maroden Gleisanlagen, Schleusen und Stra\u00dfenbr\u00fccken zu renovieren. Das w\u00e4re nachhaltige Verkehrspolitik, die wir unterst\u00fctzen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139582,"sequence":323,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139583,"sequence":324,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit aber nicht genug: Es geht uns \u00fcberall darum, dass das Steuergeld so eingesetzt wird, dass der Nutzen f\u00fcr die Allgemeinheit m\u00f6glichst gro\u00df ist. Das gilt auch f\u00fcr die Bahn. Wir wollen nicht, dass Unsummen f\u00fcr fragw\u00fcrdige Gro\u00dfprojekte ausgegeben werden, w\u00e4hrend viele n\u00fctzliche kleine Projekte auf der Strecke bleiben. Nach wie vor stehen viele L\u00fcckenschl\u00fcsse aus. Es gibt ein Paradebeispiel f\u00fcr diese Art von Fehlinvestitionen, wie sie auch bei der Bahn vorkommt: Stuttgart 21.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139584,"sequence":325,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139585,"sequence":326,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Urspr\u00fcnglich sollte Stuttgart 21 der gro\u00dfe Wurf der Bahn des 21. Jahrhunderts werden. Angeblich ging es um eine gro\u00dfe europ\u00e4ische Magistrale. Irgendwann hing sogar die Zukunft des Wirtschaftsstandortes Deutschland daran. Aber der Lack ist l\u00e4ngst ab. Es sind zwei Studien vorgelegt worden, die von der Bahn bezahlt wurden; sie sind sozusagen Auftragsarbeiten, die 20 Jahre Bahnreform res\u00fcmieren und die ganze Gesch\u00e4ftspolitik und alles andere in schillernden Farben loben. Aber - das ist bemerkenswert -: Stuttgart 21, das auch 20. Geburtstag feiert, kommt nirgendwo vor.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139586,"sequence":327,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139587,"sequence":328,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit keinem Wort wird es erw\u00e4hnt, und das aus gutem Grund. Es soll offenbar einfach vergessen werden. Es hat keinen wirtschaftlichen Nutzen, und es hat schon gar keinen gesellschaftlichen Nutzen. Keiner der Projektpartner will inzwischen noch den Kopf daf\u00fcr hinhalten. Aber: Es ist noch m\u00f6glich, mit einem Bruchteil der Summe, die da verbuddelt werden soll, eine vern\u00fcnftige Alternative zu bauen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139588,"sequence":329,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139589,"sequence":330,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich fordere Sie auf, Herr Minister Dobrindt: Sperren Sie die Haushaltsmittel f\u00fcr Stuttgart 21, und machen Sie den Weg frei f\u00fcr eine bessere und weitaus billigere L\u00f6sung!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139590,"sequence":331,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139591,"sequence":332,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen, dass die Bahn endlich fl\u00e4chendeckend ausgebaut wird und alle Bahnh\u00f6fe barrierefrei werden - daf\u00fcr br\u00e4uchten Sie nur einen Bruchteil dieser Summe -, wir wollen bessere und mehr Fahrradwege, wir wollen Stadtumbauprogramme, und wir wollen, dass diejenigen unterst\u00fctzt werden, die umweltfreundlich unterwegs sind.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139592,"sequence":333,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber Stadtumbauprogramme kriegen Sie doch auch! Sie m\u00fcssen nur mal den Haushalt lesen! Fragen Sie mal Frau Hendricks!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139593,"sequence":334,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr will die Linke nicht einfach mehr Geld ausgeben. Wir haben nicht nur ein gerechtigkeitsliebendes Steuerkonzept f\u00fcr mehr Einnahmen, sondern wir haben auch sehr gute Sparvorschl\u00e4ge - f\u00fcr den Verkehrshaushalt allemal.\n\nDanke.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139594,"sequence":335,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139595,"sequence":336,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - Das Wort hat Steffen Bilger f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139596,"sequence":337,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139597,"sequence":338,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem ich dem gesch\u00e4tzten Verkehrsminister einen Teil meiner Redezeit abgeben durfte, kann ich jetzt leider gar nicht viel entgegnen auf die Attacken gegen Stuttgart 21.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139598,"sequence":339,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139599,"sequence":340,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein schlechter Tausch!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139600,"sequence":341,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will nur auf einen Punkt hinweisen. Wenn wir schon von Gutachten h\u00f6ren: Es gab k\u00fcrzlich ein Gutachten des Verkehrsministeriums in Stuttgart, das zu dem Ergebnis gekommen ist, dass Stuttgart 21 leistungsf\u00e4hig ist, dass dieses Projekt Sinn macht. Deswegen lassen Sie uns doch alle gemeinsam daran arbeiten, dass dieses Projekt jetzt vern\u00fcnftig vorankommt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139601,"sequence":342,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139602,"sequence":343,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es ist in der Tat zu begr\u00fc\u00dfen, dass Investitionen in die Infrastruktur einen Schwerpunkt der Politik dieser Bundesregierung darstellen. Wie sind wir dazu gekommen, dass jetzt mehr Mittel f\u00fcr den Verkehrshaushalt zur Verf\u00fcgung stehen? Es handelt sich um eine gemeinsame Leistung der Verkehrspolitiker aus Bund und L\u00e4ndern, wof\u00fcr auch wir im Verkehrsausschuss des Deutschen Bundestages gek\u00e4mpft haben.\n\nW\u00e4hrend der Rede des Ministers und auch in der Rede des Kollegen Kindler kam immer wieder der Vorwurf, dass so viele Mittel nach Bayern flie\u00dfen w\u00fcrden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139603,"sequence":344,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt ja auch! Weil wir den CSU-Verkehrsminister hatten die letzten vier Jahre mit seinen Befehlen aus der Staatskanzlei!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139604,"sequence":345,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man darf aber nicht au\u00dfer Acht lassen, wie es dazu kommt. Wir hatten vor wenigen Wochen die Diskussion dar\u00fcber, dass Restmittel, dass Swingmittel nach Bayern und in andere Bundesl\u00e4nder - auch in das rot-gr\u00fcn regierte Niedersachsen - geflossen sind. Wer hat Geld zur\u00fcckgegeben? Baden-W\u00fcrttemberg beispielsweise hat erstmals Geld zur\u00fcckgegeben, das dann in andere L\u00e4nder geflossen ist.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139605,"sequence":346,"sitzung":31,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil Baden-W\u00fcrttemberg gr\u00fcn-rot ist!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139606,"sequence":347,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nordrhein-Westfalen ist genau der gleiche Fall. Deswegen bitte erst einmal vor der eigenen Haust\u00fcr kehren, bevor immer solche Anschuldigungen kommen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139607,"sequence":348,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139608,"sequence":349,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt will ich aber Baden-W\u00fcrttemberg nicht nur kritisieren, liebe Kollegen aus der Gr\u00fcnenfraktion. Kollege Kindler hat angesprochen, dass Bayern f\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan Projekte angemeldet hat, deren Realisierung, wenn es bei der gleichen Mittelausstattung bleibt, 160 Jahre brauchen wird. Ganz so stra\u00dfenbaufeindlich scheint aber auch Baden-W\u00fcrttemberg nicht zu sein: Baden-W\u00fcrttemberg hat immerhin Projekte f\u00fcr 112 Jahre angemeldet.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139609,"sequence":350,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139610,"sequence":351,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da regiert die SPD leider mit!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139611,"sequence":352,"sitzung":31,"speaker":"Gegenruf des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist gr\u00fcne Politik!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139612,"sequence":353,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenden Sie sich auch da bitte einmal an die eigenen Kollegen!\n\nDoch nun, meine Damen und Herren, will ich zu den eigentlichen Zukunftsthemen kommen, und dabei ist doch klar: Gro\u00dfe Spielr\u00e4ume sind im vorliegenden Haushalt nicht vorhanden. Umso mehr begr\u00fc\u00dfe ich es, dass sich dieser Verkehrshaushalt im Rahmen der bestehenden M\u00f6glichkeiten zu den Zukunftstechnologien im Mobilit\u00e4tsbereich bekennt. Wir fordern und f\u00f6rdern alternative Antriebe.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139613,"sequence":354,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage von Harald Ebner?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139614,"sequence":355,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nachdem ich ja Redezeit abgeben durfte und ich noch nie eine Zwischenfrage gestellt bekommen habe, freue ich mich sehr darauf.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139615,"sequence":356,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139616,"sequence":357,"sitzung":31,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"War das abgesprochen?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139617,"sequence":358,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"So sind se, de Schwoabe, die k\u00f6nnet rechna.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139618,"sequence":359,"sitzung":31,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kollege Bilger, vielen herzlichen Dank! Da kriegen Sie doch gerne noch ein bisschen Redezeit dazu.\n\nIch wollte Sie gerne fragen, ob Sie denn Kritik daran \u00e4u\u00dfern, dass Baden-W\u00fcrttemberg diese Verkehrsprojekte angemeldet hat, und ob ich Ihre \u00c4u\u00dferung dahin gehend richtig verstanden habe, dass Sie gerne w\u00fcnschen, dass Baden-W\u00fcrttemberg in der Zukunft weniger Verkehrsprojekte - Neu- und Ausbauma\u00dfnahmen - anmeldet. Oder warum haben Sie diesen Satz so ge\u00e4u\u00dfert?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139619,"sequence":360,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139620,"sequence":361,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Ebner. Ich begr\u00fc\u00dfe es sehr, dass Baden-W\u00fcrttemberg diese Projekte angemeldet hat. Das ist in der Tat eine Vielzahl von Projekten; aber wenn man sich die einzelnen Projekte anschaut, dann sieht man, dass diese Projekte allesamt auch sinnvoll sind. Jetzt geht es darum, zu k\u00e4mpfen, dass wir mehr Geld f\u00fcr die Infrastruktur bekommen. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel, dass wir die Nutzerfinanzierung ausweiten. Wir k\u00f6nnen hier alle auch einen Beitrag dazu leisten. Dann werden wir in Baden-W\u00fcrttemberg auch nicht 112 Jahre brauchen, um diese Projekte zu realisieren.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139621,"sequence":362,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139622,"sequence":363,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht nur noch 90 Jahre!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139623,"sequence":364,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen hier aber nicht nur Landespolitik Baden-W\u00fcrttemberg machen; darum nur noch das als Hinweis: Wenn die Landesregierung es nicht einmal schafft, die Mittel f\u00fcr den Erhalt zu verbauen - von den Neubaumitteln gar nicht zu reden -, dann finde ich das wirklich bedauerlich. Also k\u00e4mpfen wir doch gemeinsam daf\u00fcr, dass diese sinnvollen Projekte realisiert werden!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139624,"sequence":365,"sitzung":31,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist die Frage beantwortet!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139625,"sequence":366,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch zur\u00fcck zur Mobilit\u00e4t der Zukunft: zur Elektromobilit\u00e4t. Wir stehen zu dem Ziel, 1 Million Elektrofahrzeuge bis 2020 erreichen zu wollen. Zugegeben: Je n\u00e4her wir an das genannte Jahr 2020 kommen, desto mehr wird offensichtlich, wie ehrgeizig dieses Ziel ist. Aber ein gewisser Ehrgeiz hilft bekanntlich beim Erreichen von Zielen. Bundesminister Alexander Dobrindt hat bereits angek\u00fcndigt, dass es demn\u00e4chst ein Elektromobilit\u00e4tsgesetz geben wird. Das zeigt: Wir stehen weiter zur Elektromobilit\u00e4t.\n\nIn diesem Elektromobilit\u00e4tsgesetz wird es zun\u00e4chst vorrangig um verschiedene Einzelma\u00dfnahmen gehen, die den Steuerzahler nichts oder wenig kosten. Mit klaren Regelungen zur Kennzeichnung von Elektrofahrzeugen oder zu privilegierten Innenstadtparkpl\u00e4tzen k\u00f6nnen wir hier schon einen wichtigen Beitrag leisten.\n\nKlare Regelungen sind das eine, F\u00f6rdermittel f\u00fcr sinnvolle Projekte sind das andere. Deswegen begr\u00fc\u00dfe ich sehr, dass im Haushalt 280 Millionen Euro f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Weiterentwicklung der Elektromobilit\u00e4t und zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr das Nationale Innovationsprogramm Wasserstoff- und Brennstoffzellentechnologie vorgesehen sind. Das ist ein klares Zeichen daf\u00fcr, dass wir zu den Zukunftsinvestitionen in die Mobilit\u00e4t stehen.\n\nMeine Damen und Herren, es ist keine Frage: Es gibt auf dem Weg zu einer nachhaltigen Mobilit\u00e4t der Zukunft noch viel zu tun. Mit diesem Haushalt und unseren weiteren Ma\u00dfnahmen in dieser Legislaturperiode schaffen wir aber die Voraussetzungen daf\u00fcr. Packen wir es gemeinsam an!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139626,"sequence":367,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139627,"sequence":368,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Bilger. - Das Wort hat Dr. Valerie Wilms f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139628,"sequence":369,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt zeig es ihnen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139629,"sequence":370,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich das, was wir jetzt schon \u00fcber eine Stunde lang geh\u00f6rt haben, Revue passieren lasse, dann kann ich nur feststellen: Meine lieben Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, Politik ist nicht nur das Aufz\u00e4hlen von Problemen und Tr\u00e4umereien - das gilt insbesondere f\u00fcr das, was Herr Dobrindt uns gezeigt hat -, sondern hier muss es auch um L\u00f6sungen gehen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139630,"sequence":371,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139631,"sequence":372,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es besch\u00e4mend, wie Sie als Gro\u00dfe Koalition, die Sie wirklich eine riesige Mehrheit in diesem Hause haben - leider -, nur den Status quo verwalten. Sie haben schon jetzt, zu Beginn der Wahlperiode, Ihre Arbeit praktisch eingestellt. Sie reden um die wahren Probleme herum und tun so, als ob alles so weitergehen kann wie bisher. Dabei wissen Sie es ja wirklich besser.\n\nAuch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger merken zunehmend, dass etwas gewaltig schiefl\u00e4uft. 95 Prozent der Einwohnerinnen und Einwohner kleinerer St\u00e4dte beklagen laut einer infas-Umfrage aus dieser Woche inzwischen den Verfall der Verkehrswege. Alle sehen, dass wir so, wie bisher, nicht weitermachen k\u00f6nnen. Nur Sie in der Gro\u00dfen Koalition sind da offensichtlich blind.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139632,"sequence":373,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139633,"sequence":374,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie tun so, als ob mit den zus\u00e4tzlichen 5 Milliarden Euro, von denen Sie hier gesprochen haben, alle Probleme gel\u00f6st werden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139634,"sequence":375,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139635,"sequence":376,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt aber nicht. Herr Dobrindt, sagen Sie doch offen, dass Sie den gr\u00f6\u00dften Brocken Ihrer zus\u00e4tzlichen 5 Milliarden Euro in den Beginn neuer Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen stecken. Wohl gemerkt: Sie versenken das Geld f\u00fcr den Beginn von neuen Projekten und verpflichten uns f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre - und auch unsere nachfolgenden Generationen - zu weiteren Milliardenausgaben, um das alles fertigzustellen, damit keine Investruinen herumstehen. Das ist ein unverantwortlicher Umgang mit Steuermitteln;","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139636,"sequence":377,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139637,"sequence":378,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn wir haben vor allem Probleme mit dem Erhalt unserer Verkehrswege. Hierf\u00fcr brauchen wir mehr Mittel, Herr Verkehrsminister, und nicht f\u00fcr den Neubau.\n\nWir m\u00fcssen es hier ganz deutlich sagen: Bringt diese Koalition die fehlenden Mittel f\u00fcr den Erhalt nicht auf, k\u00f6nnen Stra\u00dfen, Schienenstrecken und Wasserstra\u00dfen nicht im heutigen Umfang erhalten bleiben. Das ist doch ganz logisch! Das kann man mit dem kleinen Einmaleins berechnen; daf\u00fcr braucht man keine Exponentialgleichungen oder \u00c4hnliches zu l\u00f6sen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139638,"sequence":379,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139639,"sequence":380,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn die Mittel f\u00fcr den Erhalt der Substanz nicht da sind, dann m\u00fcssen Sie von der Gro\u00dfen Koalition ehrlich sagen, was dem Verfall \u00fcberlassen werden soll. Welche Stra\u00dfe, welche Br\u00fccke oder welche Schienenstrecke wollen Sie zur\u00fcckbauen? Sagen Sie das den Menschen ehrlich! Ich bin sehr gespannt, was dann in den Wahlkreisen los ist, was die Damen und Herren mit Direktmandaten erleben werden.\n\nIch kann nur sagen: Wir Gr\u00fcne wollen die geschaffenen Werte erhalten und nicht herumtricksen. H\u00f6ren Sie von der Gro\u00dfen Koalition endlich auf, den Menschen weiter etwas vorzugaukeln!\n\nSie legen aber noch eine weitere Sch\u00fcppe drauf, Herr Dobrindt. Es ist an Dreistigkeit nicht zu \u00fcberbieten, dass Sie den Fertigbau begonnener Stra\u00dfen als Bestandsinvestitionen bezeichnen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139640,"sequence":381,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht gar nicht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139641,"sequence":382,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"So wird das verkehrspolitische Mantra von Erhalt vor Neubau und Ausbau, das Sie ja auch wieder gro\u00df im Mund gef\u00fchrt haben, zur echten Farce. Schade!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139642,"sequence":383,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139643,"sequence":384,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben heute viel \u00fcber fehlende Mittel geh\u00f6rt. Das aber ist nur die eine Seite der Medaille. Die andere Seite der Medaille - das viel tiefer liegende Problem - ist die gesamte Finanzierungsstruktur. Damit m\u00fcssten Sie sich als Koalition befassen. Mit Ihren Mehrheiten k\u00f6nnten Sie das regeln. Sie haben aber die Probleme offensichtlich noch immer nicht begriffen.\n\nUnser jetziges Haushaltssystem ist rein am Ausgeben von Geld orientiert. Geld ausgeben ist ja auch die Lieblingsbesch\u00e4ftigung dieser Gro\u00dfen Koalition. Das Kernproblem ist aber: Wir haben keine Ahnung vom Zustand unserer Verkehrswege, weil simple kaufm\u00e4nnische Prinzipien im Bundeshaushalt missachtet werden. Das ist unverantwortlich. Das ist die Verantwortung dieser Gro\u00dfen Koalition und ihres bayerischen Verkehrsministers.\n\nEs ist nicht zu rechtfertigen, wie hier mit den uns anvertrauten Steuermitteln umgegangen wird. Es ist jetzt wirklich die Aufgabe dieser Gro\u00dfen Koalition, da endlich etwas zu \u00e4ndern; denn ich kann mich entsinnen: Gerade die Union legt doch immer gro\u00dfen Wert auf ihre Wirtschaftskompetenz. Dann handeln Sie selbst endlich wie ehrbare Kaufleute. Das sehe ich bislang nicht.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139644,"sequence":385,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139645,"sequence":386,"sitzung":31,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Erkenntnisse haben sie nicht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139646,"sequence":387,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch die SPD behauptet jetzt, Wirtschaftskompetenz zu besitzen, aber auch da sehe ich nichts. W\u00fcrden n\u00e4mlich Unternehmen ihre Bilanz so machen, wie wir den Bundeshaushalt f\u00fchren, dann w\u00e4ren sie l\u00e4ngst pleite. Meine dringende Aufforderung ist daher: Lassen Sie uns ein System erarbeiten, mit dem wir endlich auch den v\u00f6llig normalen Wertverlust von Stra\u00dfen, Schienen oder Br\u00fccken im Haushalt ber\u00fccksichtigen.\n\nMeine Fraktion setzt sich daher f\u00fcr eine Verm\u00f6gensbilanz im Verkehrsetat ein. Wir wollen kaufm\u00e4nnische Prinzipien einf\u00fchren. Damit k\u00f6nnten wir auf den ersten Blick erkennen, wie gro\u00df die Werteverluste durch Abnutzung der geschaffenen Anlagen sind, die wir mit Steuergeldern geschaffen haben. Wir w\u00fcrden dann sehen, wie viel wir reinvestieren m\u00fcssen - auch Sie, meine Damen und Herren Zuschauer, -","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139647,"sequence":388,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Redezeit, Frau Kollegin.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139648,"sequence":389,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"- k\u00f6nnten das dann sehr deutlich sehen -, um das Verkehrsnetz wenigstens auf dem gleichen Stand zu erhalten. Von unseren Kommunen verlangen wir das schon l\u00e4ngst.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich komme zum Schluss. Es reicht nicht, vor allem f\u00fcr eine Koalition mit diesen Mehrheiten, einfach so wie immer weiterzumachen. Sie haben eine langfristige Verantwortung. Handeln Sie verantwortungsbewusst! Erhalten Sie die geschaffenen Werte! Lassen Sie uns das gemeinsam machen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139649,"sequence":390,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139650,"sequence":391,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - Das Wort hat Kirsten L\u00fchmann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139651,"sequence":392,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139652,"sequence":393,"sitzung":31,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! Liebe Kolleginnen! Europa reiste einst auf einem Stier. Wenn wir der Sage glauben, geschah das nicht ganz freiwillig. Aber sie kam sicher ans Ziel. - In dem vorliegenden Bundeshaushalt geht es um etwas modernere Verkehrsmittel. Gl\u00fccklicherweise haben wir heutzutage auch die Wahl, wie wir unsere G\u00fcter oder auch Personen von einem Ort zum anderen bewegen. Die Bundesregierung hat die Weichen daf\u00fcr gestellt, dass diese sogenannte Multimodalit\u00e4t reibungslos funktioniert, in ganz Europa sogar grenzenlos.\n\nEs ist nat\u00fcrlich schwierig, Deutschland in dieser Mittellage so auszubauen, dass das alles so funktioniert, wie wir uns das vorstellen. Aber diese Mittellage ist f\u00fcr Deutschland auch ein Pfund, mit dem wir wuchern k\u00f6nnen. Durch diese Mittellage profitieren n\u00e4mlich nicht nur unsere Logistikunternehmen, sondern auch die Menschen in unserem Lande mit ihrer individuellen Mobilit\u00e4t.\n\nDie EU hat nun mit den Leitlinien f\u00fcr die TEN, die transeurop\u00e4ischen Netze, Korridore im Bereich von Stra\u00dfe, Schiene und Wasserstra\u00dfe festgelegt, die vorrangig auszubauen sind. Insbesondere hat die Europ\u00e4ische Union dem Aspekt der Vernetzung, also der M\u00f6glichkeit, von einem Verkehrstr\u00e4ger auf den anderen zu wechseln, besondere Bedeutung zugemessen. Das findet sich auch in unserem Haushalt wieder. Auch dort haben wir Titel, mit deren Mitteln wir den Anlagenbau dadurch f\u00f6rdern, dass wir zum Beispiel G\u00fcter von der Schiene auf die Stra\u00dfe und umgekehrt transportieren k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen nur darauf aufpassen, dass das Geld, das wir zur Verf\u00fcgung stellen, seine Wirkung voll entfalten kann.\n\nNeben der Vernetzung der Verkehrsmittel ist es auch bedeutend, dass wir die Rahmenbedingungen bei der Mobilit\u00e4t europaweit harmonisieren. Neben den einheitlichen Sicherheitsstandards auf hohem Niveau sind insbesondere einheitliche Zulassungsverfahren im Eisenbahnbereich oder zum Beispiel Ver\u00e4nderungen beim Umbau von Lkw im Sinne einer CO2-Reduzierung wichtig, genauso aber wie die konsequente Umsetzung von EU-Urteilen zum Verbraucherschutz.\n\nDabei d\u00fcrfen wir aber nicht aus den Augen verlieren, dass in einem so dicht besiedelten Land wie unserem die Belastung der Bev\u00f6lkerung zum Beispiel durch L\u00e4rm eine besondere Bedeutung hat. Daher haben wir in diesem Haushalt die Mittel f\u00fcr den L\u00e4rmschutz an den Schienenwegen deutlich erh\u00f6ht, und wir werden auch die Anstrengungen im Stra\u00dfenbereich ausweiten.\n\nWeil wir den Stra\u00dfenverkehr sicherer machen wollen, werden wir auch hier verst\u00e4rkt auf Vernetzung setzen m\u00fcssen, und zwar auf Vernetzung der Akteure auf der Stra\u00dfe von Telematik \u00fcber Onlineparkplatzreservierungen an Autobahnen bis hin zu automatischen Abstandswarnungen. Hierbei wirkt es sich vorteilhaft aus, dass unser Ministerium jetzt auch f\u00fcr den Ausbau leistungsf\u00e4higer, mobiler und station\u00e4rer Zug\u00e4nge zum Internet zust\u00e4ndig ist. Das ist eine Voraussetzung f\u00fcr alle diese Innovationen. Die Aktivit\u00e4ten hierzu werden wir ab den folgenden Haushalten realistisch abbilden.\n\nAber zur\u00fcck zu den TEN-Korridoren: Sie stellen die nationalen Regierungen, auch die unsere, vor gro\u00dfe Herausforderungen, zumal Deutschland in besonderem Ma\u00dfe betroffen ist: Sechs von neun dieser Korridore verlaufen durch Deutschland. Mit der Aufstockung der Mittel f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur - mein Kollege S\u00f6ren Bartol hat das schon ausgef\u00fchrt - ist ein wichtiger Schritt hin zu einer besseren Finanzierung getan worden. Bei den Beratungen wird es jetzt darauf ankommen, dass bei der Verteilung dieser Mittel alle Verkehrstr\u00e4ger angemessen Ber\u00fccksichtigung finden werden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139653,"sequence":394,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139654,"sequence":395,"sitzung":31,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei der Realisierung unserer Projektideen werden wir aber mit der bisherigen Praxis der Verkehrswegeplanung die neuen Herausforderungen nicht meistern k\u00f6nnen. Der Bundesverkehrswegeplan war und ist in seiner jetzigen Form eher ein W\u00fcnsch-dir-was-Konzert. Realistische Priorisierungen, die sich an einem bundesweiten oder gar europ\u00e4ischen Netzgedanken orientieren, sind bis auf wenige Ausnahmen Fehlanzeige.\n\nAllein die h\u00f6chste Kategorie \u201eVordringlicher Bedarf\u201c im aktuellen Bundesverkehrswegeplan enth\u00e4lt knapp 3 000 Kilometer Ortsumfahrungen, insgesamt etwa 800 Fernstra\u00dfenprojekte, 47 Schienenprojekte und 26 Wasserstra\u00dfenprojekte. Sie alle bei ann\u00e4hernd gleichbleibenden Mitteln zu bauen, w\u00fcrde uns 25 Jahre kosten. Allerdings l\u00e4uft dieser Bundesverkehrswegeplan im n\u00e4chsten Jahr aus.\n\nDie SPD-Bundestagsfraktion hat in der vergangenen Wahlperiode umfangreiche Konzepte zu einer zukunftsweisenden Verkehrspolitik vorgelegt und dabei einen Entwurf f\u00fcr eine moderne Verkehrsnetzplanung erarbeitet. In der Grundkonzeption f\u00fcr einen neuen Bundesverkehrswegeplan, den Verkehrsminister Dobrindt gerade vorgelegt hat, finden wir unsere Vorstellung weitgehend und in entscheidenden Punkten wieder.\n\nDer neue Bundesverkehrswegeplan wird eine Netzplanung sein. Diese Netzplanung wird die Grundlage f\u00fcr ein nationales Priorit\u00e4tenkonzept bilden. Damit werden wir Projekte identifizieren, die besonders dringend umgesetzt werden m\u00fcssen, weil damit bedeutsame Netzl\u00fccken geschlossen oder hochbelastete Knoten entlastet werden. Verkehrsachsen, zu denen wir binationale Vertr\u00e4ge haben, oder auch die von mir angesprochenen TEN-Korridore geh\u00f6ren ebenfalls in diese Kategorie. Wir werden daf\u00fcr bis zu 80 Prozent der Mittel zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nDie EU unterst\u00fctzt unsere nationalen Anstrengungen beim Ausbau dieser Korridore und bei der L\u00e4rmreduzierung an der Schiene mit deutlich aufgestockten Mitteln. Wir m\u00fcssen zusehen, dass wir diese auch ausreichend nutzen k\u00f6nnen. Voraussetzung daf\u00fcr sind aber ausreichende und z\u00fcgige Planungen bei allen drei Verkehrstr\u00e4gern. Bei Schiene und Wasserstra\u00dfen, den Verkehrstr\u00e4gern, die in unserer Zust\u00e4ndigkeit liegen, werden wir Optimierungen vornehmen, damit wir schneller vorankommen k\u00f6nnen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139655,"sequence":396,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139656,"sequence":397,"sitzung":31,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich wei\u00df nicht, liebe Kolleginnen und Kollegen, ob das Reisen auf Stieren heute noch m\u00f6glich w\u00e4re. Ich denke, verkehrsrechtlich g\u00e4be es dabei weniger Probleme, aber die Tiersch\u00fctzer w\u00fcrden das zu Recht untersagen. Ich wei\u00df aber sicher, dass wir mit den Vereinbarungen, die diese Regierung im Verkehrsbereich getroffen hat, die Voraussetzung daf\u00fcr geschaffen haben, dass der Transport von G\u00fctern und das Reisen in Deutschland zukunftssicher aufgestellt werden k\u00f6nnen. Ich freue mich, mit Ihnen gemeinsam an diesem Ziel arbeiten zu d\u00fcrfen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139657,"sequence":398,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139658,"sequence":399,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner: Eckhardt Rehberg, CDU\/CSU.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139659,"sequence":400,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139660,"sequence":401,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Wenn man die P\u00e4llmann-, die Daehre- und die Bodewig-Kommission und deren Gutachten sowie deren Kriterien als Ma\u00df f\u00fcr die H\u00f6he der Ausbaumittel bei der Verkehrsinfrastruktur nimmt, dann kann man sagen: Wir sind deren Forderungen mit dem vereinbarten Koalitionsvertrag ein gro\u00dfes St\u00fcck entgegengekommen. 5 Milliarden Euro insgesamt f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur: Ich glaube, das sollte man nicht schlecht- oder kleinreden.\n\nHerr Kollege Kindler, ich habe den Eindruck, Sie haben den Bundeshaushalt 2014 nicht gelesen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139661,"sequence":402,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch! Habe ich!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139662,"sequence":403,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie k\u00f6nnen Sie hier behaupten, dass keine Mittel in die Erhaltung flie\u00dfen und nur 3,6 Milliarden Euro in den Neubau?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139663,"sequence":404,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich nicht gesagt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139664,"sequence":405,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beim Ist 2013 sind von den steuerfinanzierten Stra\u00dfenbaumitteln 2,5 Milliarden Euro in die Erhaltung geflossen und nur 900 Millionen Euro in den Neubau. Sie erz\u00e4hlen hier einen Unfug sondergleichen. Es ist unwahr, was Sie gesagt haben, Kollege Kindler.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139665,"sequence":406,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139666,"sequence":407,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Quatsch, Herr Rehberg!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139667,"sequence":408,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Leidig, ich pers\u00f6nlich bin sehr froh, dass in meinem Heimatland die A 20 gebaut wurde und die A 14 im Bau ist.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139668,"sequence":409,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"10 000 Fahrzeuge am Tag!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139669,"sequence":410,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen aus Sachsen sehr froh, dass wir die A 17 nach Prag haben und die A 4 von Bautzen nach G\u00f6rlitz. Wenn wir, wie Frau L\u00fchmann zu Recht gesagt hat, in Deutschland den Anforderungen an uns als Land in der Mitte Europas gerecht werden wollen, dann brauchen wir gerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern Ost-West- und Nord-S\u00fcd-Verbindungen. Wenn Sie hier sagen, dass Sie gegen den Neubau der Autobahnen der letzten 20 Jahre waren, dann mache ich Ihnen den Vorschlag, Ihnen pers\u00f6nlich und allen, die geklatscht haben: F\u00fcr Sie Autobahnverbot auf diesen Autobahnen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139670,"sequence":411,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139671,"sequence":412,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Verbotspartei CDU!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139672,"sequence":413,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, Verbotspartei CDU!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139673,"sequence":414,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, was sind die Herausforderungen? Wir werden als Koalition das umsetzen, was im Kabinettsbeschluss zur \u00dcberj\u00e4hrigkeit vereinbart worden ist. Es ist ein gro\u00dfer Fortschritt, wenn wir in einem Haushaltsvermerk festlegen, dass Ausgabereste, die im Einzelplan 12 in den Hauptgruppen 7 und 8 bei den Kap. 12 03, 12 10 und 12 22 entstehen, f\u00fcr das Folgejahr und weitere Folgejahre, wenn es sie dann immer noch gibt, nicht aus dem Einzelplan 12 ausfinanziert werden m\u00fcssen, sondern aus dem Gesamthaushalt. Dies tr\u00e4gt zur Verstetigung der Verkehrsinfrastrukturmittel bei. Wir haben nicht mehr das Dezemberfieber; vielmehr kann man Geld gleichm\u00e4\u00dfig ausgeben. Viele Projekte werden billiger werden. Ich halte das f\u00fcr einen Riesenfortschritt, wenn wir dieses umsetzen. Die Koalition ist fest entschlossen, dieses auch zu tun.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139674,"sequence":415,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139675,"sequence":416,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin heute zitiert worden mit dem Satz: Wir m\u00fcssen uns ehrlich machen in der Verkehrspolitik. - Meine Damen und Herren, manche beklagen die Kostendynamik, aber sie schauen nicht, wo die Ursachen liegen. Hier wurde kritisiert, dass die L\u00e4nder so viele Verkehrsprojekte angemeldet haben. Die machen es sich einfach. Sie nehmen eine Kostensch\u00e4tzung vor, das NKV wird ausgerechnet, sie packen dem Bund Dutzende, vielleicht mehrere Hundert Projekte vor die T\u00fcr und sagen: Bund, priorisiere du jetzt mal. - Dann stellt sich im weiteren Verfahren heraus - fr\u00fchestens beim Gesehen-Vermerk befasst man sich wieder mit den Kosten; dazwischen liegen Linienf\u00fchrung, Raumordnung usw., usf. -: Oh Gott, die Kosten sind aber m\u00e4chtig gestiegen. Wenn der Gesehen-Vermerk erteilt wurde, geht es in die Planfeststellung, dann kommt die B\u00fcrgerbeteiligung, dann kommt die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung, dann kommen Klageverfahren, dann kommen m\u00f6glicherweise Deals mit Umweltverb\u00e4nden, damit das Recht auf Verbandsklage nicht in Anspruch genommen wird.\n\nIch will Ihnen nur zwei Beispiele aus Mecklenburg-Vorpommern nennen, bei denen massive Kostenexplosionen aus den genannten Gr\u00fcnden stattgefunden haben; ich k\u00f6nnte Ihnen Dutzende andere anf\u00fchren. F\u00fcr die B 96 auf R\u00fcgen waren urspr\u00fcnglich 80 Millionen Euro geplant. Heute sind es 125 Millionen Euro, davon 27 Millionen Euro f\u00fcr die Erf\u00fcllung von Umweltstandards. Oder: F\u00fcr die Ortsumgehung in Wolgast waren 60 Millionen Euro geplant. Heute sind es 95 Millionen Euro. Ich k\u00f6nnte die Liste der Beispiele beliebig fortsetzen.\n\nFrau Kollegin L\u00fchmann, der letzte Bundesverkehrswegeplan wurde unter Rot-Gr\u00fcn 2003 aufgestellt.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139676,"sequence":417,"sitzung":31,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war ein guter! Das war ein sehr guter!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139677,"sequence":418,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das war ein guter? Lieber Kollege, schauen Sie sich die darin enthaltenen Kostensch\u00e4tzungen an!\n\nWir m\u00fcssen, wenn die L\u00e4nder ihre Projekte anmelden, zumindest zu mehr Kostenwahrheit und Kostenklarheit kommen. Der Schwarze Peter darf an dieser Stelle nicht beim Bund liegen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139678,"sequence":419,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139679,"sequence":420,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr sind wir alle! Da hat der Kollege Rehberg mal recht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139680,"sequence":421,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir uns die Ausschreibungsphase einmal an. Wir haben das gerade beim Nord-Ostsee-Kanal erlebt.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139681,"sequence":422,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139682,"sequence":423,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Langsam, Herr Kollege Kindler! - Die Ingenieure der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung haben uns gesagt: 375 Millionen Euro. - Dies haben wir als Haush\u00e4lter vor gut einem Jahr akzeptiert. In der Ausschreibung ist nun von 485 Millionen Euro die Rede. Wir m\u00fcssen bei allen Verkehrsinfrastrukturprojekten eine Kostenindexierung vornehmen. Alles andere hilft uns nicht weiter.\n\nIch glaube, dass wir als Gro\u00dfe Koalition die Chance haben, im Verkehrsbereich eine Menge umzusetzen, aber auch eine Menge zu reformieren, sodass wir zu mehr Kostenwahrheit und Kostenklarheit kommen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139683,"sequence":424,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr richtig!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139684,"sequence":425,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da k\u00f6nnen Sie ja anfangen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139685,"sequence":426,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier sich selber Sand in die Augen zu streuen, hilft nicht weiter.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139686,"sequence":427,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139687,"sequence":428,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Rehberg. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD: Arno Klare.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139688,"sequence":429,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139689,"sequence":430,"sitzung":31,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist der erste Bundeshaushalt, den ich begleiten, analysieren und lesen darf. Bei der Durchsicht des Einzelplans 12, Herr Minister, ist mir aufgefallen, dass bei dem Haushaltstitel, f\u00fcr den ich in meiner Fraktion berichterstattend zust\u00e4ndig bin - Innovative Mobilit\u00e4tskonzepte -, eine Null steht. Da war ich schon ein wenig ber\u00fchrt. Ich werde darauf zur\u00fcckkommen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139690,"sequence":431,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dann sind Sie schnell fertig.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139691,"sequence":432,"sitzung":31,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Es stimmt, dann k\u00f6nnte ich schnell fertig sein. Aber ich will gar nicht schnell fertig werden; das ist ja der Punkt.\n\nMobilit\u00e4t ist mehr als - dar\u00fcber sind wir uns sicherlich einig - eine Verbindung von A nach B. Mobilit\u00e4t ist Basis \u00f6konomischer Prosperit\u00e4t. Ohne dass mehr Menschen auf den \u00f6ffentlichen Verkehr umsteigen, werden wir die Energiewende und die Klimawende nicht hinbekommen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139692,"sequence":433,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139693,"sequence":434,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139694,"sequence":435,"sitzung":31,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Mobilit\u00e4t ist dar\u00fcber hinaus unabdingbar - das ist mir als Sozialdemokrat besonders wichtig - f\u00fcr die Sicherung sozialer und kultureller Teilhabe; denn wer kein Auto hat, muss abends, wenn er ein Theater besucht, sehen, wie er hin- und wieder zur\u00fcckkommt. Das muss gesichert sein.\n\nWir sind uns auch dar\u00fcber einig - alle Wissenschaftler sagen uns das -: Die Mobilit\u00e4t der Zukunft wird keine rein automobile, sondern eine multimodale und intermodale sein. Ein Wissenschaftler des InnoZ aus Berlin hat vor kurzem in einer Fernsehsendung sehr provokant formuliert: Ein Auto zu besitzen, wird zuk\u00fcnftig so sein wie schwarz-wei\u00df fernsehen. - Das ist also etwas von gestern. Ob dies nun die Zukunftsmusik ist, die wir alle h\u00f6ren wollen, ist die gro\u00dfe Frage. Aber zumindest sagen uns das die Wissenschaftler.\n\nFakt ist, dass junge Leute heutzutage immer weniger autoaffin sind, daf\u00fcr aber hochmobil sein wollen. Die Mobilit\u00e4t der Zukunft muss f\u00fcr diese Menschen realisieren, was bisher nur der Pkw kann, n\u00e4mlich eine T\u00fcr-zu-T\u00fcr-Verbindung. Davon ist die Mobilit\u00e4t heutzutage noch weit entfernt. 76 Prozent aller Personenbef\u00f6rderungsleistungen sind automobil. Davon sind \u00fcbrigens 32 Prozent Freizeitverkehre. Nur 8 Prozent dieser Leistungen erbringt der \u00f6ffentliche Verkehr. Das sind relativ frische Zahlen des Statistischen Bundesamts. Die Masse der Wege, die zur\u00fcckgelegt werden, liegt \u00fcbrigens unter 20 Kilometer. Da k\u00f6nnte man etwas salopp und - zugegeben - b\u00f6se formulieren: Die meisten Menschen in diesem Land interessieren sich nicht daf\u00fcr, ob der neue ICE 3 230 oder 260 Kilometer pro Stunde f\u00e4hrt. Sie wollen vielmehr eine saubere und p\u00fcnktliche S-Bahn um - sagen wir - 7.15 Uhr an ihrem Bahnsteig stehen haben, in die man einsteigen kann, in der die Klimaanlage funktioniert, damit man im Sommer nicht gratis eine Sauna hat, und die nicht jeden Morgen das Erlebnis bietet, zur Sardine zwangsmutiert zu werden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139695,"sequence":436,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139696,"sequence":437,"sitzung":31,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt habe ich hier gelernt, dass dies nicht unsere Sache sei, weil das Aufgabe der L\u00e4nder und der Kommunen sei. Allerdings sind wir \u00fcber das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz und Regionalisierungsmittel da durchaus im Spiel. Nichts, aber auch gar nichts spr\u00e4che dagegen, wenn man schon heute wieder so etwas wie einen Ideenpool einrichten w\u00fcrde, gleichsam so etwas wie eine Best-Practice-Sammelstelle schaffen w\u00fcrde, die alle bisher erdachten Konzepte alternativer Mobilit\u00e4t und vision\u00e4r Skizziertes unter einem Projektdach zusammenf\u00fchrte. Wo, wenn nicht bei uns, unter diesem marketingpsychologisch so gekonnt alliterierenden Dachclaim \u201eModernit\u00e4t und Mobilit\u00e4t\u201c, sollte das beheimatet sein? Den letzten Satz habe ich v\u00f6llig ohne Ironie gesprochen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139697,"sequence":438,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139698,"sequence":439,"sitzung":31,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht um ein Leitplankenkonzept und eine mobilit\u00e4tspolitische Zukunftslandkarte. Die m\u00fcssen wir schaffen. So etwas gibt es im Ansatz bereits. Ich habe eine Brosch\u00fcre entdeckt und auch mit gro\u00dfem Interesse gelesen. Sie ist 2012 erschienen und hat den Titel \u201eMobilit\u00e4tssicherung in Zeiten des demografischen Wandels\u201c. Die war sehr summarisch und kasuistisch, aber immerhin geht sie in die richtige Richtung.\n\n\u00dcbrigens ist dort - das ist ganz interessant - auf Seite 9 ein Bild - eben war schon von Stieren die Rede - einer intermodalen Mobilit\u00e4tskette. Da steht erkennbar auf dem platten Land - ich bitte all diejenigen um Verzeihung, die von dort kommen; so spricht man hier halt - ein Haltestellenschild, und an dieses Haltestellenschild ist ein gesatteltes Reitpferd angebunden. Es wird der Eindruck erweckt, als sei einer dahin geritten und mit dem Bus weitergefahren. Das ist alles im Umweltverbund, wohl gemerkt. Ob das die Mobilit\u00e4t der Zukunft ist, wei\u00df ich nicht genau.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139699,"sequence":440,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139700,"sequence":441,"sitzung":31,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Was wir uns konkret w\u00fcnschen, ist, dass der derzeit im Haushaltsplan auf null gestellte Haushaltstitel 686 02 im Kap. 12 02 wieder eine ausreichende finanzielle Wiederbelebung erf\u00e4hrt, mindestens in der H\u00f6he der Dotierung aus dem Haushalt 2012. Ein pers\u00f6nlicher Satz zum Schluss: Dann k\u00f6nnte ich wieder meinen Frieden mit dem Einzelplan 12 machen. Dann w\u00e4re meine Berichterstattung zumindest wieder finanziell implementiert.\n\nDanke.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139701,"sequence":442,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139702,"sequence":443,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Klare. Wir w\u00fcnschen Ihnen alles Gute. Wir werden alle darauf achten, dass Sie keine Sardine hier im Parlament werden. Das ganze Haus gratuliert Ihnen zu Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139703,"sequence":444,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139704,"sequence":445,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Der n\u00e4chste Redner ist Arnold Vaatz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139705,"sequence":446,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139706,"sequence":447,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Einbringungsrede zu einem Fachhaushalt dient in der Regel der Verst\u00e4ndigung \u00fcber die Priorit\u00e4ten der Politik und \u00fcber die Frage, ob diese Priorit\u00e4ten, wenn sie denn vern\u00fcnftig sind, auch vern\u00fcnftig umgesetzt werden. Nun muss ich sagen: Was den ersten Teil betrifft, war ich zun\u00e4chst der Auffassung, dass ich als Schlussredner sagen kann: In den Grundpriorit\u00e4ten stimmen wir hier im Haus eigentlich weitgehend \u00fcberein.\n\nDas habe ich eine ganze Weile geglaubt, aber dann habe ich festgestellt: Ganz so ist es doch nicht. Einerseits ist es zwar so, dass bei unseren gr\u00fcnen Kollegen sehr viel Realismus eingekehrt ist, auch auf L\u00e4nderebene. Ich muss sagen: Es ist ein Fortschritt, wenn Herr Al-Wazir sagt, dass selbstverst\u00e4ndlich Deutschland nicht ohne Nachtfl\u00fcge auskommt. Das muss man einfach einmal goutieren.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139707,"sequence":448,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo er recht hat, hat er recht, der Al-Wazir!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139708,"sequence":449,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch dass Herr Hermann in Baden-W\u00fcrttemberg jetzt sehr treu und brav daran arbeitet, dass Stuttgart 21 umgesetzt wird, finde ich ganz in Ordnung; keine Frage.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139709,"sequence":450,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139710,"sequence":451,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie gesagt, ich dachte, man k\u00f6nne dieses Lob loswerden. Aber dann kam Frau Leidig.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139711,"sequence":452,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die ist keine Gr\u00fcne!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139712,"sequence":453,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat gezeigt, dass jetzt ganz offensichtlich die Linke die abgelegten Klamotten der Gr\u00fcnen \u00fcbergestreift hat","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139713,"sequence":454,"sitzung":31,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist gar nicht m\u00f6glich!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139714,"sequence":455,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und uns dieses Klein-Fritzchen-Idyll von \u201eZur\u00fcck zur Natur und zur Steinzeit\u201c als Politik verkaufen will.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139715,"sequence":456,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139716,"sequence":457,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das halte ich f\u00fcr einen \u00fcberlebten Standpunkt.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139717,"sequence":458,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"In welcher Welt leben Sie eigentlich? Das ist gro\u00dfes Kabarett, Herr Vaatz! Mit Politik hat das nichts zu tun!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139718,"sequence":459,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Gro\u00dfen und Ganzen ist es tats\u00e4chlich so, dass unsere Priorit\u00e4ten vern\u00fcnftig sind.\n\nErstens. Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass Deutschland in der klassischen Verkehrsinfrastruktur auch in Zukunft ein f\u00fchrender Standort bleibt.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139719,"sequence":460,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139720,"sequence":461,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00fcrde mit unserem Anspruch korrespondieren, eine in Europa und in der Welt f\u00fchrende Industrienation zu sein.\n\nZweitens. Wir haben verstanden, dass die klassische Infrastruktur selbstverst\u00e4ndlich durch eine ebenso leistungsf\u00e4hige IT-Infrastruktur zu erweitern ist, dass da einiges zu tun ist und dass es vom Erfolg der IT-Infrastruktur abh\u00e4ngt, ob auch die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume in Deutschland wieder R\u00e4ume der Wertsch\u00f6pfung werden k\u00f6nnen. Daran m\u00fcssen wir arbeiten. Da sind wir noch nicht ganz an dem Punkt, den wir anstreben. Aber ich finde, es ist dadurch eine Weichenstellung gelungen, dass die Verantwortung f\u00fcr die IT-Infrastruktur jetzt einem Ministerium fest zugeordnet ist und dass der Minister an der Spitze erkannt hat, dass an dieser Stelle tats\u00e4chlich Grundsatzarbeit geleistet werden muss.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139721,"sequence":462,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139722,"sequence":463,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir sind uns einig, dass wir Mobilit\u00e4t in diesem Land nicht bek\u00e4mpfen d\u00fcrfen, sondern dass wir sie rational und vern\u00fcnftig mit Rahmenbedingungen versehen m\u00fcssen, sodass das Land vorangebracht wird.\n\nWir sind uns in diesem Haus ebenfalls einig, dass wir in der Vergangenheit zu wenig auf den Erhalt der Infrastruktur gesetzt haben und dass wir das Vers\u00e4umte jetzt nachholen m\u00fcssen. Dass wir \u00fcber das Wie noch streiten, ist absolut vern\u00fcnftig. Es ist ganz klar: Selbstverst\u00e4ndlich wird es unterschiedliche Meinungen \u00fcber die Gewichtung geben. Ich bin auch der Auffassung, dass wir uns in diesem Haus einig sind, dass ein Stopp des allgemeinen Werteverzehrs nicht bedeuten kann, dass wir beim Neubau auf eine Null setzen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139723,"sequence":464,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagt ja auch keiner!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139724,"sequence":465,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann nicht sein; denn selbstverst\u00e4ndlich muss sich auch unsere Infrastruktur weiterentwickeln und modernisieren lassen. Das ist unsere Aufgabe.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139725,"sequence":466,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das W\u00fcnsch-dir-was geht nicht mehr! Das Verschieben vom Erhalt in den Neubau: Das geht nicht mehr!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139726,"sequence":467,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich gebe Ihnen vollkommen recht, Herr Kindler, wenn Sie dagegen sind, dass wir eine W\u00fcnsch-dir-was-Politik machen. Genau darum geht es nicht.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139727,"sequence":468,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber genau das machen Sie ja!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139728,"sequence":469,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen gemeinsam daran arbeiten, dass wir im zuk\u00fcnftigen Bundesverkehrswegeplan, den wir jetzt vorbereiten, vern\u00fcnftige Kostenans\u00e4tze bekommen. Es kann nicht sein, dass unsere Projekte mit einer bestimmten Summe X konzipiert werden und dass die Realisierungssumme dann beim F\u00fcnffachen, beim Sechsfachen oder beim Zehnfachen liegt. Da ist im System etwas falsch. Frau Wilms, wenn Sie das kritisieren, gebe ich Ihnen insoweit recht. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir ernsthaft reden; das ist \u00fcberhaupt keine Frage.\n\nAuch ich bin der Meinung - es ist meines Erachtens n\u00f6tig, diese Anerkennung auszusprechen -, Alexander Dobrindt hat als Verkehrsminister die richtigen Priorit\u00e4ten gesetzt, und er geht sie mit Vernunft und mit Augenma\u00df an. Daf\u00fcr bedanke ich mich.\n\nIch m\u00f6chte insbesondere eine Sache noch hervorheben, die noch nicht gen\u00fcgend gew\u00fcrdigt worden ist. Alexander Dobrindt hat sich gemeinsam mit dem Wirtschaftsminister Sigmar Gabriel darauf geeinigt, dass die Deutsche Bahn - sie ist im Augenblick der wichtigste Bestandteil der Elektromobilit\u00e4t in Deutschland - entlastet wird von urspr\u00fcnglich angedachten Nachzahlungen im Zusammenhang mit dem EEG. Zus\u00e4tzliche Zahlungen von 500 Millionen Euro h\u00e4tten auf der Bahn lasten k\u00f6nnen; doch dazu kam es nicht. Das ist meines Erachtens eine Leistung, die anerkannt werden muss,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139729,"sequence":470,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139730,"sequence":471,"sitzung":31,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke, Sigmar Gabriel!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139731,"sequence":472,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"eine Leistung von beiden. Aber er hat auch die kleinen Unternehmen entlastet. Auch das muss gew\u00fcrdigt werden. Das ist meines Erachtens sehr vern\u00fcnftig.\n\nIm \u00dcbrigen bleibt noch sehr viel zu tun.\n\nIch m\u00f6chte auch noch sagen - ich wei\u00df, dass meine eigene Fraktion mir dazu nicht applaudiert, dass ich da im Gegensatz zum ganzen Haus stehe -: Ich h\u00e4tte es am liebsten gesehen, wenn das ganze EEG bez\u00fcglich Neuanlagen abgeschafft worden w\u00e4re, aber gut.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139732,"sequence":473,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139733,"sequence":474,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist Steinzeit!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139734,"sequence":475,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist \u00f6kologisch unsinnig, es ist wirtschaftlich unsinnig, es ist energiepolitisch unsinnig. Aber reden wir jetzt nicht dr\u00fcber! Wir sprechen jetzt ja \u00fcber den Verkehrshaushalt.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139735,"sequence":476,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben es doch gerade angesprochen! Steinzeit ist das!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139736,"sequence":477,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In drei Jahren werden alle so denken.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139737,"sequence":478,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da zeigt die Union ihr wahres Gesicht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139738,"sequence":479,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen meines Erachtens an zwei Themen arbeiten; das muss ich am Ende meiner Rede noch sagen. Das erste ist: Wir k\u00f6nnen mit der langen Realisierungsdauer unserer Projekte nicht einverstanden sein; wir brauchen k\u00fcrzere Realisierungszeiten. Ich will nur ein Beispiel nennen, n\u00e4mlich den Bau der Bahnstrecke von Berlin-S\u00fcdkreuz nach Berlin-Lichtenrade. Die Zweiteilung Berlins liegt - erfreulicherweise - seit 25 Jahren hinter uns. Wir hatten also 25 Jahre Planungszeit. Wenn wir jetzt beispielsweise f\u00fcr ein Teilst\u00fcck dieser Bahnstrecke in Lichtenrade auf eine Tunnell\u00f6sung umsteigen, dann brauchen wir daf\u00fcr weitere 15 Jahre. Das sind dann zusammengenommen 40 Jahre. Mit diesen Zeitr\u00e4umen k\u00f6nnen wir uns bei keiner anderen Industrienation auf der Welt sehen lassen. Wir brauchen k\u00fcrzere und gerafftere Planungszeiten. Ich hoffe, daran k\u00f6nnen wir gemeinsam arbeiten. Unter vern\u00fcnftigen Menschen sollte das m\u00f6glich sein.\n\nLast, but not least: Wir m\u00fcssen pr\u00fcfen, ob unsere Standards, die in den letzten Jahren und Jahrzehnten historisch gewachsen sind, wirklich zukunftsf\u00fchrend sind und ob wir so mit anderen L\u00e4ndern mithalten k\u00f6nnen, wie beispielsweise der T\u00fcrkei, in der innerhalb k\u00fcrzester Zeit riesige Flugh\u00e4fen gebaut werden k\u00f6nnen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139739,"sequence":480,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, kommen Sie bitte zum Ende.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139740,"sequence":481,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Ende. - Das m\u00fcssen wir meines Erachtens \u00fcberdenken.\n\nZum Schluss. Wir k\u00f6nnen unsere deutschen Unternehmen nicht st\u00e4ndig Handicaps aufb\u00fcrden, durch die sie im internationalen Wettbewerb ruiniert werden. Das gilt insbesondere im Luftverkehrsbereich. Ich denke, da haben wir in der n\u00e4chsten Zeit noch genug Arbeit vor uns.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich danke Ihnen f\u00fcr die Geduld.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139741,"sequence":482,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben alle gelitten, nicht nur die Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139742,"sequence":483,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihnen allen w\u00fcnsche ich ein sch\u00f6nes Osterfest.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139743,"sequence":484,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139744,"sequence":485,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege. - Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen mir nicht vor.\n\nDann kommen wir jetzt zur Schlussrunde unserer Haushaltsdebatte.\n\nIch bitte Sie darum, schnell Ihre Pl\u00e4tze einzunehmen oder nach drau\u00dfen zu gehen und dort weiterzuquatschen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139745,"sequence":486,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Quatschen wird erst der Kampeter!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139746,"sequence":487,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich meine nat\u00fcrlich: weiterzureden.\n\nDer erste Redner in der Schlussrunde ist f\u00fcr die Bundesregierung der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Steffen Kampeter.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":1733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139747,"sequence":488,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Schlussrunde in der Debatte zum Bundeshaushalt dient dazu, auf die Woche zur\u00fcckzublicken, aber auch dazu, einen Blick auf die Lage insgesamt zu werfen. Wenn man von au\u00dfen auf die Haushaltspolitik schaut, dann kann man gelegentlich den Eindruck bekommen, es ginge um Buchhaltung, um das Verschieben von Zahlen von der einen auf die andere Seite der Haushaltsstelle.\n\nEs ist mir wichtig, am Anfang dieser Debatte festzustellen, dass Haushaltspolitik und Wachstumspolitik - und damit Wirtschaftspolitik und Finanzpolitik - in einem engen Zusammenhang zu sehen sind. So hat zum Beispiel vor wenigen Tagen - das ist angesichts der hei\u00dfen Themen der Haushaltsdebatte ein St\u00fcck weit untergegangen - der Internationale W\u00e4hrungsfonds seine neue Wachstumsprognose vorgelegt: Nicht nur, dass die Prognose f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland besser ist als noch vor wenigen Monaten, insgesamt gibt es ein positives Signal f\u00fcr Europa, und zwar nicht nur f\u00fcr die Euro-Zone, sondern beispielsweise auch f\u00fcr Gro\u00dfbritannien. Es gibt insgesamt ein verhaltenes Lob f\u00fcr die Fiskalpolitik und die Strukturreformen, die die europ\u00e4ischen L\u00e4nder in den vergangenen Jahren durchgef\u00fchrt haben.\n\nAber nicht nur, weil der Internationale W\u00e4hrungsfonds das so sieht, sondern auch, weil das viele hier in diesem Hause und vor allem die Bundesregierung so sehen, sage ich: Erfreuliche Zahlen beim Wachstum sind kein Grund, sich in eine Komfortzone zur\u00fcckzuziehen oder in allgemeiner Hybris festzustellen: Wir m\u00fcssten uns in Deutschland nicht mehr anstrengen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139748,"sequence":489,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139749,"sequence":490,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Deswegen, meine sehr verehrten Damen und Herren, wollen wir in der Bundesregierung in den n\u00e4chsten Monaten, insbesondere auch im Hinblick auf die G-7-Pr\u00e4sidentschaft - Wolfgang Sch\u00e4uble ist gerade in Washington, um die Koordination voranzutreiben -, auf diesen Zusammenhang zwischen Wirtschaftswachstum und Haushaltskonsolidierung hinweisen. Unsere Finanzpolitik im engeren Sinne, unsere Haushaltspolitik kann nie erfolgreich sein, wenn wir als Bundesrepublik Deutschland, als Gro\u00dfe Koalition, als Deutscher Bundestag und als Bundesregierung nicht alle Initiativen, national wie international, unterst\u00fctzen, die das Ziel haben, dass die Industriel\u00e4nder in Europa und weit dar\u00fcber hinaus wieder auf einen nachhaltigen und h\u00f6heren Wachstumspfad kommen. Nachhaltige Finanzpolitik bedarf nachhaltigen wirtschaftlichen Wachstums, und daf\u00fcr sollten wir uns einsetzen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139750,"sequence":491,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139751,"sequence":492,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In diesen Kontext muss man bestimmte Entscheidungen oder Signale dieser Woche, die in der Haushaltsdebatte eine Rolle gespielt haben, einordnen, beispielsweise den erfreulichen Abschluss der Verhandlungen mit der Europ\u00e4ischen Kommission zu der Frage der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Industrie in Deutschland mit Blick auf die Energiepolitik. Das war ein gro\u00dfer Erfolg des Bundeswirtschaftsministers und ist ein Beitrag zu einer nachhaltigen Wachstumsstrategie in Deutschland und damit einer Wachstumsstrategie f\u00fcr Europa.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139752,"sequence":493,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139753,"sequence":494,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich die Verkehrsdebatte einmal Revue passieren lasse, muss ich sagen: Wir haben das fr\u00fchere Verkehrsministerium ganz bewusst umgestaltet mit der Erweiterung um den Zukunftsbereich der digitalen Infrastruktur in Deutschland.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139754,"sequence":495,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber da macht ihr nichts! Ihr macht nichts bei Breitband!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139755,"sequence":496,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139756,"sequence":497,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Fr\u00fcher haben wir beim Thema Infrastruktur ausschlie\u00dflich in den Kategorien von Schiene, Stra\u00dfe, Wasserstra\u00dfe gedacht. Heute wissen wir: Der Industrie- und Dienstleistungsstandort Deutschland wird auf Dauer nur dann wettbewerbsf\u00e4hig sein, wenn wir auch bei der digitalen Infrastruktur spitze sind. Deswegen ist es ein wichtiges politisches Signal, das wir mit dem Neuzuschnitt der Bundesregierung und der entsprechenden Neugestaltung des Haushaltes f\u00fcr Deutschland und f\u00fcr Europa setzen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139757,"sequence":498,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139758,"sequence":499,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bisher gibt es den Computerspielepreis, sonst nichts!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139759,"sequence":500,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, dass die Ausweitung der Investitionen in Bildung und Forschung auf verschiedene Bereiche - es geht eben nicht nur um das Ressort von Johanna Wanka - deutlich macht, dass die Zukunft des Standorts Deutschland und das wirtschaftliche Wachstum Deutschlands davon abh\u00e4ngen, wie viel Leistungsbereitschaft und wie viel Exzellenz wir in unserem Bildungs-, Ausbildungs- und Forschungssystem mobilisieren.\n\nDeutschland schrumpft. Wir werden weniger. Wir haben uns ver\u00e4ndert. Deswegen m\u00fcssen wir diejenigen, die morgen und \u00fcbermorgen dazu beitragen k\u00f6nnen, unseren Wohlstand und die Stabilit\u00e4t unserer sozialen Sicherungssysteme zu gew\u00e4hrleisten und unsere Innovationskraft nach vorne zu treiben, besser unterst\u00fctzen. Der in dieser Woche debattierte Haushalt liefert dazu einen guten Beitrag. Wir sollten alles daransetzen, dass der Bildungs- und Forschungsstandort Deutschland in den n\u00e4chsten Jahren weiter gedeiht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139760,"sequence":501,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139761,"sequence":502,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich sage \u201ealles daransetzen\u201c, steht dahinter der Gedanke: Politik - auch Haushaltspolitik, Wirtschafts- und Wachstumspolitik - muss konsequent sein. Konsequente Politik wird sich vielleicht nicht morgen, aber \u00fcbermorgen auszahlen. Ich will ein Beispiel daf\u00fcr bringen, dass Konsequenz sich wirklich auszahlt.\n\nSeit einigen Jahren erleben wir als Antwort auf die Staatsschulden- und Bankenkrise europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t; der Bundesfinanzminister ist da f\u00fchrend beteiligt. Das wird von vielen Deutschen, aber auch international kritisch gesehen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle hervorheben, dass Griechenland gestern einen ersten Schritt dahin gemacht hat, dass nicht mehr die europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t den griechischen Staat finanziert. Griechenland hat eine Anleihe an den internationalen M\u00e4rkten platziert, mit einem erheblichen Volumen, und sie wurde erheblich \u00fcberzeichnet. Das hei\u00dft, es gibt wieder Interesse an Griechenland. Die M\u00e4rkte sagen: Mit dem, was dort in den vergangenen Jahren geleistet worden ist, ist Griechenland auf dem richtigen Weg.\n\nDer Besuch der Frau Bundeskanzlerin heute in Griechenland macht deutlich, meine sehr verehrten Damen und Herren: Mit diesem Land geht es aufw\u00e4rts. Griechenland hat konsequent reformiert, konsolidiert, auf Wachstum umgeschaltet.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139762,"sequence":503,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139763,"sequence":504,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dies anzuerkennen, sollte auch in dieser Haushaltsdebatte ein ganz wichtiger Punkt sein.\n\nKonsequenz zahlt sich aus. Reformfreude st\u00f6\u00dft zuerst immer auf Widerstand, aber am Ende f\u00fchrt sie zu mehr Wachstum, zu mehr Wohlstand und zu mehr Stabilit\u00e4t, nicht nur in Griechenland, sondern in Europa insgesamt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139764,"sequence":505,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139765,"sequence":506,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In dieser Debatte hat an der einen oder anderen Stelle die Frage, warum wir so scharf auf die Nullen sind, eine gr\u00f6\u00dfere Rolle gespielt. Haushaltspolitiker und Finanzpolitiker sind gelegentlich etwas seltsame Leute; wir lieben Nullen. Die schwarze Null, so hat ein Vertreter der Opposition gesagt, sei abstrakt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139766,"sequence":507,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einiges ist nur kurzfristig finanziert!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139767,"sequence":508,"sitzung":31,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Manche haben auch Nullen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139768,"sequence":509,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139769,"sequence":510,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir als Haushaltspolitiker haben eine gewisse soziale Verantwortung. Diese schwarze Null ist nicht abstrakt, sie ist sehr konkret. Sie bedeutet: keine neuen Schulden, keine zus\u00e4tzlichen Zinsbelastungen, mehr finanziellen Spielraum zur Bew\u00e4ltigung der demografischen Herausforderungen - der Kollege Kahrs l\u00e4sst es da gelegentlich an Ernsthaftigkeit vermissen -","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139770,"sequence":511,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Petra Hinz [Essen] [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139771,"sequence":512,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"und mehr Gerechtigkeit f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen, meine sehr verehrten Damen und Herren. Daf\u00fcr ist die schwarze Null, wie wir sie nennen, das richtige Instrument.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139772,"sequence":513,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139773,"sequence":514,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass die schwarze Null die neue Normalit\u00e4t der Haushaltspolitik ist. Wolfgang Sch\u00e4uble hat dies in seiner Einbringungsrede gesagt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139774,"sequence":515,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles nicht auf Dauer finanziert!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139775,"sequence":516,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dies wird dazu f\u00fchren, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren eine sinkende Schuldenstandsquote haben und wir in zehn Jahren bei unter 60 Prozent landen werden. Damit sind wir wieder auf einem klaren Kurs und k\u00f6nnen endlich mit Maastricht unseren Frieden schlie\u00dfen. S\u00fcnden gibt es in der Finanzpolitik nicht nur au\u00dferhalb Deutschlands; denn auch wir erf\u00fcllen nicht alle Kriterien des Maastricht-Vertrages. Wir sollten an diesem Vertrag festhalten. Dieser Kurs f\u00fchrt zu mehr Wachstum, zu mehr Stabilit\u00e4t und zu mehr M\u00f6glichkeiten nicht nur f\u00fcr die heutige, sondern auch f\u00fcr alle zuk\u00fcnftigen Generationen. Das ist ein Markenkern unserer Haushalts- und Finanzpolitik.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139776,"sequence":517,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139777,"sequence":518,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ein weiterer Kritikpunkt in dieser Debatte, der gelegentlich vorgetragen worden ist, ist, dass wir auch daf\u00fcr Sorge tragen, dass die \u00dcbersch\u00fcsse in den Sozialkassen nicht zu gro\u00df werden. Meine sehr verehrten Damen und Herren, die sozialen Sicherungssysteme haben \u00dcbersch\u00fcsse - das ist das Spiegelbild der positiven wirtschaftlichen Entwicklung -, teilweise im mittleren zweistelligen Milliardenbereich. Wir haben uns dazu entschieden, dass wir vor\u00fcbergehend daf\u00fcr Sorge tragen, dass diese \u00dcbersch\u00fcsse nicht zu gro\u00df werden, weil es gleichzeitig immer noch Defizite im Bundeshaushalt gibt. Da unsere Politik in verbal-radikaler Art und Weise von den Vertreterinnen und Vertretern der Opposition diskreditiert wird, will ich sagen: Alle sozialen Leistungen in der Renten-, in der Kranken-, in der Arbeitslosen- und in der Pflegeversicherung sind weiterhin gew\u00e4hrleistet. Alle gesetzlichen Anspr\u00fcche sind garantiert. Die Beitr\u00e4ge bleiben stabil, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139778,"sequence":519,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139779,"sequence":520,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zwei Jahre, aber nicht l\u00e4nger!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139780,"sequence":521,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Glauben Sie das denn?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139781,"sequence":522,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir machen einen soliden Interessenausgleich zwischen den \u00f6ffentlichen Kassen. Aus dem Bundeshaushalt gehen in diesem Jahr 90 Milliarden Euro, also knapp ein Drittel der gesamten Ausgaben, in die sozialen Sicherungssysteme. Am Ende dieser Legislaturperiode sind es deutlich \u00fcber 100 Milliarden Euro. Der Bundeshaushalt ist ein Haushalt des inneren sozialen Zusammenhalts. Aber er ist auch ein Haushalt, in dem darauf geachtet wird, dass nicht an der einen Stelle \u00dcbersch\u00fcsse generiert werden, w\u00e4hrend an der anderen Stelle Defizite produziert werden. Dieses w\u00e4re unsinnig. Deswegen senken wir die Defizite und gleichen so den Haushalt aus. Das ist solide, das ist nachhaltig und es ist vor allem wirtschaftlich vern\u00fcnftig.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139782,"sequence":523,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139783,"sequence":524,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139784,"sequence":525,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ein ganz wichtiger Punkt, auf den ich noch hinweisen m\u00f6chte, ist, dass dieser Bundeshaushalt auch f\u00fcr die anderen Gebietsk\u00f6rperschaften, f\u00fcr L\u00e4nder und Gemeinden, deutliche Signale setzt. Wir haben schon in den vergangenen Jahren erhebliche Leistungen von L\u00e4ndern und Gemeinden in die finanzielle Verantwortung des Bundes \u00fcbernommen. Ich sage dies vor folgendem Hintergrund: Es entsteht allgemein immer der Eindruck, dass es den reichen Onkel gibt - das ist der Bund - und dass alle anderen nicht gen\u00fcgend Geld haben. Tatsache ist: Wenn Sie sich die Finanzkennziffern ansehen, dann erkennen Sie, dass der Bund am st\u00e4rksten unter der Schulden- und Zinslast \u00e4chzt, gefolgt von den L\u00e4ndern. In den Gemeindehaushalten - ich darf das hier einmal erw\u00e4hnen; es ist ein gro\u00dfes Geheimnis - gibt es, allerdings unterschiedlich verteilt, \u00dcbersch\u00fcsse.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139785,"sequence":526,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Unterschiedlich verteilt! Darauf sollte man achten!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139786,"sequence":527,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Deswegen, meine sehr verehrten Damen und Herren, will ich an dieser Stelle festhalten, dass wir zwischen 2010 und 2017 Ausgaben von L\u00e4ndern und Gemeinden in H\u00f6he von 93 Milliarden Euro in den Bundeshaushalt \u00fcbernehmen. 93 Milliarden Euro bei einem Bundeshaushalt von j\u00e4hrlich etwa 300 Milliarden Euro - das ist schon eine ganze Menge Geld. Dies zeigt: Der Bund steht nicht nur zu seiner Verantwortung, was seine Aufgaben betrifft, sondern er zeigt auch im f\u00f6deralen Gef\u00fcge Solidarit\u00e4t. Wir weiten diese Solidarit\u00e4t in den n\u00e4chsten Jahren aus.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139787,"sequence":528,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139788,"sequence":529,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vor diesem Hintergrund mutete es schon abenteuerlich an, dass die Vertreterinnen und Vertreter der Opposition angef\u00fchrt haben, wir w\u00fcrden nicht zu unseren Zusagen stehen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139789,"sequence":530,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139790,"sequence":531,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, klar ist: Mit diesem Haushalt und der mittelfristigen Finanzplanung setzen wir eins zu eins das um, was wir in den Koalitionsvereinbarungen festgelegt haben. Wir schlie\u00dfen erstens die umfassende \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr die Grundsicherung im Alter ab. Wir bereiten zweitens das Bundesteilhabegesetz vor, das sp\u00e4testens 2018 finanzwirksam werden wird. Wir entlasten drittens die Gemeinden ab 2015 im Vorgriff auf das Bundesteilhabegesetz in geeigneter Art und Weise um etwa 1 Milliarde Euro.\n\nEs ist kein Bild der Vergangenheit, dass wir Solidarit\u00e4t zeigen; es ist ein Markenkern f\u00fcr die Zukunft, dass wir eine kommunalfreundliche Politik machen, die die Leistungsf\u00e4higkeit und Handlungsf\u00e4higkeit auch anderer Gebietsk\u00f6rperschaften steigert. Daf\u00fcr stehen die Gro\u00dfe Koalition und die Bundesregierung, nicht nur mit diesem Haushalt, sondern auch mit ihrer Politik in den n\u00e4chsten Jahren, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139791,"sequence":532,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139792,"sequence":533,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir sollten jetzt in den Beratungen deutlich machen, dass wir an diesem Kurs festhalten. Ich habe in den letzten Tagen vieles geh\u00f6rt, das gut klang, aber von dem ich mir unter dem Strich nicht w\u00fcnsche, dass es umgesetzt wird. Dazu geh\u00f6rt auch der eine oder andere Vorschlag aus den Koalitionsfraktionen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139793,"sequence":534,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"EEG abschaffen, zum Beispiel!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139794,"sequence":535,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn wir jeden Vorschlag umsetzen w\u00fcrden, h\u00e4tten wir Schwierigkeiten, unsere globalen Vorgaben einzuhalten. Ich bin mir aber der Unterst\u00fctzung dieses Hauses bei der Fortf\u00fchrung unserer konsequenten Politik sicher.\n\nIch bedanke mich bei den Haush\u00e4ltern der Koalition, die uns schon in den ersten Tagen der Koalition gut begleitet haben. Ich setze auf einen konstruktiven Dialog mit der Opposition auch im Haushaltsausschuss. Ich wei\u00df, dass die Gr\u00fcnen und die Linken sicherlich kluge Vorschl\u00e4ge machen werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139795,"sequence":536,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139796,"sequence":537,"sitzung":31,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Am Ende muss eines klar sein: Stabilit\u00e4t ist der Schl\u00fcssel zu Wachstum. Haushaltskonsolidierung muss die neue Normalit\u00e4t sein. Sie schafft M\u00f6glichkeiten, die notwendigen Investitionen zur Gew\u00e4hrleistung der mittelfristigen Wachstumsf\u00e4higkeit unserer Volkswirtschaft voranzutreiben. So k\u00f6nnen wir uns einigen. Dazu lade ich alle ein, die Koalition und gleicherma\u00dfen die Opposition.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139797,"sequence":538,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139798,"sequence":539,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht die Kollegin Gesine L\u00f6tzsch von der Linken.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139799,"sequence":540,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139800,"sequence":541,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Bilanz dieser Woche lautet: Die Regierung ist mit sich zufrieden und lobt sich \u00fcber den gr\u00fcnen Klee. Das scheint sie f\u00fcr ihr Seelenheil zu brauchen, und f\u00fcr f\u00fcnf Minuten k\u00f6nnen wir es ihr auch g\u00f6nnen. Aber Steffen Kampeter hat schon richtig gesagt: Die Opposition wird kluge Vorschl\u00e4ge machen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139801,"sequence":542,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139802,"sequence":543,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Insofern will ich Ihnen am Ende dieser Woche acht ganz konkrete Vorschl\u00e4ge mit auf den Weg geben, die wir in den Beratungen umsetzen k\u00f6nnen:\n\nErster Vorschlag: die Finanztransaktionsteuer endlich einf\u00fchren. Deutschland kann da vorangehen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139803,"sequence":544,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139804,"sequence":545,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kein guter Vorschlag!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139805,"sequence":546,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Kanzlerin hat am Mittwoch darauf verwiesen, dass Deutschland bei der Regulierung der Finanzm\u00e4rkte in Europa immer vorangeht. Ich finde, man sollte sie beim Wort nehmen: Sie sollte auch hier mit gutem Beispiel vorangehen und durchsetzen, dass die Finanztransaktionsteuer zuerst in Deutschland eingef\u00fchrt wird. Ich sage Ihnen: Die anderen L\u00e4nder werden uns folgen, weil sie sich dem nicht entziehen k\u00f6nnen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139806,"sequence":547,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139807,"sequence":548,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn beim Kauf von Aktien im Wert von 1 000 Euro Steuern von nur 1 Euro anfallen w\u00fcrden, dann w\u00e4re das, wie ich glaube, f\u00fcr jedermann vertretbar. Der Staat w\u00fcrde 50 Milliarden Euro mehr in der Kasse haben. Damit k\u00f6nnte man eine Menge anfangen. Ich glaube, die Kanzlerin als die m\u00e4chtigste Frau der Welt k\u00f6nnte das doch locker durchsetzen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139808,"sequence":549,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139809,"sequence":550,"sitzung":31,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer zahlt denn diese Finanztransaktionsteuer, Frau L\u00f6tzsch? Wer zahlt das denn? Haben Sie sich einmal Gedanken dar\u00fcber gemacht?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139810,"sequence":551,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweiter Vorschlag: Kindergelderh\u00f6hung. Unseren Kindern steht nach dem Bericht \u00fcber das Existenzminimum eine Kindergelderh\u00f6hung zu. Es geht hier um 425 Millionen Euro im Jahr. Das h\u00f6rt sich erst einmal nach viel an, aber im Hinblick auf den Gesamthaushalt ist das durchaus vertretbar.\n\nWir haben gerade in dieser Woche erfahren, dass Frau von der Leyen dem Finanzminister 1 Milliarde Euro zur\u00fcckzahlen musste, weil sie ihre R\u00fcstungsprojekte nicht finanziert bekommt. Wir h\u00e4tten also Geld f\u00fcr eine Kindergelderh\u00f6hung \u00fcbrig. Das w\u00e4re sinnvoller, als es f\u00fcr R\u00fcstungsprojekte auszugeben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139811,"sequence":552,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139812,"sequence":553,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ist denn die Alternative?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139813,"sequence":554,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren von der Union, wir alle werfen einen Blick in unsere Wahlprogramme, Sie sicherlich auch in Ihres. Sie haben im Wahlkampf 35 Euro mehr Kindergeld versprochen. Dar\u00fcber sollten wir uns in den Haushaltsberatungen unterhalten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139814,"sequence":555,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139815,"sequence":556,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Dritter Vorschlag: Industrie an der Energiewende beteiligen. Kollege Gabriel hat den Satz formuliert:\n\n40 Euro f\u00fcr einen Dreipersonenhaushalt im Jahr tauschen gegen ein paar Hunderttausend Arbeitspl\u00e4tze \u2026 das hielte ich f\u00fcr ein frivoles Unterfangen.\n\nIch wei\u00df nicht, was die SPD sagen w\u00fcrde, wenn jemand gegen den Mindestlohn, der ihr so sehr am Herzen liegt, folgenderma\u00dfen argumentieren w\u00fcrde: Ein paar Euro mehr Lohn in der Stunde tauschen gegen ein paar Hundert Arbeitspl\u00e4tze, das w\u00e4re frivol. - Sie w\u00fcrden demjenigen doch einen Vogel zeigen, und das zu Recht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139816,"sequence":557,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139817,"sequence":558,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Vergleich hinkt ja auch!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139818,"sequence":559,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Gabriel - ich gehe davon aus, dass Sie ihn alle unterst\u00fctzen - hat ein ganz altes Argument der Arbeitgeber einfach auf die Energiewende \u00fcbertragen. Das finde ich nicht in Ordnung; denn solange es die SPD gibt - Sie erinnern sich doch an Ihre Geschichte -, erkl\u00e4ren Arbeitgeber in Bezug auf die sozialen Vorschl\u00e4ge der SPD, dass diese eine Menge Arbeitspl\u00e4tze kosten w\u00fcrden. Dieses Argument gab es \u00fcbrigens schon, als es um die Abschaffung der Kinderarbeit und die Einf\u00fchrung des Achtstundentages ging. - Das k\u00f6nnen Sie sich doch nicht im Ernst zu eigen machen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139819,"sequence":560,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139820,"sequence":561,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Vierter Vorschlag: Mindestlohn schneller und fl\u00e4chendeckend einf\u00fchren. Gerade das Finanzministerium, hier heute vertreten durch Herrn Kampeter und nicht durch Herrn Sch\u00e4uble, m\u00fcsste doch ein sehr gro\u00dfes Interesse daran haben, dass der fl\u00e4chendeckende gesetzliche Mindestlohn schneller, als bisher geplant, eingef\u00fchrt wird.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139821,"sequence":562,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139822,"sequence":563,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn der Mindestlohn entlastet die \u00f6ffentlichen Haushalte. Wir haben es gestern Abend, leider zu relativ sp\u00e4ter Stunde, besprochen: Allein 10 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich m\u00fcssen f\u00fcr die sogenannten Aufstocker - also f\u00fcr Menschen, die so wenig Geld bekommen, dass sie von ihrer Arbeit nicht leben k\u00f6nnen - in den Haushalt eingestellt werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139823,"sequence":564,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die meisten davon arbeiten Teilzeit!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139824,"sequence":565,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe gestern Abend - ich erz\u00e4hle es gerne noch einmal - von dem skandal\u00f6sen Urteil des Arbeitsgerichtes in Cottbus berichtet. Die Richter waren der Auffassung, dass Menschen freiwillig f\u00fcr 1,54 Euro in der Stunde arbeiten w\u00fcrden, damit sie auf dem Arbeitsmarkt wieder Fu\u00df fassen k\u00f6nnen. Ich finde: Gerade solche Urteile zeigen, dass wir keine Ausnahme beim gesetzlichen Mindestlohn zulassen d\u00fcrfen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139825,"sequence":566,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139826,"sequence":567,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcnfter Vorschlag: Ost- und Westm\u00fctter endlich gleich behandeln. Es ist m\u00f6glich und f\u00fcr alle w\u00fcnschenswert, dass wir keinen Unterschied mehr bei der Rente machen. Ich finde, wir sollten bei der M\u00fctterrente anfangen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139827,"sequence":568,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139828,"sequence":569,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir werden im kommenden Jahr den 25. Jahrestag der deutschen Einheit begehen. Wir werden feiern, viele Reden werden gehalten. Nach 25 Jahren kann man niemandem mehr erkl\u00e4ren, dass es Unterschiede zwischen Ost und West gibt, insbesondere bei M\u00fcttern.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139829,"sequence":570,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139830,"sequence":571,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Sechster Vorschlag: endlich die kalte Progression abschaffen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139831,"sequence":572,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr gut! CDU-Vorschlag!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139832,"sequence":573,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"- Genau, das ist ein CDU-Vorschlag. - CDU\/CSU und auch SPD wollen wieder einmal die kalte Progression abschaffen, aber daf\u00fcr fehlt angeblich das Geld. Die SPD ist nur f\u00fcr die Steuersenkung, wenn es eine Gegenfinanzierung gibt. Es gibt nat\u00fcrlich eine Gegenfinanzierung! Wir m\u00fcssen nur die Verm\u00f6genden in unserem Land steuerlich etwas mehr belasten, damit die Mittelschicht ihre Lohnerh\u00f6hungen nicht mehr vollst\u00e4ndig beim Finanzminister abgeben muss; denn das ist ungerecht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139833,"sequence":574,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139834,"sequence":575,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Bund der Steuerzahler hat ausgerechnet, dass der Finanzminister in den Jahren bis 2017 durch die kalte Progression insgesamt etwa 55 Milliarden Euro mehr einnehmen w\u00fcrde.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139835,"sequence":576,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt aber nicht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139836,"sequence":577,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist Quatsch!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139837,"sequence":578,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, dieses Geld geh\u00f6rt den Menschen, die es erarbeitet haben, n\u00e4mlich der Mittelschicht. Wir brauchen endlich eine gerechte Besteuerung der Reichen. Das hat unser Land verdient.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139838,"sequence":579,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139839,"sequence":580,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Siebenter Vorschlag: Geben Sie den Kommunen mehr Geld! Steffen Kampeter ist auf dieses Thema eingegangen und hat immerhin zugestanden, dass die Lage der Kommunen sehr unterschiedlich ist. Ich finde, wir sollten die Augen davor nicht verschlie\u00dfen. Nat\u00fcrlich gibt es reiche Kommunen, aber sehr viele Kommunen \u00e4chzen und leiden unter der Situation. Hier im Haus sind Kollegen aus allen Bundesl\u00e4ndern vertreten; jeder wird Beispiele daf\u00fcr kennen.\n\nDas ist nicht nur eine Finanzfrage. Denn Finanzen und Haushalt beschreiben auch den Zustand unserer Gesellschaft. Es geht dabei auch um die Frage einer lebendigen Demokratie. Warum soll man sich eigentlich bei einer Kommunalwahl zur Wahl stellen, wenn man genau wei\u00df, dass man aufgrund der Finanzsituation entscheiden muss, ob zuerst die Schwimmhalle, die Bibliothek, das Theater oder vielleicht eine Schule geschlossen werden muss? Ich glaube, die Frage einer gerechten Finanzierung der Kommunen ist auch die Frage einer lebendigen Demokratie, und daf\u00fcr sollten wir doch alle einstehen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139840,"sequence":581,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139841,"sequence":582,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben vor wenigen Minuten die Debatte \u00fcber den Verkehrsetat beendet. Ich bin der Auffassung, dass wir wesentlich mehr in unsere Infrastruktur investieren m\u00fcssen. Jeder von uns kennt mindestens eine Br\u00fccke oder eine Stra\u00dfe in diesem Land, die marode ist. Da muss wirklich schnell etwas passieren. Wer die Sanierung auf die lange Bank schiebt, wird sp\u00e4ter mehr ausgeben m\u00fcssen. Das ist doch nun wirklich eine Binsenweisheit.\n\nWir stehen im Augenblick augenscheinlich vor zwei demografischen Herausforderungen: Die Menschen, aber auch die Infrastruktur unseres Landes werden immer \u00e4lter. Wir m\u00fcssen beide Herausforderungen ernst nehmen und m\u00fcssen wirklich mehr Geld f\u00fcr sinnvolle, f\u00fcr langfristige Investitionen zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nAchter Vorschlag: Investieren Sie in ein friedliches Europa! Die Bundesrepublik Deutschland hat immer dann profitiert, wenn sie in friedliche Beziehungen mit anderen L\u00e4ndern investiert hat, und Deutschland hat immer verloren, wenn es auf Gewalt und Milit\u00e4r gesetzt hat. Vielleicht sollten wir uns an dieser Stelle einmal f\u00fcr zwei Minuten an die FDP erinnern.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139842,"sequence":583,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Nee, nee, nee!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139843,"sequence":584,"sitzung":31,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommt etwas Gutes!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139844,"sequence":585,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Man kann \u00fcber die FDP viel Schlechtes sagen, aber dass Guido Westerwelle als Au\u00dfenminister eine Politik der milit\u00e4rischen Zur\u00fcckhaltung verfolgt hat, war, glaube ich, eine richtige Entscheidung. Davon sollten wir nicht abweichen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139845,"sequence":586,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139846,"sequence":587,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neue Koalitionsangebote!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139847,"sequence":588,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"- Lieber Kollege Barthle, nicht jedes Lob ist ein Koalitionsangebot.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139848,"sequence":589,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139849,"sequence":590,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie werden im Laufe unserer Zusammenarbeit bestimmt noch erleben, dass ich auch Sie lobe.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139850,"sequence":591,"sitzung":31,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte keine Drohungen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139851,"sequence":592,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber Sie m\u00fcssen keine Angst haben. Das ist nicht automatisch ein Koalitionsangebot.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139852,"sequence":593,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139853,"sequence":594,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Kommen wir zur\u00fcck zum Verteidigungsetat, den ich kurz ansprechen m\u00f6chte. Ich glaube, man kann niemandem erkl\u00e4ren, warum der zweitgr\u00f6\u00dfte Einzelplan in unserem Bundeshaushalt immer noch der Etat f\u00fcr Verteidigung ist. Das ist doch ein teurer Reflex aus dem Kalten Krieg. Das hat nichts mehr mit realen Bedrohungen zu tun. Wer den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in der Bundesrepublik Deutschland Sicherheit geben will, der muss in Arbeitspl\u00e4tze, in Wohnungen und in unsere solidarischen Sicherungssysteme investieren und nicht in veraltete Waffensysteme.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139854,"sequence":595,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139855,"sequence":596,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist gerade mal ein F\u00fcnftel des Sozialetats!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139856,"sequence":597,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"In Anbetracht der Tatsache, dass im Bundestag partei\u00fcbergreifend ein gro\u00dfes Interesse daran besteht, Waffen zu vernichten, sollten wir in den Haushaltsberatungen dar\u00fcber diskutieren, welche R\u00fcstungsprojekte wir \u00fcberhaupt noch brauchen und welche wir deutlich reduzieren, wenn nicht gar streichen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139857,"sequence":598,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139858,"sequence":599,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Dabei haben Sie uns ganz auf Ihrer Seite.\n\nZum Abschluss. Vor uns liegen die Detailberatungen. Wir werden uns \u00fcber viele Fragen sehr intensiv auseinandersetzen. In einigen Wochen werden wir wieder hier im Plenum beraten. Ich glaube, wir k\u00f6nnen diese Beratungen alle miteinander vern\u00fcnftig f\u00fchren, wenn wir die guten Vorschl\u00e4ge der anderen ernst nehmen und wenn wir uns - davon bin ich \u00fcberzeugt - wie in den letzten Jahren auf die unerm\u00fcdliche Geduld und Ausgeglichenheit der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Sekretariats verlassen k\u00f6nnen. Ich hoffe, dass wir gemeinsam, wenn wir in einigen Wochen wieder hier stehen, wesentliche Ver\u00e4nderungen des Etats erreicht haben, die bewirken, dass er gerechter, ausgeglichener, solidarischer und friedlicher ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139859,"sequence":600,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139860,"sequence":601,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rede hat der Kollege Johannes Kahrs von der SPD das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139861,"sequence":602,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139862,"sequence":603,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das war eine interessante Woche. Die Haushaltsberatungen, Frau Kollegin L\u00f6tzsch, sollen interessant werden und werden auch interessant, insbesondere dann, wenn die Opposition nicht nur sagt, wie sie mehr Geld ausgeben will, sondern auch, wie sie diese Ausgaben finanzieren will.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139863,"sequence":604,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Hat sie doch gesagt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139864,"sequence":605,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"- Na ja, von den Vorschl\u00e4gen hatte einer etwas mit Finanzierung zu tun, und dieser bed\u00fcrfte nicht nur der Zustimmung des Bundestages, sondern auch der anderen L\u00e4nder in Europa. Wann und wie das kommt, wissen wir nicht. - Wir Sozialdemokraten stehen f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Finanztransaktionsteuer, die Koalition steht daf\u00fcr,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139865,"sequence":606,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann machen Sie es doch!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139866,"sequence":607,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"aber wir sind nun einmal nicht allein auf dieser Welt. Das sollte man zur Kenntnis nehmen. Nur zu sagen, wie man Geld ausgeben will, das sollte, glaube ich, nicht der Ton sein, der diese Debatte bestimmt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139867,"sequence":608,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139868,"sequence":609,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Steffen Kampeter hat hier h\u00e4ufiger die schwarze Null erw\u00e4hnt. Ich glaube, dass wir alle dieses Ziel ab n\u00e4chstem Jahr erreichen wollen. Es ist ein gro\u00dfes Ziel, keine neuen Schulden in diesem Land zu machen. Das ist uns \u00fcber viele Jahre und Jahrzehnte nicht gelungen. Wenn es unserer Koalition gelingt, das umzusetzen, kann sich jeder in diesem Land dar\u00fcber freuen. Wir sparen ja nicht einfach nur, weil wir sparen wollen, sondern wir sparen, weil das weitere Anh\u00e4ufen von Schulden und die Zinsbelastungen f\u00fcr unsere Kinder und Enkel sowie f\u00fcr alle nachfolgenden Generationen eine Katastrophe w\u00e4ren. Deswegen ist es wichtig, dass wir keine neuen Schulden machen.\n\nIch bin dem Bundesfinanzminister daf\u00fcr dankbar, dass er einen Vorschlag vorlegt, der das in 2015, 2016, 2017 und den folgenden Jahren m\u00f6glich macht. Das ist aber nicht einfach. Ich m\u00f6chte Ihnen sagen, dass das auch schwer risikobehaftet ist. Wir haben in der Vergangenheit ab und an geglaubt, dass wir das schaffen. Ein Finanzminister hat einmal gesagt, dass er die Wahl zwischen der schwarzen Null und der deutschen Einheit hatte. Das alles kann man sehen, wie man will. Keiner wei\u00df, was passiert. Aber, ich glaube, wenn wir es hier beschlie\u00dfen und in der mittelfristigen Finanzplanung festschreiben, gibt es in der Bev\u00f6lkerung unseres Landes die Erwartungshaltung, dass wir das auch umsetzen. Das zwingt uns dazu, in den n\u00e4chsten Jahren entsprechend zu handeln.\n\nEs gibt Risiken bei der Erreichung der schwarzen Null; das wissen wir. Wir haben viel getan, was zur Erreichung dieses Ziels notwendig war. Wenn wir uns alle vornehmen, die schwarze Null zu schaffen, dann muss es auch unser aller Handeln bestimmen. Das ist einer der Punkte, die wir als Sozialdemokraten in den Koalitionsverhandlungen gefordert und durchgesetzt haben. Dazu stehen wir. Man muss daf\u00fcr sorgen, dass man keine neuen Schulden macht, aber gleichzeitig - ich bin dem Kollegen Barthle dankbar, dass er das immer sagt - muss man den Haushalt auch so ausrichten, dass man investieren kann.\n\nWir hatten heute Morgen um 7.30 Uhr eine Sitzung des Haushaltsausschusses.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139869,"sequence":610,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139870,"sequence":611,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"In dieser haben wir zum Beispiel 451 Millionen Euro f\u00fcr die f\u00fcnfte Schleuse des Nord-Ostsee-Kanals freigegeben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139871,"sequence":612,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139872,"sequence":613,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Brunsb\u00fcttel!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139873,"sequence":614,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"- Genau, in Brunsb\u00fcttel. - Dieses Vorhaben ist uns Sozialdemokraten sehr wichtig. Daf\u00fcr haben wir zu Zeiten der Opposition jahrelang gek\u00e4mpft. Jetzt kommen wir der Sache einen Schritt n\u00e4her.\n\nMan muss aber auch dazu sagen - das ist eines der Probleme unserer Verkehrspolitik -, dass wir manchmal ein bisschen punktuell vorgehen. Man braucht einen Plan. Was den Nord-Ostsee-Kanal angeht, braucht man nicht nur die f\u00fcnfte Schleuse, sondern man muss es als Gesamtkonzept begreifen. Mir ist es deswegen wichtig, dass man nicht einen Plan hat, der 2028 oder irgendwann endet, sondern einen Plan, der sicherstellt, dass man die Ma\u00dfnahmen stringent abarbeiten kann. Man muss einen Plan vorlegen, der \u00fcberschaubar ist und den man bewerten kann.\n\nJetzt haben wir eine einzelne Ma\u00dfnahme beschlossen. Diese ist richtig, wichtig und gut, und dazu stehen wir auch. Gleichzeitig ist es aber so, dass man nicht einfach nur eine Ma\u00dfnahme an die andere reihen darf. Als weitere Ma\u00dfnahmen nenne ich die Vertiefung um 1 Meter, die Anpassung der Ostrange, also der letzten 20 Kilometer vor Kiel, die Hochbauten wie beispielsweise Br\u00fcckenbauwerke und die anderen beiden Schleusen. Wenn man das alles nacheinander angeht, wird es sehr viel teurer, dauert endlos lange, und der Nutzen ist sp\u00e4ter schwer greifbar. Deswegen muss man das so weit wie m\u00f6glich parallel laufen lassen. Das ist nur ein Beispiel.\n\nWir k\u00f6nnen auch noch andere Beispiele wie marode Autobahnen oder Br\u00fccken - diese kann man sich in Nordrhein-Westfalen hervorragend anschauen - durchdeklinieren. Es braucht aber einen Plan und eine Struktur, und wir im Haushaltsausschuss m\u00fcssen dann sehen, wie wir das Geld zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nIch habe Frau L\u00f6tzsch eben sehr genau zugeh\u00f6rt. Sie ist Vorsitzende des Haushaltsausschusses. Ich finde, das bringt eine gewisse Verantwortung mit sich. Frau L\u00f6tzsch, Sie haben die Politik von Sigmar Gabriel kritisiert und gesagt, sie hielten es f\u00fcr falsch, dass er die B\u00fcrger in diesem Land zum Zwecke der Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen belastet. Ich kann Ihnen sagen: Ich komme aus der Freien und Hansestadt Hamburg. In Hamburg machen wir es seit Jahrzehnten so.\n\nAls wir unsere Stadtwerke, die HEW, noch hatten, gab es bei uns Industriestrompreise, damit die Grundstoffindustrie gehalten werden konnte. Das galt f\u00fcr die Norddeutsche Affi, heute Aurubis, Europas gr\u00f6\u00dfte Kupferh\u00fctte, f\u00fcr die Aluminiumwerke und f\u00fcr die anderen Industriebetriebe. Wir Sozialdemokraten haben immer f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige Industriestrompreise gek\u00e4mpft; denn nur so kam diese Industrie klar. Das Ergebnis ist, dass es in Hamburg sowohl Industrie als auch Wissenschaft und Forschung sowie Dienstleistungen gibt. Der Mix macht\u2019s.\n\nWir m\u00fcssen das deutschlandweit so machen. Wir k\u00f6nnen nicht zulassen, dass die von internationalen Preisen abh\u00e4ngige Grundstoffindustrie aus Deutschland abwandert und nach und nach Teile der Kette hinterherwandern. Das geht nicht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139874,"sequence":615,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139875,"sequence":616,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Koalition hat gesagt: Wir brauchen wettbewerbsf\u00e4hige Strompreise f\u00fcr die Industrie. - Das ist nicht das \u00fcbliche Klagen. Frau L\u00f6tzsch, das erkennt man, wenn man sich mit dem Thema besch\u00e4ftigt. Man darf sich nicht einfach nur das letzte Jahrhundert anschauen, sondern man muss die neuen Fakten studieren. Dann sieht man, wie die Lage auf den Weltm\u00e4rkten aussieht und wie viele Zehntausend und Hunderttausend Arbeitspl\u00e4tze von der Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Unternehmen abh\u00e4ngen. Das gilt nicht nur f\u00fcr die Gro\u00dfindustrie, sondern auch f\u00fcr den Mittelstand und die kleinen Unternehmen. Wir m\u00fcssen daher etwas tun.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139876,"sequence":617,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139877,"sequence":618,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, das ist Teil vern\u00fcnftigen Haushaltens und Teil eines vern\u00fcnftigen Koalitionsvertrages. Wir m\u00fcssen das dann aber auch umsetzen. Gleichzeitig m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen in diesem Land durch steigende Stromkosten nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet werden. Wir m\u00fcssen die Preise halbwegs konstant halten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139878,"sequence":619,"sitzung":31,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die steigen jetzt aber!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139879,"sequence":620,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch das Ziel; das ist hier bereits gesagt worden.\n\nNeben einer vern\u00fcnftigen Industriepolitik stehen noch andere Posten im Koalitionsvertrag, die wir finanzieren m\u00fcssen. Ich spreche dabei vom Mindestlohn, der Rente mit 63 und der M\u00fctterrente. Man kann da \u00fcber viele Punkte diskutieren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139880,"sequence":621,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor allem dar\u00fcber, dass die Finanzierung so schlecht ist!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139881,"sequence":622,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben auch innerhalb der Koalition viel diskutiert. Wir h\u00e4tten das alles lieber aus Steuermitteln finanziert und nicht \u00fcber die Sozialkassen. Geschenkt. Es ist ein Koalitionsvertrag; da geht man Kompromisse ein. Wir Sozialdemokraten haben, was die Finanzierung angeht, eben verloren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139882,"sequence":623,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139883,"sequence":624,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Sache ist aber jedes einzelne Projekt richtig, wichtig und gut.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139884,"sequence":625,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139885,"sequence":626,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Zustimmung zu unseren Vorhaben ist in diesem Land gro\u00df. Wir haben mit der CDU\/CSU gestritten. In einzelnen Punkten werden wir uns noch einigen m\u00fcssen. Aber dass der Mindestlohn in diesem Land kommt, dass die M\u00fctterrente, so wie versprochen, kommt, und dass die Rente mit 63 kommt, zeigt: W\u00e4hlen ver\u00e4ndert, W\u00e4hlen bewegt.\n\nEs gab die einen oder anderen Zwischenrufe vonseiten der Opposition. Vielleicht haben Sie von der Opposition sich in den letzten Tagen einmal die Kommentare in den Zeitungen zu Gem\u00fcte gef\u00fchrt - das d\u00fcrfte f\u00fcr Sie kein wirkliches Vergn\u00fcgen gewesen sein -, die zeigen, wie die ver\u00f6ffentlichte Meinung Ihre Arbeit bewertet. Ich habe sie mir durchgelesen, und da hie\u00df es im Hinblick auf die Opposition - ich w\u00fcrde das nicht auf diese Weise formulieren -: armselig, harmlos, schwachbr\u00fcstig, frisiert und \u00c4hnliches.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139886,"sequence":627,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139887,"sequence":628,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein bisschen mehr Niveau, Herr Kollege!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139888,"sequence":629,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist der Haushalt so schlecht, dass Sie auf so ein Niveau heruntergehen m\u00fcssen, Herr Kahrs?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139889,"sequence":630,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Das konnte man in der Zeitung nachlesen.\n\nNormalerweise ist es so, dass Haushaltsberatungen die Sternstunden der Opposition sind, weil sie Konzepte vorlegen, \u00fcberzeugende Alternativen vorstellen kann und so die Regierung richtig in die Enge dr\u00e4ngt, sodass diese sich verteidigen muss und aus der Defensive kaum herauskommt. Aber es kam nichts! Die ganze Woche war davon nichts zu sp\u00fcren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139890,"sequence":631,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139891,"sequence":632,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139892,"sequence":633,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben vorgetragen, was wir f\u00fcr richtig halten. Wir haben das getan, wof\u00fcr wir gew\u00e4hlt worden sind. Wir haben uns an den Koalitionsvertrag gehalten. Was aber kommt au\u00dfer Plattit\u00fcden von der Opposition? Nichts! Gegenkonzepte? Nichts! Deckungsvorschl\u00e4ge? Nichts! Das kann man sich einmal im Einzelfall anschauen: Herr Bartsch hat sich dadurch hervorgetan, dass er im Namen der Linken eine solide Finanzpolitik und Haushaltskonsolidierung gefordert hat. Herr Bartsch, das ist wunderbar! Frau L\u00f6tzsch war, glaube ich, leider nicht im Raum; sonst h\u00e4tte sie das, was sie eben gesagt hat, nicht sagen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139893,"sequence":634,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139894,"sequence":635,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielleicht sollten Sie in der Linkspartei einen Studienkreis bilden,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139895,"sequence":636,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139896,"sequence":637,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"der sich damit befasst, was Konsolidierung und Solidit\u00e4t eigentlich bedeuten. Das k\u00f6nnen Sie dann erarbeiten, auch gemeinsam mit einigen anderen Kollegen. Vielleicht w\u00fcrde das nachhaltig wirken, und wir alle w\u00fcrden dann \u00fcberzeugende Konzepte von Ihnen vorgelegt bekommen, bei denen auch ich ein bisschen ins Schwitzen geraten w\u00fcrde, um das, was wir tun, zu verteidigen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139897,"sequence":638,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139898,"sequence":639,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war aber schon ein bisschen billig!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139899,"sequence":640,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Anja Hajduk vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139900,"sequence":641,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lieber Johannes Kahrs, das war das Versprechen, richtig gut zuzuh\u00f6ren, und zwar auch mir. Denn jetzt wollen wir einmal dar\u00fcber reden, was bei der Gro\u00dfen Koalition alles l\u00e4ngst nicht wunderbar ist, wenn Sie das selber noch nicht wissen sollten.\n\nDie Gro\u00dfe Koalition hat sich mit der schwarzen Null pr\u00e4sentiert. Sie hat sich dann aber, wie ich finde, leider schon zufrieden zur\u00fcckgelehnt, weil es die schwarze Null so lange nicht gegeben hat. Wir wissen aber: Das hat ganz viel mit der guten Konjunktur zu tun. 3 Prozent mehr Steuereinnahmen j\u00e4hrlich, das ist richtig viel und nicht die Normalit\u00e4t.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139901,"sequence":642,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Dank Gerhard Schr\u00f6der!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139902,"sequence":643,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139903,"sequence":644,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch die Zinsen sind ganz gering. W\u00fcrden die Zinsen um 1 Prozentpunkt steigen, h\u00e4tten wir eine Mehrbelastung von 10 Milliarden Euro. Dann w\u00e4ren wir von der schwarzen Null weg. Oder man m\u00fcsste sofort den Bildungsetat, der ein Volumen von 14 Milliarden Euro hat, um zwei Drittel k\u00fcrzen. Wenn man das wei\u00df, dann sieht man, wie gro\u00df die Risiken sind. Man darf sich eben nicht einbilden, dass all das nur im Regierungshandeln begr\u00fcndet ist. Das hat manchmal auch damit zu tun, dass man ein bisschen Gl\u00fcck mit den Rahmenbedingungen hat.\n\nIch rufe in Erinnerung, was der Finanzminister hier gesagt hat: Wir brauchen trotz der aktuell guten Situation und der guten Rahmenbedingungen noch zehn Jahre, um die Gesamtverschuldungsgrenze von 60 Prozent zu erreichen; das ist die erlaubte europ\u00e4ische Grenze. - Vor diesem Hintergrund sollte man diesen Weg ein bisschen bescheidener angehen. Man sollte nicht glauben, man k\u00f6nne sich schon heute zur\u00fccklehnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139904,"sequence":645,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139905,"sequence":646,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gesagt, wir sollten Zeitung lesen. Ich habe das gemacht. Ich habe auch zugeh\u00f6rt, was der Finanzminister gesagt hat. Der Finanzminister hat gesagt: In den kommenden Jahren sollen die Ausgaben nur so weit steigen, wie es mit einem ausgeglichenen Haushalt vereinbar ist. - Ich muss sagen: Ich habe mich \u00fcber dieses Verst\u00e4ndnis ganz sch\u00f6n gewundert. - Es w\u00fcrde mich freuen, wenn der Staatssekret\u00e4r zuh\u00f6ren w\u00fcrde, wenn wir hier \u00fcber seinen Haushalt reden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139906,"sequence":647,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139907,"sequence":648,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe mich, wie gesagt, sehr gewundert, dass der Finanzminister am Dienstag quasi gesagt hat: Wenn wir viel Geld einnehmen, dann d\u00fcrfen wir auch viel Geld ausgeben. - Das bedeutet dieser Satz n\u00e4mlich.\n\nIch halte das f\u00fcr ein falsches Verst\u00e4ndnis der Schuldenbremse. Das richtige Verst\u00e4ndnis ist: In guten Zeiten trifft man Vorsorge f\u00fcr schwierige Zeiten, die immer kommen k\u00f6nnen. Sie aber erh\u00f6hen den Haushalt in der gesamten Finanzplanperiode um 9,6 Prozent - das ist viel; die L\u00e4nder sind in den n\u00e4chsten vier Jahren viel sparsamer -","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139908,"sequence":649,"sitzung":31,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ja! Nordrhein-Westfalen! Baden-W\u00fcrttemberg!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139909,"sequence":650,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"und denken sich: Wir haben jetzt gute Zeiten; da lassen wir es einmal laufen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139910,"sequence":651,"sitzung":31,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Das ist gr\u00fcne Haushaltspolitik!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139911,"sequence":652,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich halte das f\u00fcr ein Missverst\u00e4ndnis des Grundgedankens der Schuldenbremse, der n\u00e4mlich darin besteht, Vorsorge zu betreiben.\n\nIch setze noch einen drauf. Sie sagen: Wir wollen in der kommenden Finanzplanperiode knapp 30 Milliarden Euro mehr ausgeben; wir haben in Zukunft ja 42 Milliarden Euro mehr Steuereinnahmen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139912,"sequence":653,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bis 2018!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139913,"sequence":654,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ziehen wir davon die 6,5 Milliarden Euro Neuverschuldung aus diesem Jahr ab, verbleiben in dieser Finanzplanperiode 36,2 Milliarden Euro Steuermehreinnahmen. Lediglich 1,2 Milliarden Euro davon macht die Steigerung bei den Investitionen aus. Da kann ich Ihnen nur sagen: Wenn Sie Ihre Mehrausgaben noch nicht einmal in die Investitionen stecken, dann haben Sie nicht begriffen, vor welchen Zukunftsherausforderungen wir stehen,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139914,"sequence":655,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139915,"sequence":656,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"und das vor dem Hintergrund, dass die Investitionsquote einstellig ist und stetig sinkt. Das ist Ihr Plan: Sie soll stetig sinken. Sie wissen selbst, dass der Verkehrsminister in seinem Infrastrukturetat viel zu wenig Geld hat;","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139916,"sequence":657,"sitzung":31,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was wollen eigentlich die Gr\u00fcnen?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139917,"sequence":658,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"wir wissen doch, wie die Br\u00fccken aussehen. Sie wissen auch, dass die Bodewig-Kommission empfohlen hat, f\u00fcr diesen Bereich weit mehr als nur 1,25 Milliarden Euro pro Jahr bereitzustellen. Sie aber stellen sich hierhin und sagen, 5 Milliarden Euro in f\u00fcnf Jahren seien ganz toll. Herr Kampeter stellt sich hierhin und sagt, Sie h\u00e4tten Gro\u00dfartiges geschafft, weil jetzt das Verkehrsministerium auch f\u00fcr die digitale Infrastruktur zust\u00e4ndig ist. Ich sage Ihnen: Da reicht keine Namenserweiterung. Daf\u00fcr braucht man auch Konzepte und Geld; doch das ist beim Ausbau der Breitbandversorgung leider gar nicht vorhanden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139918,"sequence":659,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139919,"sequence":660,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kampeter, ich bin mir sicher, dass Sie die Verm\u00f6gensbilanz Deutschlands, der \u00f6ffentlichen Hand kennen. Dann wissen Sie, dass wir Anfang der 60er-Jahre ein Nettoverm\u00f6gen von ungef\u00e4hr 50 Prozent, gemessen am Bruttoinlandsprodukt, hatten, das bis heute auf 0 Prozent gesunken ist. Das hei\u00dft, wir haben kein positives Nettoverm\u00f6gen mehr. Wenn Sie in einer solchen Situation trotz guter Rahmenbedingungen eine so niedrige Investitionsquote einplanen, dann - das k\u00f6nnen wir Gr\u00fcne nur sagen - brauchen wir eine Schutzregel f\u00fcr Investitionen; denn die Gro\u00dfe Koalition ist offensichtlich nicht in der Lage, eine alternde Gesellschaft davor zu bewahren, dass die Schuldenbremse dazu dient, nur noch Konsumausgaben zu t\u00e4tigen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139920,"sequence":661,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139921,"sequence":662,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist keine gute Finanzpolitik; das ist zu wenig durchdacht. Gemessen an Ihren eigenen Anspr\u00fcchen, die Sie hier seit Dienstag bekr\u00e4ftigt haben, ist das ein bisschen armselig.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139922,"sequence":663,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139923,"sequence":664,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie sch\u00e4tzen Sie denn die Bildungs- und Forschungsausgaben ein?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139924,"sequence":665,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zu einem anderen Punkt, der die Zukunftsvergessenheit Ihrer Politik noch st\u00e4rker beschreibt. Da gehe ich richtig in die Zeitungen, Herr Kollege Kahrs.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139925,"sequence":666,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Lesen bildet!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139926,"sequence":667,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich zitiere aus der S\u00fcddeutschen Zeitung: \u201eWir k\u00f6nnen uns das leisten\u201c, sagte Sch\u00e4uble zum Auftakt der Haushaltsberatungen mit Blick auch auf das Rentenpaket. Dann schiebt er hinterher: \u201eWir k\u00f6nnen uns aber nicht mehr leisten.\u201c Da kann ich nur sagen: Wenn Herr Sch\u00e4uble, der ein kluger, bed\u00e4chtiger Mensch ist und viel Erfahrung hat, uns hier eigentlich davor warnt, dass die demografische Entwicklung positiv angegangen werden muss, als Herausforderung - auch ich finde, wir sollten sie nicht unbedingt als d\u00fcstere Zukunft beschreiben -, dann sind wir uns doch einig, dass wir da eine Herausforderung zu meistern haben.\n\nWenn Frau Merkel sagt, dass wir eine gro\u00dfe Aufgabe zu bew\u00e4ltigen haben, wenn die Babyboomergeneration demn\u00e4chst den Arbeitsmarkt verl\u00e4sst - das hat sie gesagt unter dem tiefen Eindruck der jungen afrikanischen Bev\u00f6lkerung -, dann kann ich nur fragen: Warum schaffen Sie mit der Rente ab 63 ein \u00dcbergangsph\u00e4nomen nur f\u00fcr die geburtenstarken Jahrg\u00e4nge? Nur diese Jahrg\u00e4nge werden vom fr\u00fchzeitigen Renteneintritt profitieren; denn die Rente mit 63 soll ja wieder beendet werden. Dieses \u00dcbergangsph\u00e4nomen soll dann von einem geburtenschw\u00e4cheren Jahrgang durchfinanziert werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139927,"sequence":668,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139928,"sequence":669,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist verantwortungslos. So etwas kann man doch nicht allen Ernstes im Jahr 2014 auf den Tisch legen. Was ist mit dem Prinzip \u201eVorsorgen f\u00fcr Herausforderungen der Zukunft\u201c? So weit reicht es bei Ihnen nicht.\n\nDie S\u00fcddeutsche Zeitung zitiert Herrn Sch\u00e4uble nach seinen \u00c4u\u00dferungen \u201eWir k\u00f6nnen uns das leisten\u201c und \u201eWir k\u00f6nnen uns aber nicht mehr leisten\u201c weiter: \u201eDenn trotz aller Erfolge in der Finanzpolitik d\u00fcrfe sich auch die Bundesrepublik nicht zur\u00fccklehnen.\u201c Der \u201eBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und der stetig schrumpfende deutsche Anteil an der Weltwirtschaftsleistung\u201c m\u00fcsse beachtet werden. - Ich glaube, damit hat Herr Sch\u00e4uble eingestehen wollen, dass Sie in der Gro\u00dfen Koalition bei der Rentenreform einen ganz schlechten Kompromiss gemacht haben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139929,"sequence":670,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139930,"sequence":671,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der letzte Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, betrifft das gro\u00dfe Projekt der Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen. Ich kann nur feststellen: Sie kommen bei diesem Projekt nicht in die G\u00e4nge. Nichts ist zu h\u00f6ren, wie das angegangen werden soll. Dabei haben wir gro\u00dfe Neuerungen zu beraten. Ich fordere Sie auf: Machen Sie hier keine Hinterzimmerpolitik!\n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch etwas sagen: Gehen Sie anders mit L\u00e4ndern und Kommunen um!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139931,"sequence":672,"sitzung":31,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Das h\u00f6rt sich gef\u00e4hrlich an!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139932,"sequence":673,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was Sie jetzt wieder gemacht haben, ist ein krasser Wortbruch. Sie hatten sich bei der Verabschiedung des Fiskalpakts in der letzten Legislaturperiode mit den L\u00e4ndern darauf verst\u00e4ndigt, dass Sie die Eingliederungshilfe in dieser Legislaturperiode neu regeln und finanzieren wollen. Sie, die Gro\u00dfe Koalition, haben nunmehr entschieden, dieses Versprechen zu brechen und das Projekt in die von damals aus gesehen \u00fcbern\u00e4chste Legislaturperiode zu verschieben. Es geht hier um 5 Milliarden Euro f\u00fcr die Kommunen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139933,"sequence":674,"sitzung":31,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139934,"sequence":675,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wundern Sie sich nicht, dass L\u00e4nder und Kommunen das Gef\u00fchl haben, hier werde Wort gebrochen! Das ist ein schlechter Auftakt f\u00fcr die anstehenden Verhandlungen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139935,"sequence":676,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139936,"sequence":677,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Blick auf die Kommunen wird es noch d\u00fcsterer. Man hat die Kommunen und die \u00d6ffentlichkeit bis zu den Haushaltsberatungen hinters Licht gef\u00fchrt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139937,"sequence":678,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139938,"sequence":679,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schuss.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139939,"sequence":680,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, ich glaube, das ist besser!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139940,"sequence":681,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wurde suggeriert, die Kommunen bek\u00e4men im Jahr 2014 eine zus\u00e4tzliche Milliarde.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139941,"sequence":682,"sitzung":31,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, das haben wir nicht gemacht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139942,"sequence":683,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch grober Unfug!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139943,"sequence":684,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war nur so lange der Fall, bis die SPD dem Koalitionsvertrag zugestimmt hat. Danach wurde der Hut gel\u00fcftet, und es hat sich gezeigt: Diese Milliarde mehr f\u00fcr die Kommunen gibt es erst ab 2015. Auch da haben Sie Wort gebrochen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139944,"sequence":685,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139945,"sequence":686,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht insbesondere an die Adresse der SPD.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139946,"sequence":687,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139947,"sequence":688,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Norbert Brackmann von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139948,"sequence":689,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139949,"sequence":690,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Haushaltsentwurf, der uns zu Beginn der Gro\u00dfen Koalition vorgelegt wurde, ist auch so etwas wie eine Er\u00f6ffnungsbilanz, mit der wir in die n\u00e4chsten vier Jahre starten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139950,"sequence":691,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139951,"sequence":692,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern darf man einmal darauf eingehen, wo wir heute stehen.\n\nIn den vergangenen zwei Jahren hatten Bund, L\u00e4nder, Gemeinden und Sozialkassen zusammen mehr Einnahmen als Ausgaben. Das ist einzigartig in der gesamten Europ\u00e4ischen Union. Kein anderes Land in der EU hat dies geschafft.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139952,"sequence":693,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139953,"sequence":694,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das muss einmal gesagt werden!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139954,"sequence":695,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland hat die zweitniedrigste Arbeitslosenquote in ganz Europa; bei den unter 25-J\u00e4hrigen haben wir sogar mit gro\u00dfem Abstand die geringste Arbeitslosigkeit. Ich glaube, das gibt den Menschen eine gute Perspektive. Auch dies ist Teil der Er\u00f6ffnungsbilanz.\n\nWir werden in diesem Jahr mit \u00fcber 42 Millionen Besch\u00e4ftigten den h\u00f6chsten Stand an Besch\u00e4ftigten in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland haben. Dies gibt allen Menschen Zuversicht und selbst Langzeitarbeitslosen Perspektiven, in den ersten Arbeitsmarkt zu kommen. Auch das ist eine hervorragende Ausgangsbasis.\n\nDas alles kann nicht Gl\u00fcck sein, liebe Frau Hajduk, und das ist es auch nicht. Es war Leistung, und Leistung wird durch entsprechende Ergebnisse belohnt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139955,"sequence":696,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139956,"sequence":697,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es w\u00e4re gar nicht spannend, wenn nur meine Kolleginnen und Kollegen aus der Gro\u00dfen Koalition und ich Ihnen dieses Votum hier vortragen w\u00fcrden. Deshalb ist es gut, dass auch der neueste Bericht des IWF dies vor wenigen Tagen ganz deutlich zum Ausdruck gebracht hat. Mit einer Wachstumsprognose von 1,7 Prozent, so der IWF, f\u00fcr 2014 haben wir weiterhin eine gute Perspektive. Wenn wir uns die j\u00fcngsten Wirtschaftsberichte aus Deutschland anschauen, dann sehen wir, dass wir sogar dicht an die 2 Prozent herankommen k\u00f6nnen. Besonders gelobt wird vom IWF die Binnennachfrage, die wir hier in Deutschland weiter ankurbeln. Ein Teil dieser Binnennachfrage ist dadurch bedingt, dass wir in den letzten f\u00fcnf Jahren wieder deutliche Lohnzuw\u00e4chse hatten. Diese Lohnzuw\u00e4chse sind auch gerecht. Als wir in einer schwierigen Phase waren, haben die Tarifpartner Lohnzur\u00fcckhaltung ge\u00fcbt, womit sie sehr viel dazu beigetragen haben, dass wir heute in dieser sehr komfortablen Situation sind. Deswegen ist es an der Zeit, einen Teil davon an die Besch\u00e4ftigten zur\u00fcckzugeben, die diese Leistung erbracht haben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139957,"sequence":698,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139958,"sequence":699,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sehen: Die gute wirtschaftliche Lage kommt bei den Menschen an und ist in ihren Portemonnaies sp\u00fcrbar. In 2014 werden im f\u00fcnften Jahr infolge die Preise weniger steigen als die L\u00f6hne, und das ist, glaube ich, gut so.\n\nMan sagt uns Deutschen nach, wir w\u00fcrden leben, um zu arbeiten. Im Rest der Welt sei das andersherum. Aber ein St\u00fcck Leben geh\u00f6rt auch dazu. Deswegen ist eine Frage nach der Er\u00f6ffnungsbilanz: Was machen wir eigentlich mit dem Geld? Wir investieren es in soziale Leistungen. Im Bundeshaushalt, wie er Ihnen hier vorliegt, sind 49 Prozent der Ausgaben f\u00fcr den Bereich \u201eArbeit und Soziales\u201c vorgesehen. Das hei\u00dft, das Geld geht in die Verbesserung unserer Sozialstruktur.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139959,"sequence":700,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Petra Hinz [Essen] [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139960,"sequence":701,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil wir f\u00fcr die Menschen t\u00e4tig sind, hat die Gro\u00dfe Koalition bewusst festgelegt, dass 23 Milliarden Euro des Gesamtpakets mit den Ma\u00dfnahmen, die wir realisieren wollen, nicht unter Finanzierungsvorbehalt stehen, sondern gleich auf den Weg gebracht werden. Das ist auch gut so; denn es ist wichtig, dass die Menschen sehen, dass wir als Gro\u00dfe Koalition zu dem stehen, was wir sagen, dass wir Menschen belohnen, die dazu beigetragen haben, dass es unserem Staat so gut geht. Es ist vereinbart - und so wird es auch kommen -, dass derjenige, der 45 Jahre lang hart gearbeitet und in die Rentenkasse eingezahlt hat, nach dieser Zeit ohne Abschl\u00e4ge in Rente gehen kann. Auch die M\u00fctter, die durch die Erziehung ihrer Kinder einen wesentlichen Beitrag geleistet haben, werden ber\u00fccksichtigt. Ihnen wird insofern Gerechtigkeit widerfahren.\n\n\u201eDie Zukunft geh\u00f6rt denen, die der nachfolgenden Generation Grund zur Hoffnung geben.\u201c Deswegen kommt es darauf an, was wir uns f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre vorgenommen haben und welche Ans\u00e4tze dieser Haushalt beinhaltet. Wir setzen auf Generationengerechtigkeit. Der Kollege Kahrs hat darauf hingewiesen, dass wir nicht in die Schuldenfalle laufen d\u00fcrfen. Deswegen ist es so wichtig, dass wir keine Steuererh\u00f6hungen machen; denn Steuererh\u00f6hungen sind ein Eingriff in die Leistungsf\u00e4higkeit der Wirtschaft und ein Eingriff in die Leistungsf\u00e4higkeit der Menschen. Trotzdem gelingt es uns, einen strukturell ausgeglichenen Haushalt vorzulegen und den Weg daf\u00fcr freizumachen, dass wir im n\u00e4chsten Jahr einen vollkommen ausgeglichenen Haushalt vorlegen. \u201eLangfristig ist man nur erfolgreich, wenn man wei\u00df, warum man erfolgreich ist.\u201c Deshalb wollen wir den Haushalt auch langfristig sichern. Die guten Zahlen sind n\u00e4mlich kein Gl\u00fcck, Kollegin Hajduk.\n\nDieser Haushalt weist ein paar zus\u00e4tzliche Ausgabensteigerungen auf. Die Zukunft kann nur gewinnen, wer in Bildung und Forschung investiert. Sie sind langfristig die Basis f\u00fcr neue Aufgaben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139961,"sequence":702,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139962,"sequence":703,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen hat sich der Etat dieses Haushalts von 2005 bis heute fast verdoppelt. Wir erh\u00f6hen das Volumen in diesem Haushalt im Vergleich zum letzten Jahr noch einmal um 1,7 Prozent, damit diese beispiellose Politik vorangebracht werden kann.\n\nWichtig ist nicht nur, dass wir in Forschung und Bildung investieren, sondern auch, dass wir die Infrastruktur erhalten und weiter zur Verf\u00fcgung stellen, um langfristig klare Ziele zu setzen. Nun mag man dar\u00fcber streiten, ob die 5 Milliarden Euro, die wir f\u00fcr diese Legislaturperiode vorgesehen haben, schon ausreichend sind; denn wir sehen nat\u00fcrlich die Risiken, die auf uns zukommen. Da ist der Versuch der L\u00e4nder Berlin und Brandenburg, einen Flughafen zu bauen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139963,"sequence":704,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Bund ist auch dabei!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139964,"sequence":705,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da sind beispielsweise Ausschreibungsergebnisse, die etwas anders ausfallen, als erwartet wurde. Das zeigt aber, dass wir bereit sind, mit klaren Entscheidungen nach vorne zu gehen. So war es auch \u00fcberhaupt kein Problem und bei den Mitgliedern der Fraktionen dieses Hauses nicht umstritten, heute Morgen ein deutliches Signal f\u00fcr den Nord-Ostsee-Kanal zu setzen, f\u00fcr den wir \u00fcberplanm\u00e4\u00dfig 185 Millionen Euro in die Hand genommen haben; denn wir haben gesagt: Diese Schleuse muss sein. Der Nord-Ostsee-Kanal ist ein St\u00fcck Zukunftsperspektive f\u00fcr ganz Deutschland.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139965,"sequence":706,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139966,"sequence":707,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass wir den Etat f\u00fcr die Verkehrsinvestitionen in die Infrastruktur in den n\u00e4chsten Jahren noch so anpassen k\u00f6nnen, wie es der Bedarf erforderlich macht. Denn nicht nur am Nord-Ostsee-Kanal, sondern an vielen Orten sind Br\u00fccken wichtig. Das gilt auch f\u00fcr die Rheinbr\u00fccke bei Leverkusen und aktuell f\u00fcr die Rader Hochbr\u00fccke. Br\u00fccken verbinden die Menschen und die Wirtschaft. Wenn sie nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen, birgt das erhebliche Risiken. Das zeigt sich konkret bei der Rader Hochbr\u00fccke, auf die Schleswig-Holstein Wert legt; denn ohne sie w\u00fcrden die beiden Landesteile, \u201eup ewig ungedeelt\u201c, auseinanderbrechen. Das gilt aber auch f\u00fcr viele andere Orte in Deutschland. Deswegen werden wir daran festhalten, die Infrastruktur als einen der wichtigsten, zukunftssichernden Ma\u00dfnahmenbereiche zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139967,"sequence":708,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139968,"sequence":709,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollegin Hajduk, Sie haben gesagt, ein bisschen mehr Bescheidenheit t\u00e4te uns gut.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139969,"sequence":710,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Guter Plan f\u00fcr die Zukunft!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139970,"sequence":711,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber gerade mit diesem Haushaltsentwurf weisen wir Bescheidenheit aus. Wie Sie leicht den Zahlen entnehmen k\u00f6nnen, liegt das Haushaltsvolumen zum ersten Mal unter 300 Milliarden Euro, was, glaube ich, angesichts steigender Preise ein hervorragendes Ergebnis ist.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139971,"sequence":712,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Haushalt w\u00e4chst immens im n\u00e4chsten Jahr!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139972,"sequence":713,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Stellenbestand des Bundes sinkt von Jahr zu Jahr. Wir hatten 1990  314 000 Besch\u00e4ftigte im Bund. Mittlerweile sind es nur noch 249 000. Das zeigt, dass wir mit unseren eigenen Anstrengungen vorbildlich vorangehen und damit unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit langfristig unter Beweis stellen.\n\nAber wir m\u00fcssen diese Politik auch durchhalten, meine lieben Kolleginnen und Kollegen; denn f\u00fcr Haush\u00e4lter beginnt eine Legislaturperiode am besten mit einem sanierten Budget. Deswegen ist es so wichtig, die schwarze Null zu erreichen. Wir m\u00fcssen nicht nur das Haushaltsergebnis im Blick behalten, sondern auch beachten, was uns unsere Verfassung vorschreibt und welche Spielr\u00e4ume wir in den n\u00e4chsten Jahren haben werden. Was das strukturelle Defizit angeht, besteht theoretisch noch die M\u00f6glichkeit, in diesem Jahr Kredite in H\u00f6he von 34 Milliarden Euro aufzunehmen. Das wird aber in den n\u00e4chsten Jahren sinken, zun\u00e4chst auf 11 Milliarden Euro und dann bis auf circa 10 bis 11 Milliarden Euro im Jahr 2016. Insofern ist die Differenz zwischen 0 und 11 Milliarden Euro der einzige Spielraum, den wir noch haben, wenn wir auf ungew\u00f6hnliche Entwicklungen reagieren wollen, sei es, dass die Wirtschaft irgendwann nicht mehr so brummt wie heute, oder sei es, dass aus anderen Ecken Europas entsprechende Probleme auf uns zukommen. Deswegen ist es ein St\u00fcck Zukunftssicherung, einen soliden Haushalt auf die Beine zu stellen, der es uns erm\u00f6glicht, auch in Zukunft leistungsf\u00e4hig zu sein und den gro\u00dfen Aufgaben, die wir in Deutschland haben, auch in einer Gro\u00dfen Koalition letzten Endes mit gro\u00dfem Erfolg zu begegnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139973,"sequence":714,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139974,"sequence":715,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Roland Claus von der Linken das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":139975,"sequence":716,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139976,"sequence":717,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sie wollten mit diesem Haushaltsentwurf Deutschlands Zukunft gestalten. Stehen geblieben sind Sie aber bei der schwarzen Null, im \u00dcbrigen einer Gr\u00f6\u00dfe, die erst Ende des n\u00e4chsten Jahres erreicht werden soll. Damit wir uns nicht missverstehen: Das ist in 19 Monaten. Sie schwadronieren n\u00e4mlich so, als h\u00e4tten Sie das schon geschafft.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139977,"sequence":718,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139978,"sequence":719,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Staatssekret\u00e4r Kampeter hat sogar r\u00fchrend bekannt, dass er sich in die schwarze Null verliebt habe. Dann musste er selber dar\u00fcber lachen. Ich will daran erinnern: Liebe macht nicht nur heiter, sondern auch blind, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139979,"sequence":720,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139980,"sequence":721,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Keine neuen Schulden - das ist zwar vern\u00fcnftig, aber eine verantwortungsvolle Gestaltungspolitik ist das noch nicht. Ich bleibe dabei: F\u00fcr die allermeisten Menschen in diesem Lande ist es f\u00fcr ihren Lebensalltag kein Zugewinn, st\u00e4ndig diese Propaganda zu h\u00f6ren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139981,"sequence":722,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139982,"sequence":723,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will einige Hauptaussagen dieser Haushaltswoche kommentieren und z\u00e4hle die bemerkenswerte Erkenntnis des Staatssekret\u00e4rs Kampeter, dass von jetzt an die Gesetze eingehalten werden, ausdr\u00fccklich einmal nicht dazu.\n\nBundeskanzlerin Merkel hat gesagt: Wir k\u00fcmmern uns um die internationale Finanzmarktregulierung. - Typisch Merkel! Hier wird der Eindruck erweckt, da w\u00fcrde jetzt etwas losgehen. Sie hat auch ausdr\u00fccklich nichts Falsches gesagt. Aber sich k\u00fcmmern zu wollen, ist so unkonkret, so wenig fassbar, dass darin eben \u00fcberhaupt keine Aussage steckt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139983,"sequence":724,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139984,"sequence":725,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben es doch mit entfesselten Finanzm\u00e4rkten zu tun. Im Jahre 2012 \u00fcbertraf die Bilanzsumme der Schattenbanken zum ersten Mal die Bilanzsumme der real existierenden Banken, also der Banken mit Adresse. Diese Schattenbanken sind doch nicht mit dem Ziel unterwegs, sich an der Wertsch\u00f6pfung zu beteiligen, sondern sie sind die eigentlichen Feinde von Mittelstand und Handwerk, weil sie nur auf die Umverteilung von Arbeit und Werten setzen, die von anderen Leuten geschaffen wurden. Da muss man etwas tun. Da hilft keine Regulierung. Da hilft nur Abschalten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139985,"sequence":726,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139986,"sequence":727,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Merkel hat auch gesagt: Deutschland ist Gewinner der Globalisierung. - Das ist wahr, aber auch zynisch. \u201eThe winner takes it all\u201c - Gewinner nehmen alles mit. Es wurde mit der gemeinsamen W\u00e4hrung in Europa eben nicht zugleich vereinbart, wie k\u00fcnftig gemeinsame Wirtschafts- und Sozialpolitik zu gestalten sei. Deshalb stehen unseren Gewinnen die sozialen Verwerfungen in S\u00fcdeuropa gegen\u00fcber. Europ\u00e4ische Verantwortung sieht anders aus.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139987,"sequence":728,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139988,"sequence":729,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Minister Sch\u00e4uble und Nahles haben die gigantische Dimension des Sozialetats hier als soziale Gro\u00dftat gepriesen. 82,5 Milliarden Euro allein f\u00fcr die Rentenkassenzusch\u00fcsse, 10 Milliarden Euro f\u00fcr Aufstocker. Vor diesem Hintergrund sage ich Ihnen - das kann man n\u00e4mlich auch einmal anders betrachten -: Der Sozialetat ist ein riesengro\u00dfer Reparaturbetrieb f\u00fcr eine zuvor zerst\u00f6rte Sozial- und Solidarsystemgesellschaft.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139989,"sequence":730,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139990,"sequence":731,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen heilen, was Sie vorher kaputtgemacht haben. Das Kaputtmachen ist eben geschehen als Folge von Niedriglohn, von Leiharbeit - beides im Osten doppelt so hoch wie im Bundesdurchschnitt - und der Privatisierung der Renten. Wir Linken sagen: Da muss ein anderer Weg gegangen werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139991,"sequence":732,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139992,"sequence":733,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Haushalts- und Finanzpolitik in Zeiten einer globalisierten Welt ist auch immer internationale Politik; Minister Gabriel hat das angesprochen. Im besten Fall sind internationale Wirtschaftsbeziehungen nat\u00fcrlich Beitr\u00e4ge zur Friedenssicherung. Aber es gibt auch eine Kehrseite, die nicht verschwiegen werden darf. Das sind R\u00fcstungsexporte, bei denen Deutschland inzwischen auf dem unr\u00fchmlichen dritten Platz gelandet ist. Die Bundesregierung - wir hatten ja Auseinandersetzungen mit der Bundesregierung - h\u00e4lt weiterhin die \u00d6ffentlichkeit und das Parlament im Unklaren, was Ausk\u00fcnfte \u00fcber die Fakten zu R\u00fcstungsexporten angeht. Damit, vor allen Dingen mit den Exporten selbst, wird sich die Linke weder in diesem Haus noch anderswo jemals abfinden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139993,"sequence":734,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139994,"sequence":735,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Bundesminister Gabriel hat auch einen Halbsatz zur Lage in Ostdeutschland gesagt, als er auf die besondere wirtschaftliche Situation eingegangen ist. Ein Halbsatz in einer ganzen Woche zu den ostdeutschen L\u00e4ndern ist mir ausdr\u00fccklich zu wenig, ist meiner Fraktion zu wenig.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139995,"sequence":736,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139996,"sequence":737,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir fordern mehr Selbstbewusstsein f\u00fcr den Osten, Anerkennung der Leistungen in diesen schwierigen Umbruchs- und Transformationsprozessen und auch Anerkennung von Dingen, die wir Erfahrungsvorsprung der Ostdeutschen nennen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139997,"sequence":738,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":139998,"sequence":739,"sitzung":31,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Deutschlands Zukunft gestalten hei\u00dft, den Lebensalltag der Menschen im Blick zu haben und ihn zu verbessern, sich an enkeltauglicher Politik zu orientieren, endlich Steuergerechtigkeit herzustellen, die Mitte zu entlasten, endlich von oben nach unten umzuverteilen. Deutschlands Zukunft gestalten - das beruhigt mich wieder ein bisschen - ist zum Gl\u00fcck kein Privileg von Koalition und Regierung. Es ist Sache des ganzen Parlaments, Sache der ganzen Gesellschaft. Da kann ich nur sagen: Gut, dass es die Linke gibt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":139999,"sequence":740,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140000,"sequence":741,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht der Kollege Hans-Ulrich Kr\u00fcger von der SPD.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140001,"sequence":742,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140002,"sequence":743,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben eine durchaus interessante Haushaltswoche hinter uns. Fakt ist trotz aller Nuancen - da wiederhole ich mich gerne -: Der vorgelegte Bundeshaushalt 2014 bietet die M\u00f6glichkeit, die im Koalitionsvertrag festgelegten Vorhaben umzusetzen, und das bei einem strukturell ausgeglichenen Haushalt. Hier im Hause wurde dazu gesagt - auch heute und mit einer kleinen Nuance -, wir h\u00e4tten Gl\u00fcck gehabt; die Konjunktur laufe eben gut. Da kann ich nur antworten: Das hat mit Gl\u00fcck nicht so viel zu tun. Denn das, was wir heute erleben, sind mit die Folgen - das sage ich als Sozialdemokrat sehr gerne - einer klugen und auch weitsichtigen Politik, die wir mit der rot-gr\u00fcnen Koalition unter Gerhard Schr\u00f6der begonnen und in Zeiten der Finanzmarktkrise mit Peer Steinbr\u00fcck und Olaf Scholz weiterverfolgt haben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140003,"sequence":744,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140004,"sequence":745,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass die Zinsen heute so niedrig sind und dadurch nat\u00fcrlich viel Geld gespart wird, hat auch nichts mit Gl\u00fcck zu tun. Nein, wir haben national, aber auch gemeinsam mit der EZB mit einer entsprechenden Geldpolitik die Finanzmarktkrise beantwortet. Das war klug, umsichtig und zukunftsorientiert.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140005,"sequence":746,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140006,"sequence":747,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher ernten wir nun die Fr\u00fcchte dessen, was wir bereits 2004\/05 durchgesetzt haben. Liebe Kollegen von den Gr\u00fcnen, in Erinnerung daran brauchen Sie Ihr Licht nicht unter den Scheffel zu stellen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140007,"sequence":748,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Okay, machen wir ab sofort!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140008,"sequence":749,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Aussichten sind nicht schlecht. Unser Wirtschaftswachstum wird 2014 stark auch von der Inlandsnachfrage getragen; der Kollege Brackmann wies bereits darauf hin. Die Bruttol\u00f6hne und -geh\u00e4lter werden voraussichtlich bei weiterer Besch\u00e4ftigungszunahme um circa 2,9 Prozent zunehmen. Bei einem gleichzeitigen moderaten Preisanstieg, einer Jahresinflation von 1,5 Prozent, bedeutet das: Zus\u00e4tzliche Kaufkraft verbleibt beim Verbraucher. Schwarzmalerei hat also hier und heute wenig zu suchen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140009,"sequence":750,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Norbert Barthle [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140010,"sequence":751,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor diesem Hintergrund werden wir mit diesem Haushalt und auch mit den kommenden Haushalten eine solide, zukunftsorientierte Finanzpolitik betreiben.\n\nDes Weiteren wurde hier behauptet, der Haushalt habe ein krasses Investitionsdefizit. Dem widerspreche ich. Schauen Sie sich bitte nur die priorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen an, die im Koalitionsvertrag vereinbart wurden. Diese Ma\u00dfnahmen sind zukunftsorientiert und weitsichtig. So investieren wir mehr in Bildung und Forschung. Getreu dem Motto \u201eKein Kind, keinen Jugendlichen und keinen Sch\u00fcler zur\u00fccklassen\u201c werden den L\u00e4ndern 6 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung gestellt, damit sie zus\u00e4tzliche Investitionen in Krippen, Kitas und Schulen t\u00e4tigen k\u00f6nnen. Denn eines ist der Koalition klar: Gute Bildung, vom Kindergarten \u00fcber Schule und Ausbildung bis zum Studium, ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr die Teilhabe am sozialen Aufstieg.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140011,"sequence":752,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140012,"sequence":753,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Gleichzeitig ist gute Bildung eine der Grundvoraussetzungen f\u00fcr Wachstum und Wohlstand in diesem Land. Denn eines ist uns klar: Da wir immer teurer sein werden als die Konkurrenten aus dem Ausland, m\u00fcssen wir immer besser sein.\n\nWir halten dar\u00fcber hinaus 3 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen in der Forschung f\u00fcr unabdingbar. Deutschland ist hier europaweit f\u00fchrend; das ist richtig so. Aber das muss auch unbedingt so bleiben.\n\nWir investieren auch mehr in die Infrastruktur, und zwar 5 Milliarden Euro. Rund 500 Millionen Euro werden in diesem Jahr bereitgestellt, die weiteren 4,5 Milliarden Euro in den n\u00e4chsten Jahren. Die klassischen Investitionen in Stra\u00dfe, Schiene und Wasserstra\u00dfe steigen von 10,5 Milliarden Euro im Jahr 2014 auf 11 Milliarden Euro im Jahr 2015, auf 11,6 Milliarden Euro im Jahr 2016 und schlie\u00dflich auf 12,1 Milliarden Euro im Jahr 2017. Das sind Betr\u00e4ge, die als Beleg f\u00fcr ein Investitionsdefizit nicht herhalten k\u00f6nnen.\n\nFerner werden die j\u00e4hrlichen Mittel f\u00fcr den St\u00e4dtebau - das klang in dieser Woche schon an - auf 700 Millionen Euro aufgestockt. Das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c, das gerade f\u00fcr diejenigen sehr wichtig ist, die in ihren Bundesl\u00e4ndern soziale und wirtschaftliche Brennpunkte zu verzeichnen haben, ist mit 150 Millionen Euro dotiert.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140013,"sequence":754,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140014,"sequence":755,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch ein Punkt zu den St\u00e4dten und Gemeinden. Ab 2014 \u00fcbernimmt der Bund die Kosten der Grundsicherung im Alter in H\u00f6he von 5,5 Milliarden Euro; die letzte Stufe in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von \u00fcber 1 Milliarde Euro ist im Jahre 2014 gezahlt worden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140015,"sequence":756,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140016,"sequence":757,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Rahmen des vereinbarten Bundesteilhabegesetzes werden die Kommunen - auch dazu ist schon einiges gesagt worden - im Umfang von 5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich von den Kosten der Eingliederungshilfe f\u00fcr behinderte Menschen entlastet werden. Bis dieses Gesetz erarbeitet ist, werden die Kommunen beginnend mit dem 1. Januar 2015 um 1 Milliarde Euro entlastet. Eines ist klar: Der Entwurf dieses Gesetzes, welches in komplexer Art und Weise ein modernes Teilhaberecht zum Gegenstand haben wird und welches das Leben der Menschen mit Behinderung konkret verbessert, wird im Jahr 2015 erstellt, im Jahr 2016 beschlossen und - das ist unser Ziel - bereits 2017 zu einer h\u00f6heren Entlastung der Kommunen f\u00fchren. Insofern ist die Bemerkung, der Haushalt 2014 habe ein Investitionsdefizit, Unsinn.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140017,"sequence":758,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140018,"sequence":759,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich noch zwei bis drei S\u00e4tze zu unserem Ziel, eine gerechte und vern\u00fcnftige Politik auf den Weg zu bringen, sagen. Die Lebensleistung eines jeden Menschen ist anzuerkennen. Das ist eine Plattit\u00fcde. Alle sind sich dar\u00fcber einig. Dann sollte man sich aber auch \u00fcber die Schlussfolgerungen einig sein, die jetzt die Gro\u00dfe Koalition dergestalt formuliert, dass derjenige, der 45 Jahre gearbeitet hat, die Fr\u00fcchte seiner Arbeit auch ernten soll, ohne mit Abschl\u00e4gen im Ruhestand rechnen zu m\u00fcssen.\n\nDamit nicht genug. Zur sozialen Fairness und Anerkennung geh\u00f6rt es auch, dass die Leistung derjenigen, die Kinder vor 1992 geboren und aufgezogen haben, mit entsprechenden Rentenpunkten dotiert wird und dass diese Personen hiermit ab dem Juli dieses Jahres rechnen d\u00fcrfen. Gleiches gilt f\u00fcr die Erwerbsminderungsrente. Wir werden die Erwerbsminderungsrente um circa 5 Prozent steigern. Damit wird angenommen, dass der oder die Versicherte bis zum 62. Lebensjahr gearbeitet hat.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140019,"sequence":760,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140020,"sequence":761,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Last, not least sind nat\u00fcrlich in dieser Woche und in den n\u00e4chsten Wochen die Fragen im Zusammenhang mit der Energiewende zu kl\u00e4ren. Herr Staatssekret\u00e4r Kampeter hat schon einiges zum Bereich des EEG gesagt. Das ist etwas, was uns besch\u00e4ftigt. Eines ist vollkommen klar: Das oberste Ziel der Verhandlungen und Gespr\u00e4che war, mit der EEG-Reform die Kostendynamik zu durchbrechen. Das ist geschehen. Das ist ein Erfolg, der vielleicht dem einen oder anderen zu Beginn der Verhandlungen noch nicht so klar war und der aus diesem Grunde nicht hoch genug eingesch\u00e4tzt werden kann. Von daher mein Dank an diejenigen, die die Verhandlungen gef\u00fchrt haben.\n\nDas alles sind Punkte, die f\u00fcr eine vern\u00fcnftige und konstruktive Beratung des Haushalts 2014 eine Rolle spielen werden. Sofern die Opposition noch entsprechende Zusatzvorschl\u00e4ge, gute Vorschl\u00e4ge, vorlegen wird, werden diese selbstverst\u00e4ndlich nicht nur unser hohes Interesse, sondern auch eine entsprechende Resonanz erfahren. Dazu geh\u00f6ren allerdings dann auch Vorschl\u00e4ge, wie bestimmte Ma\u00dfnahmen bezahlt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140021,"sequence":762,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen wir!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140022,"sequence":763,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich danke Ihnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140023,"sequence":764,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140024,"sequence":765,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Delig\u00f6z vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140025,"sequence":766,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit ein paar Wochen bin ich Haush\u00e4lterin. Ich habe gleich gelernt: Die Haush\u00e4lter sind die Ersten, die das Haus betreten, und die Letzten, die das Haus verlassen, und sie sind diejenigen, die sich am st\u00e4rksten an Prinzipien halten m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140026,"sequence":767,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140027,"sequence":768,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr mich als Gr\u00fcne lassen sich die Prinzipien meines Handelns an einer Grundlage festmachen - ich wei\u00df nicht, ob Sie meine Auffassung teilen -: Wir haben diese Erde von unseren Kindern nur geborgt. Das ist eine Verpflichtung zur \u00f6kologischen Nachhaltigkeit. Das ist aber auch eine Verpflichtung zur finanziellen Nachhaltigkeit.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140028,"sequence":769,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140029,"sequence":770,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, wir wollen die Sozialkassen nicht pl\u00fcndern; wir wollen eine nachhaltige Finanzpolitik, also eine Finanzpolitik, die nicht auf Schuldenberge aufbaut. Das geh\u00f6rt neben einer lebenswerten Umwelt zur sozialen Gerechtigkeit.\n\nLiebe Kollegen, ich bin gespannt, ob Sie gleich klatschen: Ich bin der Meinung, dass Sie uns trotz einer guten Situation eine Finanzplanung ohne ein Fundament vorsetzen; Sie bauen ein Traumschloss. Dieses Traumschloss wird bei der ersten konjunkturellen Eintr\u00fcbung wie ein Kartenhaus zusammenbrechen, und darauf sind Sie gar nicht vorbereitet.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140030,"sequence":771,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140031,"sequence":772,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben Sie uns auch schon vor acht Jahren erz\u00e4hlt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140032,"sequence":773,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beispielhaft m\u00f6chte ich auf die Versicherungen verweisen. Herr Kampeter, Sie haben gesagt, wir, die Opposition, kritisierten in diesem Punkt die Regierungspolitik. Ja, wir kritisieren Ihre Politik, und zwar zu Recht. Nehmen wir einmal das Beispiel Gesundheitsfonds: Sie haben bereits gek\u00fcrzt, und jetzt k\u00fcrzen Sie noch einmal. N\u00e4chstes Jahr werden Sie vielleicht noch einmal k\u00fcrzen. Sie reden hier von \u00dcbersch\u00fcssen. Ich rede von Beitragsgeldern. Was in die Versicherungskassen flie\u00dft, sind solidarische Beitragsgelder.\n\nWir Politiker haben zugesagt, dass wir die versicherungsfremden Leistungen bewusst mit Steuermitteln bezahlen, weil dies Ausdruck der Solidarisierung mit der Gesamtgesellschaft ist.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140033,"sequence":774,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140034,"sequence":775,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese versicherungsfremden Leistungen stehen zum Beispiel f\u00fcr ein Solidarisieren mit den Erziehenden, mit den Kindern, mit den M\u00fcttern, mit den V\u00e4tern. Diese Solidarisierung geben Sie auf, und Sie b\u00fcrden diese Finanzierung allein den Beitragszahlern auf.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140035,"sequence":776,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch! Beitr\u00e4ge werden nicht belastet!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140036,"sequence":777,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum sollen alle anderen das nicht mitfinanzieren? Die soziale Gerechtigkeit h\u00f6rt bei Ihnen dort auf, wenn es darum geht, die Mittel aus dem Gesundheitsfonds nicht f\u00fcr andere Zwecke zu pl\u00fcndern. So geht das nicht, Herr Kollege.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140037,"sequence":778,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140038,"sequence":779,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nehmen Sie doch einmal das Beispiel Rentenpaket. Sie reden hier \u00fcber die Anerkennung der Lebensleistung. Wer erkennt hier die Lebensleistung einer Frau an, die zwar sehr wohl gearbeitet hat, aber nicht auf 45 Beitragsjahre kommt, weil sie Kinder erzogen hat? Sie hat n\u00e4mlich nichts von Ihrer Politik. Diese Frau hat vielleicht auch nicht genug verdient und ist mittlerweile in der Grundsicherung gelandet. Diese Frau hat auch nichts von der M\u00fctterrente. Ihre Anspr\u00fcche darauf werden n\u00e4mlich eins zu eins auf ihre anderen Sozialleistungen angerechnet. Wer solidarisiert sich mit dieser Frau? Wer erkennt die Lebensleistung dieser Frau an? Sie definitiv nicht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140039,"sequence":780,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140040,"sequence":781,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr Rentenpaket wird - das k\u00f6nnen Sie gar nicht in Zweifel ziehen - bis zum Jahr 2030  175 Milliarden Euro kosten. Das wird die Rentenversicherung nicht tragen. Dann werden Sie entweder auf die Steuermittel zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen, oder Sie werden die Beitr\u00e4ge erh\u00f6hen m\u00fcssen. Da haben Sie die Wahl. Was davon werden Sie machen?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140041,"sequence":782,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine sehr gute Erkenntnis!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140042,"sequence":783,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seien Sie doch einmal ehrlich, und verweisen Sie nicht immer auf die Umfragen. Wenn Sie die Menschen fragen w\u00fcrden: \u201eSind Sie bereit, das zu bezahlen?\u201c, dann w\u00fcrden eben diese Umfragen definitiv anders ausfallen; da bin ich mir ziemlich sicher.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140043,"sequence":784,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140044,"sequence":785,"sitzung":31,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Menschen sind viel solidarischer, als Sie denken!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140045,"sequence":786,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt nur eine Kasse, bei der Sie nicht zuschlagen, und das ist die Arbeitslosenkasse. Warum nicht? Weil Sie sie l\u00e4ngst gepl\u00fcndert haben. Da ist n\u00e4mlich gar kein Geld mehr drin. Wenn wir auch nur die leichteste Eintr\u00fcbung auf dem Arbeitsmarkt h\u00e4tten, h\u00e4tten wir mit den vorhandenen R\u00fccklagen nicht einmal die M\u00f6glichkeit, Kurzarbeitergeld zu zahlen. Das m\u00fcssen Sie verantworten.\n\nHerr Sch\u00e4uble konnte dieses Jahr tats\u00e4chlich seinen Haushalt zu Traumbedingungen pr\u00e4sentieren. Die Konjunkturdaten sind gut. Die Stimmung ist gut. Die Arbeitslosigkeit ist gering. Die Zinsen sind niedrig. Jetzt kann man sagen: \u201eDas ist Gl\u00fcck\u201c, oder: \u201eDas ist gemacht\u201c. Herr Kr\u00fcger, es gibt ein tolles t\u00fcrkisches Sprichwort. Es hei\u00dft: Frag nicht immer, was du getan hast, sondern frage, was du tun wirst; denn daran musst du dich messen lassen.\n\nSie h\u00e4tten schon jetzt unter diesen Voraussetzungen anfangen k\u00f6nnen, Schulden abzubauen; diese M\u00f6glichkeit h\u00e4tte es gegeben. Stattdessen machen Sie 6,5 Milliarden Euro neue Schulden. Sie h\u00e4tten jetzt die Chance gehabt, Strukturreformen durchzuf\u00fchren. Wenn Sie hier schon Schr\u00f6der zitieren:","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140046,"sequence":787,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Guter Mann!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140047,"sequence":788,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau da hat er angesetzt. Warum machen Sie es nicht wie er? Sie k\u00f6nnten jetzt Subventionen abbauen; aber davon sehen wir nichts. Sie k\u00f6nnten jetzt zum Beispiel eine Reform der Finanzierungssysteme angehen. Sie wollen aber gar nicht gestalten. Sie wollen dieses Land verwalten; denn genau darauf haben Sie sich in der Gro\u00dfen Koalition geeinigt. Einfach nur draufzupacken, das ist nicht Politik. Einfach nur draufzupacken, ist Ausdruck des Bangens um W\u00e4hlerstimmen, aber nicht Ausdruck von Verantwortungs\u00fcbernahme in diesem Land.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140048,"sequence":789,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140049,"sequence":790,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Tat stehen wir eigentlich erst noch vor einer gro\u00dfen Herausforderung: Das ist der demografische Wandel. Dieses Land wird \u00e4lter; wir werden weniger. Generationen, die nicht geboren werden, bekommen keine Kinder. Das zu \u00e4ndern, wird uns im Moment nicht gelingen. Dieses Land ist auch bunter. All das erfordert Antworten von der Politik, auch in einem Haushalt.\n\nDie Alterung der Gesellschaft wird neue Kosten mit sich bringen. Nicht nur die jetzigen, sondern auch die zuk\u00fcnftigen Rentnerinnen und Rentner haben einen Anspruch darauf, sich auf die Sozialversicherungssysteme verlassen zu k\u00f6nnen, haben einen Anspruch darauf, der Politik vertrauen zu k\u00f6nnen. Ich wei\u00df nicht, ob ich ihnen im Moment dazu raten k\u00f6nnte. Wir m\u00fcssen die sozialen Systeme demografiefest machen. Das tun wir nicht, indem wir sie schon jetzt ausbeuten und leeren. R\u00fccklagen sind daf\u00fcr da, dann herangezogen zu werden, wenn man sie ben\u00f6tigt. Wenn sie jedoch nicht mehr da sind, dann kann man auch nicht mehr darauf zur\u00fcckgreifen.\n\nWir werden weniger. Die wenigen Kinder, die wir haben, brauchen die beste Bildung, die beste Ausbildung. Diese m\u00fcssen wir ihnen anbieten; deshalb die Investitionen in Infrastruktur. Sie r\u00fchmen sich damit, 6 Milliarden Euro daf\u00fcr plus 3 Milliarden Euro f\u00fcr Forschung zus\u00e4tzlich ausgepackt zu haben. Da die drei Ministerinnen, wie ich das sehe, aber nur miteinander streiten und Sie nicht wissen, wie Sie es verteilen und unterbringen k\u00f6nnen, ist das Geld im Moment beim Bundesfinanzministerium geparkt worden. Wenn es zu einer pauschalen \u00dcberweisung kommt, dann sage ich voraus, dass es nicht in den Bildungseinrichtungen ankommen wird, sondern verloren geht. Mein Kollege Swen Schulz hat das gestern zu Recht kritisiert. Nehmen Sie ihn beim Wort, wenn Sie schon unsere konstruktiven Ideen nicht wirklich wahrnehmen. Wir brauchen verbindliche Strukturen. Diese m\u00fcssen Sie schaffen. Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, auch nur ein einziges Kind fallen zu lassen. Dazu geh\u00f6ren auch die Kinder von Migranten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140050,"sequence":791,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140051,"sequence":792,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Apropos \u201eWir werden bunter\u201c. Dieses Land ist schon bunt. Ich sage nun etwas, was nichts mit diesem Haushalt zu tun hat, aber etwas mit dieser Gesellschaft; die zuk\u00fcnftigen Steuerzahler m\u00fcssen schlie\u00dflich erst noch heranwachsen. Mit Ihrem Gesetz zur doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft sprechen Sie die Kinder an, aber nicht deren Eltern. Dieses Gesetz ist nicht nur b\u00fcrokratisch; es wird in der Gesellschaft vielmehr als kontraproduktiv wahrgenommen werden. Wenn Sie die Analyse mit mir teilen, dass jedes f\u00fcnfte Kind in Deutschland einen Migrationshintergrund hat, dann seien Sie ehrlich, machen Sie ganze Politik, nicht nur halbe, setzen Sie Zeichen der Willkommenskultur! Dazu geh\u00f6ren gute Bildung, gute Ausbildung, aber auch die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft ohne Wenn und Aber und ohne Grenzen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140052,"sequence":793,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140053,"sequence":794,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich h\u00f6re schon auf. Nur noch einen Satz. - Sie reden von Strukturreformen. Ich finde es nicht redlich, wenn wir in Europa alle L\u00e4nder dazu anhalten, Strukturreformen zu vollziehen, wir aber nichts leisten. Wir sind in der Bringschuld.\n\nJa, Herr Kampeter, ja, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir machen konstruktive Vorschl\u00e4ge. Aber zur konstruktiven Politik geh\u00f6rt auch ein Nachjustieren: Nehmen Sie unsere Vorschl\u00e4ge an. Wir haben gute Ideen. Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140054,"sequence":795,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140055,"sequence":796,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Kalb von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140056,"sequence":797,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140057,"sequence":798,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Dienstag dieser Woche diskutieren wir in diesem Hause intensiv alle Bereiche des Bundeshaushalts f\u00fcr das Jahr 2014. Unser Bundesfinanzminister hat am Dienstag einen Haushaltsplan vorgelegt, der sich sehen lassen kann und der in der Haushaltspolitik hinsichtlich der mittelfristigen Finanzplanung praktisch eine Zeitenwende darstellt. Bereits 2014 werden wir nur noch eine Neuverschuldung von 6,5 Milliarden Euro haben, wenn wir die Einzahlungen in den ESM herausrechnen, nur noch von 2,2 Milliarden Euro. Strukturell ist der Haushalt ohnehin ausgeglichen. Ab n\u00e4chstem Jahr werden wir wirklich die schwarze Null haben, in die sich Steffen Kampeter, wie er selbst sagt, verliebt hat.\n\nDer ausgeglichene Haushalt war in der Zeit meiner Zugeh\u00f6rigkeit zum Deutschen Bundestag schon mehrere Male in Sichtweite. Das war zum ersten Mal 1989. Dann kam die Wiedervereinigung, und zwar nicht leider, sondern Gott sei Dank. Es waren gro\u00dfe Anstrengungen zu unternehmen. Aber die Wiedervereinigung war gut f\u00fcr die Menschen in Ost und West, in Gesamtdeutschland, in Europa, sie war gut f\u00fcr eine friedliche Entwicklung in der Welt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140058,"sequence":799,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140059,"sequence":800,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum zweiten Mal war das 2008, als es auch schon die Perspektive gab, 2010 einen vollkommen ausgeglichenen Bundeshaushalt zu haben. Aber es kam dann unerwartet die weltweite Finanz- und Wirtschaftskrise, und wir mussten wieder handeln. Das hat unsere Verschuldung nat\u00fcrlich nach oben getrieben. Aber - das haben auch Kolleginnen und Kollegen schon ausgef\u00fchrt - die Ma\u00dfnahmen, die wir ergriffen haben, waren richtig. Sie haben den Menschen gedient. Sie haben den Menschen den Arbeitsplatz erhalten. Sie haben den Menschen Perspektive gegeben. Sie haben die Grundlage daf\u00fcr gelegt, dass wir heute so gut dastehen, wie wir dastehen, dass wir besser aus der Krise herausgekommen sind, als wir hineingegangen sind. W\u00e4hrend man Deutschland fr\u00fcher als den kranken Mann Europas bezeichnet hat, bezeichnet man Deutschland heute fast neidvoll als die Lokomotive f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung in Europa.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140060,"sequence":801,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140061,"sequence":802,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen hat der Bund auch dank der guten Haushaltsf\u00fchrung seit f\u00fcnf Jahren immer weniger Schulden gemacht, als zun\u00e4chst geplant war. Diesen Konsolidierungspfad werden wir konsequent fortsetzen, und zwar ohne Steuererh\u00f6hungen. Wir haben Steuererh\u00f6hungen, auch verdeckte Steuererh\u00f6hungen, f\u00fcr diese Wahlperiode gemeinsam ausgeschlossen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140062,"sequence":803,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir nicht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140063,"sequence":804,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sehr dankbar, dass der Wirtschaftsminister und Vizekanzler Sigmar Gabriel sich gestern ausdr\u00fccklich daf\u00fcr ausgesprochen hat.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140064,"sequence":805,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140065,"sequence":806,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es reicht aber nicht, dass wir auf dem Papier eine schwarze Null schreiben; wir m\u00fcssen viele Anstrengungen unternehmen. In der Debatte ist von vielen Fachpolitikern, zum Teil sogar aus unseren eigenen Reihen, eine Vielzahl von W\u00fcnschen ge\u00e4u\u00dfert worden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140066,"sequence":807,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140067,"sequence":808,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140068,"sequence":809,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir diese W\u00fcnsche erf\u00fcllen k\u00f6nnten, aber wir k\u00f6nnen nicht alle W\u00fcnsche erf\u00fcllen, wenn wir solide Haushaltspolitik machen wollen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140069,"sequence":810,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Swen Schulz [Spandau] [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140070,"sequence":811,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Grundvoraussetzung f\u00fcr eine solide Entwicklung in der Zukunft ist eine solide Haushalts- und Finanzpolitik. Die Menschen im Lande erwarten nicht mehr von uns, als dass wir solide wirtschaften, dass wir das Geld zusammenhalten, dass wir f\u00fcr die Stabilit\u00e4t der W\u00e4hrung sorgen. Das ist gut f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung. Das ist gut f\u00fcr die arbeitenden Menschen. Das ist gut f\u00fcr den Wohlstand und die soziale Sicherheit im Lande.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140071,"sequence":812,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140072,"sequence":813,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Konjunktur l\u00e4uft gut. Die deutsche Wirtschaft wird 2014 nach j\u00fcngsten Prognosen st\u00e4rker wachsen als erwartet. Wir haben mittlerweile einen Rekordwert bei der Zahl der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten. Auch das darf einmal gesagt werden: Wir haben 32 Millionen sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte - das ist ein Rekordwert in der Nachkriegsgeschichte - und fast 42 Millionen Erwerbst\u00e4tige insgesamt. Das ist nicht vom Himmel gefallen. Ich habe vorhin beschrieben, welche Ma\u00dfnahmen wir auch in schwierigen Zeiten ergriffen haben. Das ist die Grundlage daf\u00fcr, dass wir heute auch in den Haushalten von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden Entspannung feststellen k\u00f6nnen und die Situation der Sozialkassen besser ist, als wir noch vor einigen wenigen Jahren bef\u00fcrchten mussten.\n\nWir geben nat\u00fcrlich auch Antworten auf die Herausforderungen durch die demografische Entwicklung, und zwar in der Weise, dass wir gerade f\u00fcr diese Legislaturperiode vereinbart haben, mehr zu tun f\u00fcr Bildung, Forschung, Infrastruktur, \u00fcberhaupt f\u00fcr die gesamte Entwicklung, aber auch f\u00fcr die soziale Absicherung der Menschen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140073,"sequence":814,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Swen Schulz [Spandau] [SPD] und Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140074,"sequence":815,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Thema Verkehrsinfrastruktur ist in der vorausgegangenen Debatte angesprochen worden. Frau Wilms von den Gr\u00fcnen - ich glaube, sie ist jetzt nicht mehr hier - m\u00f6chte \u00fcberhaupt nichts mehr bauen. Wir brauchen aber alle Verkehrstr\u00e4ger und heute dazu nat\u00fcrlich auch die Kommunikationstechnologie f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckend gute Entwicklung im Land. Jeder Verkehrstr\u00e4ger und jeder Kommunikationsweg muss seine speziellen St\u00e4rken ausspielen k\u00f6nnen, damit wir den Wohlstand auch in der Zukunft sichern k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140075,"sequence":816,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140076,"sequence":817,"sitzung":31,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was ist daran neu?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140077,"sequence":818,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen eine Frage stellen; das ist von mehreren Rednern schon zu Recht angesprochen worden. Es ist besorgniserregend, dass bei Infrastrukturma\u00dfnahmen heute bis zu 50 Prozent des Geldes - ich glaube, der Kollege Brinkhaus hat das in der Debatte schon gesagt - f\u00fcr Planung, f\u00fcr Begleitma\u00dfnahmen, f\u00fcr Umweltma\u00dfnahmen usw. ausgegeben wird. Da kann man am Ende mit dem Geld nicht mehr so viel bauen, wie man es gern t\u00e4te.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140078,"sequence":819,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140079,"sequence":820,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vorhin wurde die Jugend angesprochen. Der Einzelplan 17, also der Haushalt f\u00fcr Familie, Jugend usw., steigt \u00fcberdurchschnittlich stark an. Nur das allein ist nicht die Antwort. Viel wichtiger f\u00fcr die Zukunftssicherung ist doch, dass wir insgesamt gute Grundlagen f\u00fcr eine wirtschaftliche Entwicklung und eine hohe Qualit\u00e4t bei der Bildung und der Forschung schaffen, dass wir keine Neuverschuldung mehr machen und dass wir die Altlasten nicht noch h\u00f6her auft\u00fcrmen, sondern dort, wo es m\u00f6glich ist, Altlasten abbauen, damit Gestaltungsspielr\u00e4ume entstehen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, nat\u00fcrlich sind wir als Bund nicht alleine. Wir brauchen die \u00fcbrigen Partner. Die L\u00e4nder und die Kommunen m\u00fcssen mitmachen, nat\u00fcrlich m\u00fcssen auch die Sozialpartner mitmachen. Damit wir insgesamt eine vern\u00fcnftige und gute Entwicklung haben, m\u00fcssen richtige Anreize gesetzt werden, um die Leistungsbereitschaft der verschiedenen Ebenen zu honorieren und herauszufordern sowie gleichzeitig die Haushaltsdisziplin zu bef\u00f6rdern. Deswegen muss der L\u00e4nderfinanzausgleich neu geordnet werden. Dass ich aus Bayern komme, ist aufgrund meines Dialektes nicht schwer zu erraten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140080,"sequence":821,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Das h\u00f6rt man!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140081,"sequence":822,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ein einziges Bundesland heute die H\u00e4lfte aller Finanzausgleichsleistungen erbringt, dann stimmt etwas nicht. Dann m\u00fcssen neue Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt und neue Instrumente gefunden werden, damit es wieder ins rechte Lot kommt und damit sich Anstrengungen f\u00fcr die Geberl\u00e4nder und die Nehmerl\u00e4nder wieder lohnen. Wir brauchen einen fairen Finanzausgleich, der das Leistungs- und Solidarit\u00e4tsprinzip wieder ins Gleichgewicht bringt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Deutschland leistet einen wichtigen Beitrag f\u00fcr Europa. Wir haben gesehen, solide Staatsfinanzen sind kein Selbstzweck, sondern die Grundvoraussetzung f\u00fcr Wachstum und Generationengerechtigkeit. Wie schnell das Vertrauen angesichts \u00fcberbordender Staatsfinanzen verloren gehen kann, haben wir im Zuge der Staatsschuldenkrise erlebt. Die Krisenl\u00e4nder haben zwischenzeitlich enorme Fortschritte gemacht und Reformen durchgef\u00fchrt. So konnten Irland und Spanien aus dem Rettungsschirm heraus. Portugal ist auf einem guten Wege. Selbst Griechenland gibt zur Hoffnung Anlass. Die gestrige Begebung von griechischen Staatsanleihen ist ein gutes Signal - auch wenn wir es vorsichtig bewerten - und l\u00e4sst den Schluss zu, dass die Ma\u00dfnahmen, die wir mit den Rettungsschirmsystemen EFSF und ESM ergriffen haben - auch die Ma\u00dfnahmen der EZB -, dazu gef\u00fchrt haben, dass die internationalen Finanzm\u00e4rkte wieder Vertrauen in den europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsraum, in den Euro, gewinnen. Deswegen k\u00f6nnen wir davon ausgehen, dass das die richtigen Schritte sind. Vertrauen ist die Grundvoraussetzung f\u00fcr eine weiterhin gute Entwicklung.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140082,"sequence":823,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140083,"sequence":824,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sage ich: Auch im Rahmen des Europawahlkampfes sollten bestimmte Spitzenkandidaten den B\u00fcrgern, insbesondere im S\u00fcden Europas, keine falschen Versprechungen machen. Die Anstrengungen, die sie unternehmen, werden sich lohnen. Das zeigt unser Beispiel.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140084,"sequence":825,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140085,"sequence":826,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich h\u00e4tte gerne noch etwas zu meiner Vorrednerin bez\u00fcglich der M\u00fctterrente gesagt. Sie sollten eines bedenken: Wir haben ein umlagefinanziertes Rentensystem. Das hei\u00dft, die Menschen, die vor 1992 geboren sind, zahlen in das Rentensystem ein. Deren M\u00fctter haben die Kinder ohne entsprechende Ausgleichszahlungen erzogen und somit den Weg erm\u00f6glicht, dass unsere volkswirtschaftliche Leistung heute erbracht werden kann.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140086,"sequence":827,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber Steuern!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140087,"sequence":828,"sitzung":31,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bedanke mich.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140088,"sequence":829,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140089,"sequence":830,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Ingrid Arndt-Brauer das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140090,"sequence":831,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140091,"sequence":832,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Wir sind heute in der Schlussdebatte zum Haushalt, und mit mir spricht ausnahmsweise mal ein Mitglied des Finanzausschusses; ansonsten haben hier heute morgen, glaube ich, ausnahmslos Haush\u00e4lter gesprochen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140092,"sequence":833,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist ja auch ein wichtiges Thema!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140093,"sequence":834,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch wir Finanzausschussmitglieder freuen uns dar\u00fcber, dass es n\u00e4chstes Jahr keine Neuverschuldung geben wird, sofern es dazu kommt. Aber was uns ein bisschen st\u00f6rt, ist das Schulterklopfen zwischen Haush\u00e4ltern und Finanzminister, w\u00e4hrend man uns Finanzausschussmitglieder vergisst.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140094,"sequence":835,"sitzung":31,"speaker":"Zurufe von Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-abgeordneten-der-spd-und-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:spd","text":"Oh!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140095,"sequence":836,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Basis f\u00fcr diesen guten Haushalt legt doch die Steuergesetzgebung, und die findet bei uns statt. Das muss man doch mal sagen, und das m\u00f6chte ich hier auch einmal betonen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140096,"sequence":837,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140097,"sequence":838,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"In vielen Landesparlamenten und Kommunen ist es ja so, dass die Einnahmen und die Ausgaben im Haushaltsausschuss get\u00e4tigt werden. Bei uns ist es aber anders:","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140098,"sequence":839,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr liefert, und wir geben aus!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140099,"sequence":840,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Einnahmen m\u00fcssen wir besorgen, und die Ausgaben werden dann vom Haushaltsausschuss beschlossen, dem permanent daf\u00fcr gedankt wird. Vielleicht sollte man mal dar\u00fcber nachdenken.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140100,"sequence":841,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140101,"sequence":842,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Was passiert, wenn es falsch l\u00e4uft? Da m\u00fcssen wir alle uns nur zur\u00fcckerinnern, wie es vor vier Jahren im Finanzausschuss war: Da wurde beschlossen, den Hoteliers einen reduzierten Mehrwertsteuersatz zu gew\u00e4hren, und schon war dauerhaft 1 Milliarde Euro j\u00e4hrlich weg. W\u00fcrde so etwas noch einmal passieren, w\u00e4re es mit der schwarzen Null im n\u00e4chsten Jahr vorbei. Deswegen sollten Sie sich mit den Finanzpolitikern und dem Finanzausschuss gutstellen. Wir sind n\u00e4mlich 37 sehr qualifizierte und sehr motivierte Mitglieder, viele aus steuerberatenden Berufen und somit alle Fachleute.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140102,"sequence":843,"sitzung":31,"speaker":"Christian Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei uns in der Union ist das kein Problem!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140103,"sequence":844,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Fraktion ist seit dieser Legislatur nicht mehr dabei; das war die mit den Pl\u00e4nen zu niedrigen, gerechten und einfachen Steuern. Frei nach Trude Herr - \u201eNiemals geht man so ganz\u201c - wollen wir mal gucken, was aus der Idee geworden ist: Niedrigere Steuern will keiner mehr. Sonst kommt man ja auch n\u00e4chstes Jahr nicht zur schwarzen Null. Gerechtere Steuern wollen eigentlich alle. Nur was ist bei den Steuern gerecht? Da gibt es sehr unterschiedliche Definitionen. Bei der Opposition und manchmal auch bei der SPD bedeutet \u201egerecht\u201c, dass es f\u00fcr einzelne reiche Mitb\u00fcrger zu einer Steuererh\u00f6hung kommt. Das wird entweder niedergestimmt - leider - oder gar nicht erst beantragt, weil der Koalitionsvertrag festlegt, dass es zu keinen Steuererh\u00f6hungen kommen soll.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140104,"sequence":845,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140105,"sequence":846,"sitzung":31,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":557.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben dem ja auch zugestimmt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140106,"sequence":847,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"- Genau, und so wird es auch sein.\n\nJetzt bleibt noch das Stichwort \u201eeinfach\u201c. Das sollten wir wirklich ernst nehmen. Denn hier kommt die Stunde des Finanzausschusses. Wenn wir die Banken- und Finanzmarktregulierung abgeschlossen haben, dann sollten wir uns das Vorhaben \u201eeinfache Steuergesetzgebung\u201c vornehmen. Im Koalitionsvertrag auf Seite 64 steht ein bisschen dar\u00fcber. Da steht, dass Steuervereinfachung eine Daueraufgabe ist. Angef\u00fchrt werden die vorausgef\u00fcllte Steuererkl\u00e4rung, das Faktorverfahren und als Zukunftsprojekt auch das Selbstveranlagungsverfahren. Damit ist die Auflistung eigentlich schon am Ende. Ich denke, das sollte es nicht sein.\n\nWir haben eine riesige Koalitionsmehrheit von 504 Abgeordneten, und wir haben in der Bev\u00f6lkerung mit dieser Gro\u00dfen Koalition riesige Erwartungen geweckt. Deswegen sollte sich diese Koalition nicht nur auf das j\u00e4hrliche Jahressteuergesetz freuen und darauf warten, endlich Steuergesetzgebung in der Form machen zu k\u00f6nnen, dass marginal irgendetwas nachjustiert wird, was aus dem Ruder gelaufen ist. Wir sollten vielmehr wirklich versuchen, uns die Steuervereinfachung als Projekt vorzunehmen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140107,"sequence":848,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140108,"sequence":849,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, genau, das ist einen Applaus wert. -","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140109,"sequence":850,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140110,"sequence":851,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sollten auch nicht darauf warten, dass uns das Bundesverfassungsgericht irgendwelche Urteile um die Ohren haut und uns zu irgendwelchen Handlungen zwingt, sondern wir sollten ganz konkret Projekte angehen.\n\nDas Bundesfinanzministerium hat dankenswerterweise ein paar Gutachten in Auftrag gegeben, die wir uns einmal n\u00e4her anschauen sollten. Da f\u00e4llt mir zum Beispiel ein Gutachten vom RWI ein - das ist kein SPD-nahes Institut -, das uns vorschl\u00e4gt, die Mehrwertsteuer zu reformieren. Darin werden gute Beispiele gerechnet. Wir sollten uns dieses Vorhaben einmal vornehmen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140111,"sequence":852,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Richard Pitterle [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140112,"sequence":853,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sollten auch einmal dar\u00fcber diskutieren - unser stellvertretender Fraktionsvorsitzender hat es schon mal versucht -: Wo gibt es eigentlich bei den Dingen, die wir jetzt schon haben, Missbrauch - Stichwort haushaltsnahe Dienstleistungen? Wir wollen sie nicht abschaffen, aber wir sollten einmal dr\u00fcberschauen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140113,"sequence":854,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Keine Steuererh\u00f6hungen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140114,"sequence":855,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur befinden wir uns im Moment in folgender medialer Situation: Sobald einer auch nur irgendetwas andiskutiert, wird schon draufgeschlagen. Das ist eigentlich schade. Wir sollten uns die Zeit zur Diskussion lassen, weil wir so die Situation der Menschen wirklich verbessern k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140115,"sequence":856,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140116,"sequence":857,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen keine Steuererh\u00f6hungen. Wir wollen nur die Gesetzgebung, wo n\u00f6tig, einfacher und gerechter gestalten und aus dem Ruder gelaufene Vorg\u00e4nge wieder einfangen.\n\nWir sollten auch dar\u00fcber nachdenken, die H\u00f6he bereits bestehender Pauschalen anzupassen. Ich denke in diesem Zusammenhang an die Behindertenpauschale, die ziemlich vergessen worden ist. Das kostet zwar ein bisschen Geld, aber ich bin der Meinung, das muss drin sein. Andere Pauschalen sollten wir \u00fcberdenken und uns fragen: Sind sie noch sinnvoll? Vielleicht sollten wir auch neue Pauschalen einf\u00fchren. F\u00fcr eine solche Diskussion mit den qualifizierten Mitgliedern des Haushaltsausschusses sollten wir uns Zeit nehmen, und ich bitte Sie, nicht gleich draufzuschlagen, wenn wir ein neues Thema aufmachen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140117,"sequence":858,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140118,"sequence":859,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Herbst werden wir uns mit einem Thema besch\u00e4ftigten m\u00fcssen, da geht es um eine Regelung, die uns vom Bundesverfassungsgericht zur\u00fcckgespiegelt wird, n\u00e4mlich das Thema Erbschaftsteuer. Da m\u00fcssen wir dann etwas machen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140119,"sequence":860,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140120,"sequence":861,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sollten die Beratungen in aller Ruhe angehen und \u00fcber eine Verbreiterung der Besteuerungsgrundlage nachdenken. Die L\u00e4nder w\u00fcrden sich freuen, wenn wir mehr als 4 Milliarden Euro an sie \u00fcberweisen w\u00fcrden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140121,"sequence":862,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140122,"sequence":863,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schon wieder eine Steuererh\u00f6hung!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140123,"sequence":864,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, es soll keine Steuererh\u00f6hung geben?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140124,"sequence":865,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich rede nicht von den erbschaftsteuerlichen Regelungen bei der Nachfolge in Unternehmen, sondern ich rede von privaten Erbschaften, die ja meistens ein leistungsloses Einkommen darstellen, das in der Regel in unserer Gesellschaft auch nicht gerecht verteilt ist. Deswegen sollten wir offen \u00fcber eine Verbreiterung nachdenken. Da sollte man uns auch ein bisschen Spielraum lassen.\n\nWir alle hoffen, dass die Wachstumsprognosen, die uns vorliegen, eintreten. Wenn nicht, dann sind wir als Finanzer gefordert. Wir werden dann nicht darum herumkommen, irgendetwas zu tun, um Mehreinnahmen zu generieren; denn die Null bei der Neuverschuldung wird, wie ich denke, doch auch in den folgenden Jahren unser Ziel sein. M\u00f6glicherweise werden ein paar Krisen auf uns zukommen. Das k\u00f6nnen wir jetzt noch nicht absch\u00e4tzen. Manche Krise deutet sich am Horizont an - Stichwort Ukraine. Sollte das der Fall sein, k\u00f6nnte es dazu kommen, dass wir Geld in die Hand nehmen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140125,"sequence":866,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind mehr f\u00fcr Sparen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140126,"sequence":867,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140127,"sequence":868,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sollten schon jetzt \u00fcber Steuerquellen nachdenken, die wir dann akquirieren k\u00f6nnten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140128,"sequence":869,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe den Eindruck, dass es gut ist, wenn nur Haush\u00e4lter reden!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140129,"sequence":870,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte noch etwas zum Koalitionsvertrag sagen. Auf Seite 63 steht:\n\nSteuerrecht ist kein statisches Recht. Wenn gesellschaftliche oder wirtschaftliche Entwicklungen es erfordern, muss das Steuerrecht angemessen fortentwickelt werden, damit es seine Ziele auch k\u00fcnftig erreicht.\n\nDas sollten wir uns immer vor Augen f\u00fchren. Wir sollten jetzt nicht sagen: In den n\u00e4chsten Jahren machen wir steuerlich erst einmal gar nichts, weil alles geregelt ist. - Das w\u00e4re falsch. Wir sollten das als dynamischen Prozess begreifen und entsprechend damit umgehen.\n\nIch m\u00f6chte noch ein paar S\u00e4tze zu meinen Vorrednern sagen. Frau Dr. L\u00f6tzsch, die Finanztransaktionsteuer kommt; da k\u00f6nnen Sie sicher sein.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140130,"sequence":871,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Und wann?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140131,"sequence":872,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Das steht \u00fcberall drin, auch im Koalitionsvertrag. Das ist ja auch keine Steuererh\u00f6hung f\u00fcr den B\u00fcrger.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140132,"sequence":873,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140133,"sequence":874,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer (SPD)","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Die 50 Milliarden Euro, die Sie damit einnehmen wollen, sind nicht im Finanztableau enthalten. Ich halte die Summe auch ein bisschen f\u00fcr zu hoch. Auch wenn sie weltweit gelten sollte, ist das ein bisschen zu optimistisch veranschlagt. Aber wenn sie kommen w\u00fcrde, w\u00fcrden wir uns nat\u00fcrlich freuen.\n\nZum Thema Kindergelderh\u00f6hung. Ich denke, hier wird etwas passieren. Wir haben allerdings das Problem, dass - das wissen Sie selber - eine Erh\u00f6hung der Freibetr\u00e4ge um 72 Euro und des Kindergeldes um 24 Euro nat\u00fcrlich nicht besonders viel ist. Deshalb sollten wir an dieser Stelle offensiv \u00fcber andere Verfahren nachdenken, wie wir Familien helfen k\u00f6nnen. \u00dcber so etwas wie einen Kindergrundfreibetrag muss man einmal ernsthaft nachdenken. Daf\u00fcr haben wir jetzt genug Zeit. Wir haben genug Man- und Frauenpower. Das sollten wir nutzen.\n\nDie Industrie wird nat\u00fcrlich an den Kosten der Energiewende beteiligt, das ist gar keine Frage. Der Mindestlohn wird fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt. Der Abbau der kalten Progression w\u00fcrde zwischen 3 und 8 Milliarden Euro kosten. Da wir die im Moment nicht \u00fcbrig haben, sollten wir \u00fcber dieses Thema nicht weiter reden. Die Kommunen werden mehr Geld bekommen, das ist priorit\u00e4r. F\u00fcr die Infrastruktur wird mehr ausgegeben, ebenso wie f\u00fcr ein friedliches Europa; das w\u00fcnschen wir uns alle. Wir werden nat\u00fcrlich nicht in veraltete Waffensysteme, sondern in sinnvolle Ma\u00dfnahmen investieren.\n\nDa meine Redezeit abgelaufen ist, werde ich zu den \u00fcbrigen Bereichen nichts mehr sagen. Ich bin mir aber sicher: Wir werden die n\u00e4chsten Jahre eine gute und fortschrittliche Steuerpolitik machen. Liebe Haush\u00e4lter, vergessen Sie bitte nicht immer, woher das Geld, das Sie verteilen, kommt und wer das aufbringen muss. Nicht nur die B\u00fcrger, auch wir mit unserer Steuergesetzgebung sind ein St\u00fcck weit beteiligt.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen alles Gute f\u00fcr die weiteren Haushaltsberatungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140134,"sequence":875,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Volkmar Klein [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140135,"sequence":876,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Ingbert Liebing von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140136,"sequence":877,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140137,"sequence":878,"sitzung":31,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im Verlauf der Haushaltsberatungen in dieser Woche ist auch vielf\u00e4ltig \u00fcber die Lage der Kommunen diskutiert worden. Auch die Opposition hat sich an diesem Thema abgem\u00fcht. Heute ist Gelegenheit, ein Fazit dieser Debatte zu ziehen. Mit Blick auf die Finanzlage der Kommunen lautet das Fazit: Gerade auch die Kommunen profitieren von der Politik unserer Koalition und auch der Bundesregierungen der vergangenen Jahre.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140138,"sequence":879,"sitzung":31,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sehen wir aber anders!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140139,"sequence":880,"sitzung":31,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese gute Politik setzen wir auch fort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140140,"sequence":881,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140141,"sequence":882,"sitzung":31,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies m\u00f6chte ich an drei Aspekten aufzeigen:\n\nErstens. Es ist das Ergebnis unserer Politik, die auf Stabilit\u00e4t und Haushaltskonsolidierung beruht und die auf wirtschaftliches Wachstum setzt, dass wir in den vergangenen Jahren steigende Steuereinnahmen verzeichnen konnten. Die Steuereinnahmen sind aufgrund von Wachstum gestiegen und nicht aufgrund von Steuererh\u00f6hungen; das ist das Entscheidende.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140142,"sequence":883,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140143,"sequence":884,"sitzung":31,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Davon profitieren auch die Kommunen, wie die Zahlen zeigen. Die Kommunen in Deutschland haben im vergangenen Jahr Mehreinnahmen in H\u00f6he von 8 Milliarden Euro verzeichnen k\u00f6nnen. Das ist ein Anstieg um 4 Prozent. Die Gewerbesteuereinnahmen erreichten im vergangenen Jahr mit netto 32,6 Milliarden Euro einen neuen H\u00f6chststand. Im Ergebnis haben die Kommunen in Deutschland im vergangenen Jahr schwarze Zahlen geschrieben: 1,1, Milliarden Euro \u00dcberschuss. Die Kommunen haben mehr investieren k\u00f6nnen als in den Jahren zuvor. Das sind gute Ergebnisse unserer Politik.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140144,"sequence":885,"sitzung":31,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber 40 Milliarden Euro Kassenkredite sind auch da!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140145,"sequence":886,"sitzung":31,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch wissen wir, dass die Finanzlage der Kommunen unterschiedlich ist, es hier eine Vielfalt gibt.\n\nWir haben St\u00e4dte und Gemeinden, die einen Haushaltsausgleich nur dadurch erreichen k\u00f6nnen, dass sie auch an der Unterhaltung ihrer Liegenschaften sparen, also bei den Kinderg\u00e4rten, bei den Schulen und bei den Stra\u00dfen, obwohl da viel mehr zu tun w\u00e4re.\n\nDie Vielfalt bei der Finanzlage der Kommunen wird nirgends so deutlich wie bei den Kassenkrediten. Kassenkredite sind eigentlich nur zur kurzfristigen \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsengp\u00e4ssen zul\u00e4ssig. Die Kommunen in Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern haben im Landesschnitt kaum Kassenkredite: 14 bzw. 20 Euro Kassenkredit pro Einwohner in Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg. In Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz sieht das aber ganz anders aus: 1 360 Euro Kassenkredit pro Einwohner in Nordrhein-Westfalen und 1 530 Euro Kassenkredit pro Einwohner in Rheinland-Pfalz. Die Lage in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern ist also v\u00f6llig unterschiedlich. Allein das macht deutlich, dass es nicht gelingen wird, eine f\u00fcr alle Kommunen passende L\u00f6sung auf Bundesebene zu finden. Hier stehen in allererster Linie die Bundesl\u00e4nder in der Verantwortung, f\u00fcr eine aufgabengerechte Finanzausstattung der Kommunen zu sorgen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140146,"sequence":887,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140147,"sequence":888,"sitzung":31,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch helfen wir seitens des Bundes auch den Kommunen. Die zweite gute Botschaft f\u00fcr die Kommunen ist: Der Bundeshaushalt 2014 finanziert die dritte Stufe der \u00dcbernahme der Kosten der Grundsicherung durch den Bund. 1,6 Milliarden Euro mehr f\u00fcr die Kommunen stecken allein f\u00fcr diese Aufgabe im Bundeshaushalt 2014.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140148,"sequence":889,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das muss einmal gesagt werden!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140149,"sequence":890,"sitzung":31,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade deshalb ist der Vorwurf, der hin und wieder erhoben wird, der Bundesfinanzminister spare seinen Haushalt zulasten der Kommunen zurecht, schlichtweg Quatsch.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140150,"sequence":891,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140151,"sequence":892,"sitzung":31,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Gegenteil ist der Fall: Haushaltskonsolidierung, Sanierung des Haushalts ist zwingende Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir \u00fcberhaupt in der Lage sind, f\u00fcr die Kommunen etwas zu leisten.\n\nDiese Politik setzen wir auch in den n\u00e4chsten Jahren fort. Der Finanzplan f\u00fcr die Jahre bis 2018 weist dies aus. In den Jahren 2015, 2016 und 2017 werden wir aus dem Bundeshaushalt jeweils 1 Milliarde Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Kommunen bereitstellen, und ab 2018 werden wir in die Finanzierung der Eingliederungshilfe f\u00fcr Menschen mit Behinderungen einsteigen. 5 Milliarden Euro Entlastung sind zugesagt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140152,"sequence":893,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140153,"sequence":894,"sitzung":31,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zugleich werden wir bei der Eingliederungshilfe die Menschen in den Mittelpunkt stellen und nicht die Einrichtungen.\n\nDies alles machen wir nicht von ungef\u00e4hr. Bei der Grundsicherung machen wir das, um einen Fehler aus rot-gr\u00fcner Regierungszeit zu korrigieren. Auch daran darf man gerne einmal erinnern, dass SPD und Gr\u00fcne in der Zeit, in der sie gemeinsam Regierungsverantwortung trugen, ein tolles Gesetz zur Grundsicherung im Alter verabschiedet haben. Sie haben sich daf\u00fcr feiern lassen, aber die Rechnung an die Kommunen geschickt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140154,"sequence":895,"sitzung":31,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140155,"sequence":896,"sitzung":31,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Philosophie, sch\u00f6ne Wohltaten zu beschlie\u00dfen, aber die Kommunen daf\u00fcr zahlen zu lassen, geh\u00f6rt zu den Fehlern der Vergangenheit, unter denen die Kommunen noch heute leiden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140156,"sequence":897,"sitzung":31,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sind Leistungen, die die Kommunen sowieso zu bezahlen hatten!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140157,"sequence":898,"sitzung":31,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Fehler korrigieren wir. Deswegen ist unser Weg richtig.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140158,"sequence":899,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140159,"sequence":900,"sitzung":31,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viele Kommunen leiden vor allem unter steigenden Soziallasten. Auch hier setzen wir an, um den Kommunen zu helfen. Das ist die dritte gute Botschaft dieses Bundeshaushaltes f\u00fcr die Kommunen.\n\nWir l\u00f6sen die Probleme, die die Kommunen mit steigenden Sozialkosten haben, doch nicht dadurch, dass wir immer mehr Geld in ein Sozialsystem geben. Viel wichtiger ist es doch, dass wir die Ursachen der steigenden Sozialkosten, die Probleme selber anpacken und l\u00f6sen, anstatt immer nur mehr Geld zur Finanzierung der Probleme bereitzustellen. Die Ursachen zu bek\u00e4mpfen und die Probleme zu l\u00f6sen, das ist der richtige Weg. Dies dient den Menschen am Ende auch viel mehr. Denn wenn die Menschen unabh\u00e4ngiger werden von staatlichen Transferleistungen, wenn sie wieder in Lohn und Brot kommen und Arbeit haben, wenn sie selber f\u00fcr ihren Lebensunterhalt sorgen k\u00f6nnen, dient das den Menschen mehr, als wenn wir nur die Sozialkosten finanzieren. Auch hierzu leisten wir mit dem Bundeshaushalt einen Beitrag. Wir stellen uns unserer Verantwortung im Bund.\n\nIch nenne nur zwei Stichworte. Die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung ist eines der besten Instrumente, mit denen wir mit \u00f6ffentlicher Mitfinanzierung zugleich auch privates Kapital mobilisieren, um die Struktur in den St\u00e4dten zu verbessern. Auch das hilft, um steigende Sozialkosten zu verhindern. Die Entflechtungsmittel - das ist das zweite Stichwort - sollten nach der F\u00f6deralismusreform bis zum Jahr 2019 eigentlich schrittweise abgeschmolzen werden. So war es mit den L\u00e4ndern vereinbart. Trotzdem setzen wir sie auf hohem Niveau gleichbleibend bis 2019 fort. Damit steht in den L\u00e4ndern Geld zur Verf\u00fcgung, um in den Wohnungsbau zu investieren und um Projekte im Rahmen der Gemeindeverkehrsfinanzierung zu bezahlen. Auf diese Leistungen sind die Kommunen dringend angewiesen, und wir stellen diese Gelder zur Verf\u00fcgung. Aber jetzt ist es auch notwendig, dass die L\u00e4nder diese Mittel genau f\u00fcr diese Zwecke einsetzen und nicht zur Sanierung ihrer eigenen Haushalte zweckentfremden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140160,"sequence":901,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140161,"sequence":902,"sitzung":31,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies alles leisten wir. Wir leisten es nicht auf Pump, wie es fr\u00fcher \u00fcblich war, sondern solide finanziert.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140162,"sequence":903,"sitzung":31,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140163,"sequence":904,"sitzung":31,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben den Haushalt auf der Einnahmenseite in Ordnung gebracht und mit Sparsamkeit ebenfalls auf der Ausgabenseite. Dies ist gute Politik, die allen dient: Das dient dem Bund bzw. dem Bundeshaushalt. Davon profitieren die L\u00e4nder. Davon profitieren auch die Kommunen. Das dient aber vor allem den Menschen in den St\u00e4dten und Gemeinden. Das ist wichtig. Deswegen ist es gute Politik.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140164,"sequence":905,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140165,"sequence":906,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Swen Schulz das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140166,"sequence":907,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140167,"sequence":908,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber jetzt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140168,"sequence":909,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Hauptbotschaft der Koalition in dieser ersten Lesung des Entwurfs des Haushaltsplans ist: Wir sind auf dem Weg zu einem ausgeglichenen Haushalt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140169,"sequence":910,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140170,"sequence":911,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein gutes, ein lohnenswertes Ziel; denn das verleiht in den k\u00fcnftigen Jahren gr\u00f6\u00dfere Handlungsspielr\u00e4ume. Um das zu veranschaulichen, gibt es die bekannte Redewendung: Auf Schuldenbergen k\u00f6nnen Kinder nicht spielen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140171,"sequence":912,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stammt von Steffen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140172,"sequence":913,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Haushalt gibt aber noch mehr her; denn gleichzeitig wollen wir in die Zukunft investieren. In der Bildungspolitik hei\u00dft es: Wir wollen f\u00fcr die Kinder sparen, nicht an den Kindern. - Darum h\u00e4lt diese Koalition 9 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Bildung und Wissenschaft bereit. Das ist eine starke Ansage, Kolleginnen und Kollegen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140173,"sequence":914,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140174,"sequence":915,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sollten aber realistisch sein: Die Spielr\u00e4ume sind gleichwohl eng. Wir haben uns ja nicht nur vorgenommen, keine Schulden mehr zu machen, sondern dar\u00fcber hinaus wird eine aktive Steuerpolitik abgelehnt, Kollege Barthle, und den Subventionsabbau geht unser Koalitionspartner nicht an. Daher bleibt so manche sinnvolle Ausgabe f\u00fcr Verkehr, f\u00fcr Soziales, f\u00fcr Forschung, f\u00fcr Familien oder eben f\u00fcr Bildung auf der Strecke. Es ist darum sehr gut, dass wir uns als Haush\u00e4lter in der Koalition vorgenommen haben, im Falle h\u00f6herer Einnahmen die gewonnenen Spielr\u00e4ume f\u00fcr sinnvolle Ausgaben und Investitionen zu nutzen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140175,"sequence":916,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140176,"sequence":917,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will ein Beispiel ansprechen, das uns und mir sehr wichtig ist: das BAf\u00f6G. Das BAf\u00f6G ist die soziale Bildungsfinanzierung f\u00fcr Sch\u00fcler und Studierende, die sich von Haus aus Bildung nicht leisten k\u00f6nnen. Seit Jahren ist da nichts mehr gemacht worden. Da m\u00fcssen wir ran. F\u00fcr das BAf\u00f6G muss auch zus\u00e4tzliches Geld zur Verf\u00fcgung gestellt werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140177,"sequence":918,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140178,"sequence":919,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Thomas Oppermann hat das in der Generaldebatte vor zwei Tagen klar auf den Punkt gebracht, indem er sagte: Es kann nicht sein, dass wir in der Koalition zus\u00e4tzliche Milliarden f\u00fcr die Rentenpolitik mobilisieren, f\u00fcr das BAf\u00f6G dann aber kein Geld mehr da ist. Das BAf\u00f6G muss strukturell verbessert und die Mittel daf\u00fcr substanziell erh\u00f6ht werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140179,"sequence":920,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140180,"sequence":921,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesem Zusammenhang will ich betonen, dass es den Abgeordneten von CDU und CSU selbstverst\u00e4ndlich freisteht, sich gegen die Rentenpolitik der Bundesregierung zu stellen. Ich bin grunds\u00e4tzlich f\u00fcr offene Debatten und freue mich \u00fcber selbstbewusste Abgeordnete. Noch mehr w\u00fcrde ich mich allerdings freuen, wenn es auch nur ansatzweise ein \u00e4hnliches Engagement dieser Abgeordneten f\u00fcr eine st\u00e4rkere Familien- und Bildungsfinanzierung g\u00e4be.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140181,"sequence":922,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140182,"sequence":923,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch wichtig f\u00fcr die Zukunft der jungen Leute. Es ist nicht nur wichtig, dass die Alten fair in Rente gehen k\u00f6nnen, sondern auch, dass Bildung und Familien unterst\u00fctzt werden. Auch da m\u00fcssen wir etwas machen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140183,"sequence":924,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140184,"sequence":925,"sitzung":31,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir nehmen beides in den Blick!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140185,"sequence":926,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Familienpolitik und die fr\u00fchkindliche Bildung sind von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung. Gute Betreuungsangebote sind zum einen wichtig, damit Eltern arbeiten k\u00f6nnen, wenn sie wollen oder m\u00fcssen. Die fr\u00fchkindliche Bildung ist zum anderen wichtig f\u00fcr die Entwicklung der Kinder. Studien zeigen, dass die Kinder, die eine Kita besucht haben, in der Regel besser auf die Schule vorbereitet sind. In der Kita werden wichtige Bildungsgrundlagen geschaffen. Wir m\u00fcssen diesen Bereich st\u00e4rken und weiter verbessern. Dieser Herausforderung m\u00fcssen wir uns stellen, Kolleginnen und Kollegen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140186,"sequence":927,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140187,"sequence":928,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr die Familien und dar\u00fcber hinaus ist auch wichtig, dass wir den gesetzlichen Mindestlohn einf\u00fchren. Faire Bezahlung f\u00fchrt zu h\u00f6heren Steuereinnahmen, mehr Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen, weniger Sozialausgaben. Dass nun ausgerechnet Bildungspolitiker der Union fordern,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140188,"sequence":929,"sitzung":31,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig! Richtige Forderung!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140189,"sequence":930,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"den Mindestlohn an eine abgeschlossene Berufsausbildung zu koppeln,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140190,"sequence":931,"sitzung":31,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bravo!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140191,"sequence":932,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"kann ich nicht nachvollziehen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140192,"sequence":933,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140193,"sequence":934,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will Ihnen das erkl\u00e4ren: Was w\u00e4re denn die Folge? Leute mit Berufsausbildung w\u00fcrden durch Dumpingl\u00f6hne von Ungelernten verdr\u00e4ngt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140194,"sequence":935,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140195,"sequence":936,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re erstens ungerecht und zweitens eine Entwertung der beruflichen Ausbildung. Das k\u00f6nnen Sie doch nicht im Ernst wollen, lieber Kollege.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140196,"sequence":937,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140197,"sequence":938,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sehen, meine sehr verehrten Damen und Herren: In einer Koalition ist das immer so eine Sache, zumal in einer Gro\u00dfen Koalition. Da gibt es eben auch unterschiedliche Auffassungen, \u00fcber die wir fair und offen miteinander diskutieren sollten. Ich wundere mich zum Beispiel \u00fcber Kolleginnen und Kollegen, die in diesen Haushaltsberatungen ungef\u00e4hr folgendes Argumentationsmuster an den Tag legen: Erstens wird der Verzicht auf neue Schulden gefeiert; das ist okay. Zweitens werden gleichzeitig Steuererh\u00f6hungen und Subventionsabbau abgelehnt. Drittens werden dann auch noch Steuersenkungen gefordert - Stichwort: kalte Progression. Viertens, als H\u00f6hepunkt, fordern diese Kolleginnen und Kollegen bei der Beratung ihres Fachbereichs auch noch Mehrausgaben. Ich bitte Sie! An dieser Stelle habe ich den Eindruck, dass manche Kollegen \u201eIm Himmel ist Jahrmarkt\u201c spielen wollen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140198,"sequence":939,"sitzung":31,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Traumt\u00e4nzer!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140199,"sequence":940,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit uns nicht! Die SPD steht f\u00fcr eine solide Haushalts- und Finanzpolitik.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140200,"sequence":941,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140201,"sequence":942,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie war das mit der BAf\u00f6G-Erh\u00f6hung?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140202,"sequence":943,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will noch ein Thema ansprechen, dessen wir uns im Haushaltsausschuss grunds\u00e4tzlich annehmen sollten, n\u00e4mlich die demografische Entwicklung und ihre Auswirkung auf das Personal in den Bundesverwaltungen. Nach Jahren der Stellenreduzierung kommen wir nun in eine Phase, in der immer mehr Besch\u00e4ftigte in den Ruhestand gehen. In diesem Jahr werden es gut 2 000 sein, im Jahr 2018 bereits \u00fcber 4 000. Die Tendenz ist also sehr deutlich steigend. Wir m\u00fcssen uns schnell Ma\u00dfnahmen \u00fcberlegen, damit qualifiziertes Personal die Altersabg\u00e4nge rechtzeitig ersetzt. Wir wollen die Bundesverwaltung leistungsf\u00e4hig halten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Gro\u00dfe Koalition setzt einige neue und richtige Akzente. Dazu z\u00e4hlen die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung und das Programm \u201eDie soziale Stadt\u201c, das wir wieder flottmachen. In vielen St\u00e4dten gibt es Viertel, die dringend Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, in die investiert werden muss und in denen Projekte gef\u00f6rdert werden m\u00fcssen, die das Zusammenleben verbessern und die Attraktivit\u00e4t steigern. Solche Spr\u00fcche, wie wir sie in der letzten Legislaturperiode geh\u00f6rt haben, als es hie\u00df: \u201eProjekte f\u00fcr Kopftuch tragende M\u00e4dchen haben wir genug\u201c, geh\u00f6ren hoffentlich ein f\u00fcr alle Mal der Vergangenheit an.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140203,"sequence":944,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] und Roland Claus [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140204,"sequence":945,"sitzung":31,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ebenso wichtig ist die Verbesserung der F\u00f6rderung f\u00fcr Langzeitarbeitslose durch die Jobcenter. Wir haben Jahre der K\u00fcrzungen bei den arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen hinter uns. Gerade f\u00fcr Langzeitarbeitslose wurde nicht mehr viel getan. Jetzt sollen viele von ihnen eine neue Perspektive erhalten, und das ist gut so.\n\nWir haben uns, \u00fcber die angesprochenen Punkte hinaus, noch mehr vorgenommen. Der Haushalt 2014 wird noch nicht vollst\u00e4ndig ein SPD-Haushalt sein, aber wir arbeiten daran.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140205,"sequence":946,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140206,"sequence":947,"sitzung":31,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird er nie sein, Herr Schulz! Damit Sie klarsehen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140207,"sequence":948,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Kerstin Radomski von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140208,"sequence":949,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140209,"sequence":950,"sitzung":31,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Diese erste Haushaltswoche - Herr Kampeter hat es gesagt - stand ganz im Zeichen der Null. Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble hat uns einen Haushaltsentwurf f\u00fcr 2014 vorgelegt, mit dem wir in diesem Jahr die sogenannte strukturelle Null erreichen und die schwarze Null klar vor Augen haben. Die Bem\u00fchungen der Union um einen strukturell ausgeglichenen Haushalt ziehen sich wie ein schwarzer Faden, Herr Schulz, durch die letzten Jahre. Seit 2009 die Schuldenbremse beschlossen wurde, begann die letzte Etappe auf dem Weg zu dem Ziel, im September dieses Jahres erstmals seit 45 Jahren einen schuldenfreien Haushalt aufzustellen.\n\nEs war kein einfacher Weg bis hierhin. Unter dem Einfluss der schweren Wirtschafts- und Finanzkrise mussten wir 2010 eine Neuverschuldung von 80 Milliarden Euro beschlie\u00dfen. Damals schien das Ziel in weiter Ferne. In den Folgejahren kamen zus\u00e4tzliche finanzielle Belastungen durch die europ\u00e4ische Staatsschuldenkrise, die Energiewende und die Flutkatastrophe hinzu. Aber wir haben es geschafft. Es ist nicht die Aufgabe der Opposition, die Regierung zu loben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140210,"sequence":951,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das machen Sie schon selbst!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140211,"sequence":952,"sitzung":31,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir als Union sind zu Recht stolz darauf.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140212,"sequence":953,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140213,"sequence":954,"sitzung":31,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zu beratende Haushaltsentwurf f\u00fcr 2014 liegt mit deutlichem Sicherheitsabstand \u00fcber den Vorgaben der Schuldenbremse. Schon seit 2012, vier Jahre fr\u00fcher als vorgeschrieben, halten wir diese Obergrenze, die laut Grundgesetz erst ab 2016 gilt, ein. Wir nutzen die Verschuldungsspielr\u00e4ume nicht aus; das m\u00f6chten andere. Wir senken die Nettokreditaufnahme kontinuierlich ab. Das ist eine solide und nachhaltige Politik. Das zeigt einmal mehr: Die Haushaltspolitik ist bei dieser Regierung in guten H\u00e4nden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140214,"sequence":955,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140215,"sequence":956,"sitzung":31,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den Beratungen der letzten Tage wurde der Grund, warum wir die Schuldenbremse eingef\u00fchrt haben, von dem einen oder anderen Redner immer wieder vergessen. Zur Erinnerung zitiere ich Wolfgang Sch\u00e4uble aus den Haushaltsberatungen 2011:\n\nBei der Reduzierung der zu hohen Defizite nehmen wir unsere Verantwortung f\u00fcr unsere Kinder und Enkel wahr. Denn nachhaltige Politik hei\u00dft: Man darf nicht immer h\u00f6here Schulden auf die kommenden Generationen abw\u00e4lzen.\n\nKeine neuen Schulden zu machen, bedeutet, die Handlungsf\u00e4higkeit zuk\u00fcnftiger Generationen zu bewahren. Das, meine Damen und Herren, ist wichtig f\u00fcr unsere Kinder und Enkelkinder.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140216,"sequence":957,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140217,"sequence":958,"sitzung":31,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den kommenden Wochen wird es darum gehen, alle Ausgaben auf den Pr\u00fcfstand zu stellen und zu schauen, welche Ausgaben im Interesse und zum Wohle der Menschen sind. Im Blick muss dabei auch stehen, wo wir die Ausgaben reduzieren k\u00f6nnen. Generationengerechte Haushaltspolitik bedeutet nicht nur, keine Schulden mehr zu machen. Nein, sie muss auch f\u00fcr die Zukunft Handlungsspielr\u00e4ume er\u00f6ffnen und erhalten.\n\nEs ist jetzt wichtig, nachhaltig zu investieren, damit Deutschland auch in Zukunft so gut dasteht wie heute. Deshalb investieren wir in dieser Legislaturperiode zus\u00e4tzlich 6 Milliarden Euro in Kinderkrippen, Kitas, Schulen und Hochschulen. Es ist allen bekannt, dass wir weniger Rohstoffe als andere L\u00e4nder haben. Die Investitionen in die Aus- und Weiterbildung sind daher die wichtigste Ressource dieses Landes f\u00fcr die Zukunft. Aber genauso brauchen wir Investitionen in die Infrastruktur. Ein Kollege aus dem Haushaltsausschuss sagte einmal, er m\u00f6chte in K\u00f6pfe und in Beton investieren. Das kann ich nur unterstreichen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140218,"sequence":959,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140219,"sequence":960,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Roland Claus [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140220,"sequence":961,"sitzung":31,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Wahrheit generationengerechter Haushaltspolitik geh\u00f6rt auch, dass ein Investitionsstau vermieden werden muss. Es hilft nicht, keine Schulden zu machen und nachfolgenden Generationen eine marode Infrastruktur zu hinterlassen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140221,"sequence":962,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Carsten K\u00f6rber [CDU\/CSU] und Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140222,"sequence":963,"sitzung":31,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb unterst\u00fctzen wir die dringend notwendige Erneuerung \u00f6ffentlicher Verkehrsinfrastruktur mit 5 Milliarden Euro. Zudem hat sich die Koalition darauf verst\u00e4ndigt, in dem Fall, dass sich weitere finanzielle Spielr\u00e4ume ergeben, die Mittel in den Bereich der Infrastruktur flie\u00dfen zu lassen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140223,"sequence":964,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140224,"sequence":965,"sitzung":31,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich noch kurz auf die Kritik der Opposition eingehen: Dunkelrote oder gr\u00fcne Nullen gibt es, zumindest in der Finanzpolitik, nicht. Vielleicht ist das einer der Gr\u00fcnde, warum die Opposition - in der gesamten Debatte - der Absenkung der Neuverschuldung nicht den n\u00f6tigen Respekt zollen konnte.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140225,"sequence":966,"sitzung":31,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ei, ei, ei!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140226,"sequence":967,"sitzung":31,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Behauptung, die Absenkung der Neuverschuldung sei aufgrund der guten konjunkturellen Entwicklung oder der steigenden Steuereinnahmen sozusagen vom Himmel gefallen, ist haltlos. Die gute Konjunktur ist vor allen Dingen ein Verdienst der Menschen in diesem Land, ihrer Innovations- und Leistungsbereitschaft. Die Steuereinnahmen werden von den Menschen mit ihrer t\u00e4glichen Arbeit erwirtschaftet.\n\nEs ist die Pflicht eines jeden Politikers - nicht nur eines jeden Haush\u00e4lters -, mit diesem Geld solide und sparsam umzugehen. Dass dies nicht \u00fcberall gilt, sieht man an mancher Landesregierung. Ich komme aus Nordrhein-Westfalen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140227,"sequence":968,"sitzung":31,"speaker":"Christian Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oje!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140228,"sequence":969,"sitzung":31,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dort regieren bekanntlich die Gr\u00fcnen mit. In Nordrhein-Westfalen sind die Steuereinnahmen seit 2010 um 9 Milliarden Euro gestiegen. Gleichzeitig wurden aber auch die Ausgaben um 7 Milliarden Euro erh\u00f6ht. Zudem hat man zus\u00e4tzlich noch j\u00e4hrlich bis zu 5 Milliarden Euro neue Schulden gemacht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140229,"sequence":970,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die Schulden gesenkt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140230,"sequence":971,"sitzung":31,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine verantwortungslose Politik. So geht man nicht mit dem Geld der Steuerzahler um. Das hat mit soliden Staatsfinanzen nichts zu tun.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140231,"sequence":972,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140232,"sequence":973,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist polemisch!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140233,"sequence":974,"sitzung":31,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Bund haben wir bei steigenden Steuereinnahmen die Ausgaben stabil gehalten und jeden Euro Mehreinnahmen f\u00fcr den Abbau der Neuverschuldung eingesetzt. Die Herausforderung der kommenden Jahre ist, die Nullverschuldung im Haushalt tats\u00e4chlich zu halten und die Investitionen in einer gesunden Balance zu halten. Daf\u00fcr haben uns die Menschen am 22. September letzten Jahres gew\u00e4hlt, und daran werden wir uns auch weiter orientieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140234,"sequence":975,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140235,"sequence":976,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Das war die erste Rede der Kollegin Radomski. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch dazu!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140236,"sequence":977,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140237,"sequence":978,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht jetzt der Kollege Carsten K\u00f6rber.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140238,"sequence":979,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140239,"sequence":980,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Seit Dienstag haben wir an dieser Stelle den Regierungsentwurf zum Bundesetat 2014 ausf\u00fchrlich beraten. Trotz aller - notwendigerweise vorhandenen - politischen Differenzen kann ich feststellen, dass zumindest Einigkeit \u00fcber die entscheidenden Themen der Haushaltspolitik besteht: Haushaltskonsolidierung, Generationengerechtigkeit, Unterst\u00fctzung von L\u00e4ndern und Kommunen, F\u00f6rderung von Bildung und Forschung.\n\nIn der Sache gibt es nat\u00fcrlich eine Vielzahl von Diskussions-, vor allem aber Streit- und Konfliktpunkten. Es ist unsere vornehmste Aufgabe als Abgeordnete, gemeinsam zu streiten und miteinander um die bestm\u00f6gliche L\u00f6sung zu ringen, vor allem dann, wenn es um das Budgetrecht - das K\u00f6nigsrecht - des Parlaments geht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140240,"sequence":981,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140241,"sequence":982,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der politische Streit, der Konkurrenzgedanke, ist Wesenskern unserer Demokratie und nichts weniger als das. Dieses Ringen und Streiten sind wir den B\u00fcrgern schuldig. Dass aus diesem Ringen und Streiten eine Politik erw\u00e4chst, die gut ist f\u00fcr die Menschen in unserem Land, die gut ist f\u00fcr unsere Wirtschaft und die gut ist f\u00fcr unser Gemeinwesen \u00fcberhaupt, daf\u00fcr tragen wir als unionsgef\u00fchrte Koalition Sorge.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140242,"sequence":983,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140243,"sequence":984,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der vorgelegte Haushalt zeigt, dass wir dem Auftrag, gut zu regieren, den wir am 22. September 2013 von den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern erhalten haben, gerecht werden. - An dieser Stelle h\u00e4tte ich eigentlich Widerspruch der Opposition erwartet.\n\nWas gr\u00fcne Haushaltspolitik in der Realit\u00e4t bedeutet, zeigt das ehemalige Musterl\u00e4ndle. Baden-W\u00fcrttemberg hat im vergangenen Jahr unter einem gr\u00fcnen Ministerpr\u00e4sidenten im L\u00e4ndervergleich die meisten neuen Schulden gemacht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140244,"sequence":985,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Besch\u00e4mend!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140245,"sequence":986,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nat\u00fcrlich ein Ding!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140246,"sequence":987,"sitzung":31,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Land war 60 Jahre lang schwarz; da ist es nicht so leicht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140247,"sequence":988,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr solides Wirtschaften auf L\u00e4nderebene kann ich Ihnen einen Blick nach Sachsen sehr empfehlen. Im Freistaat Sachsen zeigt die Union seit mehr als 20 Jahren, wie man es richtig macht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140248,"sequence":989,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140249,"sequence":990,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dort sieht man, dass Investitionen in die Zukunft und solides Haushalten zwei Seiten einer Medaille sind. Deshalb freue ich mich auch f\u00fcr die SPD auf Bundesebene, dass Sie einen soliden Koalitionspartner gefunden haben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140250,"sequence":991,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140251,"sequence":992,"sitzung":31,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":622.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach du meine G\u00fcte!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140252,"sequence":993,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von den wilden Begl\u00fcckungsfantasien der Linken in Sachen Haushaltspolitik will ich an dieser Stelle gar nicht erst anfangen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140253,"sequence":994,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140254,"sequence":995,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Glauben Sie denn noch immer, dass man blo\u00df mit der Erh\u00f6hung des Spitzensteuersatzes und der Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140255,"sequence":996,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140256,"sequence":997,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"alle Sorgen los sein kann? Nein, es ist gut, dass die Opposition Opposition ist und dass die Gro\u00dfe Koalition regiert.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140257,"sequence":998,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140258,"sequence":999,"sitzung":31,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die einen sagen so, die anderen sagen so!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140259,"sequence":1000,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Haushalt, den die Regierung vorgelegt hat, enth\u00e4lt drei Kernpunkte, die f\u00fcr mich von entscheidender Bedeutung sind: Erstens. Es ist ein strukturell ausgeglichener Haushalt. Zweitens. Wir setzen die Entlastung von L\u00e4ndern und Kommunen fort. Drittens. Wir setzen entscheidende Schwerpunkte f\u00fcr die Zukunft. An dieser Stelle will ich daf\u00fcr nur drei Beispiele nennen: 6 Milliarden Euro mehr f\u00fcr Kitas und Bildung, 5 Milliarden Euro mehr f\u00fcr Verkehrsinfrastruktur und 3 Milliarden Euro mehr f\u00fcr Forschung.\n\nIch habe bereits von Generationengerechtigkeit gesprochen. Als noch junger Abgeordneter bin ich besonders dankbar, dass dieser Haushalt generationengerechter ist als s\u00e4mtliche Haushalte seit 1969.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140260,"sequence":1001,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140261,"sequence":1002,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach dem strukturellen Haushaltsausgleich in diesem Jahr wollen wir 2015 ganz ohne neue Schulden auskommen. Das gab es seit 45 Jahren nicht mehr. Der letzte schuldenfreie Haushalt wurde in der Gro\u00dfen Koalition unter Kanzler Kiesinger verabschiedet.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140262,"sequence":1003,"sitzung":31,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war ein Baden-W\u00fcrttemberger!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140263,"sequence":1004,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"1969: \u00dcberlegen Sie einmal, liebe Kolleginnen und Kollegen, wie alt Sie damals waren! 1969 dauerte es noch ganze zehn Jahre, bis ich \u00fcberhaupt geboren wurde.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140264,"sequence":1005,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140265,"sequence":1006,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Haushaltspolitik mit ihrem Architekten\n\nFinanzminister Sch\u00e4uble ist vor diesem Hintergrund wahrhaft als historisch zu bezeichnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140266,"sequence":1007,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140267,"sequence":1008,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, vergessen wir nicht: Es f\u00e4llt kein Geld vom Himmel. Der Staat kann den B\u00fcrgern nur das an Leistungen zugutekommen lassen, was er vorher von ihnen in Form von Steuern genommen hat.\n\nLassen Sie uns nach vorne schauen: Dort steht 2015 die schwarze Null. Ich appelliere an Sie alle, dieses Ziel mit aller Konsequenz zu verfolgen. Ich w\u00fcnsche mir sogar, dass wir in absehbarer Zeit nicht nur keine neuen Kredite mehr aufnehmen, sondern auch damit beginnen, Schulden tats\u00e4chlich zur\u00fcckzuzahlen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140268,"sequence":1009,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140269,"sequence":1010,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass dies m\u00f6glich ist, zeigt wieder der Blick nach Sachsen. Der Freistaat hat mit Abstand die geringste Pro-Kopf-Verschuldung aller Bundesl\u00e4nder. Dort gibt es keine neuen Schulden, bestehende werden getilgt. Erwirtschaftete Spielr\u00e4ume werden in Kinderg\u00e4rten und Bildung investiert.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140270,"sequence":1011,"sitzung":31,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Und wer hat\u2019s bezahlt? Hamburg!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140271,"sequence":1012,"sitzung":31,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur solide Haushalts- und Finanzpolitik schafft Vertrauen. Nur Vertrauen schafft Voraussetzung f\u00fcr Investitionen. Investitionen sind Voraussetzung f\u00fcr wirtschaftliches Wachstum und Wohlstand.\n\nAll das ist f\u00fcr mich verantwortungsvolles Handeln f\u00fcr die nachfolgenden Generationen. Das ist f\u00fcr mich verantwortungsvoller Umgang mit den Steuermitteln unserer B\u00fcrger. Das ist f\u00fcr mich der haushaltspolitische Anspruch dieser Koalition. Das ist f\u00fcr mich die Sicherung der Leistungsf\u00e4higkeit von morgen. In diesem Sinne w\u00fcnsche ich uns allen erfolgreiche Beratungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140272,"sequence":1013,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140273,"sequence":1014,"sitzung":31,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Auch Ihnen, Herr Kollege K\u00f6rber, herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer ersten Rede.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140274,"sequence":1015,"sitzung":31,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2014","top_id":1734,"type":"poi","wahlperiode":18}]