[{"id":242919,"sequence":0,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nVor Eintritt in die Tagesordnung m\u00f6chte ich Sie dar\u00fcber informieren, dass nach einer interfraktionellen Vereinbarung die Unterrichtung der Bundesregierung zum Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes auf Drucksache 18\/1283 federf\u00fchrend dem Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales sowie zur Mitberatung dem Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz und dem Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft \u00fcberwiesen werden soll. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur Reform der Besonderen Ausgleichsregelung f\u00fcr stromkosten- und handelsintensive Unternehmen. Das Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Herr Sigmar Gabriel. - Bitte, Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242920,"sequence":1,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sie wissen, dass es im Rahmen des Erneuerbare-Energien-Gesetzes schon immer eine besondere Ausgleichsregelung gab. Diese regelte, dass f\u00fcr Unternehmen, die besonders energieintensiv sind, die EEG-Umlage bis auf einen Mindestbeitrag begrenzt werden sollte. Der Grund daf\u00fcr ist klar: Wir in Deutschland sind unter anderem deswegen besser durch die Krise gekommen als viele andere L\u00e4nder auf der Welt, weil wir einen starken industriellen Sektor und einen starken Sektor des verarbeitenden Gewerbes mit einem relativ hohen Anteil an energieintensiven Unternehmen haben. Solange andere L\u00e4nder keine \u00e4hnliche Klima- und Energiepolitik wie Deutschland betreiben, ist es n\u00f6tig, unsere Unternehmen im internationalen Wettbewerb zu sch\u00fctzen.\n\nZum Vergleich: Bereits heute haben die Vereinigten Staaten nur halb so hohe Strompreise wie Europa, und innerhalb Europas liegt Deutschland mit an der Spitze. Der Grund daf\u00fcr ist nicht allein die Produktion von unkonventionellem Gas in den Vereinigten Staaten, sondern auch das Fehlen vieler der Auflagen und Steuern, die man in Europa kennt, und vor allen Dingen das Fehlen von Zusatzbelastungen, wie sie auch durch die Energiewende und durch den Ausbau der erneuerbaren Energien zustande gekommen sind.\n\nIn den letzten Jahren wurde immer wieder debattiert, wie sich die Ausnahmeregelung bez\u00fcglich der EEG-Umlage f\u00fcr die deutsche Industrie weiterentwickeln soll. Im vergangenen Jahr, am 18. Dezember 2013, leitete die Europ\u00e4ische Kommission ein Verfahren gegen das EEG 2012 ein, da sie die Ausnahmeregelungen f\u00fcr 2013 und 2014 f\u00fcr nicht vereinbar mit dem Beihilferecht der Europ\u00e4ischen Union h\u00e4lt. Wir als Bundesregierung waren aufgrund dieses Klageverfahrens am Anfang dieser Legislaturperiode gezwungen, im Rahmen der Neugestaltung des EEG mit der Europ\u00e4ischen Kommission \u00fcber die Frage zu reden, wie denn ein beihilfef\u00e4higes, ein notifizierungsf\u00e4higes EEG aussehen kann und wie die Ausnahmeregelung f\u00fcr die deutsche Industrie, die besonders energieintensiv ist und im internationalen Wettbewerb steht, in Zukunft ausgestaltet werden muss.\n\nWir haben lange verhandelt und sind, wie ich finde, zu einer ausgesprochen guten L\u00f6sung gekommen. Die EU-Kommission hat allerdings Wert darauf gelegt, dass die L\u00f6sung, die sie in den neuen Beihilfeleitlinien f\u00fcr Umwelt und Energie vorschl\u00e4gt, f\u00fcr ganz Europa gilt und nicht nur f\u00fcr Deutschland. F\u00fcr uns war dies keine ganz einfache Herausforderung; denn aufgrund der Zusatzkosten Deutschlands von mehr als 20 Milliarden Euro durch die erneuerbaren Energien, die in keinem anderen europ\u00e4ischen Land zu finden sind, h\u00e4tten manche Regelungen, die f\u00fcr andere L\u00e4nder in Europa ohne Weiteres vertretbar sind, in Deutschland zu gro\u00dfen Schwierigkeiten gef\u00fchrt. Zu Beginn der Verhandlungen haben wir noch versucht, Einzelfalll\u00f6sungen zu erm\u00f6glichen; aber das war au\u00dferordentlich schwer, denn die EU-Kommission wollte Regelungen f\u00fcr ganz Europa schaffen. Sie finden in Europa kaum ein Land, das eine so differenzierte und unterschiedliche Wirtschaftsstruktur hat wie die Bundesrepublik Deutschland. Deswegen haben wir uns am Ende darauf verst\u00e4ndigt, dass f\u00fcr die besonders stromintensiven Unternehmen eine Obergrenze der Belastung eingef\u00fchrt wird. Diese liegt bei 0,5 Prozent der Bruttowertsch\u00f6pfung der jeweiligen Unternehmen. Die Zahlungen der EEG-Umlage sollen diesen Wert nicht \u00fcbersteigen. Dar\u00fcber hinaus haben wir f\u00fcr nicht ganz so stromintensive Unternehmen eine Obergrenze von 4 Prozent vorgesehen. Jedes Unternehmen muss im Prinzip eine EEG-Umlage in H\u00f6he von 15 Prozent bezahlen, es sei denn, diese 15 Prozent \u00fcbersteigen die 4 Prozent bzw. 0,5 Prozent der Bruttowertsch\u00f6pfung.\n\nDie Kommission hat eine Liste von 68 Branchen vorgelegt. Wer in einer dieser Branchen ist und bestimmte Parameter erf\u00fcllt, hat die Chance, von dieser Besonderen Ausgleichsregelung Gebrauch zu machen.\n\nNun haben wir in Deutschland eine Reihe von Unternehmen, die nicht einer dieser Branchen angeh\u00f6ren, die aber die gleiche Stromintensit\u00e4t auf Unternehmensebene haben. Deswegen gibt es neben der eben genannten Branchenliste auch eine weitere Liste handelsintensiver Branchen. Unternehmen in Deutschland, die mehr als 20 Prozent Stromintensit\u00e4t auf Unternehmensebene haben, k\u00f6nnen ebenfalls von der M\u00f6glichkeit der Besonderen Ausgleichsregelung Gebrauch machen.\n\nDamit haben wir ganz wesentlich dazu beigetragen, die deutsche Wirtschaft vor Wettbewerbsschwierigkeiten zu bewahren. Es gibt eine Vielzahl von Unternehmen, die aus der Besonderen Ausgleichsregelung komplett herausgefallen w\u00e4ren. Das h\u00e4tte zu gro\u00dfen Verwerfungen gef\u00fchrt. Deswegen haben wir uns mit der Kommission auf die Regelung verst\u00e4ndigt, dass die Unternehmen, die bisher die Chance hatten, die Besondere Ausgleichregelung zu nutzen, und sie in Zukunft nicht mehr haben, dennoch von 80 Prozent der EEG-Umlage befreit bleiben. Wir haben keine andere L\u00f6sung gefunden als diese generelle L\u00f6sung, dass 20 Prozent der EEG-Umlage bezahlt werden m\u00fcssen. Denn der Versuch, Einzelfallregelungen zu schaffen, h\u00e4tte zu massiven Verwerfungen gef\u00fchrt, sodass das Ganze am Ende nicht zielf\u00fchrend gewesen w\u00e4re.\n\nBevor die Befragung beginnt, m\u00f6chte ich einige Beispiele nennen, damit klar wird, dass es hier nicht um blinden Industrielobbyismus geht, wie es gelegentlich \u00f6ffentlich dargestellt wurde.\n\nEin mittelst\u00e4ndisches Unternehmen der Zementindustrie mit einigen Tausend Besch\u00e4ftigten hatte bisher EEG-Kosten in H\u00f6he von 1,7 Millionen Euro. Ohne die Regelung, die wir in der EU geschaffen haben, h\u00e4tte es jetzt Kosten in H\u00f6he von 6 Millionen Euro. Bei der Neuregelung, die wir geschaffen haben, steigt die Belastung immer noch von 1,7 Millionen Euro auf 2 Millionen Euro; aber eine Mehrbelastung von 300 000 Euro ist eher zu verkraften als eine Vervierfachung der bisherigen Kosten.\n\nEin Chemiefaserunternehmen hat bisher 300 000 Euro gezahlt. Es muss in Zukunft 350 000 Euro zahlen. H\u00e4tten wir die Besondere Ausgleichsregelung nach dem Vorschlag der Kommission nicht geschaffen, h\u00e4tte es 1,2 Millionen Euro zahlen m\u00fcssen. Es ist ohnehin schwer, solche Unternehmen in Deutschland zu halten. Hier besteht die Gefahr, dass das Unternehmen nicht in Deutschland bleibt.\n\nIch m\u00f6chte ein Unternehmen konkret nennen - es stand in der Zeitung, deswegen ist es kein Geheimnis -: Ich war in einem kleinen Unternehmen, einer Eisengie\u00dferei mit 450 Besch\u00e4ftigten in Torgelow. Dieses Unternehmen h\u00e4tte, wenn wir nicht das geschafft h\u00e4tten, was wir geschafft haben, zum 1. Januar 2015 garantiert Insolvenz anmelden k\u00f6nnen. \u00dcber solche Unternehmen reden wir.\n\nEine Papierfabrik mit 250 Mitarbeitern zahlte bisher 65 000 Euro an EEG-Umlage. Zu Beginn der Verhandlungen h\u00e4tte die Kommission diesen Betrag auf 400 000 Euro steigen lassen. Ein Unternehmen der Verpackungsindustrie zahlte bisher 135 000 Euro. Ohne das, was wir erreicht haben, h\u00e4tte es in Zukunft 1,5 Millionen Euro zahlen m\u00fcssen. Ein Chemieunternehmen zahlte bisher 735 000 Euro und sollte nach Auffassung der Kommission in Zukunft 15 Millionen Euro zahlen.\n\nAll diese Unternehmen w\u00e4ren in massive Schwierigkeiten gekommen. Insofern glaube ich, dass wir einen klugen Vorschlag gemacht haben. Ich bin sehr zufrieden damit, dass wir das Erneuerbare-Energien-Gesetz auf der einen Seite neu gestalten konnten und notifizierungsf\u00e4hig gemacht haben und auf der anderen Seite daf\u00fcr gesorgt haben, dass die Industrie in Deutschland nicht verloren geht.\n\nEs ist in der \u00d6ffentlichkeit behauptet worden, dass jetzt auch Unternehmen der Pelzverarbeitungsindustrie und Urananreicherungsanlagen von der Regelung profitieren w\u00fcrden. Ich will deutlich sagen, dass das falsch ist. Die Tatsache allein, dass ein solches Unternehmen einer bestimmten Branche angeh\u00f6rt, hei\u00dft noch gar nichts; diese Betriebe m\u00fcssten auch einen Anteil der Stromkosten an der Bruttowertsch\u00f6pfung aufweisen, je nach Liste von 16 bzw. 17 oder von 20 Prozent. Das hatten diese Unternehmen weder in der Vergangenheit, noch wird es in der Zukunft der Fall sein. Insofern kann ich nur darum bitten, dass gerade gut informierte Mitglieder des Deutschen Bundestages bei uns nachfragen, bevor sie solche Tatarenmeldungen in die Welt setzen. Denn sonst entsteht an dieser Stelle ein v\u00f6llig falscher Eindruck. Solche Unternehmen werden durch das, was wir machen, nicht bevorzugt. Es ist relativ einfach, uns zu fragen. Dann geben wir gerne Auskunft, in welchen Branchen und bei welchen Unternehmen die Regelung tats\u00e4chlich zu einer Befreiung f\u00fchrt. So k\u00f6nnen wir verhindern, dass im Zusammenhang mit der Befreiung von der EEG-Umlage ein falscher Eindruck entsteht. Es geht nicht um irgendwelche Unternehmen, sondern um die Unternehmen, die bestimmte Parameter aufweisen; dazu z\u00e4hlen die Stromkostenintensit\u00e4t und die Handelsintensit\u00e4t der Branche.\n\nIch will darauf hinweisen, dass wir bei der Berechnungsmethode der Bruttowertsch\u00f6pfung einen Fortschritt erreicht haben. Es ist uns jetzt gestattet - das war fr\u00fcher nicht so -, zum Beispiel auch Leiharbeitnehmer und Werkvertragsarbeitnehmer bei der Berechnung der Bruttowertsch\u00f6pfung des Unternehmens zu ber\u00fccksichtigen, damit nicht das passiert, was in der Vergangenheit m\u00f6glich war: Unternehmen konnten Besch\u00e4ftigte einfach \u00fcber Werkvertr\u00e4ge oder Leiharbeitnehmerschaft ausgliedern und kamen dadurch auf einmal auf eine h\u00f6here Stromkostenintensit\u00e4t; denn ihre Bruttowertsch\u00f6pfung ist dadurch k\u00fcnstlich geschrumpft. Das wird in Zukunft nicht mehr m\u00f6glich sein; wir werden daf\u00fcr Sorge tragen - Hinweis auf das Thema Schlachtindustrie -, dass das bei der Bruttowertsch\u00f6pfungsrechnung k\u00fcnftig ber\u00fccksichtigt wird.\n\nWir haben heute im Kabinett eine Entscheidung getroffen, die sicherstellen soll, dass wir nicht \u00fcber das hi-nausgehen, was wir uns zum Ziel gesetzt haben. Wir hatten die Zielsetzung, dass wir den Schutz f\u00fcr die energieintensive Industrie, den wir in der Vergangenheit gew\u00e4hrleistet haben, auch in Zukunft gew\u00e4hrleisten. Wir hatten es uns aber nicht zum Ziel gesetzt, dass die deutsche Wirtschaft insgesamt mehr als in der Vergangenheit von der EEG-Umlage entlastet wird. Deswegen haben wir in den Entwurf eines Gesetzes zur Reform der Besonderen Ausgleichsregelung, der Ihnen zugeleitet wird, drei Regeln aufgenommen:\n\nErstens. F\u00fcr die erste Gigawattstunde m\u00fcssen auch die beg\u00fcnstigten Unternehmen die volle EEG-Umlage zahlen. Das ist ein \u00fcberschaubarer Betrag, den jedes Unternehmen verkraften wird.\n\nZweitens. Wir werden das umsetzen, was in der letzten Legislaturperiode von der Vorg\u00e4ngerregierung im Zusammenhang mit der sogenannten Strompreisbremse schon vorgeschlagen wurde, n\u00e4mlich den Mindestbeitrag bei der EEG-Umlage f\u00fcr energieintensive Unternehmen von 0,05 Cent pro Kilowattstunde auf 0,1 Cent pro Kilowattstunde anzuheben.\n\nDrittens. Wir werden den Versuch unternehmen, durch eine leichte Anhebung des Mindestwertes bei der Stromkostenintensit\u00e4t von 14 auf 16 bzw. 17 Prozent zu verhindern, dass in den n\u00e4chsten Jahren eine Vielzahl von Unternehmen nur deshalb in die Besondere Ausgleichsregelung hineinw\u00e4chst, weil es innerhalb von zwei Jahren sehr hohe Steigerungen bei der EEG-Umlage gab, n\u00e4mlich von etwas mehr als 3 Cent pro Kilowattstunde auf 5,2 Cent und dann auf 6,24 Cent. Da die EEG-Umlage bei der Berechnung der Stromintensit\u00e4t theoretisch immer als Teil der vollen Stromkosten behandelt wird, w\u00fcrden so automatisch Unternehmen in die Regelung hineinwachsen, von denen wir glauben, dass sie in der Vergangenheit mit guten Gr\u00fcnden nicht davon profitieren konnten und es deshalb auch in Zukunft nicht tun sollten.\n\nDas ist der Vorschlag, der Ihnen zur Beratung zugeleitet wird. Wir werden in den Gesetzgebungsberatungen des Deutschen Bundestages in den n\u00e4chsten Wochen sicherlich \u00fcber diese Fragen zu diskutieren haben. Selbstverst\u00e4ndlich sind wir gerne bereit - das m\u00fcssen wir auch im gemeinsamen Interesse tun -, Hinweise dazu entgegenzunehmen, wo wir m\u00f6glicherweise etwas nachsch\u00e4rfen m\u00fcssen oder Dinge etwas modifizieren m\u00fcssen, und Ihnen zur Beratung dieses Gesetzentwurfs gerne und zu jeder Zeit zur Verf\u00fcgung zu stehen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242921,"sequence":2,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242922,"sequence":3,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Vorsorglich mache ich darauf aufmerksam, dass im weiteren Verlauf der Regierungsbefragung sowohl f\u00fcr das Stellen der Frage als auch f\u00fcr die Antwort, Herr Minister, jeweils eine Minute zur Verf\u00fcgung steht. Wir unterst\u00fctzen Sie dabei, nicht nur durch die Uhren, die \u00fcberall zu sehen sind, sondern auch durch optische Farbsignale. Wenn das Signal rot aufleuchtet, ist die Minute ausgesch\u00f6pft. Ich bitte darum, dass alle Beteiligten die selbst gegebenen Regeln beachten.\n\nIch bitte, zun\u00e4chst Fragen zu dem Bereich zu stellen, \u00fcber den soeben berichtet wurde. - Das Wort hat der Kollege Oliver Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242923,"sequence":4,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herzlichen Dank f\u00fcr Ihren Vortrag, Herr Bundesminister. Ich freue mich, dass Sie Branchen wie Chemie, Metall, Erzeugung aufgez\u00e4hlt haben - das h\u00f6ren wir immer wieder; dar\u00fcber gibt es auch weitgehend Konsens -, f\u00fcr die selbstverst\u00e4ndlich Ausnahmeregelungen erforderlich sind. Ich erkenne da gar keinen Dissens. Es geht mir eher um die Bereiche, die etwas zwiesp\u00e4ltig sind.\n\nWenn ich mir Ihren Entwurf anschaue, dann sehe ich zwei Listen, auf denen Branchen aufgef\u00fchrt werden: 68 Branchen auf der EU-Liste und eine weitere Liste mit 151 Branchen. Es gibt insgesamt also 219 Branchen, die die Besondere Ausgleichregelung in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Angesichts dieser gro\u00dfen Zahl w\u00e4re es einfacher gewesen, die Branchen aufzuz\u00e4hlen, die von dieser Regelung ausgenommen sind.\n\nWenn ich mir Ihre Liste genauer angucke, dann stelle ich fest, dass Hersteller von Fantasieschmuck, von Fruchtsaft, von Pelzwaren - Sie haben eben gesagt, das w\u00e4re nicht so; sie stehen aber auf Ihrer Liste -, von Waffen und Munition sowie von milit\u00e4rischen Kampffahrzeugen auftauchen. Ich bitte Sie, mir zu erl\u00e4utern, inwieweit diese Branchen nach Ihrer Auffassung energie- und handelsintensiv sind und welche Notwendigkeit aus Sicht der Bundesregierung besteht, die Besondere Ausgleichsregelung auf sie anzuwenden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242924,"sequence":5,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Abgeordneter, zun\u00e4chst ist festzuhalten, dass es nur eine Branchenliste gibt, wo grunds\u00e4tzlich die ganze Branche eine Befreiung in Anspruch nehmen k\u00f6nnte, und zwar die der Europ\u00e4ischen Union, die 68 Branchen umfasst.\n\nDar\u00fcber hinaus gibt es Unternehmen, die bestimmten Branchen zuzuordnen sind. Das bedeutet aber nicht, dass damit die ganze Branche befreit ist; den Eindruck k\u00f6nnte man gewinnen, wenn man sozusagen die Zahl der Branchen, die die EU-Kommission aufgelistet hat, und die Zahl der Branchen, zu der weitere antragsberechtigte Unternehmen geh\u00f6ren m\u00fcssen, addiert. Der Hinweis, zu welcher Branche ein antragsberechtigtes Unternehmen geh\u00f6ren muss, ist noch kein Hinweis darauf, dass die gesamte Branche befreit wird. Das ist ein entscheidender Unterschied.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242925,"sequence":6,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242926,"sequence":7,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich bin einfach gestrickt. Meine Auffassung ist: Wenn es um die Branche geht, dann gilt die Regel f\u00fcr die ganze Branche. Wenn es um ein einzelnes Unternehmen geht, dann macht der Hinweis, zu welcher Branche dieses Unternehmen geh\u00f6rt, einen kl\u00fcger; es ist aber kein Hinweis darauf, dass die ganze Branche antragsberechtigt ist, vielmehr ist nur das einzelne Unternehmen antragsberechtigt.\n\nDie Frage, ob ein Unternehmen der aufgef\u00fchrten Branchen antragsberechtigt ist, unterscheidet sich von der Frage, ob es am Ende die Besondere Ausgleichsre-gelung, also die Reduzierung der EEG-Umlage, in -Anspruch nehmen kann. Dies h\u00e4ngt davon ab, ob das Unternehmen 16 Prozent bzw. 17 oder 20 Prozent Stromkostenintensit\u00e4t vorweisen kann. Weder die von Ihnen in der \u00d6ffentlichkeit genannte Urananreicherungsanlage noch Unternehmen aus der pelzverarbeitenden Industrie haben bislang auch nur 14 Prozent Stromkostenintensit\u00e4t erreicht. Die Unternehmen der aufgelisteten Branchen, die diese Stromkostenintensit\u00e4t nicht erreichen, werden nicht antragsberechtigt sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242927,"sequence":8,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Caren Lay.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242928,"sequence":9,"sitzung":32,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Herr Minister; Sie haben sehr viel \u00fcber die Belastung der Industrie durch die \u00d6kostromumlage gesprochen. Mich pers\u00f6nlich und auch uns als Fraktion Die Linke interessiert die Belastung der Verbraucherinnen und Verbraucher mindestens im gleichen Ausma\u00df. Deswegen ist meine Frage: Wie wird sich Ihrer Auffassung nach die Gesamtbelastung der Verbraucherinnen und Verbraucher entwickeln, und welche Berechnungen liegen dem Ministerium dazu vor? Bisher war die Situation so, dass die Verbraucherinnen und Verbraucher sowie die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \u00fcber die EEG-Umlage etwa 5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich zu tragen hatten und so die Gro\u00dfindustrie entlastet haben. Eine Familie - Sie haben die Zahl selbst genannt - muss im Durchschnitt etwa 40 Euro im Jahr f\u00fcr dieses Paket, das Sie in Br\u00fcssel verhandelt haben, zahlen. Bleibt es bei diesen Zahlen, oder liegen Neuberechnungen auf Grundlage des neuen Entwurfs vor?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242929,"sequence":10,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich widerspreche Ihnen ausdr\u00fccklich, wenn Sie sagen, dass es sich um Ausnahmen f\u00fcr die Gro\u00dfindustrie handelt. Das Unternehmen in Torgelow hat 400 Besch\u00e4ftigte. Das Papierverarbeitungsunternehmen, das ich vorhin angesprochen habe, hat 250 Besch\u00e4ftigte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242930,"sequence":11,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist v\u00f6llig unstrittig, dass die eine Ausnahmeregelung kriegen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242931,"sequence":12,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich antworte nicht Ihnen, sondern Ihrer Kollegin, die gerade gesagt hat, die Ausnahmen seien f\u00fcr die Gro\u00df-industrie; denn das ist eine falsche Darstellung. - \u00dcberwiegend handelt es sich um mittelst\u00e4ndische Unternehmen. Es gibt auch gro\u00dfe Unternehmen, keine Frage. Die Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber den alten Regelungen, der Akt der Fairness besteht ja gerade darin, dass das Kriterium f\u00fcr die Begrenzung jetzt nicht mehr allein die Gr\u00f6\u00dfe, der Stromverbrauch, ist, sondern das Verh\u00e4ltnis der Stromkosten zur Bruttowertsch\u00f6pfung. Das ist das Entscheidende: Wie stromintensiv ist ein Unternehmen, und wie handelsintensiv ist seine Branche in Bezug auf L\u00e4nder, die nicht in Europa liegen? Das ist das Kriterium; denn wir wollen denen etwas Gutes tun, die hohe Stromkosten haben und die im weltweiten Wettbewerb stehen.\n\nDie Belastung, die dadurch entsteht, dass wir einen Teil der EEG-Umlage nicht von der deutschen Industrie einziehen, liegt in der Tat bei 5,1 Milliarden Euro. Dem gegen\u00fcber stehen aber 7,4 Milliarden Euro Einnahmen aus der EEG-Umlage, die die deutsche Industrie zahlt. Die privaten Haushalte in Deutschland zahlen etwa 8 Milliarden Euro. Wenn ich der Industrie zus\u00e4tzlich zu den 7,4 Milliarden Euro die 5,1 Milliarden Euro auferlegen w\u00fcrde, w\u00fcrde das f\u00fcr einen Dreipersonenhaushalt in Deutschland eine Entlastung von 40 bis 45 Euro pro Jahr bedeuten, gleichzeitig aber auch den Verlust von mehreren Hunderttausend Arbeitspl\u00e4tzen in Deutschland. Ich wei\u00df nicht, ob es uns besonders helfen w\u00fcrde, wenn wir die privaten Haushalte um 40 bis 45 Euro im Jahr entlasten w\u00fcrden, wenn wir gleichzeitig ein paar Hunderttausend Arbeitspl\u00e4tze in der energieintensiven Industrie relativ schnell verlieren w\u00fcrden. Das ist sozusagen die G\u00fcterabw\u00e4gung, die man vornehmen muss. Ich habe mich daf\u00fcr entschieden, zu akzeptieren, dass ich die Entlastung von 40 bis 45 Euro f\u00fcr einen Dreipersonenhaushalt im Jahr nicht erreichen kann, wenn ich ein paar Hunderttausend Arbeitspl\u00e4tze in der Industrie in Deutschland erhalten m\u00f6chte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242932,"sequence":13,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242933,"sequence":14,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dirk Becker hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242934,"sequence":15,"sitzung":32,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, keiner hier mag sich vorstellen, wie wir heute debattieren w\u00fcrden, wenn sich die Kommission mit ihrem ersten Entwurf durchgesetzt h\u00e4tte. Dann h\u00e4tten wir heute wahrscheinlich auf Antrag der Opposition eine Sondersitzung, in der dem Wirtschaftsminister vorgeworfen worden w\u00e4re, sich nicht hinreichend um die deutsche Industrie gek\u00fcmmert zu haben. Von daher m\u00f6chte ich Ihnen zun\u00e4chst einmal ausdr\u00fccklich danken, dass Sie dieses Ergebnis erreicht haben. Das ist ein wertvoller Beitrag f\u00fcr den Industriestandort Deutschland, f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze. Die Gewerkschaften sehen das genauso.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242935,"sequence":16,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242936,"sequence":17,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommt wieder die H\u00f6flichkeit!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242937,"sequence":18,"sitzung":32,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die Regelung - Sie haben das angesprochen - hinsichtlich Leih-arbeit bzw. Werkvertr\u00e4gen. Es gab in den letzten Tagen noch ein bisschen Verunsicherung bez\u00fcglich der Anhebung des Schwellenwerts der Energieintensit\u00e4t - Anteil der Stromkosten an der Bruttowertsch\u00f6pfung - von 14 auf 16 Prozent. Sie haben dazu eben einige Ausf\u00fchrungen gemacht. Wenn ich das richtig verstanden habe, erfolgt diese Anhebung ausschlie\u00dflich, um dem Anstieg der Energiekosten Rechnung zu tragen, damit nicht noch mehr Unternehmen unter diese Ausgleichsregelung fallen. Ist das so korrekt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242938,"sequence":19,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, Herr Abgeordneter, das ist korrekt. Wir wollen keine \u00fcber die vorgesehenen 5,1 Milliarden Euro hinausgehende Entlastung der deutschen Industrie. Wir wollen den Entlastungsbetrag auch nicht verkleinern. Wir wollen ihn etwa gleich hoch halten. Dazu dient dieser Vorschlag.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242939,"sequence":20,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Julia Verlinden hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242940,"sequence":21,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, Sie haben selbst gesagt, dass Deutschland eine besonders energieintensive Industrie hat. Gleichzeitig wissen Sie ja auch, dass es viel Forschung gibt, die zeigt, dass die Industrie in Deutschland, also die Wirtschaft insgesamt, noch erhebliche Effizienzpotenziale hat. Sie selbst sagen ja auch immer: Energieeffizienz ist eine tragende S\u00e4ule der Energiewende.\n\nJetzt frage ich mich, wie Sie rechtfertigen, dass in dem Gesetzentwurf, der uns vorliegt, nicht - so war es bisher - vorgesehen ist, dass zus\u00e4tzliche Nachweise erforderlich sind, also dass man zum Beispiel Energie-managementsysteme nachweisen muss. Es gibt keine Anforderungen bez\u00fcglich Energieeffizienzverpflichtungen, die auch dazu f\u00fchren w\u00fcrden, die Wirtschaft in Deutschland international wettbewerbsf\u00e4higer zu machen; denn durch solche Anforderungen w\u00fcrde man sie unterst\u00fctzen, effizienter mit Strom umzugehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242941,"sequence":22,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, daf\u00fcr gibt es zwei Gr\u00fcnde. Der erste Grund ist, dass es bei besonders energieintensiven Unternehmen, glaube ich, schon deshalb keine Notwendigkeit gibt, zus\u00e4tzliche Auflagen zu machen, weil zum Beispiel in der Stahlindustrie die physikalische Grenze erreicht ist und man dort nicht noch mehr Energie einsparen oder CO2-Emissionen reduzieren kann. Ich lade Sie gern einmal ein, ein Stahlwerk, ein Elektrostahlwerk zu besuchen. Das meine ich nicht ironisch, sondern ganz ernst. Kuppelgase zum Beispiel k\u00f6nnen nur noch dadurch eingespart werden, dass weniger Stahl produziert wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242942,"sequence":23,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt auch andere au\u00dfer Stahlunternehmen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242943,"sequence":24,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Dass die Unternehmen selbst ein Interesse haben - das ist der zweite Punkt -, drastisch Energie einzusparen, ergibt sich doch aus der Wettbewerbslage. Schauen Sie, in den 80er- und 90er-Jahren hat in Deutschland und in Europa eine Diskussion dar\u00fcber stattgefunden, dass die -internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit durch zu hohe Arbeitskosten in Deutschland belastet sei. Wir haben einen enormen Produktivit\u00e4tsfortschritt, und inzwischen machen Lohn- und Arbeitskosten in der deutschen Industrie im Durchschnitt nicht einmal mehr 20 Prozent aus. Die Energie- und Rohstoffkosten liegen bei 40, 50, manchmal 60 Prozent.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242944,"sequence":25,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242945,"sequence":26,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, aber nicht deshalb, Frau Kollegin, weil die Unternehmen alle so ineffizient sind, sondern unter anderem deshalb, weil in Deutschland und in Europa die Strompreise doppelt so hoch sind wie in den Vereinigten Staaten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242946,"sequence":27,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt also keine Potenziale mehr?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242947,"sequence":28,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Das habe ich nicht gesagt. Vielmehr sage ich: Es gibt sozusagen ein riesiges Interesse der Unternehmen selbst, gerade im energieintensiven Bereich, daf\u00fcr zu sorgen, nicht noch mehr Energiekosten zu haben, weil der internationale Wettbewerb heute nicht mehr von den Arbeitskosten, sondern von den Energie- und Rohstoffkosten bestimmt wird.\n\nErstmals - das wollte ich noch sagen - schreiben wir umfassend Energiemanagementsysteme vor. Das gab es, ehrlich gesagt, vorher nicht so umfassend. Insofern haben wir auch bei dieser Regelung im neuen EEG einen Fortschritt. Wir schreiben Energiemanagementsysteme f\u00fcr alle vor. Aber ich sage Ihnen: Der gr\u00f6\u00dfte Druck in den Unternehmen, \u00fcber die wir hier reden - es geht ja nicht um Unternehmen, die praktisch keine Energie-kosten haben -, entsteht schlicht und ergreifend durch die Tatsache, dass die Kosten f\u00fcr Energie und Rohstoffe in Zukunft die \u00dcberlebensf\u00e4higkeit deutscher und europ\u00e4ischer Unternehmer im internationalen Wettbewerb bestimmen. Ich glaube, dass das dazu f\u00fchrt, dass wir gerade in den sehr energieintensiven Branchen schon jetzt relativ nah an den Effizienzgrenzen sind, die wir mit der aktuellen Technik erreichen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242948,"sequence":29,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Katharina Dr\u00f6ge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242949,"sequence":30,"sitzung":32,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Gabriel, Sie haben ja gerade in der Antwort auf die Frage meiner Kollegin Verlinden gesagt, dass die deutsche Industrie teilweise ein Problem hat, weil die Strompreise in Deutschland so hoch sind, dass die Produktion hier ineffizient zu werden droht. Jetzt w\u00fcsste ich gerne von Ihnen konkret: Wenn Sie die Strompreise f\u00fcr die Industrie nach allen steuerlichen Ausnahmen, die wir der Gro\u00dfindustrie gew\u00e4hren, also nicht nur im Rahmen des EEG, sondern auch der Konzessionsabgabe, von KWK usw., betrachten, auf welchem Platz in Europa sind wir dann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242950,"sequence":31,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Je nachdem, welche Berechnung man heranzieht und wer die Statistik gerade selber erstellt hat, sind wir auf einem der vorderen Pl\u00e4tze. Das ist aber nicht das Problem. Die Frage, auf wen die Besondere Ausgleichsregelung der Europ\u00e4ischen Union zutrifft, wird nicht danach beantwortet, wo man in Europa steht, sondern danach, welche Handelsintensit\u00e4t mit R\u00e4umen au\u00dferhalb Europas man hat. Die eigentliche Wettbewerbslage entsteht vor der Frage: Siedeln sich Unternehmen in Europa an bzw. bleiben sie hier, oder gehen sie an Standorte mit weit geringeren Stromkosten?\n\nEine der Ma\u00dfnahmen, die wir uns alle miteinander w\u00fcnschen, ist zum Beispiel, dass Kraftfahrzeuge durch Faserverbundwerkstoffe leichter werden. Eines der Unternehmen, das auf diesem Gebiet am fortschrittlichsten arbeitet, hat sich in den Vereinigten Staaten angesiedelt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242951,"sequence":32,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil da der Absatzmarkt ist!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242952,"sequence":33,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Das liegt nicht nur am Absatzmarkt, sondern da sind die Stromkosten niedriger.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242953,"sequence":34,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242954,"sequence":35,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Es mag ja sein, dass Sie das alles l\u00e4cherlich finden, aber ich finde es \u00fcberhaupt nicht l\u00e4cherlich. Ich m\u00f6chte, dass sich ein solches Unternehmen bei uns ansiedelt und nicht wegen der halb so hohen Strompreise anderswo.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242955,"sequence":36,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242956,"sequence":37,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist einfach nicht wahr, was Sie sagen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242957,"sequence":38,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Wissen Sie, solche Unternehmen haben gro\u00dfe Vorteile: Sie zahlen anst\u00e4ndige Tarifl\u00f6hne, da werden die Leute gut besch\u00e4ftigt, das sind hochqualifizierte Arbeitspl\u00e4tze, und es sind technologieintensive Unternehmen. Deswegen m\u00f6chte ich, dass sie hier angesiedelt sind, auch dann, wenn sie stromintensiv sind.\n\nDer Vergleich Ihrer Kollegin zielte auf die Strompreise in der EU ab. Das ist aber gar nicht Gegenstand der Debatte, sondern Gegenstand der Debatte ist die Frage, wie sich die Strompreise weltweit entwickeln. Da haben wir in Europa insgesamt ein Extraproblem, und Italien und Deutschland haben ein besonderes Problem innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. Es ist doch nicht so, dass man das einfach wegdiskutieren kann, nur weil man keine Lust hat, sich mit diesem Thema zu besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242958,"sequence":39,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum beschweren sich die Franzosen \u00fcber die niedrigen Industriestrompreise in Deutschland?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242959,"sequence":40,"sitzung":32,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wie viele Absatzm\u00e4rkte gibt es denn in Europa?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242960,"sequence":41,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege J\u00f6rn Wunderlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242961,"sequence":42,"sitzung":32,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, ich frage mich, warum die Bundesregierung von den Unternehmen, die privilegiert werden, nicht eine gewisse Gegenleistung einfordert, zum Beispiel in der Form, dass der Strom bzw. die Energie, den bzw. die sie in ihre Unternehmensnetzstruktur integrieren, zu einem gewissen Anteil aus erneuerbaren Energien bestehen muss.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242962,"sequence":43,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Weil wir \u00fcber europ\u00e4ische Regeln reden. Unsere Besondere Ausgleichsregelung hat sich an den Regeln, die die Europ\u00e4ische Union gesetzt hat, zu orientieren. Wir waren froh, dass wir das, was wir hier erreichen konnten, bei der EU-Kommission durchgesetzt haben.\n\n\u00dcbrigens - da Sie die Frage, wie sich die Erneuerbaren entwickeln, angesprochen haben -: Die Europ\u00e4ische Union hatte am Anfang die Vorstellung, dass ab dem n\u00e4chsten Jahr unmittelbar Ausschreibungen durchgef\u00fchrt werden sollen. Nur um Ihnen das einmal zu sagen: Wir haben hier nicht im luftleeren Raum operiert, sondern wir waren an das, was die EU-Kommission zu tun vorhatte, gebunden. Einer Ihrer Vorredner hat ja gesagt, die heutige Debatte s\u00e4he ein bisschen anders aus. Wir haben nicht die M\u00f6glichkeit, noch alle m\u00f6glichen anderen Parameter einzuf\u00fchren, damit man an die Besondere Ausgleichsregelung herankommt, sondern wir sind darauf angewiesen, dass das, was wir vorschlagen, im Hinblick auf das, was die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr Europa insgesamt f\u00fcr richtig h\u00e4lt, notifizierungsf\u00e4hig ist.\n\nIch habe vorhin vergessen, Ihrer Vorvorrednerin, die mich nach der Effizienz gefragt hat, eine Sache zu sagen: Im Gesetzentwurf ist eine Verordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr besondere Energieeffizienzanforderungen enthalten. Das sage ich mit Blick auf die Bereiche der Industrie, auf die Ihr Vorwurf zielt. Ihr Vorwurf lautet ja, dass man noch nicht genug f\u00fcr die Effizienz getan hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242963,"sequence":44,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist die wissenschaftliche Einsch\u00e4tzung, ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242964,"sequence":45,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Nicht jeder Vorwurf ist gleich moralisch gemeint, sondern er ist vielleicht erst einmal eine Feststellung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242965,"sequence":46,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eFeststellung\u201c?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242966,"sequence":47,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Statistik!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242967,"sequence":48,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, wie gesagt, mit der Statistik ist es, wie wir alle hier im Parlament wissen, so eine Sache. Aber es gibt nat\u00fcrlich solche F\u00e4lle. Deswegen enth\u00e4lt das Gesetz eine Verordnungserm\u00e4chtigung, besondere Energieeffizienzanforderungen zu stellen, falls wir den Eindruck haben, dass in einem bestimmten Industriebereich oder in einem bestimmten Unternehmen die M\u00f6glichkeiten, mit dem Energieverbrauch effizient umzugehen, noch nicht hinreichend ausgesch\u00f6pft werden. Dem kann man dann auch durch Energieeffizienzanforderungen Nachdruck verleihen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242968,"sequence":49,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, auch wenn es Zwischenrufe gibt, bitte ich, nur den Fragenden oder die Fragende mit einer entsprechenden Antwort zu versorgen. Gegebenenfalls k\u00f6nnen sich diejenigen, die noch Nachfragebedarf haben, dann zu einer weiteren Frage melden; einige haben das auch schon getan. Das Wort erteile immer noch ich. Ich entscheide, wer hier mit wem redet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242969,"sequence":50,"sitzung":32,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich hatte mich auch schon wieder gesetzt, als er mit mir fertig war!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242970,"sequence":51,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Bulling-Schr\u00f6ter.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242971,"sequence":52,"sitzung":32,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Aus dem EEG ergibt sich ja nicht nur die EEG-Umlage, sondern auch der stromkostensenkende Merit-Order-Effekt. Er hat Auswirkungen auf die Strompreise auf Gro\u00dfhandelsebene. Die sollen demn\u00e4chst 3 Cent pro Kilowattstunde betragen; sie liegen aktuell bei 5 bis 6 Cent pro Kilowattstunde. Die stromintensive Industrie profitiert nat\u00fcrlich, wenn sie Strom g\u00fcnstig bekommt; das ist ganz klar. Sie macht dadurch Gewinne und hat Vorteile.\n\nJetzt ist meine Frage an Sie: Ist denn dieser Effekt nicht wesentlich h\u00f6her als die Auswirkungen bei der Mindestumlage, die jetzt von 0,05 Cent auf 0,1 Cent pro Kilowattstunde erh\u00f6ht wird? Da gibt es ja eine Preisdifferenz, und 3 Cent pro Kilowattstunde f\u00fcr Gro\u00dfverbraucher ist ja nicht gerade besonders hoch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242972,"sequence":53,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"In den Verhandlungen, die wir mit der Europ\u00e4ischen Kommission gef\u00fchrt haben, hat die Europ\u00e4ische Kommission sich exakt auch diese Frage angeschaut und ist deshalb zu den vorgeschlagenen Regeln gekommen, an die wir uns jetzt halten. Die Europ\u00e4ische Kommission hat pr\u00e4zise Ihre Fragen gestellt. Dann hat sie einen Vorschlag gemacht, der sich beim Begrenzungsumfang an der Bruttowertsch\u00f6pfung der Unternehmen orientiert, um exakt dieser Frage sozusagen ausreichend Raum zu geben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242973,"sequence":54,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Peter Meiwald zur n\u00e4chsten Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242974,"sequence":55,"sitzung":32,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, erlauben Sie mir eine Vorbemerkung: Sie haben - auch mit Ihrem Beispiel der Eisengie\u00dferei Torgelow - darauf abgehoben, wie viel Sie daf\u00fcr tun, die Arbeitspl\u00e4tze hier im Land zu erhalten. Das w\u00fcrdigen wir auch ausdr\u00fccklich. Die Frage ist aber - auch bei der Eigenstromnutzung -, ob hier nicht mit zweierlei Ma\u00df gemessen wird. Wenn man sich anschaut, wie wenig die Bundesregierung eigentlich daf\u00fcr tut, die erneuerbaren Energien zu f\u00f6rdern - da sind ja in den letzten Jahren zuhauf Unternehmen in die Insolvenz gegangen, und es gehen weiterhin viele in die Insolvenz; denen m\u00fcsste man unter die Arme greifen -, und wie viel Wert darauf gelegt wird, Arbeitspl\u00e4tze in alten Technologien zu erhalten, passt in den gleichen Zusammenhang die Frage: Warum soll der Eigenstromverbrauch von Privatverbrauchern, Privatnutzern, Privatinvestoren demn\u00e4chst mit der EEG-Umlage belastet werden, w\u00e4hrend die Bundesregierung f\u00fcr die Industrie offensichtlich noch sehr weitreichende Ausnahmen schafft? Meine konkrete Frage: Kann die Bundesregierung ausschlie\u00dfen, dass zuk\u00fcnftig zum Beispiel der Braunkohletagebau von der Besonderen Ausgleichsregelung ausgenommen wird? Dieser steht ja definitiv nicht im internationalen Wettbewerb.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242975,"sequence":56,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen steht der Braunkohletagebau auch nicht auf einer der Branchenlisten. Er verf\u00fcgt nicht \u00fcber die 4 Prozent Handelsintensit\u00e4t. Daher ist er nicht in der Lage, von der Besonderen Ausgleichsregelung Gebrauch zu machen.\n\nIch w\u00fcrde aber auch gerne auf Ihre Vorbemerkung eingehen: Ich finde die Unterscheidung zwischen neuer und alter Industrie abenteuerlich. Diese Unterscheidung hat den Rest Europas Anfang der 2000er-Jahre in den Ruin getrieben. Damals waren alle f\u00fcr die neue Indus-trie. Das sind Kommunikationswissenschaften, Internet, Finanzm\u00e4rkte. Die alte Industrie, das sind Chemie, Stahl, Automobilbau, Maschinenbau. Dadurch, dass wir die Industrie, die Sie \u201ealt\u201c nennen, haben, sind wir besser durch die Krise gekommen als andere. Heute redet der Rest Europas von Reindustrialisierung und w\u00fcnscht sich ums Verrecken Chemie, Stahl, Maschinenbau, Elektrotechnik zur\u00fcck. Wir haben sie Gott sei Dank noch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242976,"sequence":57,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242977,"sequence":58,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt keine New oder Old Economy, es gibt immer nur - aus meiner Sicht jedenfalls - die Next Economy. Sie k\u00f6nnen zum Beispiel keine moderne Windenergieanlage bauen ohne die Eisengie\u00dferei Torgelow. Das ist, wenn man so will, eine ganz alte Industrie: harte Arbeit, ziemlich schmutzig, ziemlich hei\u00df, mit viel Hitze und viel Energie. Aber in dieser Eisengie\u00dferei werden die Verankerungen f\u00fcr die Rotorbl\u00e4tter oben auf den K\u00f6pfen von Windenergieanlagen hergestellt. Ohne diese ganz alte Industrie k\u00f6nnen moderne Windenergieanlagen gar nicht gebaut werden. Das Gleiche k\u00f6nnen Sie beim Kunststoff, in der Chemie, im Maschinenbau sehen: Eine Trennung zwischen alter und neuer Industrie ist lebensgef\u00e4hrlich f\u00fcr unser Land. Ich kann nur raten, sie nicht vorzunehmen.\n\nDie Tatsache, dass in der Photovoltaik Unternehmen in die Insolvenz gegangen sind, hat etwas damit zu tun, dass es dort durch Importe zu einem Preisverfall gekommen ist, aber nicht dadurch, dass wir in Deutschland irgendwie eine andere Form von EEG gemacht h\u00e4tten. Wir werden die Windenergie in Deutschland in Zukunft um 2,5 Gigawatt pro Jahr ausbauen. In den letzten zehn Jahren haben wir einen Ausbau in diesem Umfang nur in einem einzigen Jahr geschafft. Demn\u00e4chst wollen wir das in jedem Jahr schaffen. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Photovoltaik.\n\nDiese Industrie wird sehr davon profitieren, dass wir die traditionelle Industrie in Deutschland haben. Ohne Maschinenbau, Elektrotechnik, Chemie, Kunststoff, Stahl g\u00e4be es die Erneuerbaren gar nicht in dieser Form.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242978,"sequence":59,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242979,"sequence":60,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zur n\u00e4chsten Nachfrage hat die Kollegin Caren Lay das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242980,"sequence":61,"sitzung":32,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen herzlichen Dank. - Ich muss schon sagen, dass ich es etwas bedauere, dass wir uns bei der Frage \u201eWie soll das EEG novelliert werden?\u201c nur noch auf die Entlastung der energieintensiven Unternehmen fokussieren und die Entlastung der Verbraucherinnen und Verbraucher f\u00fcr die Regierung offenbar keine Rolle mehr spielt. Deswegen m\u00f6chte ich Sie fragen, warum es die Regierung bisher unterlassen hat, f\u00fcr eine entsprechende sozialpolitische Flankierung dieses Gesetzentwurfes zu sorgen.\n\nDie SPD hat im Wahlkampf gemeinsam mit der Linken die Absenkung der Stromsteuer gefordert. Einige SPD-Ministerpr\u00e4sidenten fordern das bis heute. Deshalb m\u00f6chte ich Sie ganz konkret fragen: Wie stehen Sie zu dieser Forderung, und k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass das dazu beitragen k\u00f6nnte, diesen Gesetzentwurf im Interesse der Verbraucherinnen und Verbraucher auch sozialpolitisch zu flankieren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242981,"sequence":62,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich w\u00fcrde Ihrer Darstellung, wir w\u00fcrden uns nur um Entlastungen der Industrie k\u00fcmmern, gerne heftigst widersprechen. Mit dem ganzen EEG verfolgen wir vor allen Dingen ein Ziel, n\u00e4mlich die Kostendynamik, die es bei der EEG-Umlage in den letzten Jahren gab, zu durchbrechen. Denn man k\u00fcmmert sich doch nicht als Erstes darum, wie man einem steigenden Strompreis durch die Senkung von Steuern entgegenwirken kann, sondern man k\u00fcmmert sich als Erstes darum, dass der Strompreis nicht weiter steigt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242982,"sequence":63,"sitzung":32,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Ihnen doch nicht gelungen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242983,"sequence":64,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich versuche nur, zu antworten; mehr tue ich gar nicht.\n\nSie haben gerade gesagt, bei der Novellierung des EEG ginge es nur um Ausnahmen. Wir versuchen mit dem neuen EEG im Kern, die Kostendynamik der letzten Jahre zu durchbrechen. \u00dcbrigens: H\u00e4tten wir diese Kostendynamik nicht, dann h\u00e4tten wir beim Thema \u201eBesondere Ausgleichsregelung\u201c eine viel entspanntere Situation. Bei der EEG-Umlage gibt es aber eine solche Kostendynamik, und deswegen ist es richtig, dass wir uns im Hinblick auf das neue EEG das Ziel gesetzt haben, diese Kostendynamik zu durchbrechen, ohne den Siegeszug der Erneuerbaren auszubremsen. - Das ist das Erste.\n\nZweitens. Sie haben recht: Im Wahlkampf hat die SPD - ich glaube, es waren auch noch ein paar andere, zum Beispiel Sie - gesagt: Lasst uns doch wenigstens das aufgrund der steigenden EEG-Umlage auch steigende Mehrwertsteueraufkommen umverteilen. Dies ist in den Koalitionsverhandlungen von SPD, CDU und CSU nicht mehrheitsf\u00e4hig gewesen, und deswegen steht das auch nicht im Gesetzentwurf. So ist das Leben!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242984,"sequence":65,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242985,"sequence":66,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Herr Kollege Oliver Krischer hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242986,"sequence":67,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Bundesminister, Sie haben als Mindestziel ausgegeben - so habe ich jedenfalls die Meldungen und beispielsweise Ihre Rede beim Neujahrsempfang des Bundesverbandes Erneuerbare Energie verstanden -, dass die privaten Verbraucher und die nichtprivilegierten Teile der Wirtschaft mindestens um 1 Milliarde Euro entlastet werden.\n\nSie werden Ihren Vorschlag ja sicherlich ausgiebig evaluiert haben. Meine Frage an Sie ist: Wie stellt sich die Entlastung dar? Werden die nichtprivilegierten und die privaten Verbraucher entlastet, oder werden sie zus\u00e4tzlich belastet, und in welchem Umfang?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242987,"sequence":68,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe in einer \u00f6ffentlichen Diskussion des Bundesverbandes Erneuerbare Energie auf den Vorhalt geantwortet, man k\u00f6nne sich doch alle Ma\u00dfnahmen im Erneuerbare-Energien-Gesetz, mit denen versucht wird, den Kostenanstieg auszubremsen, sparen, indem man einfach die Ausnahmen f\u00fcr die stromintensive Industrie abschafft, die immerhin zu einer Mindereinnahme von 5 Milliarden Euro f\u00fchren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242988,"sequence":69,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242989,"sequence":70,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Doch, das war der Vorhalt dort; ich war ja auf der Veranstaltung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242990,"sequence":71,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich auch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242991,"sequence":72,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich unterstelle einmal, Sie waren schon drau\u00dfen und nicht mehr im Saal; denn wenn Sie noch da gewesen w\u00e4ren, dann h\u00e4tten Sie die Frage jetzt nicht zu stellen brauchen. - Auf diesen Vorhalt habe ich geantwortet: Ich halte das f\u00fcr eine abenteuerliche Position, weil die erste Frage nicht ist, wie viel man durch die Abschaffung der Ausnahmen einsparen kann, sondern wie man die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Industrie sch\u00fctzen kann. In diesem Zusammenhang habe ich dann folgenden Satz gesagt: Wenn wir dabei 1 Milliarde Euro weniger an Entlastungen machen, dann h\u00e4tten wir viel erreicht. - Das war meine Formulierung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242992,"sequence":73,"sitzung":32,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242993,"sequence":74,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben dann verhandelt und festgestellt: Das war nicht zu erreichen, jedenfalls nicht ohne einen gro\u00dfen Kollateralschaden bei vielen Unternehmen in Deutschland. Das ist der Grund daf\u00fcr, dass es jetzt keine Einsparungen durch eine geringere Entlastung der stromintensiven Unternehmen gibt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242994,"sequence":75,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Br\u00fcssel wollte doch mehr! Das ist abenteuerlich!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242995,"sequence":76,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich wei\u00df nicht, was daran abenteuerlich ist; ich beantworte nur Ihre Frage. Ich bin von Br\u00fcssel gebeten worden, 5 Milliarden Euro einzusparen. Daraufhin habe ich gesagt: Das halte ich f\u00fcr eine v\u00f6llig falsche Position. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass man sich zuerst darum zu k\u00fcmmern hat, dass die richtigen Unternehmen auch weiterhin Ausnahmen in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Und in diesem Zusammenhang habe ich dann gesagt: Wenn dabei eine Einsparung von 1 Milliarde Euro statt von 5 Milliarden Euro herausk\u00e4me, dann h\u00e4tten wir schon viel erreicht.\n\nDann haben wir monatelang verhandelt. Das Ergebnis ist, dass auch eine Einsparung von 1 Milliarde Euro nicht ohne erhebliche Kollateralsch\u00e4den bei energie-intensiven Unternehmen in Deutschland zu erzielen w\u00e4re. Deswegen haben wir sie nicht erreicht. Wir haben allerdings auch nicht die Absicht, das Volumen der Entlastungen zu erh\u00f6hen. Wir nehmen die drei \u00c4nderungen in dem Gesetzentwurf, die ich Ihnen gerade vorgestellt habe, vor, damit das Entlastungsvolumen mehr oder weniger so bleibt, wie es ist, n\u00e4mlich 5,1 Milliarden Euro.\n\nIch habe keine Schwierigkeiten, zu sagen, dass wir auch das, was ich als maximales Ziel \u00fcberhaupt noch f\u00fcr denkbar gehalten h\u00e4tte, nicht geschafft haben; es sei denn, wir h\u00e4tten Unternehmen massiv gesch\u00e4digt. Ich habe niemandem versprochen, dass ich eine Entlastung von 1 Milliarde Euro erreichen werde. Vielmehr habe ich den Menschen, die \u00e4hnlich argumentieren wie Sie und behaupten, man k\u00f6nne das ganze Problem einer steigenden EEG-Umlage dadurch l\u00f6sen, dass wir die deutsche Industrie zur Kasse bitten, heftig widersprochen. Dar\u00fcber hinaus finde ich: Das, was Sie machen, ist nichts anderes als der Versuch, sich darum zu dr\u00fccken, auch im EEG daf\u00fcr zu sorgen, dass mit den deutschen Geldern effizienter umgegangen wird.\n\nEine Windenergieanlage, die 1,8 Millionen Euro gekostet hat, zu f\u00f6rdern, was dazu f\u00fchrt, dass diese Anlage bereits nach neun Jahren abbezahlt ist und der Betreiber dann elf Jahre lang pro Jahr 160 000 Euro von den Stromkunden erh\u00e4lt, ohne etwas daf\u00fcr zu tun - das ist ein Fall aus der Praxis, den ich Ihnen hier vorstelle -, ist nie das Ziel des EEG gewesen. Das Ziel war nie, dass eine Anlage f\u00fcr 1,8 Millionen Euro nach neun Jahren refinanziert ist und dann der Betreiber elf Jahre lang von den Stromkunden jedes Jahr 160 000 Euro geschenkt bekommt. Das aber ist Gegenstand des heutigen EEG. Deswegen muss man den Mut haben, an die F\u00f6rdersubstanz und die \u00dcberf\u00f6rderung selbst heranzugehen, und darf sich davor nicht dr\u00fccken, Herr Kollege.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242996,"sequence":77,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242997,"sequence":78,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist der Unterschied zwischen uns beiden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242998,"sequence":79,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor, auch nicht zu weiteren Themen der heutigen Kabinettssitzung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242999,"sequence":80,"sitzung":32,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":562.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, das bedaure ich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243000,"sequence":81,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das glaube ich sofort. Da Sie heute sowieso zur Verdopplung Ihrer Redezeit neigten, haben wir es gerade so geschafft, in unserem zeitlichen Rahmen zu bleiben.\n\nIch beende die Befragung und rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/1293\n\nIch rufe die m\u00fcndlichen Fragen in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Die Frage 1 der Kollegin Veronika Bellmann soll schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Die Frage 2 des Kollegen Herbert Behrens soll ebenfalls schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Florian Pronold zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 3 und 4 des Kollegen Peter Meiwald werden schriftlich beantwortet. Auch die Frage 5 der Kollegin Pia Zimmermann wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 6 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl auf. - Jetzt haben wir ein Problem. Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r steht zur Verf\u00fcgung, aber die fragende Abgeordnete nicht. Also wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Bereitschaft, Herr Staats-sekret\u00e4r. Damit sind wir schon am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Stefan M\u00fcller zur Verf\u00fcgung.\n\nZumindest bei der Frage 7 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl haben wir die gleiche Situation wie eben: Die Kollegin Kotting-Uhl ist nach wie vor nicht eingetroffen. Das hei\u00dft, es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nIch rufe die Frage 8 des Kollegen Oliver Krischer auf:\n\nBeabsichtigt die Bundesregierung, die in der Antwort auf die Kleine Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Bundestagsdrucksache 18\/1268 beschriebene Forschung an Hochtemperaturreaktoren des Forschungszentrums J\u00fclich inklusive der Kooperationsaktivit\u00e4ten mit der VR China weiterhin gutzuhei\u00dfen und zu unterst\u00fctzen, und wenn ja, welche konkrete Absicht verfolgt die Bundesregierung mit dieser im Forschungszentrum J\u00fclich betriebenen Reaktorforschung?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":1735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243001,"sequence":82,"sitzung":32,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":463.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer, Ihre Frage beantworte ich wie folgt: Die Bundesregierung hat in ihrer Antwort auf die Kleine Anfrage Ihrer Fraktion erl\u00e4utert, dass die J\u00fclicher Sicherheitsforschungen zum Hochtemperaturreaktor mit dem Ende der zweiten Phase der programmorientierten F\u00f6rderung eingestellt werden. Der Programmzeitraum bel\u00e4uft sich auf die Jahre 2010 bis 2014.\n\nWie bereits ausgef\u00fchrt, enth\u00e4lt die Programmplanung f\u00fcr die nukleare Sicherheitsforschung im Rahmen der dann folgenden Periode nach Angaben des Forschungszentrums J\u00fclich keine Aktivit\u00e4ten zur Hochtemperaturreaktorthematik.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243002,"sequence":83,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243003,"sequence":84,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. - Das Forschungszentrum stellt aber diese Aktivit\u00e4ten als nicht von den ihm gegen\u00fcber gemachten Einschr\u00e4nkungen betroffen dar, sondern definiert die Zusammenarbeit mit China bei der Entwicklung eines neuen Hochtemperaturreaktors als Sicherheitsforschung. Deshalb ist meine konkrete Frage an Sie: Billigt die Bundesregierung weitere Aktivit\u00e4ten bzw. eine weitere Zusammenarbeit mit der Volksrepublik China, die in irgendeiner Weise mit der Entwicklung eines Hochtemperaturreaktors in China im Zusammenhang stehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243004,"sequence":85,"sitzung":32,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":463.0,"speaker_party":null,"text":"Ich nehme an, Sie beziehen sich auch auf die einschl\u00e4gige Berichterstattung in den Medien. Ich kann dazu zwei Dinge feststellen. Wenn ich es richtig sehe, geht es zun\u00e4chst einmal um die Frage: Findet in J\u00fclich Forschung zum Thema Hochtemperaturreaktor statt, und wird das mit \u00f6ffentlichen Geldern finanziert? Die Frage habe ich gerade beantwortet.\n\nDie andere Frage ist: Beteiligt sich das Forschungszentrum J\u00fclich am Bau eines Hochtemperaturreaktors in China? Nach Angaben des Forschungszentrums J\u00fclich gibt es keine Wissenschaftler aus J\u00fclich, die am Bau des HTR in China mitwirken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243005,"sequence":86,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine abenteuerliche Interpretation. Wenn ich nach China fahre, Auftragsarbeiten f\u00fcr das federf\u00fchrende Institut zur Entwicklung dieses Reaktors ausf\u00fchre und an Kongressen teilnehme, auf denen diese Frage diskutiert wird, kann man, glaube ich, schon davon sprechen, dass eine Zusammenarbeit existiert. Dass Sie jetzt sagen, das finde nicht statt, ist eine sehr eigenwillige Interpretation der Aktivit\u00e4ten des Forschungszentrums.\n\nWenn Sie die Frage f\u00fcr die Zukunft nicht klar beantworten m\u00f6chten, dann m\u00f6chte ich eine klare Frage zur Vergangenheit stellen: In welcher H\u00f6he insgesamt hat die Bundesregierung in den letzten f\u00fcnf Jahren die Forschungsaktivit\u00e4ten f\u00fcr den Hochtemperaturreaktor in J\u00fclich unterst\u00fctzt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243006,"sequence":87,"sitzung":32,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":463.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will auf eines zur\u00fcckkommen: Das ist nicht meine Behauptung, sondern ich beziehe mich auf die Angaben des Forschungszentrums J\u00fclich. Von diesem wird die Interpretation vonseiten Nordrhein-Westfalens und vielleicht auch von Ihnen, dass sich Wissenschaftler des Forschungszentrums J\u00fclich am Bau beteiligen, verneint. Darauf beziehe ich mich.\n\nWas die Frage angeht, inwieweit es eine Unterst\u00fctzung gegeben hat bzw. wie hoch diese Unterst\u00fctzung im Rahmen der F\u00f6rderung, die jetzt ausl\u00e4uft, ausgefallen ist, bitte ich, mir zu gestatten, die Antwort nachzureichen. Ich will nur eines feststellen: Es findet in diesem Bereich Sicherheitsforschung statt. Das wird auch nach wie vor vertreten. Mit der nuklearen Sicherheitsforschung leisten wir letztendlich auch einen Beitrag zur Sicherheit von Nuklearanlagen im In- und Ausland, und es geht auch um den Kompetenzerhalt in Deutschland.\n\nWenn ich es richtig verstanden habe, wird das auch von der rot-gr\u00fcnen Landesregierung in Nordrhein-Westfalen unterst\u00fctzt, die auf Seite 41 ihres Koalitionsvertrags aus dem Jahr 2012 dazu schreibt - ich zitiere -:\n\nDas Land NRW wird keinerlei Atomforschung mehr finanzieren, mit Ausnahme der Forschung f\u00fcr Sicherheit, Endlagerung und R\u00fcckbau.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243007,"sequence":88,"sitzung":32,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht f\u00fcr neue Reaktoren in China!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243008,"sequence":89,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Silberhorn zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 9 des Kollegen Uwe Kekeritz auf:\n\nNach welchen Kriterien wurden die Teilnehmer bzw. Organisationen des runden Tisches des Bundesministers f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, Dr. Gerd M\u00fcller, zum Thema \u201eSiegel in der Textilindustrie\u201c ausgew\u00e4hlt (bitte auch die schlie\u00dflich eingeladenen Teilnehmer nennen), und was waren die Ergebnisse des Treffens am 30. April 2014?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243009,"sequence":90,"sitzung":32,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich darf die erste Frage nach dem runden Tisch am 30. April wie folgt beantworten: Die Teilnehmer sind nach ihrer Bedeutung f\u00fcr die Textilbranche ausgew\u00e4hlt worden. Wir haben darauf geachtet, dass nicht nur Vertreter der Wirtschaft eingeladen werden, sondern auch Arbeitgeberverb\u00e4nde, -Gewerkschaften und Vertreter der Zivilgesellschaft einbezogen sind, sodass unterschiedliche Standpunkte geh\u00f6rt und diskutiert werden konnten.\n\nEs waren insgesamt 27 Teilnehmer. Mit Blick auf die knappe Zeit wird es mir kaum m\u00f6glich sein, alle zu nennen. Es sind Unternehmen, Verb\u00e4nde, Gewerkschaften, Nichtregierungsorganisationen und Zertifizierer. Das gr\u00f6\u00dfte Interesse d\u00fcrfte an den Unternehmen bestehen. Es waren Adidas, Adler Modem\u00e4rkte, Aldi Nord, Aldi S\u00fcd, C & A, H & M, KiK Textilien, Lidl-Stiftung, Metro Group, Otto und Tchibo. Die gro\u00dfen und wichtigen Unternehmen waren also vertreten.\n\nAls Ergebnis wurde vereinbart, ein B\u00fcndnis f\u00fcr einen nachhaltigen deutschen Textilmarkt zu starten und einen gemeinsamen Aktionsplan in den Konsultationsrunden zu entwerfen, die folgen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243010,"sequence":91,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243011,"sequence":92,"sitzung":32,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Antwort. - Es freut mich, dass das Ministerium meinen Vorschlag aufgegriffen hat, auch die Zivilgesellschaft zu diesem runden Tisch einzuladen; das hat wunderbar geklappt. Meine Frage lautet: Sie werden bei einer solch gro\u00dfen Gruppe sehr viele Konfliktlinien ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. In welche Richtung, glauben Sie, wird der Trend gehen? Wollen Sie ein Siegel haben, das f\u00fcr eine breite Durchdringung sorgt, aber eher f\u00fcr niedrige Standards steht, oder wollen Sie das Gegenteil, also h\u00f6here Standards vertreten und damit das Risiko eingehen, dass es nicht so breit wirksam wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243012,"sequence":93,"sitzung":32,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kekeritz, es handelt sich - das wird auch Bestandteil meiner Antwort auf Ihre zweite schriftlich eingereichte Frage sein - um zwei Prozesse. Es geht darum, zum einen ein Textilsiegel zu etablieren und zum anderen soziale Standards zu vereinbaren. Wir setzen insgesamt auf Kooperation; denn wir wollen die gesamte Lieferkette von den Produktionsst\u00e4tten in Drittstaaten bis hin zum Verbraucher in Deutschland erfassen, also die gesamte globale Lieferkette vom Baumwollfeld bis zum B\u00fcgel. Da reicht der Aktionsradius der deutschen Entwicklungszusammenarbeit jedenfalls weiter als die Direktionskraft des deutschen Gesetzgebers. Insofern ist die Entwicklungszusammenarbeit berufen, die Handlungsspielr\u00e4ume zu nutzen, um eine solche globale Lieferkette zu gestalten sowie soziale und \u00f6kologische Mindeststandards zu vereinbaren und umzusetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243013,"sequence":94,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243014,"sequence":95,"sitzung":32,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Sie haben von sozialen und \u00f6kologischen Mindeststandards gesprochen. Ich nehme an, dass Sie auch die arbeitssicherheitsrelevanten Standards einbeziehen werden, aber das nur nebenbei.\n\nMich interessiert noch Folgendes: Seit 2001 moderiert das BMZ eine multinationale Stakeholder-Initiative, einen runden Tisch, bei dem es um Verhaltenskodizes geht. Wie wollen Sie durch die Schaffung von Doppelstrukturen zu einer substanziellen Verbesserung beitragen, oder wollen Sie diesen runden Tisch dann aufl\u00f6sen? So wie ich das interpretiere, ist dieser runde Tisch dann eigentlich obsolet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243015,"sequence":96,"sitzung":32,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz, es ist zutreffend, dass durch diesen runden Tisch zu den Verhaltenskodizes bereits eine enge Partnerschaft der deutschen Entwicklungszusammenarbeit mit der Bekleidungsindustrie besteht. Wir wollen keine Doppelstrukturen errichten, sondern die bestehenden Initiativen nutzen und breiter verankern. Es ist durchaus m\u00f6glich, diesen runden Tisch zu den Verhaltenskodizes zu einem B\u00fcndnis f\u00fcr einen nachhaltigen Textilmarkt in Deutschland weiterzuentwickeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243016,"sequence":97,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 10 des Kollegen Uwe Kekeritz auf:\n\nWarum gibt die Bundesregierung einem freiwilligen Siegel f\u00fcr Arbeitsstandards in der Textilproduktion den Vorzug vor gesetzlichen Ma\u00dfnahmen, die f\u00fcr alle Marktteilnehmer gleicherma\u00dfen verbindlich w\u00e4ren, und inwiefern soll sich das von Bundesminister Dr. Gerd M\u00fcller angedachte Siegel von etablierten Siegeln wie GOTS oder Fair Wear unterscheiden?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243017,"sequence":98,"sitzung":32,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Bundesminister Dr. Gerd M\u00fcller hat zun\u00e4chst ein Textilb\u00fcndnis initiiert. Ziel dieses Textilb\u00fcndnisses ist es, eine Selbstverpflichtung der Textilbranche zur Einhaltung von \u00f6kologischen und sozialen Standards zu erreichen. Dabei arbeiten, wie angesprochen, Unternehmen, Verb\u00e4nde, Arbeitgeber- und Arbeitnehmervertretungen sowie Nichtregierungsorganisationen zusammen. Sie haben vereinbart, einen gemeinsamen Aktionsplan zu erstellen.\n\nDar\u00fcber hinaus geht es uns mit dem von Bundesminister Dr. M\u00fcller angek\u00fcndigten Textilsiegel darum, Sozial- und Umweltstandards in der gesamten Lieferkette abzudecken, also vom Baumwollfeld bis zum Kleiderb\u00fcgel. Das wird durch bestehende Siegel nicht geleistet. Es ist aber ein wichtiger Schritt hin zu einer umfassenden Einhaltung von Sozial- und Umweltstandards in der Textilbranche, die gesamte globale Lieferkette zu erfassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243018,"sequence":99,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243019,"sequence":100,"sitzung":32,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir begr\u00fc\u00dfen nat\u00fcrlich sehr, dass Sie tats\u00e4chlich die ganze Lieferkette einschlie\u00dfen wollen. Aber Sie sprechen hier von freiwilligen Vereinbarungen. Ich denke, dass Unternehmensverantwortung nicht mit CSR gleichgesetzt werden darf; denn all die Firmen, die Sie genannt haben, haben schon einen ganz dicken Katalog von auf dem CSR-Kodex beruhenden Selbstverpflichtungsma\u00dfnahmen, was bisher noch nicht den gew\u00fcnschten Erfolg gebracht hat.\n\nWelche Rolle will denn das BMZ spielen, wenn sich wieder herausstellen sollte, dass diese freiwilligen Ma\u00dfnahmen nicht funktionieren? Wie k\u00f6nnen Sie sicherstellen, dass Ihre Initiative von vielen Unternehmen nicht zum Greenwashing oder Fairwashing verwendet wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243020,"sequence":101,"sitzung":32,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, wir zielen darauf ab, dass gemeinsam soziale und \u00f6kologische Standards festgelegt werden, denen sich nicht nur die Unternehmen aus Deutschland verpflichtet f\u00fchlen, sondern auch die Produktionsst\u00e4tten, die von deutschen Unternehmen in Asien und andernorts beauftragt werden. Insofern sind wir auf Kooperation und auch auf Ma\u00dfnahmen der Entwicklungszusammenarbeit angewiesen, um solche Standards vor Ort umzusetzen.\n\nWir loten allerdings alle Handlungsm\u00f6glichkeiten gr\u00fcndlich aus und schlie\u00dfen nichts aus. Wir sind auf einem guten Wege, in Kooperation mit all den wesentlichen Akteuren diesen gemeinsamen Aktionsplan zu erarbeiten und uns auf soziale Mindeststandards zu verst\u00e4ndigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243021,"sequence":102,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243022,"sequence":103,"sitzung":32,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Sie haben gerade angesprochen, dass es auch um die Produktionsst\u00e4tten in den Entwicklungsl\u00e4ndern selbst geht. Haben Sie vor, auch mit den Gewerkschaftsvertretern vor Ort Kontakt aufzunehmen? Inzwischen gibt es immer mehr soziale Gruppen und an \u00d6kologie interessierte Gruppen, die sich mit dieser Thematik auseinandersetzen. Gibt es Initiativen, auch mit diesen Gruppen in Kontakt zu treten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243023,"sequence":104,"sitzung":32,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, Herr Abgeordneter, das ist der Fall. Das Entwicklungsministerium ist bereits seit einigen Jahren unterwegs, um mit den Arbeitnehmervertretern darauf hinzuwirken, dass die Arbeitsrechte und Mindeststandards bei den Arbeitsbedingungen eingehalten werden. Wir bilden beispielsweise auch Inspektoren aus, die darauf achten, dass solche Standards umgesetzt werden. Insofern sind wir breit aufgestellt und schlie\u00dfen nichts aus.\n\nIch will auch darauf hinweisen, dass wir beispielsweise in engem Kontakt mit der Internationalen Arbeitsorganisation, aber auch mit der Europ\u00e4ischen Kommission stehen. Wir wollen in enger Kooperation mit allen interessierten Kr\u00e4ften vorankommen, sowohl was die sozialen und \u00f6kologischen Standards angeht als auch was ein Textilsiegel angeht, das Transparenz f\u00fcr die Verbraucher in Deutschland schafft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243024,"sequence":105,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Die Kollegin Pfeiffer hat das Wort zu einer Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243025,"sequence":106,"sitzung":32,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, sind Sie mit mir einer Meinung, dass in dem Moment, in dem die Verantwortlichkeit f\u00fcr dieses G\u00fctesiegel an die Wirtschaft bzw. die Unternehmen \u00fcbertragen wird, wir vor Ort einen besseren Ertrag aus dieser Verpflichtung heraus haben? Ich glaube, dass der Druck der Wirtschaft auf die Unternehmen vor Ort, die handelnden Personen und auch die Regierungen wesentlich gr\u00f6\u00dfer sein kann als das, was wir unter Umst\u00e4nden im Rahmen der bilateralen oder von mir aus auch der multilateralen Zusammenarbeit leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243026,"sequence":107,"sitzung":32,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, das ist nat\u00fcrlich der Fall. Die Handelsunternehmen, die ihre Waren von Produktionsst\u00e4tten in Drittl\u00e4ndern, zum Beispiel in Asien, beziehen, \u00fcben nat\u00fcrlich eine gro\u00dfe Nachfragemacht aus. Deutschland ist ein gro\u00dfer Markt f\u00fcr die Textilbranche. Wir sind Bestandteil eines gro\u00dfen europ\u00e4ischen Binnenmarkts. Deswegen wird in der gesamten Europ\u00e4ischen Union mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit verfolgt, wie wir unsere Debatte hier gestalten. Ich habe schon erw\u00e4hnt, dass wir mit der Europ\u00e4ischen Kommission in enger Zusammenarbeit stehen. Wir wollen die Handlungsm\u00f6glichkeiten, die wir als Nachfrager bzw. Verbraucher in Deutschland haben, mit nutzen, um zu besseren Arbeitsbedingungen vor Ort beizutragen.\n\nEs ist eine f\u00fcr uns nicht hinnehmbare Situation, dass Kleidung unter unw\u00fcrdigen Bedingungen in dritten Staaten produziert wird. Wir f\u00fchren an anderer Stelle Diskussionen \u00fcber Lohnuntergrenzen und Mindestl\u00f6hne. Man sollte in diesem Zusammenhang auch sehen, dass wir in einer globalisierten Weltwirtschaft die Produktionsbedingungen in L\u00e4ndern, aus denen wir importieren, mit ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243027,"sequence":108,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Damit sind wir tats\u00e4chlich am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie auf. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer zur Verf\u00fcgung.\n\nWir kommen zur Frage 11 der Kollegin Inge H\u00f6ger:\n\nWie viele Genehmigungsanfragen zum Export eines Gefechts\u00fcbungszentrums sind bisher vom Bundessicherheitsrat beschieden worden - unter Angabe der Empf\u00e4ngerstaaten und der Entscheidung -, und welche Exportgenehmigungen f\u00fcr Gefechts\u00fcbungszentren wurden bislang zur\u00fcckgezogen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243028,"sequence":109,"sitzung":32,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin H\u00f6ger, gern beantworte ich Ihre Frage: Die Bundesregierung \u00e4u\u00dfert sich grunds\u00e4tzlich weder dazu, inwieweit einzelne Exportgenehmigungen auf Entscheidungen des Bundessicherheitsrates beruhen, noch \u00e4u\u00dfert sie sich zu den Sitzungen des Bundessicherheitsrates, also auch nicht zu deren Zeitpunkt oder zu deren Inhalt. Diese unterliegen der Geheimhaltung.\n\nDie Koalitionsparteien haben sich im Koalitionsvertrag jedoch darauf verst\u00e4ndigt, \u00fcber abschlie\u00dfende Genehmigungsentscheidungen des Bundessicherheitsrates unverz\u00fcglich zu berichten. Die Bundesregierung bereitet derzeit die Umsetzung dieser Vereinbarung vor, sodass f\u00fcr die k\u00fcnftigen Genehmigungsentscheidungen des Bundessicherheitsrates eine zeitnahe Information des Deutschen Bundestages sichergestellt ist.\n\nIch kann Ihnen unabh\u00e4ngig von der Frage einer Befassung des Bundessicherheitsrates mitteilen, dass mit Ausnahme von Russland und den Vereinigten Arabischen Emiraten keine Exporte von Gefechts\u00fcbungszen-tren in andere L\u00e4nder genehmigt wurden. Die Genehmigung f\u00fcr die Ausfuhr in die Vereinigten Arabischen Emirate ist im R\u00fcstungsexportbericht 2010 und die Genehmigung f\u00fcr die Ausfuhr nach Russland ist im R\u00fcstungsexportbericht 2011 ausgewiesen. Wie Sie wissen, h\u00e4lt die Bundesregierung in der gegenw\u00e4rtigen Situation die Ausfuhr des Gefechts\u00fcbungszentrums nach Russland nach wie vor nicht f\u00fcr vertretbar. Sie steht daher in Kontakt mit dem entsprechenden Unternehmen. Unmittelbar stehen keine Ausfuhren bevor. Bei Bedarf wird die Bundesregierung die erforderlichen Schritte ergreifen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243029,"sequence":110,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6ger, Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243030,"sequence":111,"sitzung":32,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Gerade im Zusammenhang mit der Genehmigung der Lieferung eines Gefechts\u00fcbungszentrums an Russland gab es in den Medien sehr widerspr\u00fcchliche Berichterstattungen. Zum einen \u00e4u\u00dferte sich Au\u00dfenminister Steinmeier dahin gehend, dass er sich daf\u00fcr einsetzen werde, dass es nicht geliefert werde. Dann gab es Berichte, dass aber schon alles ausgeliefert sei. Dazu w\u00fcrde ich gerne konkret wissen - ich denke, darauf haben wir als Abgeordnete ein Recht -: Wie ist der Stand? Welche Teile des Gefechts\u00fcbungszentrums sind an Russland geliefert und welche noch nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243031,"sequence":112,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243032,"sequence":113,"sitzung":32,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Nach meinem Kenntnisstand sind keine Teile dieses Gefechts\u00fcbungszentrums ausgeliefert worden. Es finden nach meinem Kenntnisstand dort Baulichkeiten statt, aber nicht mit Ger\u00e4t, das aus der Bundesrepublik Deutschland geliefert worden ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243033,"sequence":114,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6ger, Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243034,"sequence":115,"sitzung":32,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"In diesem Gefechts\u00fcbungszentrum k\u00f6nnen H\u00e4userk\u00e4mpfe, Stra\u00dfenk\u00e4mpfe, urbane K\u00e4mpfe ge\u00fcbt werden. Wie vertr\u00e4gt es sich mit einer verantwortungsvollen Sicherheits- und Au\u00dfenpolitik, wenn so ein \u00dcbungszen-trum an L\u00e4nder wie Saudi-Arabien oder Russland geliefert werden darf?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243035,"sequence":116,"sitzung":32,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben kein Gefechts\u00fcbungszentrum an Saudi-Arabien geliefert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243036,"sequence":117,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Damit sind Ihre Nachfragem\u00f6glichkeiten ersch\u00f6pft, Frau H\u00f6ger. Mir liegen keine weiteren Nachfragew\u00fcnsche vor.\n\nDie Frage 12 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn und die Frage 13 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden wie auch die Frage 14 des Abgeordneten Oliver Krischer und die Frage 15 der Abgeordneten Kathrin Vogler sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nDanke, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. S\u00e4mtliche Fragen hierzu - die Fragen 16 und 17 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel, die Fragen 18 und 19 des Abgeordneten Omid Nouripour, die Frage 20 der Abgeordneten Marieluise Beck, die Fragen 21 und 22 der Abgeordneten Christine Buchholz, die Fragen 23 und 24 der Abgeordneten Katrin Kunert, die Fragen 25 und 26 des Abgeordneten Wolfgang Gehrcke, die Frage 27 des Abgeordneten Andrej Hunko, die Fragen 28 und 29 des Abgeordneten Dr. Alexander Neu, die Frage 30 der Abgeordneten Ulla Jelpke und die Frage 31 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen - werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 32 der Kollegin Da\u011fdelen wie auch die Frage 33 der Kollegin Jelpke sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 34 der Kollegin Martina Renner auf:\n\nDurch welche Beh\u00f6rde haben welche Bundesbeh\u00f6rden erstmals von der CD mit der Aufschrift \u201eNSU\/NSDAP\u201c (vergleiche den Spiegel vom 18. April 2014, www.spiegel.de\/pa norama\/toter-v-mann-corelli-sollte-zu-nazi-cd-befragt-wer den-a-965216.html) Kenntnis erhalten - bitte unter Angabe des Zeitpunktes?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243037,"sequence":118,"sitzung":32,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Das war heute bereits ausf\u00fchrlich Thema der Sitzung des Innenausschusses. Da wir dort \u00fcber die Frage des Neuigkeitswertes gesprochen haben, bitte ich gleich schon einmal, mir nachzusehen, dass es hier jetzt wahrscheinlich keinen Neuigkeitswert gibt, jedenfalls nicht im Vergleich zur Sitzung des Innenausschusses; aber dort waren ja nicht alle Kollegen zugegen.\n\nAuf die Frage zur Kenntniserlangung durch die Beh\u00f6rden kann ich Folgendes sagen:\n\nMitteilungen \u00fcber die Existenz der CD erfolgten durch eine Beh\u00f6rde des Verfassungsschutzverbundes; sprich: durch eine Landesbeh\u00f6rde. Der Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof und das Bundeskriminalamt erlangten am 4. M\u00e4rz 2014 und das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz erlangte am 10. M\u00e4rz 2014 Kenntnis von diesem Datentr\u00e4ger, wobei heute Morgen die Differenzierung zwischen CD und DVD noch einmal deutlich gemacht wurde. Dass es den Datentr\u00e4ger gibt, ist also an den genannten Daten den jeweiligen Beh\u00f6rden zur Kenntnis gelangt.\n\nFragen zu Einzelheiten zu der betreffenden die Information veranlassenden Verfassungsschutzbeh\u00f6rde und deren Informationsbeschaffung kann die Bundesregierung nicht beantworten. Dies folgt - Sie kennen das - aus der Abw\u00e4gung zwischen dem Schutz der verfassungsrechtlich garantierten Informationsrechte des Deutschen Bundestages und seiner Abgeordneten einerseits mit den zu bef\u00fcrchtenden negativen Folgen f\u00fcr die k\u00fcnftige Arbeitsf\u00e4higkeit und Aufgabenerf\u00fcllung und den daraus resultierenden Beeintr\u00e4chtigungen der Sicherheit der Bundesrepublik andererseits. Bereits aus der Nennung der Beh\u00f6rde beispielsweise, wenn man also sagen w\u00fcrde, welche Landesbeh\u00f6rde es war, k\u00f6nnten R\u00fcckschl\u00fcsse auf deren konkrete Arbeitsweise gezogen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243038,"sequence":119,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243039,"sequence":120,"sitzung":32,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Dr. Krings, f\u00fcr die jetzt auch \u00f6ffentliche Er\u00f6rterung der Frage. Welche Landesbeh\u00f6rde es war, kann man in der Presse nachlesen.\n\nIch w\u00fcrde gern wissen: Inwieweit haben Bundesbeh\u00f6rden, also das BKA, aber hier insbesondere das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, Eintr\u00e4ge im Rechtsau\u00dfenforum eigent\u00fcmlich frei im November 2013 ausgewertet, in denen erstmals auf diese CD mit der Aufschrift \u201eNSU\/NSDAP\u201c hingewiesen wurde und auch ein Zusammenhang mit dem mittlerweile verstorbenen V-Mann Corelli hergestellt wurde? Inwieweit also hat die Abteilung Auswertung im BfV diesen Foreneintrag zur Kenntnis genommen, und was ist daraufhin veranlasst worden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243040,"sequence":121,"sitzung":32,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Darauf muss ich ehrlich antworten, dass mir dazu ad hoc keine Kenntnisse vorliegen. Das m\u00fcssten wir vielleicht im Rahmen einer schriftlichen Antwort machen, soweit es ohne Einstufung oder auch mit Einstufung beantwortet werden kann. Ich kann es Ihnen aktuell nicht sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243041,"sequence":122,"sitzung":32,"speaker":"Martina Renner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann w\u00fcrde ich mich f\u00fcr eine schriftliche Beantwortung bedanken!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243042,"sequence":123,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"W\u00fcrden Sie bitte Ihr Mikrofon einschalten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243043,"sequence":124,"sitzung":32,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich. Es hat etwas gedauert. - Ich bedanke mich erst einmal f\u00fcr die Zusage, dass diese Frage schriftlich beantwortet wird.\n\nGenerell k\u00f6nnen Sie mir vielleicht sagen, ob das Rechtsau\u00dfenforum eigent\u00fcmlich frei Beobachtungsgegenstand des BfV ist, weil dort jetzt schon zum zweiten Mal sehr detaillierte Informationen aus dem Kontext des NSU ver\u00f6ffentlicht wurden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243044,"sequence":125,"sitzung":32,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann ich Ihnen ad hoc nicht sagen. Wie gesagt, wir m\u00fcssen schauen, welcher Einstufung das gegebenenfalls unterliegt. Ich bin gern bereit, die Frage ins Haus und in die nachgeordnete Beh\u00f6rde zu geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243045,"sequence":126,"sitzung":32,"speaker":"Martina Renner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Okay!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243046,"sequence":127,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. Dann gilt das als vereinbart. - Es gibt eine Nachfrage des Kollegen Str\u00f6bele zur Frage 34.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243047,"sequence":128,"sitzung":32,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe zu Herrn Corelli noch eine Frage. Das besch\u00e4ftigt ja nicht nur die Medien, sondern auch den Deutschen Bundestag; darauf haben Sie schon hingewiesen.\n\nEs gibt die Behauptung - dazu h\u00e4tte ich gern eine offizielle Stellungnahme der Bundesregierung -, dass Herr Corelli m\u00f6glicherweise gar nicht Herr Corelli ist, sondern dass es sich bei der Person, die gestorben ist, um eine andere Person handelt. K\u00f6nnen Sie dem Deutschen Bundestag und der \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4ren, ob und wie Herr Corelli als solcher identifiziert worden ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243048,"sequence":129,"sitzung":32,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Behauptung, Herr Abgeordneter, h\u00f6re ich zum ersten Mal. Es gibt auch keine Anhaltspunkte - mir sind jedenfalls keine bekannt -, dass das so sein k\u00f6nnte. Er ist identifiziert worden. Da gab es eine biologische Methode, wenn ich das aus dem Innenausschuss richtig mitgenommen habe; aber auch sein Bruder hat wohl an der Identifizierung teilgenommen. Das sind die Informationen, die ich habe. Insofern wundert mich diese Behauptung oder diese These.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243049,"sequence":130,"sitzung":32,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Okay! Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243050,"sequence":131,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe - wir bleiben beim Gegenstand der gerade behandelten Frage - die Frage 35 der Kollegin Martina Renner auf:\n\nWelche der auf der genannten CD befindlichen Dateien, mit welchem Inhalt und Erstellungsdatum, lassen sich nach Erkenntnissen der Bundesregierung dem V-Mann Corelli zurechnen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243051,"sequence":132,"sitzung":32,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Hier geht es um den Inhalt des Datentr\u00e4gers bzw. um dessen Zurechnung zu dem V-Mann Corelli. Diese Frage - so haben wir das heute Morgen noch einmal geh\u00f6rt - ist Gegenstand eines laufenden Ermittlungsverfahrens des Generalbundesanwalts. Die Bundesregierung \u00e4u\u00dfert sich, wie Sie wissen, nicht zu den Einzelheiten laufender Ermittlungsverfahren, um den Fortgang der Ermittlungen nicht zu gef\u00e4hrden. Es geht nicht nur um den Verstorbenen - da muss man nicht mehr ermitteln -, aber es geht um Personen im Umfeld. Trotz der grunds\u00e4tzlich bestehenden verfassungsrechtlichen Pflicht der Regierung, Informationsanspr\u00fcche des Bundestages zu erf\u00fcllen, tritt hier nach sorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung der betroffenen Belange das Informationsinteresse des Parlaments hinter der Pflicht zur Durchf\u00fchrung von Strafverfahren zur\u00fcck. Das ergibt sich aus dem Rechtsstaatsprinzip. Insofern gibt es hier ein daraus resultierendes Geheimhaltungs-interesse in Bezug auf ein solches laufendes Ermittlungsverfahren. Auch die Nennung einer Teilbewertung durch den Generalbundesanwalt ist aus den genannten Gr\u00fcnden nicht angezeigt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243052,"sequence":133,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Renner, Sie haben das Wort zur Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243053,"sequence":134,"sitzung":32,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Dr. Krings, dann will ich nicht zu Details, sondern zu dem Ermittlungsverfahren fragen, auf das Sie jetzt verwiesen haben. Um welche m\u00f6glichen Straftatbest\u00e4nde geht es bei diesem Ermittlungsverfahren, und gegen welche Personen wird es gef\u00fchrt? Oder wird es gegen unbekannt gef\u00fchrt? Wenn Sie die Informationen jetzt vielleicht nicht vorliegen haben, bitte ich um Nachreichung einer schriftlichen Antwort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243054,"sequence":135,"sitzung":32,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann ich in der Tat jetzt nicht sagen, Frau Abgeordnete. Dabei handelt es sich um eine Beh\u00f6rde, die zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesjustizministeriums geh\u00f6rt. Insofern m\u00fcssen Sie die Frage noch einmal an das Justizministerium richten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243055,"sequence":136,"sitzung":32,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Okay.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243056,"sequence":137,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Gibt es noch eine zweite Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243057,"sequence":138,"sitzung":32,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243058,"sequence":139,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist nicht der Fall.\n\nDann kommen wir zur Frage 36 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele:\n\nWerden die drei momentan vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ausgeschriebenen IT-affinen Sachbearbeiterinnen und Sachbearbeiter im Bereich \u201eZentrale Fachunterst\u00fctzung\u201c, welche laut Ausschreibung auch mit der \u201eAuswertung gesammelter Informationen\u201c betraut werden sollen, von Mitarbeitern des Bundesnachrichtendienstes in der Nutzung von Datensammlungssoftware, wie beispielsweise XKeyscore, Prism oder anderen, geschult (Spiegel Online, 20. Juli 2013), und inwiefern werden die Mitarbeiter des Bundesnachrichtendienstes, die mit der Schulung beauftragt sind, selbst auch heute noch vom amerikanischen Geheimdienst NSA oder anderen f\u00fcr die Schulung ihrer deutschen Kolleginnen und Kollegen ausgebildet?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243059,"sequence":140,"sitzung":32,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Bei der Fragestellung geht es um angeblich drei momentan vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ausgeschriebene Stellen f\u00fcr IT-affine Sachbearbeiterinnen und Sachbearbeiter. Die Ausschreibung im Jahre 2014, Herr Abgeordneter, erfolgte sowohl f\u00fcr Personen mit einem IT-Studium als auch f\u00fcr IT-affine Sachbearbeiter. Sie war aber nicht auf eine bestimmte Anzahl von Personen festgelegt. Die konkrete Verwendung der durch die Ausschreibung gewonnenen Mitarbeiter ist allerdings offen. Erst nach Festlegung dieser Verwendung wird \u00fcber den jeweiligen Schulungsbedarf entschieden. So ist das Prozedere bei einer Einstellung in der Beh\u00f6rde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243060,"sequence":141,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243061,"sequence":142,"sitzung":32,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Das ist mir nat\u00fcrlich bekannt. Laut Ausschreibungstext geht es - das soll die Aufgabe sein - gerade auch um die Auswertung gesammelter Informationen. Von daher liegt die Vermutung nahe, dass f\u00fcr die neuen Mitarbeiter im Bereich von Prism und Tempora und all der neuen Systeme - sie kommen aus den USA und stehen dem Bundesnachrichtendienst offenbar zur Verf\u00fcgung - eine Besch\u00e4ftigung in dieser Richtung geplant ist. Dazu k\u00f6nnen Sie nichts sagen. Das deutet darauf hin: Es handelt sich um gesammelte Daten, die ausgewertet werden sollen. Soweit ich wei\u00df, ist Prism das beste System daf\u00fcr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243062,"sequence":143,"sitzung":32,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, da muss man differenzieren und darf nicht zu viele Dinge durcheinanderwerfen, Herr Abgeordneter. Prism ist, soweit mir bekannt ist, keine Software, sondern das Programm einer Beh\u00f6rde. Das ist kein Programm im Sinne eines Softwareprogramms, sondern ein Arbeitsbereich mit einer bestimmten Herangehensweise. XKeyscore - das hatten Sie ausdr\u00fccklich in der Frage erw\u00e4hnt - ist in der Tat eine Software. Dazu gibt es bereits, wenn ich es richtig sehe, Antworten auf Fragen von Ihnen, in denen best\u00e4tigt wurde, dass dieses Programm auch als Software Verwendung findet. Es ist keine Datensammelsoftware, sondern es hilft bei der Auswertung rechtm\u00e4\u00dfig gesammelter Daten. Selbstverst\u00e4ndlich ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass diese Mitarbeiter - oder einige von ihnen - diese Software anwenden werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243063,"sequence":144,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243064,"sequence":145,"sitzung":32,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die zweite Nachfrage ist eigentlich schon in der Frage enthalten, n\u00e4mlich ob sie jetzt schon vom Bundesnachrichtendienst geschult worden sind. Das ist die eigentliche Frage bzw. Teil 1 der Frage gewesen. Teil 2 der Frage ist, ob sie von der NSA \u00fcberhaupt oder weiter geschult werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243065,"sequence":146,"sitzung":32,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Der Bundesnachrichtendienst schult bereits jetzt Personal, das mit dieser Software umgeht. Er hat offenbar eine Expertise, die beim Verfassungsschutz so nicht vorhanden ist. Es ist - deshalb habe ich die Frage eben so beantwortet - die Frage, ob die jetzt Einzustellenden diese Software \u00fcberhaupt nutzen werden und ob es dann Schulungsbedarf gibt. Ob sie sie nutzen werden, ist eine Frage, die nicht zu beantworten ist. Was Sie wahrscheinlich aber auch interessiert: Nat\u00fcrlich werden f\u00fcr die Nutzung dieser Software bereits jetzt Schulungen durch Mitarbeiter des Bundesnachrichtendienstes durchgef\u00fchrt.\n\nDie Frage, inwieweit diese wiederum von anderen Diensten - Sie haben zu Recht die Amerikaner angesprochen, weil die Software von da kommt - geschult werden, ist, wie Sie sich denken k\u00f6nnen, eine Frage zur nachrichtendienstlichen Zusammenarbeit, und dazu k\u00f6nnen wir hier, jedenfalls in dieser Form, keine Ausk\u00fcnfte geben. Es w\u00e4re allerdings m\u00f6glich, so etwas in der Geheimschutzstelle des Bundestages auszulegen, sodass Sie dann auf diese Art und Weise davon Kenntnis nehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243066,"sequence":147,"sitzung":32,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243067,"sequence":148,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 37 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele:\n\nTeilt die Bundesregierung - entgegen ihrer bisherigen Stellungnahme (tagesschau.de und sueddeutsche.de; jeweils vom 30. April 2014) - die Auffassung des Rechtsgutachtens des Unabh\u00e4ngigen Landeszentrums f\u00fcr Datenschutz Schleswig-Holstein, ULD, vom 23. April 2014, wonach sie verfassungsrechtlich \u201ealternativlos\u201c verpflichtet ist, Edward -Snowden rasch um Einreise nach Deutschland zu bitten, um hier frei \u00fcber Gef\u00e4hrdungen informationeller B\u00fcrger- und Grundrechte durch die NSA aufzukl\u00e4ren, was die USA bisher verweigern, und mit welchen Tatsachen und konkreten Erkenntnissen begr\u00fcndet die Bundesregierung ihre bisherige Annahme, gegen\u00fcber ihrer Kooperationspflicht mit dem Untersuchungsausschuss des Deutschen Bundestages w\u00f6ge verfassungsrechtlich ihre, nach meiner Auffassung unbelegte sowie unrealistische Vermutung schwerer, eine Einreise Edward Snowdens nach Deutschland k\u00f6nne die Kooperation US-amerikanischer mit hiesigen Geheimdiensten einschr\u00e4nken?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243068,"sequence":149,"sitzung":32,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Die Antwort kann ich relativ kurz halten, Herr Abgeordneter: Zu den rechtlichen Rahmenbedingungen einer m\u00f6glichen Einreise von Herrn Snowden nach Deutschland hat die Bundesregierung dem Untersuchungsausschuss des Deutschen Bundestages am 2. Mai 2014 einen umfassenden Bericht vorgelegt. Die Regierung sieht sich mit Blick darauf nicht veranlasst, dar\u00fcber hinaus noch weiter Stellung zu nehmen. Manchen war ja, wenn ich das so sagen darf, sogar diese Stellungnahme schon zu weitgehend.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243069,"sequence":150,"sitzung":32,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit bin ich nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht zufrieden. Wir werden das sicherlich auch im Untersuchungsausschuss er\u00f6rtern, wahrscheinlich sogar \u00f6ffentlich. Das wird man also sehen.\n\nDiese gutachterliche \u00c4u\u00dferung bzw. Stellungnahme der Bundesregierung liegt mir vor. Sie ist aber, wie ich inzwischen festgestellt habe, herabgestuft worden; das hei\u00dft, sie kann allen vorliegen. Bevor sie mir vorlag, lag sie schon - ich wei\u00df nicht - mindestens einem Dutzend Medien vor, und die haben daraus auch schon ver\u00f6ffentlicht. Das wollen wir jetzt aber nicht er\u00f6rtern, sondern mir geht es darum, dass sich da tats\u00e4chlich die Passage findet, dass gerade im geheimdienstlichen Bereich m\u00f6glicherweise erhebliche Einschr\u00e4nkungen auf Dauer entstehen, wenn Herr Snowden nach Deutschland kommen sollte. Nicht in der Stellungnahme findet sich aber: Wie kommt die Bundesregierung darauf? Gibt es da \u00c4u\u00dferungen, gibt es da Fakten, die daf\u00fcrsprechen? Nach allem, was ich wei\u00df, erscheint mir das doch sehr herbeigesucht, weil die USA und die NSA mindestens so sehr an einer guten Zusammenarbeit in diesem Bereich interessiert sind, wie Deutschland vielleicht daran interessiert ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243070,"sequence":151,"sitzung":32,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben ja eben darauf hingewiesen, dass manche Dinge auch in der Presse zu lesen sind. Wir brauchen uns gegenseitig nichts vorzumachen, wie eine Reaktion von ausl\u00e4ndischen Diensten - ich sage es jetzt einmal allgemein - ausf\u00e4llt, wenn ein Staat in solchen Situationen praktisch einen sicheren Hafen, um es einmal untechnisch zu sagen, anbietet. Ich glaube, wir k\u00f6nnen uns ausmalen, dass das nicht ohne Implikationen bleibt, auch was die Zusammenarbeit angeht. Ich will jetzt gar nicht von den grunds\u00e4tzlichen Au\u00dfenbeziehungen sprechen; so hoch will ich gar nicht greifen. Aber dass das Auswirkungen auf die nachrichtendienstliche Zusammenarbeit haben wird, davon kann man schon ausgehen. Es w\u00e4re, glaube ich, naiv, das auszuschlie\u00dfen.\n\nNoch einmal: Ich kann nur darauf hinweisen, dass in der Stellungnahme ausf\u00fchrlich die Gr\u00fcnde benannt werden. Die Stellungnahme ist inzwischen offen; sie war -zuerst als NfD eingestuft. Es handelte sich um eine Abw\u00e4gungsfrage. Der Vorsitzende des Untersuchungsausschusses hat uns gebeten, es als offen einzustufen, um, wie auch Sie es ja betonen, gerade \u00fcber die rechtliche Argumentation, was gegen eine Vernehmung in Deutschland spricht, transparent und nicht nur in dem achtk\u00f6pfigen Untersuchungsausschuss diskutieren zu k\u00f6nnen. Die rechtlichen Argumente ergeben sich insofern daraus.\n\nUm sich ausmalen zu k\u00f6nnen, was das f\u00fcr Implikationen f\u00fcr die au\u00dfenpolitische Zusammenarbeit hat, dazu braucht man - das sage ich noch einmal - keine gro\u00dfe Fantasie.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243071,"sequence":152,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243072,"sequence":153,"sitzung":32,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darf ich Ihrer Antwort entnehmen, dass Sie nicht in der Lage sind, Fakten zu nennen, die diesen Entschluss insbesondere hinsichtlich der geheimdienstlichen Zusammenarbeit begr\u00fcnden k\u00f6nnten, also dass Sie keine kennen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243073,"sequence":154,"sitzung":32,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt presse\u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen, die wir beide kennen. Es gibt da f\u00fcr mich hinreichend starke Indizien - Fakten, wenn Sie so wollen. Insofern ist das ein Punkt, der in die Abw\u00e4gung einzubeziehen ist. Nat\u00fcrlich ist die Bundesregierung verpflichtet - das tut sie auch gern -, dem Untersuchungsausschuss Amtshilfe zu leisten; aber diese Amtshilfe findet ihre Grenze, wenn die notwendige Hilfe dem Staatswohl zuwiderlaufen w\u00fcrde. Hierzu z\u00e4hlen eben auch ausw\u00e4rtige Beziehungen und die von mir eben genannten Fragen der Zusammenarbeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243074,"sequence":155,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Zusatzfrage hat die Kollegin Martina Renner das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243075,"sequence":156,"sitzung":32,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":327.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Auf Seite 25 des Gutachtens der Bundesregierung kommen Sie selbst zu dem Ergebnis, dass die Einholung einer Stellungnahme durch eine US-amerikanische Kanzlei au\u00dferhalb des Zust\u00e4ndigkeitsbereiches der Bundesregierung liegt. Diese Kanzlei hat sich ja zur Frage, ob sich Abgeordnete des Deutschen Bundestages strafbar machen, wenn sie Herrn Snowden einladen und vernehmen, ge\u00e4u\u00dfert.\n\nWenn Sie selbst der Auffassung sind, dass das au\u00dferhalb Ihres Zust\u00e4ndigkeitsbereiches lag, w\u00fcrde mich zweierlei interessieren - ich stelle also zwei Fragen, wenn das m\u00f6glich ist -: Erstens. Warum haben Sie dann diese US-amerikanische Kanzlei beauftragt? Zweitens. Teilen Sie unsere rechtliche Auffassung, dass damit dieser Teil des Gutachtens, also die Stellungnahme der US-Kanzlei, nichtig ist und nicht in die Er\u00f6rterung des Untersuchungsausschusses einbezogen werden kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243076,"sequence":157,"sitzung":32,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Ich verstehe den Satz nicht so, dass wir nicht berechtigt sind, diese Ausk\u00fcnfte einzuholen und sie dem Ausschuss zu pr\u00e4sentieren. Das w\u00e4re ja ein Widerspruch in sich, wenn wir sagen w\u00fcrden, dass wir das gar nicht d\u00fcrfen, es aber tun. Vielmehr f\u00e4llt es in seinen Zust\u00e4ndigkeitsbereich, das auch selber zu machen.\n\nIch finde, auch aufgrund des Antrags, den die Koalitionsfraktionen geschrieben haben - da gibt es eine Ziffer 4, in der es auch um die strafprozessualen Konsequenzen der Arbeit eines Untersuchungsausschusses geht -, ist es geradezu die Pflicht der Bundesregierung, auf m\u00f6gliche Implikationen, auch in strafrechtlicher Hinsicht und im Hinblick auf andere Staaten - hier ging es ja um Gro\u00dfbritannien und um die Vereinigten Staaten; bei Gro\u00dfbritannien kam man zu einem positiveren -Ergebnis, bei den USA kam es zu einem \u201ecaveat\u201c -, hinzuweisen. Ich finde, Abgeordnete des Deutschen Bundestages und auch Mitglieder des Untersuchungsausschusses haben kein Recht auf Nichtwissen. Sie sollten \u00fcber die strafrechtlichen Implikationen aufgekl\u00e4rt werden. Insofern w\u00fcrde ich nicht mit dem Begriff \u201eNichtigkeit\u201c operieren. Es geht schlie\u00dflich um ein Wissen. Wissen kann man nicht f\u00fcr nichtig erkl\u00e4ren. Es ist jetzt da, und es sollte auch da sein. Sollte es zu einer Einschl\u00e4gigkeit amerikanischer strafrechtlicher Vorschriften durch die Arbeit des Untersuchungsausschusses kommen, hei\u00dft das nat\u00fcrlich nicht, dass die Bundesregierung sich nicht trotzdem sch\u00fctzend vor die Mitglieder des Untersuchungsausschusses stellt. Trotzdem geh\u00f6rt es zum Gesamtbild, zu wissen, wie die Rechtslage in den USA ist. Diese Informationen haben wir gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243077,"sequence":158,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums des Innern. - Danke, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Die Frage 38 der Kollegin Veronika Bellmann, die Fragen 39 und 40 des Kollegen Volker Beck und die Frage 41 der Kollegin Cornelia M\u00f6hring sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 42 der Kollegin Cornelia M\u00f6hring, die Fragen 43 und 44 der Kollegin Katrin Werner sowie die Frage 45 der Kollegin Azize Tank sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zur Frage 46 des Kollegen Markus Kurth:\n\nWie viele Besch\u00e4ftigte ab dem 55. Lebensjahr, die innerhalb der letzten vier Jahre vor dem Tag der Arbeitslosigkeit mindestens 24 Monate in einem Versicherungspflichtverh\u00e4ltnis gestanden haben, wurden im Zeitraum vom 1. April 1999 bis zum 31. Januar 2006 von ihren Arbeitgebern entlassen, und wie viele Arbeitgeber waren in diesem Zeitraum nach der Vorschrift des \u00a7 147 a (alte Fassung) des Dritten Buches Sozialgesetzbuch, SGB III, verpflichtet, der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit das f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer gezahlte Arbeitslosengeld I zu erstatten?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243078,"sequence":159,"sitzung":32,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Kurth, Ihre Frage gliedert sich in zwei Bestandteile. Bez\u00fcglich des ersten Teils liegen der Bundesregierung keine Erkenntnisse vor. Bez\u00fcglich des zweitens Teils, also zu den angeforderten Zahlen, kann ich Folgendes sagen: Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hat uns mitgeteilt, dass im Jahr 2004 f\u00fcr 794 Zug\u00e4nge in Arbeitslosengeld bzw. f\u00fcr 4 021 Bestandf\u00e4lle eine Erstattungspflicht des Arbeitgebers nach \u00a7 147 a (alte Fassung) SGB III bestanden hat. Im Jahr 2005 waren es 1 639 betreffend den Zugang bzw. 4 148 F\u00e4lle betreffend den Bestand. Im Jahr 2006 waren es 3 099 F\u00e4lle betreffend den Zugang bzw. 4 650 F\u00e4lle betreffend den Bestand. Ihre Frage ist somit beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243079,"sequence":160,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243080,"sequence":161,"sitzung":32,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Arbeitgeber Besch\u00e4ftigte zwei Jahre vor Renteneintritt entlassen, soll die sogenannte Erstattungsregelung im Zuge des Rentenpaketes verhindern, dass es zu sogenannten Fr\u00fchverrentungen kommt. Glauben Sie nicht, dass angesichts der niedrigen Fallzahlen, die Sie nennen, und auch angesichts der relativ geringen Datengrundlage die Erstattungsregelung de facto nicht doch ein ziemlich stumpfes Schwert ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243081,"sequence":162,"sitzung":32,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kurth, das denke ich nicht. Man muss wissen, dass zwei Bestandteile sicherstellen sollen, dass es nicht zu Fr\u00fchverrentungen kommt. Der erste Bestandteil ist, dass die Sperrzeit eines Arbeitnehmers ber\u00fccksichtigt werden soll. Das hei\u00dft: Wenn der Arbeitnehmer an der K\u00fcndigung mitgewirkt hat, wird es zu solch einer Sperrzeit kommen.\n\nDas ist der eine Bestandteil.\n\nDer andere Bestandteil, der meines Erachtens das erforderliche Gleichgewicht zwischen Arbeitnehmerschaft und Arbeitgeberschaft herstellt, ist die erg\u00e4nzende Regelung der Erstattung des Arbeitslosengeldes. Wenn Sie die Zahlen aus der Vergangenheit heranziehen, dann m\u00fcssen Sie auch ber\u00fccksichtigen, dass diese Erstattungsregelung nur Sachverhalte f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer umfasst. Daher sind diese Zahlen relativierend zu betrachten.\n\nAm Montag fand eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung statt, in der uns die Experten durchg\u00e4ngig mitgeteilt haben, dass sie nicht von einer Fr\u00fchverrentungswelle ausgehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243082,"sequence":163,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243083,"sequence":164,"sitzung":32,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich war bei der von Ihnen angesprochenen Anh\u00f6rung. Der DGB ist der Einsch\u00e4tzung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit gefolgt, dass es eine sehr b\u00fcrokratische Regelung ist. Der DGB hat den Vorschlag gemacht, die Erstattungsregelung zu vereinfachen. Gedenkt die Bundesregierung, diesem Vorschlag des DGB zu folgen? Wenn ja, wie sieht gegebenenfalls eine Vereinfachung und damit eine h\u00f6here Wirksamkeit der Erstattungsregelung aus?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243084,"sequence":165,"sitzung":32,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kurth, bislang handelt es sich lediglich um einen Vorschlag der Arbeitsministerin, der in den Medien kommuniziert worden ist. Es liegt bislang kein expliziter Gesetzestext vor. Wir werden darauf achten, dass die Regelung m\u00f6glichst unb\u00fcrokratisch wird. Die Verhandlungen mit dem Koalitionspartner stehen selbstverst\u00e4ndlich noch aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243085,"sequence":166,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 47 des Kollegen Markus Kurth:\n\nInwiefern beabsichtigt die Bundesregierung aufgrund der hohen Steuereinnahmen, sich bereits in dieser Legislatur-periode, das hei\u00dft deutlich vor dem Jahr 2019, mit zus\u00e4tz-lichen Mitteln an den ausgeweiteten Leistungen f\u00fcr Kinder-erziehung f\u00fcr vor dem Jahr 1992 geborene Kinder zu beteiligen, und zu welchem Ergebnis kam die Erhebung des GKV-Spitzenverbandes - GKV: gesetzliche Krankenversicherung -, ob alle Krankenkassen die Datenl\u00fccke f\u00fcr den gesamten infrage kommenden Zeitraum schlie\u00dfen k\u00f6nnen, um zwischen Zeiten des Bezugs von Arbeitslosengeld und Zeiten des Bezugs von Arbeitslosenhilfe differenzieren zu k\u00f6nnen (siehe Antwort der Bundesregierung zu Frage 17 der Kleinen Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Bundestagsdrucksache 18\/955)?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243086,"sequence":167,"sitzung":32,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Auch diese Frage von Herrn Kurth gliedert sich in zwei Abschnitte. Auf die erste Teilfrage antworte ich wie folgt: Es ergeben sich keine Auswirkungen auf die vorgesehene Finanzierung. Bei der Finanzierung der Leistungsverbesserung des Rentenpaketes wird ber\u00fccksichtigt, dass die gesetzliche Rentenversicherung finanziell gut aufgestellt ist, auf lange Sicht aber die Beitragszahler nicht \u00fcberfordert werden d\u00fcrfen.\n\nZur zweiten Teilfrage ist Folgendes mitzuteilen: Der GKV-Spitzenverband hat uns mitgeteilt, dass nach einer Erhebung bei seinen Mitgliedskassen, mit Ausnahme von zwei R\u00fcckmeldungen, nahezu alle Krankenkassen grunds\u00e4tzlich in der Lage sind, Auskunft \u00fcber die Zeiten der Krankenversicherungspflicht aufgrund des Bezuges von Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung differenziert nach Arbeitslosengeld, Unterhaltsgeld, Arbeitslosenhilfe mindestens f\u00fcr die Zeit nach 1983 und in den neuen L\u00e4ndern ab 1991 zu geben. Diese Aussage gilt im \u00dcbrigen grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr die Zeiten der Krankenversicherungspflicht aufgrund der Teilnahme an Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben bzw. von berufsf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen zur Rehabilitation. Daten \u00fcber Versicherungszeiten vor 1983 stehen nur noch vereinzelt zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243087,"sequence":168,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243088,"sequence":169,"sitzung":32,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum ersten Fragenkomplex, zur Finanzierung der M\u00fctterrente, will ich noch einmal nachfragen. Der Deutsche Juristinnenbund hat in seiner Stellungnahme sehr deutlich gemacht, dass die Beitragszahlerinnen und Beitragszahler auch f\u00fcr M\u00fctter zahlen, die eigentlich \u00fcber Versorgungswerke abgesichert sind. Er h\u00e4lt das verfassungsrechtlich f\u00fcr problematisch. Angesichts dessen w\u00e4re es doch sachgerecht und geboten, gerade wenn die Steuereinnahmen so hoch sind wie im Moment, bereits fr\u00fchzeitig mit einem h\u00f6heren Steueranteil zur Finanzierung der M\u00fctterrente beizutragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243089,"sequence":170,"sitzung":32,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt hierzu eine Koalitionsvereinbarung, die den Finanzierungsrahmen umschrieben hat. Die Bundesministerin hat \u00fcberdies aushandeln k\u00f6nnen, dass ab dem Jahr 2022 2 Milliarden Euro mehr zur Verf\u00fcgung stehen aus Bundeszusch\u00fcssen f\u00fcr die Kosten der M\u00fctterrente; im Jahr 2022 in H\u00f6he von 6,5 Milliarden Euro.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243090,"sequence":171,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243091,"sequence":172,"sitzung":32,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich wollte ich jetzt zu den Daten kommen. Aber ich muss da nachhaken: Wie sehen Sie denn die Stellungnahme des Deutschen Juristinnenbundes? Darin wird kritisiert, dass die Erziehungsjahre von M\u00fcttern, die \u00fcberhaupt nicht in der Rentenversicherung sind, sondern einen ganz anderen Absicherungsweg - etwa \u00fcber Versorgungswerke - gew\u00e4hlt haben, mit Beitragsmitteln finanziert werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243092,"sequence":173,"sitzung":32,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Bei dieser Frage m\u00fcsste ich auf eine schriftliche Antwort verweisen. Nach meiner Erinnerung ist es so, dass das Bundessozialgericht entschieden hat, dass diese F\u00e4lle zus\u00e4tzlich \u00fcber die Rentenversicherung abzu-decken sind. Danach h\u00e4tte die Rentenversicherung - unter der Annahme dieses Umstandes - gar keine Alternative.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243093,"sequence":174,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243094,"sequence":175,"sitzung":32,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, darf ich Ihre Antwort - Sie haben einen Hinweis zur Finanzierung der sogenannten M\u00fctterrente gegeben und sagten, wenn ich es richtig verstanden habe, dass ab dem Jahr 2022 zus\u00e4tzliche Mittel aus dem Bundeshaushalt bereitgestellt werden sollen, also eine Steuerfinanzierung ausgehandelt wurde, was Sie als einen positiven Impuls der Ministerin dargestellt haben - als ein Teileingest\u00e4ndnis werten, dass die jetzt, in dieser Legislaturperiode, vorgesehene Finanzierung im Prinzip nicht dauerhaft sachgerecht ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243095,"sequence":176,"sitzung":32,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann an dieser Stelle nur noch einmal auf den -Koalitionsvertrag verweisen. Es ist unsere Sache, diesen Koalitionsvertrag umzusetzen. Die urspr\u00fcnglichen Stellungnahmen der einzelnen Parteien haben Sie sicherlich den Medien entnehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243096,"sequence":177,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Mit dieser Zusatzfrage der Kollegin Hajduk sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung.\n\nDie Fragen 48 und 49 der Abgeordneten Agnieszka Brugger sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend.\n\nDie Frage 50 der Abgeordneten Pia Zimmermann soll schriftlich beantwortet werden.\n\nDamit sind die Fragen, die die Kolleginnen und Kollegen zur heutigen Fragestunde eingereicht haben, ersch\u00f6pft.\n\nIch unterbreche die 32. Sitzung des Bundestages bis zum Beginn der Aktuellen Stunde zur aktuellen Lage in der Ukraine. Um 15.35 Uhr setzen wir unsere Arbeit fort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243097,"sequence":178,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.37 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243098,"sequence":179,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir treten wieder in die Tagesordnung ein. Ich rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nZur aktuellen Lage in der Ukraine\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als Erster hat das Wort Bundesminister Dr. Steinmeier.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243099,"sequence":180,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":1736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243100,"sequence":181,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Um es mit einem Wort zu sagen: Die Lage im Osten und im S\u00fcden der Ukraine ist furchtbar. Wir alle waren \u00fcber die Fernsehnachrichten Zeugen von Besetzungen von H\u00e4usern, vor allen Dingen in Odessa am vergangenen Freitag, als mindestens 40 Menschen in einem Haus gestorben sind, in das zwei Gruppen vor der Gewalt auf der Stra\u00dfe gefl\u00fcchtet waren. Ukrainische Sicherheitskr\u00e4fte und prorussische Separatisten sind auch gestern und wohl auch im Laufe des heutigen Tages wieder brutal aufeinandergesto\u00dfen. Es gab Verletzte, auch Tote in Donezk, -Slawjansk und Odessa. An der Grenze zur Ukraine stehen russische Soldaten, und nat\u00fcrlich haben viele Menschen Angst davor, dass sie irgendwann die Grenze \u00fcberschreiten k\u00f6nnten.\n\nDie Nachrichten sind erschreckend. Wir alle sp\u00fcren in diesen Tagen nicht nur, dass die Nachrichten immer schlechter werden, sondern auch, dass sie immer schneller schlechter werden. Ein Brandbeschleuniger kommt hinzu: Je dramatischer die Ereignisse, desto sch\u00e4rfer die \u00f6ffentliche Rhetorik. Ich wei\u00df zwar, dass das, was viele Beteiligte \u00fcber die politischen Lautsprecher hinausrufen, in der diplomatischen Arbeit oft viel pragmatischer klingt; aber dennoch werden Aktion und rhetorische -Reaktion immer mehr zu einem Teufelskreis. Irgendwann droht der Point of no Return. Dann stehen wir auf unserem Kontinent tats\u00e4chlich an der Schwelle zu einer Konfrontation, die wir eigentlich, 25 Jahre nach dem Ende des Kalten Krieges, nicht mehr f\u00fcr m\u00f6glich gehalten haben.\n\nIch beschreibe diese Lage nicht d\u00fcster; ich beschreibe sie ehrlich. Ich tue das nicht, um \u00c4ngste zu sch\u00fcren, sondern ich tue das, weil wir jetzt auch hier in Deutschland zeigen m\u00fcssen, dass wir bereit sind, uns gegen jede weitere Eskalation mit unseren M\u00f6glichkeiten, die nicht uferlos sind, zu stemmen - ich sage und betone: mit allen diplomatischen Mitteln -, um tats\u00e4chlich immer wieder Auswege zu bahnen. Ich bin davon \u00fcberzeugt: Noch ist es nicht zu sp\u00e4t, noch kann die Vernunft die Oberhand gewinnen; aber sie kann eben nur die Oberhand gewinnen, wenn alle Beteiligten bereit sind, auf den Weg von politischen L\u00f6sungen zur\u00fcckzufinden, allen voran in Moskau und in Kiew. Darum ringen wir jeden Tag.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243101,"sequence":182,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243102,"sequence":183,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df es auch: Viel Zeit ist nicht mehr. Am 25. Mai sollen Pr\u00e4sidentschaftswahlen in der Ukraine sein. Weil nicht mehr viel Zeit ist, war ich am vergangenen Freitagmorgen beim gegenw\u00e4rtigen Chef der OSZE, bei Didier Burkhalter, in der Schweiz, hatte Freitagmittag Frau Ashton nach Berlin eingeladen und bin gestern nach Wien geflogen, um dort den ukrainischen Au\u00dfenminister zu treffen, am Ende auch Sergej Lawrow, um etwas vorzubereiten, was ich in der gegenw\u00e4rtigen Situation f\u00fcr dringend notwendig halte und was ich in f\u00fcnf knappen Thesen gestern in der Frankfurter Allgemeinen Zeitung beschrieben habe:\n\nErstens. Ich glaube, wir brauchen noch einmal eine Zusammenkunft der gro\u00dfen Vier, die in Genf bereits zusammengetroffen sind - Ukraine, Russland, EU und USA -, und zwar nicht, weil Genf I ein Fehler war, sondern weil nach Genf nichts folgte, um ein kluges politisches Agreement tats\u00e4chlich Schritt f\u00fcr Schritt in die Tat umzusetzen.\n\nZweitens. Wir brauchen eine Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber - ich sage: eine Verst\u00e4ndigung auch mit Russland -, dass die Wahlen am 25. Mai in der Ukraine tats\u00e4chlich stattfinden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243103,"sequence":184,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243104,"sequence":185,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich habe gestern mit der \u00dcberzeugungskraft, die mir zur Verf\u00fcgung steht, meinem russischen Kollegen Lawrow noch einmal gesagt: Gerade ihr, die ihr die Legitimit\u00e4t der gegenw\u00e4rtigen F\u00fchrung in der Ukraine bezweifelt, m\u00fcsstet das allergr\u00f6\u00dfte Interesse daran haben, dass die erste Institution der politischen F\u00fchrung in der Ukraine jetzt neu gew\u00e4hlt wird. - Im Verlaufe des Jahres kann man dann \u00fcber Parlamentswahlen und die Wahl einer neuen Regierung nachdenken. Aber die Pr\u00e4sidentschaftswahl am 25. Mai sollte und muss der Beginn sein.\n\nDrittens. Ich glaube, dass es, um die Wahlen am 25. Mai durchzuf\u00fchren, dringend notwendig ist, dass wir zu diesem Zeitpunkt auch das einleiten, was fehlt: einen nationalen Dialog. Daf\u00fcr gibt es ganz viele Ideen. Aber man muss beginnen, diese Ideen umzusetzen. Man kann das machen, indem man B\u00fcrgermeisterkonferenzen einberuft. Man kann das machen, indem man Gouverneurskonferenzen mit Teilnehmern aus allen Teilen der Ukraine einberuft. Man kann das machen, was in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern in Phasen des Umbruchs Nutzen gebracht hat: runde Tische, in diesem Fall unter Beteiligung der Ostukraine und unter Beteiligung der s\u00fcdlichen Ukraine und, wo es nicht von selbst l\u00e4uft, unter Mediation der OSZE.\n\nViertens. Wir brauchen die Einleitung einer Verfassungsreform, bei der sich alle Regionen des Landes in den Institutionen, in denen diese Reform beraten wird, tats\u00e4chlich vertreten f\u00fchlen.\n\nF\u00fcnftens. Wir brauchen einen Prozess, in dem die Schritte beschrieben werden, mit denen wir zur Entwaffnung der illegalen Gruppierungen und R\u00e4umung \u00f6ffentlicher Orte bzw. \u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude kommen.\n\nDies sind f\u00fcnf klare Vereinbarungen, die man treffen muss und f\u00fcr die man Umsetzungsschritte vereinbaren muss. Das kann auf der Grundlage der Genfer Vereinbarung vom 17. April geschehen. Die Gespr\u00e4che, die ich dazu gef\u00fchrt habe, haben mir jedenfalls gezeigt: Es gibt eigentlich niemanden, der ein erneutes Genfer Treffen ablehnt. Aber vor einem n\u00e4chsten Treffen, einem Treffen f\u00fcr konkretere Umsetzungsschritte, darf die Latte nicht jeden Tag h\u00f6her gelegt werden. Es kommt jetzt darauf an, dass alle vier Beteiligten in der Lage und bereit sind, die gelegten H\u00fcrden tats\u00e4chlich zu \u00fcberspringen. Daran arbeiten wir.\n\nIch wei\u00df: Die Diplomatie bewegt sich immer zu langsam, in kleinen Schritten vorw\u00e4rts. Nat\u00fcrlich sehe ich, dass jede Besetzung \u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude, jede Ausschreitung mit Gewalt uns weiter zur\u00fcckwirft. Aber trotz aller Entt\u00e4uschung - ich teile Ihre Entt\u00e4uschung -: Wenn uns Gewaltakte zur\u00fcckwerfen, m\u00fcssen wir versuchen, uns in die andere Richtung zu bewegen, uns nach vorne zu bewegen. Deshalb habe ich geschrieben: Gerade in der gegenw\u00e4rtigen Situation ist und darf Aufgeben keine Option sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243105,"sequence":186,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243106,"sequence":187,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nun wei\u00df ich, dass es \u00fcberall auf der Welt, auch in Europa, immer wieder Stimmen gibt, die etwas anderes von Au\u00dfenpolitik erwarten. Das findet sich in der Kritik wieder, dass wir angeblich nicht entschieden genug seien, dass wir mehr Entschlossenheit, mehr St\u00e4rke, mehr Strength in unserer Au\u00dfenpolitik zeigen m\u00fcssten.\n\nDas kann man ja sagen. Nur: Man muss sich \u00fcber die Alternativen im Klaren sein. Was hei\u00dft das, jenseits von diplomatischen Druckmitteln? Wer wirklich diese behauptete St\u00e4rke zeigen will, der muss auch zu etwas bereit sein, wozu ich nicht bereit bin, n\u00e4mlich dazu, die Anwendung milit\u00e4rischer Mittel in einer solchen Situation mitzudenken. Ich wei\u00df mich einig mit der gro\u00dfen Mehrheit dieses Hauses, dass eine milit\u00e4rische L\u00f6sung keine L\u00f6sung w\u00e4re, sondern ein Weg in die gr\u00f6\u00dfere Katastrophe.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243107,"sequence":188,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243108,"sequence":189,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Deshalb sage und schreibe ich,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243109,"sequence":190,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Christine Buchholz [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243110,"sequence":191,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"wo immer ich kann - auch gegen Ihre Kritik -: Es kommt nicht auf diese St\u00e4rke-Rhetorik an. Nicht St\u00e4rke und Schw\u00e4che sind in solchen Situationen entscheidend, sondern es ist Klugheit. Die Au\u00dfenpolitik, die nur in den Kategorien von St\u00e4rke und Schw\u00e4che denkt, will am Ende Gewinner und Verlierer produzieren. Kluge Au\u00dfenpolitik - und die brauchen wir in der jetzigen Situation - denkt voraus an Konfliktl\u00f6sung. Deshalb wei\u00df kluge Au\u00dfenpolitik, dass ein Automatismus vermieden werden muss und eine Eskalation vermieden werden muss, die am Ende - davon bin ich \u00fcberzeugt - nur Verlierer produzieren wird.\n\nEs gab am vergangenen Wochenende einen ganz kleinen Hoffnungsschimmer; jedenfalls habe ich das so -gesehen. Am Samstag ist es uns, sozusagen in letzer -Minute, gemeinsam mit der OSZE inmitten der schon stattfindenden K\u00e4mpfe um Slowjansk gelungen, die zw\u00f6lf Milit\u00e4rbeobachter, die jetzt Gott sei Dank in Sicherheit und bei ihren Familien sind, aus der Geiselhaft zu befreien. Das war ein Hoffnungsschimmer f\u00fcr Diplomatie. Trotz der umk\u00e4mpften Situation in Slowjansk war - das habe ich in den letzten Stunden davor kaum noch f\u00fcr m\u00f6glich gehalten - ein Mindestma\u00df an Zusammenarbeit m\u00f6glich, nicht nur mit unseren Partnern, sondern auch zwischen Kiew und Moskau. Deshalb habe ich mich bei allen Beteiligten bedankt, in Kiew, in Russland, bei der OSZE und insbesondere bei demjenigen, der in letzter Minute geschickt wurde: beim russischen Diplomaten Wladimir Lukin. Alle haben dazu beigetragen, dass die Freilassung gelingen konnte. Deshalb ist diese Stelle, glaube ich, der richtige Platz f\u00fcr einen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243111,"sequence":192,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243112,"sequence":193,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich sage das in aller Offenheit auch deshalb, weil ich manche Kritik, die es in diesen Tagen an der OSZE gegeben hat, nicht ganz verstanden habe. Ich habe, ehrlich gesagt, nicht ganz verstanden, warum man pl\u00f6tzlich auf die Idee kommt, den unterschiedlichen OSZE-Mis-sionen, die ja keine Erfindung dieser Tage sind, eine -unterschiedliche Wertsch\u00e4tzung entgegenzubringen. Die OSZE - das darf ich all denjenigen, die es vergessen haben, in Erinnerung rufen - ist eine zentrale Errungenschaft der internationalen Sicherheitsarchitektur der 70er-Jahre, ein Kind der Entspannungspolitik.\n\nMit dem Wiener Dokument, \u00fcber das so viel fantasiert worden ist, hat man der OSZE am Beginn der 90er-Jahre ein zus\u00e4tzliches Instrument der Transparenz an die Hand gegeben - nichts anderes ist passiert -, ein Instrument, das in den vergangenen 20 Jahren von allen Seiten immer wieder genutzt worden ist, auch von Russland. Deshalb war es richtig - ich sage das in aller Offenheit -, dass nach dem Wiener Dokument auch diese Mission in der Ostukraine vor Ort war. Diejenigen, die das kritisieren, sollten ein bisschen dar\u00fcber nachdenken, was passiert w\u00e4re, wenn diese OSZE-Inspektoren nicht Ger\u00fcchte korrigiert h\u00e4tten, nach denen Russland schon ganz am Beginn der Krim-Krise mit Streitkr\u00e4ften auf ukrainischem Boden gestanden habe. Diese Ger\u00fcchte gab es, und sie sind von den Milit\u00e4rbeobachtern der OSZE widerlegt worden. Deshalb will ich ganz klar sagen: F\u00fcr mich kommt eine unterschiedliche Wertsch\u00e4tzung der OSZE-Missionen nicht in Betracht. Sie sind allesamt Teil der gro\u00dfen OSZE-Familie. Diejenigen, die sich in Systemen der internationalen Sicherheit bewegen, die eine Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Errungenschaften der Entspannungspolitik haben, sollten und d\u00fcrften das eigentlich nicht kritisieren, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243113,"sequence":194,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243114,"sequence":195,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Deshalb ganz zum Schluss: So richtig es war, dass die OSZE in Gestalt der Mission nach dem Wiener Dokument vor Ort war, so richtig finde ich es, dass wir den Weg weitergegangen sind mit der Einrichtung einer Beobachtermission, die langsam aufgebaut wird. Ebenso richtig finde ich es, dass gleichzeitig jetzt der Aufbau einer ODIHR-Wahlbeobachtungskommission stattfindet. Damit sind innerhalb der Ukraine unter einem Dach gleichzeitig drei Missionen der OSZE unterwegs; sie alle versuchen, die Situation dort zu beruhigen und weitere Versch\u00e4rfungen der Situation nicht zuzulassen.\n\nWer das nicht will, meine Damen und Herren, wer andere Wege f\u00fcr richtig h\u00e4lt oder gar kritisiert, dass wir mit diesem Ansatz einer diplomatischen Entsch\u00e4rfung der Situation scheitern k\u00f6nnten, der hat zwar recht - man kann scheitern -; man muss aber auch einen Augenblick lang an die Alternativen denken, und die sind allesamt viel schlechter. Deshalb sage ich: Aufgeben ist keine Option.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243115,"sequence":196,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243116,"sequence":197,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243117,"sequence":198,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Kollegen Wolfgang Gehrcke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243118,"sequence":199,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243119,"sequence":200,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! In einer Frage gebe ich dem Au\u00dfenminister sofort recht: Es gibt keine sinnvolle Alternative zu diplomatischen L\u00f6sungen. Die Ukraine steht am Rande eines B\u00fcrgerkrieges. Wir m\u00fcssen alle Kraft aufwenden, damit sich die Situation nicht zu einem B\u00fcrgerkrieg weiterent-wickeln kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243120,"sequence":201,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243121,"sequence":202,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist die politische Aufgabe dieses Hauses, unserer gemeinsamen Politik. Als ersten Schritt m\u00fcssen wir uns jetzt darauf konzentrieren, einen Waffenstillstand herbeizuf\u00fchren. Das ist die zentrale Frage: einen Waffenstillstand zu erreichen. Wenn man einen Waffenstillstand erreichen will - das will ich in aller Deutlichkeit sagen; denn das haben Sie ausgespart, Herr Au\u00dfenminister -, muss man die Regierung in Kiew, wie immer man sie beurteilt, auffordern, die Armee, die Nationalgarde nicht gegen das eigene Volk einzusetzen; das ist v\u00f6llig inakzeptabel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243122,"sequence":203,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243123,"sequence":204,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Erinnern Sie sich an die Erfahrungen, die wir in der Wendezeit gesammelt haben! Das war immer eine der Kernfragen: Die Armee darf nie gegen das eigene Volk - ich finde, auch nicht gegen fremde V\u00f6lker - eingesetzt werden. Bitte lassen Sie uns das durchsetzen! Das kann Hass aus der ganzen Situation nehmen. Ich bitte Sie sehr, bei den Verhandlungen auch in diese Richtung \u00dcberlegungen anzustellen.\n\nIch bin sehr daf\u00fcr, dass es zu einer neuen Genfer Runde kommt. Ich halte es f\u00fcr dringend notwendig, dass in Genf gesprochen wird. Da kann man \u00fcberlegen, ob nicht auch andere Teile - in bestimmten Formen, im Format der OSZE - an den Gespr\u00e4chen beteiligt werden. Warum soll es unm\u00f6glich sein, auch B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus der Ostukraine und andere an diesen Gespr\u00e4chen zu beteiligen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243124,"sequence":205,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243125,"sequence":206,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn man einen Frieden will, muss man mit denen sprechen, mit denen man sich auseinandersetzt. Das sagt Ihnen sogar Herr Teltschik von der CDU. Ich m\u00f6chte ja nicht sagen: \u201eLernen Sie mal von der CDU!\u201c, aber in dieser Frage w\u00e4re es nicht ganz schlecht, dies aufzunehmen. Wir brauchen einen Gewaltverzicht. Wir brauchen Schritte der Entwaffnung. Wer kann denn entwaffnen? Das muss international geschehen, damit die Waffen auch abgegeben werden k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243126,"sequence":207,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"OSZE--unterst\u00fctzt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243127,"sequence":208,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich meine, das ist eine Aufgabe der OSZE - was ich gerne m\u00f6chte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243128,"sequence":209,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Da muss man sie unterst\u00fctzen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243129,"sequence":210,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt sage ich Ihnen meine Kritik und meine Sorgen dabei: Ich empfand die Entsendung dieser milit\u00e4rischen Beobachtermission als eine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr die gro\u00dfe OSZE-Mission von bis zu 500 Personen, die bereits vereinbart war. Sie haben leichtsinnig und leichtfertig - um kein hohes Ergebnis - diese Mission gef\u00e4hrdet. Ich finde, das kann man nicht akzeptieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243130,"sequence":211,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243131,"sequence":212,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das geh\u00f6rt zu den Dingen, wo Sie eskaliert haben, statt zu deeskalieren.\n\nDie Genfer Runde muss also stattfinden - das ist dringend notwendig -, man muss auf die OSZE setzen. Wenn mir in Moskau gesagt worden ist bei meinen Gespr\u00e4chen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243132,"sequence":213,"sitzung":32,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach, war er noch einmal in Moskau?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243133,"sequence":214,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"dass die OSZE einen neuen Fr\u00fchling erlebt, ist auch die Frage, ob nicht auch wir in unserer Politik - in der europ\u00e4ischen Entspannungspolitik - die OSZE in den letzten Jahren nicht viel zu gering geachtet haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243134,"sequence":215,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243135,"sequence":216,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt, da wir sie brauchen, merken wir, was diese Einrichtungen wert sind.\n\nIch m\u00f6chte zweitens, dass \u00fcber Verfassungsreformen verhandelt wird. Dazu braucht man runde Tische. Vielleicht ist ein \u00dcbergang zu Wahlen - ich glaube nicht, dass man unter den jetzigen Bedingungen und bei all der Gewalt gesichert w\u00e4hlen kann - \u00fcber runde Tische m\u00f6glich. Auch hier k\u00f6nnte man aus der Geschichte Deutschlands und daraus, wie runde Tische hier gewirkt haben, ein St\u00fcck weit lernen. Die runden Tische k\u00f6nnen zu Wahlen f\u00fchren, die von allen Seiten akzeptiert werden. Ich halte es f\u00fcr dringend notwendig, auch in diese Richtung nachzudenken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243136,"sequence":217,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243137,"sequence":218,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens - das geh\u00f6rt auch zu den runden Tischen - muss man ernsthaft \u00fcber einen f\u00f6derativen Staatsaufbau, \u00fcber autonome Rechte und \u00fcber die Beteiligung aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verhandeln.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243138,"sequence":219,"sitzung":32,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor allem mit Russland!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243139,"sequence":220,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage in allem Ernst dazu: Wenn neben der kulturellen Auseinandersetzung, die es gibt, auch noch die soziale Frage explodiert, dann werden Sie gar nichts im Griff behalten. Man muss die Oligarchen in der Ukraine entmachten","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243140,"sequence":221,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243141,"sequence":222,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"- \u00fcbrigens auch die Oligarchen in anderen Teilen der Welt, wie immer man sie auch nennen mag.\n\nDer vierte Punkt, \u00fcber den man reden muss, ist die Frage einer Neutralit\u00e4t der Ukraine, einer Blockfreiheit. Es muss garantiert werden, dass die Ukraine k\u00fcnftig keinem Block, keinem Milit\u00e4rb\u00fcndnis, angeh\u00f6rt, und die NATO muss sich zur\u00fccknehmen. Was soll das denn, dass jetzt mit der st\u00e4ndigen Stationierung von NATO-Soldaten im Baltikum, in Polen und in anderen L\u00e4ndern gedroht wird? Damit gie\u00dft man doch \u00d6l ins Feuer, statt zu entspannen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243142,"sequence":223,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243143,"sequence":224,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das geh\u00f6rt auf den Zettel, um Vertrauen wiederherzustellen.\n\nAuf den Zettel geh\u00f6rt auch, dass die Faschisten in der Ukraine aus der Regierung heraus m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243144,"sequence":225,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243145,"sequence":226,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit Faschisten verhandelt man nicht. Das halte ich f\u00fcr ein Minimum, das wir durchsetzen m\u00fcssen.\n\nMir wird hier vorne freundlicherweise keine Zeit angezeigt; ich kann also unbeschr\u00e4nkt reden. Herzlichen Dank! Das wollte ich immer schon mal.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243146,"sequence":227,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Verehrter Herr Kollege, gestatten Sie mir einen kurzen Hinweis: In der Tat versagt im Moment die Technik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243147,"sequence":228,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Habe ich ein Gl\u00fcck.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243148,"sequence":229,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Deswegen hat auch der Bundesau\u00dfenminister - es war aber auch wichtig, was er gesagt hat - etwas l\u00e4nger geredet, und da wir faire Menschen sind, haben wir gesagt, dass wir auch Sie einen Moment l\u00e4nger reden lassen, damit auch die Opposition zu ihrem Recht kommt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243149,"sequence":230,"sitzung":32,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Zeit ist abgelaufen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243150,"sequence":231,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn wir das technisch jetzt nicht anders hinkriegen, dann werde ich, kurz bevor die folgenden Redezeiten ablaufen, ein Signal geben.\n\nSie haben als alter Parlamentarier aber das richtige Gesp\u00fcr: Ihre Zeit ist abgelaufen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243151,"sequence":232,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243152,"sequence":233,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie d\u00fcrfen Ihren Gedanken aber noch zu Ende f\u00fchren, Kollege Gehrcke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243153,"sequence":234,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Wessen Zeit in der Politik abgelaufen ist, wird sich historisch erst noch herausstellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243154,"sequence":235,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243155,"sequence":236,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Redezeit, Herr Kollege!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243156,"sequence":237,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Zeit von Gewaltakten ist abgelaufen.\n\nIch sage Ihnen am Ende noch - das ist ein wichtiger Gedanke, und ich hoffe, dass die SPD wieder anf\u00e4ngt, dar\u00fcber nachzudenken -: Wir brauchen das Konzept einer neuen Ostpolitik, einer neuen Entspannungspolitik. Sie k\u00f6nnen hier sehr viel lernen, wenn Sie mal wieder bei Willy Brandt nachschlagen und dort nachlesen. Wir brauchen eine neue Ostpolitik!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243157,"sequence":238,"sitzung":32,"speaker":"Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu geh\u00f6ren aber zwei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243158,"sequence":239,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ohne eine solche Strategie wird sich nichts entwickeln.\n\nIch erinnere Sie daran: Die gro\u00dfe Konferenz in Helsinki fand damals zu einem Zeitpunkt statt, als in Afghanistan der Krieg tobte, an dem die Sowjetunion beteiligt war. Es gab andere Milit\u00e4raktionen, und man hat trotzdem miteinander verhandelt und das Ergebnis von Helsinki erreicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243159,"sequence":240,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann k\u00f6nnen Sie ja den Au\u00dfenminister loben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243160,"sequence":241,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen mit einer neuen Ostpolitik erst einmal zu einem solchen Ergebnis mit Russland - so, wie das Land ist; es kann sich auch ver\u00e4ndern - kommen.\n\nDaf\u00fcr steht die Linke: Wir sind f\u00fcr mehr Diplomatie, wir sind f\u00fcr Verhandlungen, wir sind f\u00fcr eine neue Ostpolitik. Das hat auch eine Mehrheit in diesem Lande","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243161,"sequence":242,"sitzung":32,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt reicht es aber!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243162,"sequence":243,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ihnen reicht es schon lange; das ist mir klar -, und daf\u00fcr treten wir ein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243163,"sequence":244,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243164,"sequence":245,"sitzung":32,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Abtreten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243165,"sequence":246,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstes erteile ich Frau Bundesministerin Dr. von der Leyen das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243166,"sequence":247,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243167,"sequence":248,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Gehrcke, Sie haben eben noch einmal den aben-teuerlichen Vorwurf formuliert - ich zitiere -, die Ukraine w\u00fcrde die Armee gegen das eigene Volk einsetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243168,"sequence":249,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243169,"sequence":250,"sitzung":32,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, das ist ja auch so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243170,"sequence":251,"sitzung":32,"speaker":"Weiterer Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243171,"sequence":252,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gehrcke, gerade die OSZE-Milit\u00e4rbeobachtermission, die Sie eben so scharf kritisiert haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243172,"sequence":253,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Die kann noch sch\u00e4rfer sein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243173,"sequence":254,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"hat den Zweck, mit solchen abenteuerlichen Unterstellungen aufzur\u00e4umen und neutral Tatsachen zusammenzutragen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243174,"sequence":255,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243175,"sequence":256,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb sage ich: Die OSZE-Mission war richtig und wichtig. Sie war regelkonform; unseren Soldaten ist da nichts vorzuwerfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243176,"sequence":257,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243177,"sequence":258,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Regelkonform bedeutet: Die Mission fand unter dem Dach der OSZE statt, und zwar nach den Regeln des Wiener Dokuments, die \u00fcbrigens heute noch von Russland anerkannt werden. Die Einladung der Ukraine ging an s\u00e4mtliche Teilnehmerstaaten, auch an Russland. 29 Nationen haben sich bereit erkl\u00e4rt, Inspektoren zu schicken, darunter auch neutrale L\u00e4nder wie Schweden und die Schweiz. Die Mission wurde von allen 57 OSZE-Mitgliedstaaten rechtzeitig durch eine Notifikation zur Kenntnis genommen. Die M\u00e4nner waren nach den OSZE-Statuten unterwegs. Die Region war exakt bezeichnet, und zwar von Odessa \u00fcber Donezk und -Slawjansk bis hoch nach Charkiw. Alle gesammelten Informationen wurden allen Teilnehmerstaaten des Wiener Dokuments zur Verf\u00fcgung gestellt. Mehr Transparenz geht nicht. Deshalb ist es mir und \u00fcbrigens auch unseren internationalen Partnern v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, wenn aus den Reihen der Opposition die Legitimit\u00e4t und die v\u00f6lkerrechtliche Basis infrage gestellt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243178,"sequence":259,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243179,"sequence":260,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243180,"sequence":261,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Regelkonform war auch die deutsche Beteiligung. Es gab eine laufende Abstimmung mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt, den Partnernationen und der OSZE. Der Generalinspekteur hat die Entsendung der Beobachter im M\u00e4rz im Verteidigungsausschuss angek\u00fcndigt, und es gab zwei schriftliche Unterrichtungen.\n\nNoch etwas ist mir wichtig: Oberst Schneider und sein Team haben sich w\u00e4hrend der Geiselhaft - wir haben sie bei dieser widerw\u00e4rtigen Zurschaustellung \u00fcber das Internet wahrgenommen - absolut besonnen und klug verhalten. Sie haben genau die richtigen Schl\u00fcsselworte gesagt, um klarzumachen, dass sie keine Kriegsgefangenen sind und dass sie ein Mandat haben. Sie haben aber auch alles unterlassen, um ihr Leben und das Leben der Kameraden durch unn\u00f6tige verbale Provoka-tionen der Aggressoren zu gef\u00e4hrden, die sie festgesetzt haben. Ich glaube, ich spreche im Namen der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit dieses Hauses, wenn ich sage: Oberst Schneider und sein Team haben unsere Hochachtung und unseren Respekt verdient.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243181,"sequence":262,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243182,"sequence":263,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Die Diskussion muss wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243183,"sequence":264,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243184,"sequence":265,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn hier jemand einen Rechtsbruch begangen hat, dann waren das nicht unsere Inspektoren, sondern diejenigen, die sie entf\u00fchrt und festgesetzt haben.\n\nWir d\u00fcrfen auch nicht vergessen: Es ist die B\u00fcrgerbewegung des Maidan, die wir unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243185,"sequence":266,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243186,"sequence":267,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Die B\u00fcrgerbewegung des Maidan verlangt, als unabh\u00e4ngiges Land selbstbestimmt entscheiden zu k\u00f6nnen, wie sie sich aufstellen. Nicht die Frage der Krim und die Provokationen durch Provokateure sollten unsere Debatte und unsere Einstellung bestimmen, sondern unsere Unterst\u00fctzung der B\u00fcrgerbewegung; denn wir d\u00fcrfen nicht vergessen, was die Ausl\u00f6ser f\u00fcr diese Konflikte waren. Wir d\u00fcrfen jetzt nicht anfangen, die Ukraine zu kritisieren, sondern m\u00fcssen anfangen, der Ukraine zu helfen, damit sie den Weg, den die B\u00fcrgerbewegung des Maidan beschreiten wollte, selbstbewusst weitergehen kann. Diese Richtung m\u00fcssen wir einhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243187,"sequence":268,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Die sollen weggeputscht werden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243188,"sequence":269,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Diejenigen, die die OSZE-Mission kritisieren, sind doch nicht diejenigen, die sich um unsere Soldaten Sorgen machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243189,"sequence":270,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie kommen Sie dazu?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243190,"sequence":271,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Es sind vielmehr diejenigen, die alles tun, um neutrale Beobachter vor Ort zu verhindern, weil sie sich nicht in die Karten schauen lassen wollen. Auch das sollte man vor diesem Hohen Hause sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243191,"sequence":272,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243192,"sequence":273,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Wir f\u00fchren eine fundamentale Auseinandersetzung dar\u00fcber, wie wir heute Konflikte l\u00f6sen. Wir alle dachten doch, wir h\u00e4tten die Zeit hinter uns, in der in Europa, zu dem ich selbstverst\u00e4ndlich die Ukraine und Russland z\u00e4hle, mit milit\u00e4rischen Mitteln Tatsachen geschaffen werden. Gerade weil wir wollen, dass wir diese Zeit hinter uns haben, werden wir nicht zulassen, dass die Sicherheitsarchitektur, die in den vergangenen Jahrzehnten St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck m\u00fchsam aufgebaut worden ist, jetzt in wenigen Wochen eingerissen und niedergetrampelt wird.\n\nMeine Damen und Herren, es ist wichtig, dass wir dazu stehen, dass wir eine Sicherheitsarchitektur wollen, die besagt, dass wir unser Miteinander gemeinsam gestalten und an runden Tischen in Gespr\u00e4chsr\u00e4umen Auseinandersetzungen f\u00fchren und L\u00f6sungen finden. Diese und keine andere Form der Auseinandersetzung wollen wir im 21. Jahrhundert, insbesondere nicht die der milit\u00e4rischen Auseinandersetzung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243193,"sequence":274,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243194,"sequence":275,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb sind die Missionen wichtig, sowohl die Milit\u00e4rbeobachtermission als auch die zivilen Missionen.\n\nDie Schl\u00fcsselworte in der OSZE sind - das gilt f\u00fcr alle drei Missionen, die derzeit laufen - Transparenz und Vertrauen. Es geht darum, Ger\u00fcchte und Anschuldigungen der streitenden Parteien auseinanderzudividieren und Vertrauen zu schaffen, damit man zusammen an einem Tisch eine L\u00f6sung finden kann. Diese Missionen sind explizit geschaffen worden, um in die Regionen zu gehen, \u00fcber die wir uns Sorgen machen. Weil das so kostbar ist, bin ich sicher, dass ich auch f\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit dieses Hohen Hauses spreche, wenn ich sage, dass Deutschland auch in Zukunft unbeirrbar seine Verantwortung in der OSZE und in allen ihren Missionen wahrnehmen wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243195,"sequence":276,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243196,"sequence":277,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Die OSZE ist fast die letzte Runde, in der die Ukraine und Russland mit dem Westen an einem Tisch sitzen. Deshalb ist es auch wichtig, dass wir durch die OSZE mit ihren Beobachtermissionen Unterst\u00fctzung geben k\u00f6nnen, damit die Ukraine am 25. Mai Wahlen abhalten, den Reform- und Verfassungsprozess und die Dezentralisierung vorantreiben, den Regionen mehr Rechte gew\u00e4hren und eine inklusive Regierung bilden kann. Das ist etwas, das die Ukraine in den vergangenen Jahren und Jahrzehnten nie kennengelernt hat. Es hat entweder die eine oder die andere Seite regiert, ohne auch die Minderheiten zu vertreten.\n\nJa, Herr Kollege Steinmeier, ich glaube, die gemeinsame Erfahrung der vergangenen Woche - ich danke noch einmal von Herzen f\u00fcr die gute Zusammenarbeit im Krisenstab, die dann auch zu einem guten Ende gef\u00fchrt hat - ist gewesen, dass es inmitten dieser Turbulenzen und der d\u00fcsteren Situation, die wir zurzeit alle mit gro\u00dfer Sorge sehen, einen Moment gegeben hat, in dem alle an einem Strang gezogen haben. Dazu geh\u00f6ren die OSZE - der ich f\u00fcr die \u00dcbernahme der Verantwortung danke, was ein klares Zeichen war -, die von Ihnen, Herr Steinmeier, und der Bundeskanzlerin im Rahmen der -Diplomatie gef\u00fchrten Telefonate, aber auch der Einsatz der ukrainischen Regierung ebenso wie der Einsatz des russischen Menschenrechtsbeauftragten Lukin. Das alles hat dazu gef\u00fchrt, dass die Geiseln ohne Bedingungen und unversehrt freigesetzt worden sind. Ich glaube, ich kann im Namen aller sagen: Wir w\u00fcnschen uns wieder mehr solcher Momente. Das ist der Weg, den wir gemeinsam gehen wollen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243197,"sequence":278,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243198,"sequence":279,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Kollegen Dr. Frithjof Schmidt, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243199,"sequence":280,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir alle haben gro\u00dfe Sorge vor einer weiteren milit\u00e4rischen Eskalation in der Ukraine, vor B\u00fcrgerkrieg und Krieg in Europa. Es gibt noch die Hoffnung, dass die Initiativen zur Vermittlung und Verhandlung dies noch stoppen k\u00f6nnen. Es kann und muss doch noch eine politische L\u00f6sung f\u00fcr die Ukraine geben. Wir blicken deshalb heute mit gro\u00dfer Anspannung auf die Reise von Didier Burkhalter, dem OSZE-Pr\u00e4sidenten, nach Moskau und auch mit gro\u00dfem Interesse auf den heutigen Besuch von Herrn Poroschenko hier in Berlin.\n\nHerr Au\u00dfenminister, ich will hier jenseits der \u00fcblichen Rituale von Opposition und Regierung sagen: Sie haben in dieser Krise mit gro\u00dfem Engagement und Augenma\u00df gut gehandelt, und Sie haben unsere volle Unterst\u00fctzung, wenn Sie versuchen, eine zweite Konferenz in Genf zustande zu bringen. Das ist notwendig und richtig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243200,"sequence":281,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243201,"sequence":282,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcnen ermutigen Sie, im Kampf um eine Verhandlungsl\u00f6sung nicht nachzulassen. Das ist ein m\u00fchseliger Prozess. Es gibt R\u00fcckschl\u00e4ge, Entt\u00e4uschungen und Provokationen; aber es gibt f\u00fcr die internationale Gemeinschaft keine vern\u00fcnftige Alternative zu den Bem\u00fchungen um Verhandlungen und Deeskalation. Deshalb ist die Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa auch die richtige Institution, um diesen Prozess voranzubringen. Die Rolle der OSZE muss gest\u00e4rkt und ausgebaut werden, gerade jetzt, wenn es um die Durchf\u00fchrung der Pr\u00e4sidentschaftswahlen am 25. Mai geht. Es braucht viele OSZE-Beobachter im Land. Deshalb habe ich auch keine Kritik an der Mission von unbewaffneten Milit\u00e4rbeobachtern zur Sicherheitslage in der Ukraine, die nach den Wiener Regeln erfolgt ist, bei der OSZE gemeldet war und so im OSZE-Rahmen stattgefunden hat. Hier irren Herr Gauweiler und Herr Gehrcke gemeinsam.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243202,"sequence":283,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243203,"sequence":284,"sitzung":32,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re nicht das erste Mal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243204,"sequence":285,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist gut, wenn die Bundesregierung den Ablauf dieser Mission noch einmal genau \u00fcberpr\u00fcft. Aber grunds\u00e4tzlich ist gegen diese Mission nichts einzuwenden. Das geh\u00f6rt auch dazu, wenn wir die OSZE st\u00e4rken wollen.\n\nDas alles kann aber direkte Verhandlungen zwischen den Akteuren nicht ersetzen. Deswegen ist die Initiative f\u00fcr ein zweites Genf so wichtig. Entscheidend ist, ob es gelingt, Russland endlich von seiner Destabilisierungspolitik gegen\u00fcber der Ukraine abzubringen und zu einer konstruktiven Rolle in Bezug auf die Wahlen am 25. Mai zu bewegen. Hier liegt der politische Schl\u00fcssel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243205,"sequence":286,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243206,"sequence":287,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wichtig ist zum Beispiel, dass Russland endlich die Vorbereitung separatistischer Referenden in der Ostukraine f\u00fcr das kommende Wochenende eindeutig und offiziell ablehnt und verurteilt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243207,"sequence":288,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243208,"sequence":289,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Gradmesser f\u00fcr die Ernsthaftigkeit eines Engagements. Darum bleibt es richtig, dass die Europ\u00e4ische Union nicht nur vermittelt, sondern auch die n\u00e4chsten Konsequenzen aus ihrem Dreistufenplan zieht, wenn sich Russland weiter an der Destabilisierung der Ukraine beteiligt und die Pr\u00e4sidentschaftswahlen daran scheitern. Zu den Verhandlungen geh\u00f6rt also dazu, dass weitere gezielte Sanktionen vorbereitet werden.\n\nEbenso klar ist aber auch: Eine politische L\u00f6sung gibt es nur mit Zugest\u00e4ndnissen und Zumutungen f\u00fcr alle Seiten. Das muss man allen Seiten auch so klar sagen. Wichtig ist auch: Wer in dieser gef\u00e4hrlichen Lage eine Chance f\u00fcr Genf und f\u00fcr Verhandlungen will, darf auf gar keinen Fall mit dem S\u00e4bel rasseln. Dazu geh\u00f6rt, dass man nicht \u00fcber einen dritten Weltkrieg schwadroniert, wie das manche in Kiew tun, und nicht die Aufr\u00fcstung der NATO und Truppenverlegungen nach Osten fordert, wie das Herr Rasmussen, der scheidende NATO-Generalsekret\u00e4r, auf provokante Art macht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243209,"sequence":290,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243210,"sequence":291,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Au\u00dfenminister, ich wei\u00df, dass Sie sich schon gegen solche Dinge gewandt haben. Wir wollen Sie ermutigen, dies weiterhin mit der n\u00f6tigen Klarheit zu tun. Auch das geh\u00f6rt zum notwendigen Bem\u00fchen um Deeskalation.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243211,"sequence":292,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243212,"sequence":293,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Kollegen Karl-Georg Wellmann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243213,"sequence":294,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243214,"sequence":295,"sitzung":32,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":366.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich hatte Montagabend Gelegenheit, mit Premierminister Jazenjuk zu sprechen. Ich habe ihm als Erstes zu den 40 Toten in Odessa kondoliert. Ich habe dies, ohne Sie zu fragen, im Namen des Bundestages getan.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243215,"sequence":296,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243216,"sequence":297,"sitzung":32,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":366.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, dass es richtig ist, dass wir alle unsere Betroffenheit und Trauer \u00fcber diese 40 toten Menschen zum Ausdruck bringen. Ich habe dem Premierminister gesagt: Wir erwarten, dass dieser Vorgang aufgekl\u00e4rt wird und dass es eine internationale Beteiligung an der Untersuchung gibt. - Er hat dies zugesagt genauso wie Herr Poroschenko. Es ist wichtig, dass nicht im Get\u00f6se der Propaganda untergeht, was dort passiert ist.\n\nDie Situation bereitet uns gro\u00dfe Sorgen. F\u00fcr uns lautet die entscheidende Frage: Wie bewerten wir die Position Russlands in Europa, und welche Schl\u00fcsse ziehen wir daraus? Es bleibt dabei: Die Zusammenarbeit ist richtig und wichtig. Wir w\u00fcnschen uns, dass Russland in Europa eine konstruktive Rolle spielt und die europ\u00e4ischen Verh\u00e4ltnisse konstruktiv mitgestaltet. Das liegt objektiv in unserem Interesse. Aber wir m\u00fcssen auch den Tatsachen ins Auge sehen. Die Tatsachen sind, dass in der Ukraine ein asymmetrischer Krieg stattfindet. In der Ostukraine sind russische Spezialeinheiten unterwegs. Russische Panzer sind auf der Krim \u00fcber fremde Grenzen gerollt.\n\nPutin hat das inzwischen zugegeben. Wir d\u00fcrfen uns nicht weigern, dieses anzuerkennen, nur weil dies unserem Ruhebed\u00fcrfnis widerspricht oder deutscher Sentimentalit\u00e4t.\n\nWir d\u00fcrfen auch nicht die Augen vor einer massiven antiwestlichen Propaganda der russischen Eliten verschlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243217,"sequence":298,"sitzung":32,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Und vor der -antirussischen Propaganda hier!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243218,"sequence":299,"sitzung":32,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":366.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie sich das russische Fernsehen an, und stellen Sie sich vor, dass sich ein Iwan Normalverbraucher in der russischen Provinz nur \u00fcber das russische Fernsehen informiert! Dieser bekommt doch den Eindruck, die Waffen-SS sei schon wieder unterwegs und die Faschisten k\u00e4men, um Russland zu erobern. So ist die wider-liche Propaganda in Russland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243219,"sequence":300,"sitzung":32,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Und was ist mit der Propaganda hier?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243220,"sequence":301,"sitzung":32,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":366.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin \u00fcberrascht von dem Ausma\u00df an Chauvinismus,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243221,"sequence":302,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"In Deutschland!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243222,"sequence":303,"sitzung":32,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":366.0,"speaker_party":"cducsu","text":"an Verachtung und an Arroganz.\n\n(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Bei\n\nSpringer!)\n\nRussland ist wieder das Land, das Angst und Schrecken verbreitet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243223,"sequence":304,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243224,"sequence":305,"sitzung":32,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":366.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Bei Ihnen, Herr Dehm, ist das alte Schule. Ich wei\u00df ja.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243225,"sequence":306,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243226,"sequence":307,"sitzung":32,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":366.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja doch. Der eine oder andere von Ihnen hat noch die Parteihochschule in Moskau besucht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243227,"sequence":308,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243228,"sequence":309,"sitzung":32,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":366.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Gehrcke, ja? Stellvertretender DKP-Vorsitzender. Lassen wir das lieber.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243229,"sequence":310,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243230,"sequence":311,"sitzung":32,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo war denn Frau Merkel? Wo war denn die?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243231,"sequence":312,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Keine Antwort!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243232,"sequence":313,"sitzung":32,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":366.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach der schrecklichen Gewalt des 20. Jahrhunderts hat es bei uns nach der Wende nicht an Empathie und an Willen zur Verst\u00e4ndigung mit Russland gefehlt. Es gab viel Empathie bei uns. Es gab den positiven Mythos aus mehreren Hundert Jahren, eine gute Geschichte vom deutsch-russischen Verh\u00e4ltnis: von Musik, Literatur, Kunst, Wissenschaft und Unternehmertum. Die russische Literatur des 19. Jahrhunderts ist voll von Beispielen der deutsch-russischen Symbiose. Es ist richtig, dass kluge Au\u00dfenpolitik immer die Sorgen der anderen im Blick haben muss.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243233,"sequence":314,"sitzung":32,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie doch mal Herrn Mi\u00dffelder reden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243234,"sequence":315,"sitzung":32,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":366.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir d\u00fcrfen uns auch nicht auf Legenden einlassen. Es gibt keine Einkreisung Russlands durch die NATO.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243235,"sequence":316,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243236,"sequence":317,"sitzung":32,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":366.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Beitrittsl\u00e4nder wollten als Erstes in die NATO. Sie wollten Sicherheit vor Russland, sie wollten weg von Russland. Keiner von uns hat sie gezwungen, Mitglied der NATO oder der Europ\u00e4ischen Union zu werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243237,"sequence":318,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243238,"sequence":319,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Niemand hat Sie gezwungen, sie aufzunehmen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243239,"sequence":320,"sitzung":32,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":366.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir d\u00fcrfen nicht die Augen davor verschlie\u00dfen, dass die russische Regierung im Moment einen neuen Werte-rahmen proklamiert, einen sehr konservativen, reaktion\u00e4ren Werterahmen. Es handelt sich um Versatzst\u00fccke aus Zarenreich, Orthodoxie, Gro\u00dfmachtchauvinismus und leider auch imperialen und v\u00f6lkischen Elementen, die auch viel mit Fremdenfeindlichkeit und Homophobie zu tun haben. Ich darf einmal sagen: Es wird uns gegen\u00fcber massiv Vertrauen verspielt, wenn die russische Regierung \u00fcber die - w\u00f6rtlich - Verteidigung der positiven Leistungen Stalins spricht. \u00dcbrigens ist eine rechte Internationale mit Lichtgestalten wie Le Pen und Geert -Wilders aus Holland auszumachen.\n\nDer eine oder andere ist im Moment unterwegs, redet klug \u00fcber die Ukraine und gibt seine Urteile ab. Diejenigen, die ich meine - ich sehe Herrn Str\u00f6bele gerade nicht bei dieser Diskussion -, sind noch nie in der Ukraine gewesen und reden wie der Blinde von der Farbe. Vielleicht nimmt der eine oder andere einmal an einer Wahlbeobachtungsmission der OSZE in der Ukraine teil, wie ich das am 25. Mai mache. Die Solidarit\u00e4t mit der Ukraine ist keine menschenfreundliche Geste, sondern es geht um die Selbstverteidigung des hohen v\u00f6lkerrechtlichen Guts der Unverletzlichkeit von Staaten und von Grenzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243240,"sequence":321,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei Jugoslawien haben Sie das vergessen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243241,"sequence":322,"sitzung":32,"speaker":"Karl-Georg Wellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":366.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Europa der Zerst\u00f6rung der Ukraine tatenlos zus\u00e4he, w\u00fcrde es sich aufgeben.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243242,"sequence":323,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243243,"sequence":324,"sitzung":32,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mal Herrn Mi\u00dffelder reden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243244,"sequence":325,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Kollegin Inge H\u00f6ger, Fraktion Die Linke, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243245,"sequence":326,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243246,"sequence":327,"sitzung":32,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gestern hatte meine Fraktion Gespr\u00e4che mit Aktivisten der Borotba-Partei, die sich f\u00fcr eine f\u00f6deralistische und demokratische Ukraine einsetzen. Was sie \u00fcber den 2. Mai in Odessa berichteten, als Milizen aus allen Teilen der Ukraine zu einem sogenannten Marsch der Einheit zusammen mit Fu\u00dfballfans marodierend durch die Stra\u00dfen zogen, war erschreckend.\n\nEs deutet vieles darauf hin, dass die 46 Toten und 200 Verletzten nicht Opfer einer Trag\u00f6die wurden; sie wurden Opfer eines gezielten Massakers.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243247,"sequence":328,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243248,"sequence":329,"sitzung":32,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Es wurden zwei Borotba-Aktivisten, darunter ein Abgeordneter aus dem Regionalparlament, zu Tode gepr\u00fcgelt, die aus dem brennenden Gewerkschaftshaus gesprungen waren, verletzt waren und sich nicht mehr wehren konnten. Die Linke fordert deshalb eine unabh\u00e4ngige Untersuchung dieser Vorf\u00e4lle in Odessa. Wir fordern gleicherma\u00dfen eine Untersuchung, wer f\u00fcr die Todessch\u00fcsse auf dem Maidan, als \u00fcber 100 Menschen zu Tode kamen, verantwortlich ist. Dieser Vorgang ist immer noch nicht aufgekl\u00e4rt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243249,"sequence":330,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243250,"sequence":331,"sitzung":32,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sehe die reale Gefahr, dass die jetzige Kiewer Regierungspolitik den Separatismus in der Ukraine bef\u00f6rdert. Wenn sich Massaker wie das in Odessa wiederholen und wenn die ukrainische Armee im Inland weiter gegen die eigene Bev\u00f6lkerung eingesetzt wird, dann st\u00e4rkt dies den Ruf eines Teils der Bev\u00f6lkerung nach russischen Truppen zum Schutz der Bev\u00f6lkerung. Dabei steht zu bef\u00fcrchten, dass auch eine russische Intervention gar kein Schutz, sondern ein weiterer Eskalationsschritt ist. Das kann niemand wollen - Russland nicht, die Ukraine nicht, die EU nicht und auch die USA nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243251,"sequence":332,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243252,"sequence":333,"sitzung":32,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist schon dreist und unappetitlich, wer hierzulande alles sein S\u00fcppchen auf dem ukrainischen Feuer kocht. Die NATO pr\u00e4sentiert sich als Garant f\u00fcr Stabilit\u00e4t und r\u00fchrt doch selbst ganz offen die Kriegstrommeln. Die R\u00fcstungsindustrie will mehr Waffen verkaufen und bekommt dabei Sch\u00fctzenhilfe von NATO-Generalsekret\u00e4r Rasmussen, der zu mehr R\u00fcstungsinvestitionen aufruft. Die Fracking-Lobby sieht ihre Chance, auch hierzulande \u00f6kologische Vorbehalte gegen den brandgef\u00e4hrlichen Abbau von Schiefergas mit dem Verweis auf Energie-autonomie zur Seite zu schieben.\n\nIn dem zerst\u00f6rerischen Machtkampf zwischen Ost und West drohen die Menschen in der Ukraine v\u00f6llig auf der Strecke zu bleiben. Zu dem externen Machtkampf ist nun ein innerer Machtkampf hinzugekommen, der bald wohl nur noch als B\u00fcrgerkrieg bezeichnet werden kann.\n\nNun einige andere Fakten: Die Ukraine ist auf die Kooperation mit dem Osten und dem Westen angewiesen, um \u00f6konomisch \u00fcberleben zu k\u00f6nnen. Ein Blick auf die Wirtschaftsdaten macht dies deutlich: Zurzeit gehen mehr als 30 Prozent der ukrainischen Exporte nach Russland bzw. in Staaten der von Russland gef\u00fchrten Zollunion. Die Exporte in die Europ\u00e4ische Union haben eine \u00e4hnliche Gr\u00f6\u00dfenordnung und liegen bei 25 Prozent. Bei den Importen in die Ukraine ist das Bild \u00e4hnlich: \u00dcber 40 Prozent der Importe kommen aus dem Osten, aus der EU 31 Prozent. Jeder, der die Ukraine zwingt, sich \u00f6konomisch f\u00fcr eine Himmelsrichtung zu entscheiden, entzieht dem Land wesentliche Teile seiner Existenzgrundlage.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243253,"sequence":334,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243254,"sequence":335,"sitzung":32,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00e4tte der damalige Pr\u00e4sident Janukowitsch das EU--Assoziierungsabkommen unterschrieben, dann h\u00e4tte dies ganze Industriezweige im Osten und S\u00fcden der Ukraine gef\u00e4hrdet, die die EU-Produktionsstandards nicht erf\u00fcllen, die aber erfolgreich Richtung Osten exportieren. Umgekehrt w\u00fcrde ein Beitritt zur russischen Zollunion den Handel mit der EU erschweren. Wenn nun Menschen in einigen Regionen der Ukraine f\u00fcr Autonomie k\u00e4mpfen, dann nicht weil sie Putin unterst\u00fctzen, sondern weil sie schlicht um ihre Arbeitspl\u00e4tze, um ihre Existenz und ihre \u00f6konomische Zukunft k\u00e4mpfen.\n\nDie Ukraine exportiert in den Westen haupts\u00e4chlich Rohstoffe wie Kohle und Stahl. In Richtung Osten werden Produkte exportiert, die eine wesentlich h\u00f6here Wertsch\u00f6pfung im eigenen Land haben, also Maschinen, Flugzeuge, Fahrzeuge und Lebensmittel. An Letzterem h\u00e4ngen zahlreiche hochqualifizierte Arbeitskr\u00e4fte. Kann bzw. will die EU hier wirklich Alternativen bieten, oder geht es ihr nur darum, Konkurrenzindustrien niederzukonkurrieren?\n\nDie Ukraine hat nur eine Zukunft, wenn sie nach Osten und nach Westen angebunden ist. Das gilt \u00f6konomisch und politisch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243255,"sequence":336,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243256,"sequence":337,"sitzung":32,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur wenn die \u00e4u\u00dfere Zerrei\u00dfprobe aufh\u00f6rt, dann h\u00f6rt auch die innere Zerrei\u00dfprobe auf.\n\nWelches politische System sich die Ukraine gibt, ist Sache der Menschen in der Ukraine selbst. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich davor warnen, die Forderung nach einem f\u00f6deralistischen System als prorussisch oder separatistisch zu diskreditieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243257,"sequence":338,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243258,"sequence":339,"sitzung":32,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen wir einmal auf die Seiten der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung! Aktuelle Meinungsumfragen in der Ostukraine besagen: Nur 15 Prozent der Bev\u00f6lkerung sprechen sich f\u00fcr eine Abspaltung von der Ukraine aus. Der Rest steht aber keineswegs aufseiten der Regierung in Kiew. Nur 16 Prozent unterst\u00fctzten deren Pro-EU-Kurs. Die meisten Menschen im Osten und S\u00fcden der Ukraine w\u00fcnschen sich ein f\u00f6derales demokratisches System. Sie hoffen, dass so die Einheit der Ukraine und die unterschiedlichen Interessen in den Regionen mit-einander vers\u00f6hnt werden k\u00f6nnen. Deshalb gibt es keine Alternative zur Diplomatie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243259,"sequence":340,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243260,"sequence":341,"sitzung":32,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Gebot der Stunde ist und bleibt: Waffenstillstand und Verhandlungen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243261,"sequence":342,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243262,"sequence":343,"sitzung":32,"speaker":"Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"R\u00fcckzug! R\u00fcckzug!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243263,"sequence":344,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Kollegen Franz Th\u00f6nnes, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243264,"sequence":345,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243265,"sequence":346,"sitzung":32,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":380.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Ukraine ist ein gespaltenes Land am Rande eines B\u00fcrgerkriegs und eines Staatsbankrotts und des Risikos, zu zerfallen, wenn man jetzt nicht die Kraft f\u00fcr eine friedliche L\u00f6sung des Konflikts hat. Angesichts der dramatischen Entwicklung der letzten Tage, der Toten und Verletzten, des zunehmenden Hasses, der Gewalt, der Wut und der aufkommenden Rachegel\u00fcste, kann man von hier aus eigentlich nur rufen: Haltet ein! Haltet ein und beendet das Blutvergie\u00dfen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243266,"sequence":347,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243267,"sequence":348,"sitzung":32,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":380.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will an dieser Stelle ausdr\u00fccklich all denen aus den St\u00e4ben des Au\u00dfenministeriums und des Verteidigungsministeriums Dank sagen, die sich in den vergangenen Tagen sehr intensiv, mit Feingef\u00fchl und mit Di-plomatie erfolgreich darum bem\u00fcht haben, dass unsere OSZE-Beobachter","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243268,"sequence":349,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Milit\u00e4rbeobachter!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243269,"sequence":350,"sitzung":32,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":380.0,"speaker_party":"spd","text":"wieder heil zur\u00fcckgekommen und heute bei ihren Familien sind. Ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n an alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter und an die Spitzen der H\u00e4user!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243270,"sequence":351,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243271,"sequence":352,"sitzung":32,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":380.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, man muss deutlich sagen: Wenn man die OSZE st\u00e4rken will, dann darf man ihr keine Taktiererei vorwerfen, dann darf man ihr nicht Spionage vorwerfen, sondern dann muss man sie in G\u00e4nze st\u00e4rken, und dazu geh\u00f6ren auch die verabredeten Milit\u00e4rbeobachteraktionen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243272,"sequence":353,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243273,"sequence":354,"sitzung":32,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":380.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube auch, dass man sagen muss: Haltet ein und haltet euch an die Vereinbarungen, die am 21. Februar in Kiew und am 17. April in Genf getroffen worden sind! Haltet euch an die eingegangene Verantwortung - das gilt f\u00fcr alle, die daran beteiligt gewesen sind -, insbesondere zur konkreten Umsetzung! Bildet runde Tische im Land und bezieht die Regionen und alle verantwortlichen Kr\u00e4fte aus der Zivilgesellschaft und aus der Politik mit ein! Haltet an der Absicht fest, die OSZE zu st\u00e4rken und ihr hierbei eine sehr wichtige Rolle zu geben, auch wenn es darum geht, die oppositionellen Kr\u00e4fte in der Ukraine mit an diese runden Tische zu bringen! Man wird mit denen reden m\u00fcssen, \u00fcber die man heute vielleicht noch sagt, mit denen w\u00fcrde man nie reden. Ich glaube, dass das notwendig ist und dass die OSZE dabei eine zentrale Rolle spielen kann.\n\nHaltet vor allen Dingen auch an der Absicht fest, die staatliche Gewalt wiederherzustellen! Wenn man eine Regierung f\u00fcr illegitim erkl\u00e4rt, dann l\u00e4sst sich mit ihr keine staatliche Gewalt herstellen. Aber wenn die staatliche Gewalt daf\u00fcr verantwortlich sein soll, dass alle illegalen Waffentr\u00e4ger, sowohl die vom rechten Sektor als auch die von den anderen oppositionellen Kr\u00e4ften, entwaffnet werden, dann muss man die staatliche Gewalt st\u00e4rken und einer Regierung auch die Kraft dazu geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243274,"sequence":355,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243275,"sequence":356,"sitzung":32,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":380.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dass es weiter notwendig ist, an dem Wahltermin festzuhalten. Aber auch daf\u00fcr gilt es, das staatliche Gewaltmonopol in die Lage zu versetzen, f\u00fcr Rahmenbedingungen zu sorgen f\u00fcr Wahlen, die man als fair und frei bezeichnen kann, sodass die Menschen von ihrem Wahlrecht Gebrauch machen k\u00f6nnen. Diese Rahmenbedingungen sind notwendig. Statt der Kraft der Waffen brauchen wir die Kraft der Vernunft, der Verantwortung und der Vers\u00f6hnung. Auch deshalb gilt es, die schrecklichen Gewalttaten, die in den letzten Tagen geschehen sind, genauso wie diejenigen, die auf dem Maidan geschehen sind, r\u00fcckhaltlos aufzukl\u00e4ren und die Verantwortlichen zur Rechenschaft zu ziehen. Anders wird eine Vers\u00f6hnung nicht m\u00f6glich sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243276,"sequence":357,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243277,"sequence":358,"sitzung":32,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":380.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6rt auch, dass der Verfassungsprozess transparent gemacht wird, dass die Menschen in Ost und West wie in Nord und S\u00fcd der Ukraine das Gef\u00fchl haben, dabei auch beteiligt zu sein, dass das nicht anonym l\u00e4uft, sondern dass sie Einfluss darauf nehmen k\u00f6nnen, dass Verantwortung mehr dezentralisiert wird, dass auch Pflichten mehr dezentralisiert werden und sie am Ende Teil eines Ganzen sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243278,"sequence":359,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist die Rede mit Ihrem Chef abgesprochen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243279,"sequence":360,"sitzung":32,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben keinen Chef! Wir sind freie Abgeordnete!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243280,"sequence":361,"sitzung":32,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":380.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube auch, dass es notwendig ist, darauf hinzuweisen, dass wir jetzt viel \u00fcber den Tag hinausdenken k\u00f6nnen; aber wir befinden uns heute und in diesen Tagen am Rande des gro\u00dfen Risikos einer humanit\u00e4ren Katastrophe in einem B\u00fcrgerkrieg, wo Not und Elend so weit gehen, dass die ersten Menschen aus dem Land fl\u00fcchten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243281,"sequence":362,"sitzung":32,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Tartaren sind schon am Fl\u00fcchten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243282,"sequence":363,"sitzung":32,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":380.0,"speaker_party":"spd","text":"Es kann eine instabile Situation entstehen, in der alle EU-Mitgliedstaaten, die Nachbarstaaten der Ukraine sind, aber auch Russland davon ber\u00fchrt und betroffen sind.\n\nAuch deswegen muss man ganz klar und deutlich sagen: Haltet hier ein! Haltet auch endlich ein mit einer Presse-, Rundfunk- und Fernsehberichterstattung, die nur noch Schwarz-Wei\u00df kennt und bei der man teilweise den Eindruck hat, als ginge es um einen medialen Waffengang!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243283,"sequence":364,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243284,"sequence":365,"sitzung":32,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":380.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, das gilt zum gro\u00dfen Teil auf beiden Seiten. - Und haltet die Sozialpartner zusammen, haltet die Gewerkschaften und die Arbeitgeber in der Ukraine zusammen, damit \u00fcber sozialvertr\u00e4gliche Regelungen gesprochen werden kann! Sie m\u00fcssen zusammengehalten werden, wenn man den gro\u00dfen Herausforderungen, die vor diesem Lande liegen, gerecht werden und nicht dazu beitragen will, dass neben der explosiven politischen Situation, die es zurzeit gibt, auch noch eine Zeitbombe tickt, die den sozialen Frieden in der Ukraine gef\u00e4hrdet.\n\nDer OSZE-Vorsitzende, Herr Burkhalter, befindet sich gerade in Moskau. Ich glaube, das ist die Chance f\u00fcr eine neue diplomatische Initiative. Russland ist - wie alle anderen - hier in gro\u00dfer Verantwortung auch f\u00fcr die Umsetzung der Punkte, die man in Genf vereinbart hat. Es hat gute Signale vonseiten Russlands gegeben. Ein gutes Zeichen war, dass man nachgewiesen hat, dass man Einfluss hat. Gute Zeichen waren weiter, dass Herr Lukin im Februar in Kiew dabei war, dass er jetzt wieder mitgeholfen hat, die OSZE-Geiseln zu befreien, sowie die Bereitschaft von Moskau, sich in Genf an den Tisch zu setzen. Weiter ist es ein gutes Zeichen - was gerade \u00fcber die Ticker verbreitet wird -, dass Pr\u00e4sident Putin sagt, dass das f\u00fcr das Wochenende angesetzte Referendum verschoben werden sollte.\n\nDas alles sind kleine Zeichen; aber es sind mehr zu erwarten. Es sind gr\u00f6\u00dfere Schritte zu machen. Ein gr\u00f6\u00dferer Schritt muss sein, dass der klare Aufruf an die bewaffneten oppositionellen Kr\u00e4fte erfolgt: Legt auch die Waffen nieder, h\u00f6rt auch mit den Gewalttaten auf und r\u00fcstet ab! Genauso sollte auch Russland mit seinen Truppen an der Grenze endlich das einhalten, was versprochen worden ist, n\u00e4mlich ein R\u00fcckzug in die Kasernen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243285,"sequence":366,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243286,"sequence":367,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das w\u00e4re doch jetzt - -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243287,"sequence":368,"sitzung":32,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":380.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum letzten Satz, Herr Pr\u00e4sident. - Wenn man die OSZE st\u00e4rken will, hei\u00dft das auch, dass man zu ihren Prinzipien zur\u00fcckkommen muss. Das gilt auch f\u00fcr Russland. Das hei\u00dft, die zentralen Prinzipien der Schlussakte von Helsinki einzuhalten, die da lauten: territoriale Integrit\u00e4t der Staaten, keine Androhung und keine Anwendung von Gewalt, Unverletzlichkeit der Grenzen und friedliche L\u00f6sung der vorhandenen Konflikte. - Gefordert ist jetzt eine Politik der k\u00fchlen K\u00f6pfe und nicht der kalten Krieger.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243288,"sequence":369,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243289,"sequence":370,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Kollegin Marieluise Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243290,"sequence":371,"sitzung":32,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt geht der Kalte Krieg weiter!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243291,"sequence":372,"sitzung":32,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute Morgen hat Staatssekret\u00e4r Ederer mit uns eine Debatte unter dem Titel \u201eWie ver\u00e4ndert sich die europ\u00e4ische Sicherheitsarchitektur unter dem, was jetzt stattfindet?\u201c gef\u00fchrt. Ich glaube, es gibt eine Ersch\u00fctterung, deren Ausma\u00df wir noch gar nicht ganz begriffen haben; denn es ist nach 1945 zum ersten Mal unter Anwendung von Gewalt von au\u00dfen ein Landesteil eines souver\u00e4nen Landes annektiert worden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243292,"sequence":373,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Was war in Jugoslawien?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243293,"sequence":374,"sitzung":32,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber hat heute niemand gesprochen. Ich meine, wir d\u00fcrfen das nicht innerhalb von vier Wochen als quasi gegeben hinnehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243294,"sequence":375,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243295,"sequence":376,"sitzung":32,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben es jetzt mit folgenden Eckpunkten zu tun: Ein Land, von dem wir uns alle gew\u00fcnscht haben, wir k\u00f6nnten mit ihm eine gemeinsame Sicherheit von Lissabon bis Wladiwostok schaffen, kehrt zu geostrategischem Denken zur\u00fcck und ist bereit, Gewalt einzusetzen, um geostrategische Ziele zu verfolgen. Das stellt uns in der Tat vor eine vollkommen neue Situation. Ich glaube, wir alle sind noch damit \u00fcberfordert, zu wissen, welche Konsequenzen daraus zu ziehen sind.\n\nLeider ver\u00e4ndert sich nicht nur etwas im Osten, sondern auch im Westen. Wir alle ahnen, dass das n\u00e4chste Europ\u00e4ische Parlament anders als das jetzige aussehen wird. Es wird in ihm beunruhigend starke rechtspopulistische Kr\u00e4fte aus vielen L\u00e4ndern - in Frankreich ist es vielleicht sogar die st\u00e4rkste Kraft \u00fcberhaupt - geben.\n\nEs ist schon atemberaubend, dass Marine Le Pen derzeit st\u00e4ndig nach Moskau pendelt, dass die Parlamentarier der Lega Nord Russland als \u201eModellgesellschaft\u201c preisen, wenn es um nationale Identit\u00e4t und Schutz der Familie geht, wenn westliche Rechtspopulisten sich darauf berufen, dass sie mit Russland und Putin einig sind gegen einen multikulturellen Bundesstaat Europa, dass der Vorsitzende der griechischen Partei \u201eGoldene Morgenr\u00f6te\u201c von einer nat\u00fcrlichen Allianz zwischen der \u201eSeemacht\u201c Griechenland und der \u201eLandmacht\u201c Russland spricht und dass das einigende Band zwischen Putin und diesen Rechten der ethnische Nationalismus und die Abwehr von allem ist, was als \u201ewestliche Dekadenz\u201c bezeichnet wird. Doch da sind unsere Werte, die auch die Werte vieler, vieler Menschen in Russland sind, betroffen: Feminismus, die Gleichstellung von Frauen, auch die Gleichstellung von Homosexuellen, eine liberale Einwanderungspolitik und eine multikulturelle Gesellschaft. All das wird auch in Russland derzeit bek\u00e4mpft. Die Zivilgesellschaft in Russland stirbt mit der zunehmenden gewaltt\u00e4tigen Auseinandersetzung in der Ukraine.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243296,"sequence":377,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243297,"sequence":378,"sitzung":32,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Kollege Juratovic und ich sind, wie ich glaube, diejenigen, die am pers\u00f6nlichsten erfahren haben, wohin die Mutation des KP-Mannes Milosevic zu einem erbarmungslosen Nationalisten gef\u00fchrt hat. Sein Wahlspruch war ja: Wo ein Serbe lebt, ist Serbien. - Putin beansprucht jetzt, dass die russische Nation dort ist, wo Russen leben. Wir erleben jetzt, dass das Gleiche, was in Bosnien passierte, n\u00e4mlich dass der Hass erfolgreich von au\u00dfen in eine Gesellschaft, die es selber nicht glauben konnte, hineingetragen wird, in der Ukraine passiert. Ich verehre Herrn Lukin; ich kenne ihn n\u00e4mlich noch als Menschenrechtsbeauftragten. Aber wo hat er angerufen? Er hat bei Igor Strelkow, Offizier des russischen Auslandsgeheimdienstes GRU, angerufen, der sich selbst als milit\u00e4rischer Anf\u00fchrer der Separatisten in Slawjansk f\u00fchlt und bezeichnet. Das hei\u00dft, es wird derzeit in der Ukraine von Kr\u00e4ften aus dem Inneren, aber eben auch mit geheimdienstlichen","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243298,"sequence":379,"sitzung":32,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie beim BND!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243299,"sequence":380,"sitzung":32,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"und sogar gewaltunterst\u00fctzenden und gewaltt\u00e4tigen Mitteln an der Destabilisierung des Landes von innen gearbeitet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243300,"sequence":381,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie meinen die NATO-Staaten? Richtig verstanden?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243301,"sequence":382,"sitzung":32,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir dann sagen: \u201eDas Land befindet sich im B\u00fcrgerkrieg\u201c, dann m\u00fcssen wir auch dazusagen: \u201eDieser B\u00fcrgerkrieg ist von au\u00dfen in das Land hineingetragen worden\u201c. Erstaunlich ist - das kann man gar nicht fassen -, wie schnell Hass in einer Gesellschaft dazu f\u00fchren kann, dass dann wirklich alle aufeinander losgehen und auch alle Schuld auf sich laden. Wir m\u00fcssen uns deshalb anschauen, was derzeit passiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243302,"sequence":383,"sitzung":32,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie schauen immer und sehen nichts!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243303,"sequence":384,"sitzung":32,"speaker":"Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, wir unterst\u00fctzen Sie bei der ernsthaften und wirklich bis zur Ersch\u00f6pfung gehenden, da sie nicht aufgegeben werden darf, politisch-diplomatischen Mission. Ich hoffe, dass es Ihnen und uns allen, obwohl wir sehen, dass Russland derzeit an einer Stabilisierung dieses Landes eher - ich sage: eher - nicht interessiert ist, trotzdem gelingt, Russland auf einen Weg zu ziehen, damit diese Ukraine nicht vor unseren Augen zerst\u00f6rt wird. Wir haben vor 20 Jahren gesagt: Mit Bosnien stirbt -Europa. - Ich hoffe, wir m\u00fcssen nicht ein zweites Mal sagen: Mit der Ukraine stirbt Europa.\n\nDer verehrte Fraktionsvorsitzende Kauder hat im -April auf einer Veranstaltung zur Ukraine gesagt: Die Flamme der Freiheit leuchtet heller als die von -Gazprom. - Herr Kauder, ich hoffe, diese Sache sehen alle Ihre Au\u00dfenpolitiker so wie Sie.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243304,"sequence":385,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243305,"sequence":386,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Kollegen Florian Hahn, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243306,"sequence":387,"sitzung":32,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie doch einmal den Mi\u00dffelder reden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243307,"sequence":388,"sitzung":32,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich vorweg sagen, dass ich unendlich froh bin, dass die Mitglieder der OSZE-Mission, die als Geiseln genommen wurden, wieder frei sind. Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei den deutschen Soldaten, vor allem bei Oberst Schneider, bedanken. In dieser existenziellen Situation hat er sehr besonnen und mit gro\u00dfem Verantwortungsgef\u00fchl f\u00fcr die ganze Gruppe gehandelt. Das verdient unseren gr\u00f6\u00dften Respekt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243308,"sequence":389,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243309,"sequence":390,"sitzung":32,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, keine Frage: Die OSZE-Mission stand rechtlich auf solidem Fundament. Auch Russland war dar\u00fcber informiert. Ebenfalls unbestritten ist, dass solche Missionen wichtig sind. Sie sind ein wichtiges Instrument der multilateralen Diplomatie im Bereich der Konfliktverh\u00fctung und der Krisenbew\u00e4ltigung. Sie sind genau f\u00fcr diese Art von Krise, in der sich die Ukraine derzeit befindet, geschaffen worden. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass wir dieses Instrument verbal kaputtmachen. Es gibt nicht viele andere Instrumente, die wir zur Verf\u00fcgung haben.\n\nIch finde es in diesem Zusammenhang wirklich ungeheuerlich und unertr\u00e4glich, dass Gregor Gysi, der Frak-tionsvorsitzende der Linken, unseren Soldaten, die erstens unter dem Dach der OSZE, zweitens auf Einladung der Ukraine und drittens mit Kenntnis Russlands t\u00e4tig waren, nun vorwirft, sie seien Spione. Unertr\u00e4glich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243310,"sequence":391,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243311,"sequence":392,"sitzung":32,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu fragen ist allerdings: Wer waren die Entf\u00fchrer, die offensichtlich gut ausgebildet und professionell gehandelt haben? Das sollten wir kl\u00e4ren.\n\nDie Krise in der Ukraine entwickelt sich mehr und mehr zu einer wirklichen Trag\u00f6die. Vor wenigen Wochen gab es die Toten auf dem Maidan; dar\u00fcber wurde schon gesprochen. Dann erfolgte die v\u00f6lkerrechtswidrige Besetzung der Krim. Dies wirft uns im \u00dcbrigen bei den internationalen Abr\u00fcstungsbem\u00fchungen und bei den Bem\u00fchungen, die Verbreitung von Atomwaffen zu verhindern, dramatisch zur\u00fcck. Jetzt erfolgt die Eskalation in der Ostukraine, mit der offensichtlich darauf abgezielt wird, den Staat zu destabilisieren und letztlich auch regul\u00e4re Wahlen unm\u00f6glich zu machen, damit es zu keiner demokratisch gew\u00e4hlten Regierung in der Ukraine kommen kann.\n\nWir m\u00fcssen zusehen, wie aktuell lebenswichtige In-frastruktur, Wirtschaftsstrukturen und Gesellschaftsstrukturen zerst\u00f6rt werden. Es sterben Menschen, es wird get\u00f6tet, und es entsteht neuer Hass zwischen Volksgruppen, die auch in Zukunft miteinander leben sollen und m\u00fcssen. Es ist eine Trag\u00f6die f\u00fcr diese Region, aber auch eine Trag\u00f6die f\u00fcr Europa und f\u00fcr Russland.\n\nWir wollten und wollen auch weiterhin eng und freundschaftlich mit Russland zusammenarbeiten. Wir haben in der Vergangenheit Werte entwickelt, um dies zu erreichen. Der Verzicht darauf, territoriale Interessen mit Waffengewalt durchzusetzen, sollte eigentlich ein solcher unumst\u00f6\u00dflicher gemeinsamer Wert sein - nicht zuletzt auch als Lehre aus der Katastrophe des 20. Jahrhunderts. Diesen Konsens hat Russland leider aufgek\u00fcndigt.\n\nWenn die Russische F\u00f6deration wirklich etwas zur Entsch\u00e4rfung der Lage tun will, muss sie endlich aktiv werden. Angek\u00fcndigte m\u00f6gliche Milit\u00e4rparaden auf der Krim sind sicherlich das falsche Signal. Es ist schon erstaunlich, wie gut die Separatisten, die die Ostukraine im Moment in ein B\u00fcrgerkriegsgebiet verwandelt haben, ausger\u00fcstet und ausgebildet sind. Angesichts dessen bin ich sicher, dass Russland viel mehr tun k\u00f6nnte.\n\nUnsere Kanzlerin und Sie, Herr Bundesminister, haben in den letzten Wochen ausdauernd bewiesen, dass Sie nicht aufh\u00f6ren werden, zu versuchen, Russland zu verstehen, und immer wieder das Gespr\u00e4ch mit der russischen Regierung zu suchen. Es ist klar, dass zur Deeskalation des Konflikts alle diplomatischen Mittel ausgesch\u00f6pft werden m\u00fcssen. Die Kommunikation und der Austausch zwischen den Konfliktparteien d\u00fcrfen nicht abrei\u00dfen. F\u00fcr dieses besonnene und bestimmte Handeln in der Krise m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich bedanken.\n\nIch glaube aber auch: Sollte Russland nicht endlich bereit sein, die Krise in der Ukraine zu entsch\u00e4rfen, bedarf es weiterer und h\u00e4rterer Sanktionen. Wirtschaftliche Interessen k\u00f6nnen nicht ausschlaggebend daf\u00fcr sein, dass man seine eigenen Werte verkauft und sich unglaubw\u00fcrdig macht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243312,"sequence":393,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243313,"sequence":394,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Kollegen Dr. Fritz Felgentreu, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243314,"sequence":395,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243315,"sequence":396,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lieber Kollege Hahn, ich gebe Ihnen vollkommen recht: Die Debatte \u00fcber die Krise in der Ukraine, die wir zurzeit erleben, nimmt gelegentlich Z\u00fcge an, die f\u00fcr Wohlmeinende nur noch schwer nachvollziehbar sind.\n\nBei aller Ersch\u00fctterung dar\u00fcber, wie sich die Fronten zwischen den Parteien in der Ukraine in den letzten Wochen verh\u00e4rtet haben, haben wir in Deutschland wenigstens in einem Punkt Anlass zur Erleichterung. Den OSZE-Milit\u00e4rbeobachtern, die acht Tage lang in -Slawjansk festgehalten wurden, ist nichts Schlimmeres geschehen. Sie sind wieder frei. Dass es wenigstens bei ihnen gelungen ist, die Dynamik der Eskalation zu \u00fcberwinden, ist ein Verdienst der Diplomatie als Methode und der OSZE als der Plattform, auf der Diplomatie ihre Wirkung entfalten konnte. Wir sollten daraus die Erkenntnis ziehen, dass es sich lohnt, auch in scheinbar verfahrenen Situationen dem Gespr\u00e4ch und der Gewaltfreiheit immer wieder eine Chance zu geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243316,"sequence":397,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243317,"sequence":398,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin deswegen auch sehr froh dar\u00fcber, dass der Bundestag die Debatte \u00fcber L\u00f6sungswege f\u00fcr die Ukraine heute ganz klar unter au\u00dfenpolitischen Schwerpunkten f\u00fchrt und dass wir hier sehr deutlich machen, dass eine milit\u00e4rische Option f\u00fcr niemanden in diesem Hause infrage kommt, dass wir dem S\u00e4belrasseln auf der einen Seite den Willen zum Dialog und europ\u00e4ische Geschlossenheit auf der anderen Seite entgegensetzen. Daf\u00fcr ist eine St\u00e4rkung der OSZE weiterhin notwendig.\n\nAber wie die Debatte aus Deutschland von der Linksfraktion und einigen Teilen der Medien gef\u00fchrt wird, geht in eine andere Richtung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243318,"sequence":399,"sitzung":32,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243319,"sequence":400,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"Von den Linken und gerade von Ihnen, Herr Dr. Neu, ist mehrfach versucht worden, die entf\u00fchrten Milit\u00e4rbe-obachter selbst f\u00fcr die eigene Entf\u00fchrung verantwortlich zu machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243320,"sequence":401,"sitzung":32,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt ja gar nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243321,"sequence":402,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"- Selbstverst\u00e4ndlich. Die Vorw\u00fcrfe an die Opfer der Entf\u00fchrung reichten doch von Dummheit bis zum Verdacht der Spionage. In einer v\u00f6llig indiskutablen Art und Weise hat sich die Linkspartei zum Stichwortgeber f\u00fcr all diejenigen gemacht, die in den letzten Tagen aktiv die Grenzen zwischen Recht und Unrecht verwischen wollten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243322,"sequence":403,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243323,"sequence":404,"sitzung":32,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein Quatsch, was Sie hier erz\u00e4hlen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243324,"sequence":405,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will deswegen noch einmal sehr deutlich festhalten: Die bei Slawjansk durchgef\u00fchrte internationale Beobachtermission stand fest auf dem Boden des internationalen Rechts und der innerhalb der OSZE g\u00fcltigen Absprachen und Vertr\u00e4ge.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243325,"sequence":406,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Hat niemand bestritten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243326,"sequence":407,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihre Grundlage war das Wiener Dokument von 1990, eine Vereinbarung, die es Mitgliedstaaten der OSZE erm\u00f6glicht, Milit\u00e4rbeobachter aus anderen OSZE-L\u00e4ndern einzuladen, um als vertrauensbildende Ma\u00dfnahme Transparenz \u00fcber R\u00fcstung und Milit\u00e4rbewegung im eigenen Land herzustellen. Diesen Vorgang nennen wir Verifizierung. Wenn eine solche Mission zustande kommt, dann werden alle anderen OSZE-Mitgliedstaaten dar\u00fcber genau informiert. Im Falle der Entf\u00fchrten handelte es sich also um eine Verifikationsmission. Russland war von Anfang an dar\u00fcber im Bilde.\n\nF\u00fcr die Entf\u00fchrung der Beobachter gibt es also keine wie auch immer rechtlich zu konstruierende oder gar moralische Rechtfertigung. Es war ganz einfach ein krimineller Akt, der im Detail aufgekl\u00e4rt werden muss und f\u00fcr den die T\u00e4ter zur Rechenschaft gezogen werden m\u00fcssen, sobald es in der Region wieder eine staatliche Autorit\u00e4t gibt, die dazu in der Lage ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243327,"sequence":408,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243328,"sequence":409,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"Dennoch h\u00e4tte ich es verstanden, wenn Sie im Zusammenhang mit der Entf\u00fchrung Fragen aufgeworfen h\u00e4tten, die sich auch aus einer parlamentarischen F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber den Betroffenen heraus verstehen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir dar\u00fcber sprechen, ob bei der Vorbereitung und der Durchf\u00fchrung der Mission f\u00fcr die Sicherheit der Beobachter ausreichend Vorsorge getroffen worden ist,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243329,"sequence":410,"sitzung":32,"speaker":"Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243330,"sequence":411,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"um in Zukunft aus m\u00f6glichen Fehleinsch\u00e4tzungen zu lernen. Darum ist es Ihnen offenkundig nicht gegangen. In einer Situation, in der die Entf\u00fchrten vor allem Solidarit\u00e4t gebraucht h\u00e4tten, haben Sie ihnen \u00f6ffentlich Vorw\u00fcrfe gemacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243331,"sequence":412,"sitzung":32,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Regierung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243332,"sequence":413,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist genauso unakzeptabel wie die vorgetragene Kritik am Verhalten von Gefangenen, als sie von ihren Entf\u00fchrern \u00f6ffentlich vorgef\u00fchrt worden sind. Wir k\u00f6nnen als Parlament diese Fehltritte im falschen Moment nicht ungeschehen machen. Aber ich m\u00f6chte mich denjenigen anschlie\u00dfen, die heute die Gelegenheit genutzt haben, um den beteiligten Soldaten der Bundeswehr aus Tschechien, Polen, D\u00e4nemark und Schweden und ihren Begleitern aus der Ukraine zu danken und ihnen f\u00fcr die ausgestandene k\u00f6rperliche und seelische Belastung das Mitgef\u00fchl dieses Hauses auszudr\u00fccken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243333,"sequence":414,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243334,"sequence":415,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":304.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich hoffe sehr, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass wir uns nicht noch einmal mit einer vergleichbaren Situation auseinandersetzen m\u00fcssen. Wenn aber doch, dann hoffe ich, dass es uns als Volksvertretung insgesamt \u00fcberzeugender gelingt als in der Auseinandersetzung \u00fcber die Entf\u00fchrung von Slawjansk, so wie sie in den letzten Tagen gef\u00fchrt worden ist.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243335,"sequence":416,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243336,"sequence":417,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Neu f\u00fchlt sich vom Kollegen Dr. Felgentreu falsch zitiert und will es kurz klarstellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243337,"sequence":418,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Damen und Herren! Es wurde gesagt, dass ich gesagt h\u00e4tte, die Bundeswehrsoldaten seien \u201eSpione\u201c gewesen. Weder ich noch irgendjemand anderes aus der Linksfraktion hat die Soldaten dort als \u201eSpione\u201c bezeichnet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243338,"sequence":419,"sitzung":32,"speaker":"Karl-Georg Wellmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl-Georg Wellmann","speaker_fp":"karl-georg-wellmann","speaker_key":366.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch! Gysi!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243339,"sequence":420,"sitzung":32,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gregor Gysi!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243340,"sequence":421,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ich gesagt habe, ist - zur Klarstellung -: Die Mission als solches, die sehr viele Widerspr\u00fcche und Unklarheiten enth\u00e4lt, gibt Nahrung f\u00fcr einen Spionageverdacht. - Das ist etwas ganz anderes, als zu sagen, diese Leute seien \u201eSpione\u201c gewesen. Das ist eine R\u00fcckweisung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243341,"sequence":422,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Christine Buchholz [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243342,"sequence":423,"sitzung":32,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war eine Best\u00e4tigung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243343,"sequence":424,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich dem Kollegen Gunther Krichbaum, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243344,"sequence":425,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243345,"sequence":426,"sitzung":32,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Lasst doch mal den Mi\u00dffelder reden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243346,"sequence":427,"sitzung":32,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Au\u00dfenminister Steinmeier, Sie haben die Lage in der Ukraine vorhin sehr zutreffend beschrieben. Wir haben uns als Europaausschuss des Deutschen Bundestages noch vor kurzem, vor knapp drei Wochen, selbst ein Bild von der Lage im Land verschafft. Wir waren in Kiew, wir waren in Donezk, und tats\u00e4chlich ist die Lage brisant, mancherorts explosiv, wiederum andernorts auch seltsam ruhig angespannt. Aber eines ist wahr: Seit dieser Zeit sind die Dinge eskaliert. Wir alle tun gut daran, die Lage zu deeskalieren.\n\nEines gilt auch: Die heutige Aktuelle Stunde tr\u00e4gt zwar den Titel \u201eZur aktuellen Lage in der Ukraine\u201c, aber besser w\u00e4re fast noch der Titel \u201eZur aktuellen Lage in Ost- und S\u00fcdosteuropa\u201c. Denn l\u00e4ngst droht aus der Krise in der Ukraine ein Fl\u00e4chenbrand zu werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243347,"sequence":428,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Da hat er recht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243348,"sequence":429,"sitzung":32,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn in Moldau wurde die Armee an der ukrainisch-moldauischen Grenze in Alarmbereitschaft versetzt. Per inoffizieller Twitter-Mitteilung hat der russische Vize-premier Rogosin seinen Besuch einer Milit\u00e4rparade in Tiraspol in Transnistrien angek\u00fcndigt, just f\u00fcr den 9. Mai. Wir m\u00fcssen solche Notizen aufnehmen und auch hier bewerten. Denn all das ist kein Zufall. So wie die Menschen in Moldau sehr beunruhigt sind, so sind sie es auch im Baltikum und in Polen.\n\nWas hat das eine mit dem anderen zu tun? Sehr, sehr viel! W\u00e4hrend wir im Zusammenhang mit Moldau schon lange von einem \u201eFrozen Conflict\u201c sprechen, soll er von Putin in der Ukraine gegenw\u00e4rtig kreiert werden. Genau das d\u00fcrfen wir nicht zulassen. Durch die Annexion der Krim wurde schon ein erster Konflikt kreiert, und dies soll in einer Annexion faktischer Art der Ostukraine seine Fortsetzung finden, von Odessa ganz zu schweigen.\n\nWenn ich sage: \u201eDas d\u00fcrfen wir nicht zulassen\u201c, dann hei\u00dft das: \u201eWir m\u00fcssen gegensteuern.\u201c Was war der Ausgangspunkt der ganzen Krise? Ausgangspunkt war die Nichtunterzeichnung des sogenannten Assoziierungsabkommens mit Russland, also nichts anderes, als dass sich die Ukraine den Standards der Europ\u00e4ischen Union ann\u00e4hern wollte, weil es die Menschen dort satthatten, in einem Land voller Korruption und mit Demokratie- und Rechtsstaatlichkeitsdefiziten zu leben. Deswegen gibt es die Strategie der \u00d6stlichen Partnerschaft, in der L\u00e4nder wie Armenien, Aserbaidschan, Wei\u00dfrussland, aber eben auch Georgien, Moldau und die Ukraine versammelt sind. Bei n\u00fcchterner Betrachtung m\u00fcssen wir aber auch festhalten, dass wir Armenien und Wei\u00dfrussland l\u00e4ngst an die eurasische Zollunion verloren haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243349,"sequence":430,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Der geografische Machtkampf!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243350,"sequence":431,"sitzung":32,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es bleiben noch Georgien, Moldau und die Ukraine.\n\nWir m\u00fcssen hier gegensteuern; wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass in Europa weitere Frozen Conflicts geschaffen werden. Denn es geht Herrn Putin allein um eines: um Vormachtstreben, um Hegemonie.\n\nDie Breschnew-Doktrin ist tot; auch das muss man mit aller Deutlichkeit sagen. Deswegen ist es inakzeptabel, wenn Russland versucht, sich in die Gestaltung von Vertr\u00e4gen, die diese Staaten mit der Europ\u00e4ischen Union abschlie\u00dfen wollen, einzumischen.\n\nWir in Deutschland m\u00fcssen ganz besonders sensibel sein; denn wir kommen aus einem geteilten Land und sind heute wiedervereinigt. Der ukrainischen Teilung m\u00fcssen wir mit aller Macht entgegenwirken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243351,"sequence":432,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243352,"sequence":433,"sitzung":32,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, es ist richtig: Wir m\u00fcssen weiter auf die Diplomatie setzen; denn stirbt die Diplomatie, dann sterben Menschen. Aber eines gilt auch: Die Ukraine ist ein souver\u00e4nes Land. Sie hat das Gewaltmonopol inne. Beides stellen wir dieser Tage seltsamerweise hin und wieder infrage.\n\nPutin muss einlenken. Putin selbst hat es in der Hand, den Konflikt zu l\u00f6sen. Es darf auch daran erinnert werden, dass vonseiten Russlands bislang nichts von dem, was in Genf vereinbart wurde, umgesetzt wurde.\n\nHeute haben wir \u00fcber eines noch nicht gesprochen: Die Zeit ist wahrscheinlich reif, eine Stufe weiterzugehen und echte Wirtschaftssanktionen nicht l\u00e4nger auszuschlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243353,"sequence":434,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das m\u00f6chte ich einmal sehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243354,"sequence":435,"sitzung":32,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen Russland - das ist wahr -, aber Russland braucht auch uns. Russland begreift seine Wirtschaftspolitik als reine Energielieferungspolitik. Das ist dauerhaft sicherlich zu wenig. Russland braucht unser Know-how, unsere Technologie und unser Wissen, aber nat\u00fcrlich auch die Erl\u00f6se aus den Rohstoffen, die es an uns verkauft.\n\nWir m\u00fcssen st\u00e4rker und einiger voranschreiten. Ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, dass es bislang gelungen ist, die Europ\u00e4ische Union mit einer Stimme sprechen zu lassen. Nun m\u00fcssen wir den Druck auf Russland erh\u00f6hen, sonst werden wir in Europa noch \u00fcber ganz andere L\u00e4nder zu sprechen haben als nur \u00fcber die Ukraine, und das d\u00fcrfen wir nicht zulassen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243355,"sequence":436,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243356,"sequence":437,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteilte ich das Wort dem Kollegen Norbert Spinrath, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243357,"sequence":438,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243358,"sequence":439,"sitzung":32,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Freilassung der unversehrten OSZE-Beobachter aus der Geiselhaft am vergangenen Wochenende gibt Hoffnung, dass Diplomatie Konflikte friedlich l\u00f6sen kann, auch die Konflikte in der Ukraine. Vor dem Hintergrund der zunehmenden Gewalt in der Ukraine m\u00fcssen wir den Menschen unerm\u00fcdlich klarmachen, dass wir in Deutschland, wir in der Europ\u00e4ischen Union weiterhin eine gewaltfreie L\u00f6sung der Konflikte in der Ukraine wollen und uns daf\u00fcr engagieren.\n\nWir m\u00fcssen auch klarmachen, dass wir in Deutschland und wir in der Europ\u00e4ischen Union seit gesch\u00e4tzt 25 Jahren das Wort \u201eBlockdenken\u201c abgelegt haben. Wir sprechen seit 25 Jahren von \u201ePartnerschaften\u201c. Ich finde, auch die Damen und Herren hier ganz links sollten sich an diesen neuen Sprachgebrauch gew\u00f6hnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243359,"sequence":440,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243360,"sequence":441,"sitzung":32,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine friedliche L\u00f6sung in der Ukraine muss vor allen Dingen vom \u00fcberwiegenden Teil der Menschen dort mitgetragen werden. Sie braucht ein demokratisches Fundament.\n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst auf die Zust\u00e4nde innerhalb der Ukraine eingehen. Nat\u00fcrlich muss Russland einen gro\u00dfen Beitrag leisten. Es muss seinen Einfluss auf die Separatisten im Osten der Ukraine geltend machen und sie dazu bringen, ihre Waffen kampflos niederzulegen und die Besetzung von \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden, Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen zu beenden. Die Meldung von n-tv heute Nachmittag zeigt: Ein erster Schritt auf diesem Weg ist immerhin getan.\n\nIn der Woche vor Ostern ist eine siebenk\u00f6pfige Delegation des Europaauschusses nach Kiew und Donezk gereist. Wir haben wichtige Gespr\u00e4che mit den Menschen in der Ukraine gef\u00fchrt. Dabei habe ich gelernt, dass es zur L\u00f6sung der Probleme im Lande eines grunds\u00e4tzlichen Wandels bedarf. Insbesondere muss die in allen gesellschaftlichen Ebenen der Ukraine vorherrschende Korruption bek\u00e4mpft und endg\u00fcltig unterbunden werden.\n\nWer hat denn noch Vertrauen in eine solche Gesellschaft, wenn der Platz an einer weiterf\u00fchrenden Schule oder der Studienplatz f\u00fcr das Kind, wenn der F\u00fchrerschein f\u00fcr den Enkel, wenn die Grabst\u00e4tte f\u00fcr die Oma nur noch gegen harte Griwnas zu bekommen ist, wenn kein \u00f6ffentlicher Auftrag vergeben, keine Baugenehmigung ohne Schmiergeld erteilt wird, wenn ein gro\u00dfer Teil der Parlamentarier im nationalen Parlament \u00fcber Privatverm\u00f6gen im Wert von zwei- bis dreistelligen Millionen Dollar oder Euro verf\u00fcgt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243361,"sequence":442,"sitzung":32,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oder Oligarchen geh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243362,"sequence":443,"sitzung":32,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Da ich diese Zust\u00e4nde als Erkenntnisse von der Reise mitbrachte, wundert es mich nicht, dass sich die Jugend in der Ukraine im Herbst des letzten Jahres zum Maidan aufmachte. Sie waren dort schon vor dem 21. November des letzten Jahres, also bevor sich der ehemalige Staatspr\u00e4sident Janukowitsch weigerte, das EU-Assoziierungsabkommen zu unterzeichnen. Erst als dies geschah, wurde aus dem Protest der Sch\u00fcler und Studenten gegen die Korruption und gegen die Auspl\u00fcnderung des Landes der sogenannte Euromaidan.\n\nAber ohne die Beseitigung der Korruption, die bis in den Alltag der Menschen geht, ohne die Beseitigung der Ausbeutung der Wertsch\u00f6pfung des Landes durch einige wenige, kann dieses Land nicht zur Ruhe kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243363,"sequence":444,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243364,"sequence":445,"sitzung":32,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Ohne die Beseitigung der Korruption kann kein funktionst\u00fcchtiger Verwaltungsapparat aufgebaut werden. Der Aufbau einer ordentlichen Verwaltung und eines funktionierenden Steuersystems sind aber unerl\u00e4sslich f\u00fcr ein demokratisches Land. Nicht zuletzt daf\u00fcr haben die Menschen, haben die Sch\u00fcler und Studenten auf dem Maidan demonstriert.\n\nEs bleibt richtig, dass die Europ\u00e4ische Union mithilfe von insgesamt 11 Milliarden Euro und der Internationale W\u00e4hrungsfonds mit weiteren Milliarden den Staatsbankrott vermeiden wollen. Genauso richtig ist es aber, die Milliarden, um die sich das alte Regime Janukowitsch durch den Griff in die Staatskassen pers\u00f6nlich bereichert hat, aufzusp\u00fcren und dem Staatshaushalt wieder zuzuf\u00fchren. Und genauso richtig bleibt es, die Oligarchen, die unter zweifelhaften Umst\u00e4nden ein pers\u00f6nliches Verm\u00f6gen in Milliardenh\u00f6he angeh\u00e4uft haben, nicht nur an der politischen, sondern gerade eben auch an der finanziellen Sanierung des Landes zu beteiligen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243365,"sequence":446,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Am besten Enteignung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243366,"sequence":447,"sitzung":32,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"- Sie m\u00fcssen mit demokratischen Mitteln dazu gebracht werden, sich an der finanziellen Stabilisierung des Landes zu beteiligen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243367,"sequence":448,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243368,"sequence":449,"sitzung":32,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Dies w\u00e4re ein wichtiges Signal an die Menschen in der Ukraine, damit sie selbst an ihr Land glauben k\u00f6nnen, damit sie selbst friedlich daf\u00fcr eintreten k\u00f6nnen. Dazu m\u00fcssen wir aber mit allen Menschen in allen Teilen der Ukraine reden, mit ihnen Ideen entwickeln und umsetzen, zum Beispiel durch St\u00e4dtepartnerschaften, durch die Arbeit der politischen Stiftungen","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243369,"sequence":450,"sitzung":32,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":613.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und durch Visafreiheit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243370,"sequence":451,"sitzung":32,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"oder die Zusammenarbeit mit anderen NGOs.\n\nDie am 25. Mai 2014 anstehenden Pr\u00e4sidentschaftswahlen sind wichtig. Sie d\u00fcrfen nicht verschoben werden. Aber es muss auch nach dem 25. Mai 2014 schnell zu Parlamentswahlen kommen, damit es einen wirklichen Neuanfang gibt; denn viele Menschen in der Ukraine zweifeln sicherlich zu Recht daran, dass einige der alten K\u00f6pfe in der Lage sind, die alten Missst\u00e4nde zu \u00fcberwinden und komplett neu zu denken.\n\nNachdem sich w\u00e4hrend unseres Kiew-Aufenthalts die Meldungen \u00fcber die Zuspitzung der Lage in Donezk h\u00e4uften, wurde angesichts der Sicherheitslage mehrfach der Verzicht auf eine Weiterreise nach Donezk diskutiert. Unsere Entscheidung, doch zu fliegen, erwies sich als richtig. Bei der Ankunft in Donezk, abends um 22 Uhr, fanden wir eine ruhige Stadt vor. Bei der Vorbeifahrt am von Separatisten besetzten Hochhaus des Provinzparlaments h\u00e4tten wir die weniger als 20 Vermummten am Eingang vermutlich gar nicht bemerkt, wenn nicht ein Heer von Journalisten und Kameraleuten aus der ganzen Welt aus geb\u00fchrendem Abstand ihre Objektive auf die Szene gerichtet h\u00e4tte. 50 Meter weiter nahmen Leute in einem Stra\u00dfencaf\u00e9 Getr\u00e4nke zu sich. 200 Meter weiter, in unserem Hotel, und in einem nahegelegenen Restaurant war genauso wenig davon zu sp\u00fcren wie am n\u00e4chsten Tag auf den Stra\u00dfen der Millionenstadt Donezk, wo die Menschen ohne Hast und Eile ihrem Alltag nachgingen. Am Abreisetag kam die Gruppe an dem eine Stunde zuvor gest\u00fcrmten und besetzten Rathaus der Stadt vorbei. Alles war friedlich. Auf dem Spielplatz unmittelbar neben dem Rathaus spielten Kinder.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, keine Lekt\u00fcre kann eigene Wahrnehmung bei einer Reise ersetzen. Bei dem n\u00e4chtlichen Zappen durch diverse TV-Sender in dem Hotel in Donezk, durch westliche, \u00f6stliche, europ\u00e4ische, deutsche, russische, russischsprachige und ukrainischsprachige, habe ich f\u00fcrs Leben gelernt: Es gibt viele Wahrheiten. Aber es gibt auch das, was ich selbst gesehen, geh\u00f6rt und in Gespr\u00e4chen mit Menschen erfahren habe.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243371,"sequence":452,"sitzung":32,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, denken Sie bitte daran, dass Sie deutlich \u00fcber der Zeit sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243372,"sequence":453,"sitzung":32,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":396.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme sofort zum Schluss. - Wichtig ist, dass der F\u00fcnf-Punkte-Plan von Frank-Walter Steinmeier umgesetzt wird, um weiteres Blutvergie\u00dfen zu verhindern. Wichtig ist, einen best\u00e4ndigen Dialog mit den politischen Spitzen aller beteiligten Staaten und mit den B\u00fcrgern der Ukraine zu f\u00fchren. Gerade jetzt m\u00fcssen die 45 Millionen Menschen in der Ukraine wieder hoffen k\u00f6nnen auf gute Perspektiven, auf ein funktionierendes Staatswesen, auf eine gute und eine sichere Zukunft, auf ein friedliches Zusammenleben in einem souver\u00e4nen Staat Ukraine.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243373,"sequence":454,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243374,"sequence":455,"sitzung":32,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Es tut mir leid, gerade in solch einer Situation zu unterbrechen, nur haben wir f\u00fcr die Aktuelle Stunde die v\u00f6llig kompromisslose Regel, dass die Beitr\u00e4ge nicht l\u00e4nger als f\u00fcnf Minuten dauern d\u00fcrfen.\n\nLetzter Redner in dieser Aktuellen Stunde ist der Kollege Roderich Kiesewetter f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243375,"sequence":456,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243376,"sequence":457,"sitzung":32,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 25. Mai werden wir nicht nur Pr\u00e4sidentschaftswahlen in der Ukraine haben, sondern am 25. Mai haben wir auch -Europawahlen. Hier entscheidet die europ\u00e4ische Bev\u00f6lkerung \u00fcber das Schicksal von 500 Millionen Menschen. Europa steht in hartem Ringen seit \u00fcber 60 Jahren f\u00fcr Frieden in Freiheit und die Aussicht auf Wohlfahrt. Das haben wir uns in Europa nach jahrhundertelangem kriegerischem Ringen hart erk\u00e4mpft. Das ist ein Wert an sich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243377,"sequence":458,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243378,"sequence":459,"sitzung":32,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen mit unserer europ\u00e4ischen Nachbarschafts-politik, sei es im Norden, im Osten oder im S\u00fcden, dass auch unsere \u00f6stlichen Nachbarn eine Aussicht auf Frieden in Freiheit und Wohlfahrt haben, und das in freier Selbstbestimmung.\n\nAnfang Februar haben unser Bundesau\u00dfenminister Steinmeier und unsere Bundesverteidigungsministerin Frau von der Leyen sich in M\u00fcnchen ganz klar dazu bekannt, dass wir nicht zuschauen d\u00fcrfen, sondern aktiv gestalten m\u00fcssen. Wenige Wochen danach zeigen beide mit gro\u00dfartigem diplomatischem Ansatz in OSZE, EU und NATO, was es hei\u00dft, sich aktiv an einer diplomatischen L\u00f6sung zu beteiligen. Ich glaube, wir sollten am Ende dieser Aktuellen Stunde ein Zeichen dieses Hauses setzen, dass wir diese diplomatischen L\u00f6sungen unterst\u00fctzen und dass wir gemeinsam darauf hinwirken, dass in der Ukraine am 25. Mai in freier Selbstbestimmung ohne Druck von Kanonen gew\u00e4hlt werden kann.\n\nEin Zweites. Rund 25 Millionen Russen leben au\u00dferhalb der Russischen F\u00f6deration, davon 18 Millionen in der Ukraine und in der Europ\u00e4ischen Union. Ich bin der Deutschen Welle sehr dankbar, dass sie in dieser Woche ihr Programm in Auslandssendungen erweitert hat und auch auf Russisch und auf Ukrainisch sendet, dass sie rund um die Uhr informiert. Das ist unabdingbar, weil die Auslandsrussen einer ungeheuren Propaganda unterliegen, die - Kollege Wellmann und auch Gunther Krichbaum haben es angesprochen - ihresgleichen in der europ\u00e4ischen Nachkriegsgeschichte sucht. Lassen Sie uns gegen\u00fcber diesen 18 Millionen Auslandsrussen deutlich machen, was es f\u00fcr ein Wert ist, Frieden in Freiheit und Aussicht auf Wohlfahrt genie\u00dfen zu d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243379,"sequence":460,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243380,"sequence":461,"sitzung":32,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte uns alle - ich erlaube mir das - in zwei Punkten ermahnen. Der eine ist unsere eigene Sprachdisziplin. Lasst uns doch die Dinge beim Namen nennen. Der Ponomarjow in Slawjansk ist kein selbsternannter B\u00fcrgermeister. Das ist ein Separatistenf\u00fchrer. Es gab kein Referendum auf der Krim. Es gab eine Annexion der Krim, und zwar eine v\u00f6lkerrechtswidrige. Wer die Begriffe beherrscht, beherrscht auch die K\u00f6pfe. Deswegen brauchen wir das Programm der Deutschen Welle. Wir brauchen auch viel mehr eigene Aufkl\u00e4rung. Deshalb ist es gut, dass wir heute diese Aktuelle Stunde haben, die die CDU\/CSU-Fraktion angeregt hat.\n\nVor uns liegen sehr schwierige Monate. Es muss darauf ankommen, dass Russland seinen Einfluss geltend macht. Wir arbeiten beim Abzug aus Afghanistan mit Russland zusammen. Wir arbeiten mit Blick auf Kooperationen bei Transporten in der Zentralafrikanischen Republik mit Russland zusammen.\n\nEs waren die Europ\u00e4ische Union und die USA, die darauf hingewirkt haben, dass die Ukraine und Russland das Genfer Abkommen unterzeichnet haben. Das ist der zweite Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte: die EU und die Vereinigten Staaten von Amerika. Wir sind heute - mehr denn je seit Ende des Kalten Krieges - auf eine vertrauensvolle und enge Zusammenarbeit mit den Vereinigten Staaten von Amerika geradezu angewiesen. Die transatlantische Partnerschaft bedarf wieder eines intensiven Vertrauens. Lassen Sie uns in dieser Krise gemeinsam und mit diplomatischen Mitteln daran arbeiten, dass die ukrainische Bev\u00f6lkerung in freier Selbstbestimmung w\u00e4hlen kann, ob sie auch k\u00fcnftig die Aussicht auf Frieden, Freiheit und Wohlfahrt haben m\u00f6chte! Lasst uns in der Krise gemeinsam daran arbeiten, dass wir wieder ein besseres Verh\u00e4ltnis zu den Vereinigten Staaten bekommen! Dazu geh\u00f6ren beide Seiten.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243381,"sequence":462,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243382,"sequence":463,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":164.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war ein Kotau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243383,"sequence":464,"sitzung":32,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Klar! Jeder, der etwas Gutes \u00fcber Amerika sagt, kniet nat\u00fcrlich schon nieder in Ihren Augen! Machen Sie sich mal den Kopf frei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243384,"sequence":465,"sitzung":32,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Aktuelle Stunde ist damit beendet.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\nFriedliche Revolution in der DDR - Die Rolle der Kommunalwahl am 7. Mai 1989\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Debatte und erteile als Erstem dem Bundesminister des Innern, Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243385,"sequence":466,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der Ukraine","top_id":1737,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243386,"sequence":467,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute vor 25 Jahren, am 7. Mai 1989, kontrollierten B\u00fcrgerrechtler die Kommunalwahl in der DDR und deckten Wahlf\u00e4lschungen auf. Die B\u00fcrger der DDR wurden Jahrzehnte um das kostbarste Recht gebracht, das die Demokratie ihren B\u00fcrgern vorbeh\u00e4lt: um das Wahlrecht. Die Tatsache, dass wir dieses Tages heute dennoch freudig gedenken k\u00f6nnen, ist darin begr\u00fcndet, dass sich viele B\u00fcrger der DDR dieses Recht ab einem bestimmten Zeitpunkt nicht mehr haben nehmen lassen. Einen Tag nach der Aufdeckung der F\u00e4lschungen demonstrierten in Leipzig 500 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gegen das amtliche Ergebnis der Kommunalwahlen. Sie wussten das Recht auf ihrer Seite; selbst das Recht der DDR wussten sie auf ihrer Seite. Sie waren drei Jahre nach den ersten erfolgreichen Kontrollversuchen bei den Wahlen 1986 gut vorbereitet.\n\nSo ist in einem Bericht der Staatssicherheit vom 19. Mai 1989 zu lesen - ich lese dieses Zitat ungern vor, weil es von der Staatssicherheit ist -:\n\nAuf der Grundlage von am Wahltag durchgef\u00fchrten sogenannten \u201aKontrollen\u2018 \u2026 beabsichtigen innere Feinde den \u201aNachweis\u2018 einer angeblichen F\u00e4lschung von Wahlergebnissen in ausgew\u00e4hlten Wahlbezirken zu f\u00fchren. Dabei ist ein stabsm\u00e4\u00dfig organisiertes und koordiniertes Vorgehen feindlicher, oppositioneller Kr\u00e4fte \u2026 zu erkennen.\n\nEin ungewolltes, geradezu respektvolles Kompliment der Stasi an diejenigen, die wir heute \u201eB\u00fcrgerrechtler\u201c nennen d\u00fcrfen. Opposition gleich Feind, das war dagegen die Denke des SED-Regimes.\n\nMit entsprechenden Folgen: Am 7. Juni 1989 wurden in Ostberlin zwei Demonstrationen gegen die Wahlf\u00e4lschung brutal aufgel\u00f6st. Dennoch fand einen Tag sp\u00e4ter, am 8. Juni, in der Berliner Gethsemanekirche eine Protestveranstaltung mit nunmehr 1 500 Teilnehmern statt. Wie es weiterging, ist vielen von uns in Erinnerung: Am 4. September fand im Anschluss an das Friedensgebet in der Nikolaikirche die erste Montagsdemonstration in Leipzig statt. Am 7. September ging die Polizei in Ostberlin brutal gegen Demonstranten vor, die auf dem -Alexanderplatz gegen den Wahlbetrug protestierten. Die Lage spitzte sich zu. Der offene Widerspruch wurde gef\u00e4hrlicher, der Protest aber gleichzeitig gr\u00f6\u00dfer. Am 9. Oktober gab es die erste gro\u00dfe Massendemonstration mit 70 000 Menschen in Leipzig und am 4. November die allergr\u00f6\u00dfte Massendemonstration in der Geschichte der DDR auf dem Berliner Alexanderplatz, allerdings mit ersten Ambivalenzen und einer merkw\u00fcrdigen Rednerliste; sagen wir es einmal so.\n\nIch war selber damals dabei auf diesem Platz.\n\nAm 9. November 1989 wurde die Berliner Mauer dann von Ost nach West ge\u00f6ffnet, von einem Offizier der Truppen der Grenzsicherung, nach Schabowskis Pressekonferenz und durch den physischen, aber friedlichen Druck von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die nur von einem Teil ihrer Stadt Berlin in den anderen Teil wollten. Das formale Ende der DDR und der Teilung Europas nahm seinen Anfang.\n\nWir erinnern heute dankbar an diejenigen, die mit ihrem Handeln ein Ausl\u00f6ser f\u00fcr die friedliche Revolution waren und mit ihrem Mut zu einer moralischen St\u00fctze der Wiedervereinigung unseres Vaterlandes wurden.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243387,"sequence":468,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243388,"sequence":469,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"In den 90er-Jahren wurde viel dar\u00fcber diskutiert, ob die Wiedervereinigung eine Einigung von oben war. Zyniker sprachen vom \u201eAnschluss\u201c der DDR statt von ihrem Beitritt. Diese Debatte war wohl genauso falsch, wie heute die Trennung in Ost- und Westdeutschland unn\u00f6tig ist.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243389,"sequence":470,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243390,"sequence":471,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Heute wissen wir: Die Demokratie ist von unten entstanden. Wir wissen auch: Der Wunsch nach Einheit ist von unten entstanden.\n\nDemokratie und Einheit fielen aber weder mit dem Mauerfall noch mit dem Einigungsvertrag vom Himmel - sie wurden \u00fcber Monate hart erk\u00e4mpft und erarbeitet, Tag f\u00fcr Tag, von Politik und Verwaltung, von den Kommunen bis hin zur Au\u00dfenpolitik.\n\nAm Anfang dieses Weges aber stand der Ruf nach freien Wahlen. Freie Wahlen, das war die zentrale Forderung, noch weit vor dem Ruf nach der Wiedervereinigung Deutschlands. Bis zum 20. November 1989 unterzeichneten binnen sechs Wochen mehr als 200 000 Menschen einen Aufruf des Neuen Forums mit der Forderung nach freien Wahlen. Freie Wahlen, das scheint vielen heute nicht mehr einen Gedanken oder ein Gedenken wert. Freie Wahlen scheinen selbstverst\u00e4ndlich; aber ein Blick in die Welt - und vielleicht in die -Debatte von eben - zeigt: Freie Wahlen sind nicht selbstverst\u00e4ndlich. Der heutige Tag ist Anlass, uns der fundamentalen Bedeutung freier, allgemeiner, gleicher und ungest\u00f6rter Wahlen f\u00fcr die Demokratie in Erinnerung zu rufen.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243391,"sequence":472,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243392,"sequence":473,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ein starker Ausdruck f\u00fcr gelebte Demokratie ist das Engagement von 600 000 ehrenamtlichen Wahlhelfern, ohne deren Sorgfalt und Einsatz die Wahlen in unserem Land nicht stattfinden k\u00f6nnen. Ihnen m\u00f6chte ich heute bei dieser Gelegenheit einmal herzlich danken - im R\u00fcckblick auf die zur\u00fcckliegende Bundestagswahl, im Ausblick auf die bevorstehenden Kommunalwahlen und die Europawahl, aber auch einmal ganz grunds\u00e4tzlich. 600 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sorgen in Deutschland f\u00fcr freie und geheime und ordentliche und seri\u00f6se Wahlen, und das verdient einen Dank.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243393,"sequence":474,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243394,"sequence":475,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Was k\u00f6nnen wir vom damaligen Aufbruch f\u00fcr heute lernen? Die B\u00fcrgerrechtler damals forderten freie Wahlen und stellten sich anschlie\u00dfend auch zur Wahl. Sie zeigten Verantwortung f\u00fcr die Gemeinschaft vor Ort und f\u00fcr das gro\u00dfe Ganze im Land - ohne einen vorherigen Grundkurs im Kommunalwahlrecht, ohne zu wissen, wie eine Beamtenversorgung f\u00fcr B\u00fcrgermeister nach soundso vielen Jahren aussieht, mit vollem Risiko, aus Freude und Verantwortung. Die Neuen - als Laienspieler wurden sie zum Teil bezeichnet -, das war eine bunte Mischung von Menschen mit den unterschiedlichsten Hintergr\u00fcnden: Ingenieure - \u00fcberproportional viele Ingenieure waren dabei -, Handwerker, Techniker, \u00c4rzte, auch Pfarrer. Sie alle haben der kommunalen Selbstverwaltung, ehrlich gesagt, ziemlich gutgetan, weil sie den Mut hatten, Probleme pragmatisch zu l\u00f6sen und Verantwortung zu \u00fcbernehmen - ohne Vorbild, ohne nach Absicherung zu fragen, am Anfang ohne Berater, aber mit ganz viel Charakter und gesundem Menschenverstand.\n\nDamals wie heute verlangt \u00f6ffentliche Verantwortung Mut, Bereitschaft zur Entscheidung und zum Handeln - und damit auch die Bereitschaft, Fehler zu machen. Auch damals sind, wie wir heute wissen, viele Fehler gemacht worden; aber es ist verdammt viel mehr richtig als falsch gemacht worden in dieser Zeit von dieser ersten Generation in kommunaler Verantwortung.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243395,"sequence":476,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243396,"sequence":477,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Wir brauchen Menschen, die sich f\u00fcr das Ganze einsetzen - zum Beispiel auch Politiker, die sich f\u00fcr die Polis, wovon der Begriff \u201ePolitik\u201c abgeleitet ist, engagieren -, indem sie sich organisieren und Verantwortung \u00fcbernehmen: in unserer unmittelbaren Nachbarschaft, in der Gemeinde, am Arbeitsplatz, im Verband oder Verein. Dieses Selbstverst\u00e4ndnis geht von der W\u00fcrde des Menschen aus. Sie wird oft beschrieben, aber nicht durch Nichtstun oder Abwarten gesch\u00fctzt, sondern durch den Gebrauch von verantworteter Freiheit, auch wenn es st\u00fcrmt.\n\nIch w\u00fcnsche uns, dass wir uns nicht nur in dieser Stunde m\u00f6glichst viel von der Begeisterung, der Entscheidungsfreude, dem Mut, dem Enthusiasmus und der Verantwortungsbereitschaft bewahren, die im Revolutions- und Vereinigungsjahr und Anfang der 90er-Jahre so viel an Fortschritt und Bewegung in unserem Land erm\u00f6glicht haben.\n\nDas Gro\u00dfe f\u00e4ngt im Kleinen an, und das Kleine geht im Gro\u00dfen auf. Das war auch damals so: beim Protest gegen die F\u00e4lschung der Kommunalwahlergebnisse heute vor 25 Jahren. Es war der kleine starke Anfang eines gro\u00dfen Umbruchs in der ehemaligen DDR, eines gro\u00dfartigen Aufbruchs f\u00fcr unser Land.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243397,"sequence":478,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243398,"sequence":479,"sitzung":32,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Andr\u00e9 Hahn von der Fraktion Die Linke ist der n\u00e4chste Redner.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243399,"sequence":480,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243400,"sequence":481,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Als ich in der Fraktion gebeten wurde, zu diesem Thema zu sprechen, habe ich mir als Erstes in Erinnerung gerufen, was ich damals, an diesem 7. Mai 1989, gemacht habe.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243401,"sequence":482,"sitzung":32,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zettel falten gegangen!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243402,"sequence":483,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ich bin w\u00e4hlen gegangen, und ja - ich gebe es zu -, ich habe die Kandidaten der Nationalen Front gew\u00e4hlt. Die meisten von ihnen kannte ich ohnehin nicht; denn ein \u00f6ffentlicher Wahlkampf mit Vorstellung der Bewerber und Befragung durch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger war im DDR-System nicht vorgesehen.\n\nIch habe aus dem Bundesarchiv einmal einen Stimmschein von 1989 mitgebracht.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243403,"sequence":484,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE] h\u00e4lt ein Papier hoch","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243404,"sequence":485,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dfer den Namen der Kandidaten ist daraus nichts zu entnehmen, weder deren Alter noch deren Beruf oder Wohnort und schon gar nicht, von welcher Partei oder Massenorganisation sie aufgestellt wurden. Es gab keine M\u00f6glichkeit, bei einzelnen Bewerbern mit Ja, Nein oder Enthaltung zu votieren. Auch deshalb konnte von demokratischen Wahlen keine Rede sein.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243405,"sequence":486,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243406,"sequence":487,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber zur\u00fcck zum 7. Mai 1989. Ich war damals Student an der Berliner Humboldt-Universit\u00e4t, und ein befreundeter Kommilitone erz\u00e4hlte mir davon, dass oppositionelle und kirchliche Gruppen angesichts zu bef\u00fcrchtender Manipulationen die Ausz\u00e4hlung in den Wahllokalen besuchen, die Ergebnisse dokumentieren und anschlie\u00dfend mit den offiziellen Verlautbarungen vergleichen wollten. Er lud mich ein, am Abend mit zu einer der Stellen zu kommen, wo die Ergebnisse zusammengetragen wurden.\n\nAls jemand, der bei aller grunds\u00e4tzlichen Loyalit\u00e4t zur DDR Wahlergebnissen von 99 Prozent plus x schon immer sehr skeptisch gegen\u00fcberstand, wurde ich neugierig und wollte mir vor Ort ein eigenes Bild machen. So war ich am Abend des Wahltages gemeinsam mit meinem Kommilitonen in einer Kirche - wenn ich mich recht erinnere, in Berlin-Pankow. Dort trafen nach und nach immer mehr Menschen ein, die an den \u00f6ffentlichen Ausz\u00e4hlungen in den Wahllokalen teilgenommen hatten. Sie brachten die dort bekannt gegebenen Ergebnisse mit, die mit Rei\u00dfzwecken in der Kirche ausgeh\u00e4ngt wurden.\n\nDie jeweilige Wahlbeteiligung schwankte zwischen 85 und 95 Prozent. Die Zahl der Gegenstimmen gegen die gemeinsamen Listen der Nationalen Front bewegte sich in den einzelnen Wahllokalen zwischen 7 und 12 Prozent.\n\nDann kam die Verk\u00fcndung des vorl\u00e4ufigen amtlichen Endergebnisses durch den Vorsitzenden der Wahlkommission, Egon Krenz. Darin war f\u00fcr die gesamte DDR von einer Wahlbeteiligung von 98,77 Prozent und von 142 301 Gegenstimmen die Rede, was lediglich 1,15 Prozent entsprach. Allen in der Kirche war klar, dass diese Zahlen nicht der Wahrheit entsprechen konnten. An einer F\u00e4lschung der tats\u00e4chlichen Resultate bestanden auch aus meiner Sicht keinerlei Zweifel mehr.\n\nIch pers\u00f6nlich habe nie verstanden, warum der SED-F\u00fchrung eine tats\u00e4chliche Wahlbeteiligung von 88 oder 90 Prozent nicht ausgereicht hat und warum man offenbar Angst vor 10 oder 15 Prozent Gegenstimmen hatte, was nach westlichen Ma\u00dfst\u00e4ben f\u00fcr eine Regierung ja geradezu ein grandioses Ergebnis gewesen w\u00e4re.\n\nMeine Damen und Herren, wer sich heute mit den politischen Umw\u00e4lzungen der Jahre 1989\/90 in der DDR besch\u00e4ftigt, der kommt an der Rolle der Kommunalwahlen vom 7. Mai 1989 nicht vorbei. Die von oben angeordneten massiven Manipulationen und F\u00e4lschungen bei dieser Wahl werten viele Historiker als zentralen Ausl\u00f6ser f\u00fcr das Erstarken der Opposition, die zunehmenden Proteste gegen die Regierenden und damit letztlich auch f\u00fcr den sp\u00e4teren Untergang der DDR.\n\nWir als Linke haben uns seit langem mit der DDR-Vergangenheit und auch der Rolle der SED auseinandergesetzt, und zwar wesentlich intensiver und vor allem selbstkritischer als die ehemaligen Blockparteien, insbesondere die CDU.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243407,"sequence":488,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243408,"sequence":489,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243409,"sequence":490,"sitzung":32,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Unterstellung! M\u00e4rchenerz\u00e4hler!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243410,"sequence":491,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Man darf doch wohl daran erinnern, dass auf den Listen der Nationalen Front nicht nur die Namen von SED-Leuten standen, sondern auch die von Mitgliedern der CDU, der LDPD oder auch der Bauernpartei.\n\nIch komme aus Sachsen und wei\u00df daher, dass zum Beispiel auch der jetzige Ministerpr\u00e4sident und CDU-Landeschef Stanislaw Tillich 1989 im Ergebnis der gef\u00e4lschten Wahlen in den Kreistag Kamenz einzog und dann sogar zum stellvertretenden Vorsitzenden des Rates des Kreises avancierte. Das werfe ich ihm nicht vor; den Umgang mit seiner eigenen Biografie aber schon. Es sollte also zun\u00e4chst einmal jeder vor der eigenen Haust\u00fcr kehren.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243411,"sequence":492,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243412,"sequence":493,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Minister hat es gesagt: Entgegen landl\u00e4ufiger Meinung war Wahlf\u00e4lschung auch in der DDR strafbar. In meiner Fraktion gibt es jemanden, der deshalb bereits unmittelbar nach dem 7. Mai 1989 beim Generalstaatsanwalt Strafanzeige gestellt hat: Das war Gregor Gysi, damals im Auftrag von Rainer Eppelmann. Vielleicht sollte man bei aller politischen Auseinandersetzung in einer solchen Debatte auch das einfach einmal zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243413,"sequence":494,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243414,"sequence":495,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Die offenkundige Wahlf\u00e4lschung vom 7. Mai 1989 war f\u00fcr mich pers\u00f6nlich ein einschneidendes Erlebnis. Auch deshalb habe ich danach neben meinem Studium noch st\u00e4rker versucht, mich politisch einzubringen. So wurde ich schlie\u00dflich f\u00fcr die damalige SED\/PDS zum zweitj\u00fcngsten Mitglied am Zentralen Runden Tisch der DDR, wo ich vor allem in der Arbeitsgruppe \u201eBildung, Erziehung und Jugend\u201c t\u00e4tig war.\n\nNoch am 5. M\u00e4rz 1990 beschloss der Runde Tisch nahezu einstimmig das Festhalten am zehnj\u00e4hrigen gemeinsamen Lernen. Bei aktuellen Umfragen im Osten Deutschlands gibt es daf\u00fcr immer noch Mehrheiten von \u00fcber 70 Prozent. Was haben wir stattdessen bekommen? 16 unterschiedliche Schulgesetze mit 16 unterschiedlichen Schulsystemen und an staatlichen Schulen gemeinsames Lernen bis maximal zur sechsten Klasse. Auch das bef\u00f6rdert Zweifel am Funktionieren der Demokratie.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243415,"sequence":496,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243416,"sequence":497,"sitzung":32,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja interessant: Der F\u00f6deralismus zerst\u00f6rt die Demokratie!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243417,"sequence":498,"sitzung":32,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243418,"sequence":499,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcberhaupt finde ich in der aktuellen Politik leider sehr wenig von dem, was von der friedlichen Revolution, die der Minister angesprochen hat, \u00fcbrig geblieben ist. Wer redet denn heute noch vom sehr fortschrittlichen Verfassungsentwurf des Runden Tisches, von dem sich im geringf\u00fcgig \u00fcberarbeiteten Grundgesetz kaum etwas wiederfindet?","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243419,"sequence":500,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243420,"sequence":501,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum gibt es auf Bundesebene immer noch keine Volksentscheide?\n\nJa, wir haben es nicht einmal geschafft, eine neue Nationalhymne oder wenigstens einen neuen Text zu vereinbaren,","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243421,"sequence":502,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243422,"sequence":503,"sitzung":32,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine neue Verfassung!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243423,"sequence":504,"sitzung":32,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auferstanden aus Ruinen!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243424,"sequence":505,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"obwohl es dazu von B\u00fcrgerrechtlern sehr vern\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge gab, wie zum Beispiel die Kinderhymne von Bert Brecht, die sogar auf die derzeitige Melodie passen w\u00fcrde.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243425,"sequence":506,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243426,"sequence":507,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht nur in diesem Fall wurde eine Chance vertan, den Ostdeutschen das Gef\u00fchl zu vermitteln, im Zuge der Einheit sei man auch im Westen zu erkennbaren Ver\u00e4nderungen bereit. Auch das war gewiss kein Beitrag zur St\u00e4rkung der Demokratie.\n\nIn gut zwei Wochen finden in mehreren Bundesl\u00e4ndern Kommunalwahlen statt; der Minister hat darauf hingewiesen. Ich selbst kandidiere wieder f\u00fcr den Kreistag S\u00e4chsische Schweiz - Osterzgebirge. Aber w\u00e4re es nicht angebracht, \u00fcber die j\u00fcngsten Wahlbeteiligungen zu reden? K\u00f6nnen wir denn damit zufrieden sein, dass sich nicht nur bei Kommunal-, sondern auch bei Landtagswahlen fast jeder zweite Stimmberechtigte nicht mehr beteiligt, sondern zu Hause bleibt?","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243427,"sequence":508,"sitzung":32,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wollen Sie sie zwingen?","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243428,"sequence":509,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Welche Schlussfolgerungen ziehen wir in der Politik daraus? \u00dcber welche Legitimation verf\u00fcgt ein Landrat oder ein B\u00fcrgermeister, der im zweiten Wahlgang bei einer Wahlbeteiligung von 38 Prozent vielleicht 52 Prozent der abgegebenen Stimmen erh\u00e4lt?\n\nIch komme zum Schluss.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243429,"sequence":510,"sitzung":32,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist gut!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243430,"sequence":511,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Was lehren uns nun die Kommunalwahlen vom Mai 1989? Wer \u00fcber lange Zeit hinweg am Volk vorbeiregiert, kommt damit auf Dauer nicht durch. Abgehobenheit und Realit\u00e4tsverlust der Herrschenden f\u00fchren zu Politikverdrossenheit und \u00fcber kurz oder lang auch zu massiven Protesten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243431,"sequence":512,"sitzung":32,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Menschenrechtsverletzungen vor allen Dingen!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243432,"sequence":513,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht zuletzt: Zu einer echten Demokratie gibt es keine Alternative. Sie zu sch\u00fctzen und weiterzuentwickeln, ist unser aller gemeinsame Aufgabe.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243433,"sequence":514,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243434,"sequence":515,"sitzung":32,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Parlamentarische Staats-sekret\u00e4rin Iris Gleicke.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243435,"sequence":516,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243436,"sequence":517,"sitzung":32,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit unserer heutigen Debatte w\u00fcrdigen wir die mutigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich am 7. Mai 1989 von den Staats- und Sicherheitsorganen der DDR nicht haben einsch\u00fcchtern lassen. Sie haben die im Wahlgesetz der DDR verankerte \u00f6ffentliche Stimmausz\u00e4hlung ernst genommen und f\u00fcr sich reklamiert. Sie haben die Wahlen als dreiste F\u00e4lschung und die DDR als eine l\u00e4cherliche Diktatur entlarvt. Dazu geh\u00f6rte viel Mut.\n\nEigentlich war es uns allen schon immer klar, dass es bei der stets fast 100-prozentigen Zustimmung der B\u00fcrger zu den Einheitslisten der Nationalen Front nicht mit rechten Dingen zugehen konnte. Viele - wahrscheinlich die meisten von uns - hatten Leute im Bekanntenkreis, die mindestens eine kritische, gar ablehnende Position zu diesem Staat hatten. Man wusste Bescheid.\n\nAber die Offenlegung dieser dreisten und unverfrorenen F\u00e4lschung f\u00fchrte zu gro\u00dfem Unmut bei weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung und brachte das sprichw\u00f6rtliche Fass zum \u00dcberlaufen. Die Erkenntnis, dass es trotz eines breit aufgestellten und gut ger\u00fcsteten Sicherheitsapparates m\u00f6glich war, B\u00fcrgerrechte geltend zu machen, hat wie eine Initialz\u00fcndung f\u00fcr die kommenden Ereignisse gewirkt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn ich mich an jene Tage erinnere, dann kommt mir diese Zeit schon manchmal sehr fern vor, irgendwie auch d\u00fcster und ziemlich skurril. Ich bin damals auch w\u00e4hlen gegangen, in meiner Heimatstadt Schleusingen im Th\u00fcringer Wald. Au\u00dfer dem B\u00fcrgermeister habe ich alle Kandidatinnen und Kandidaten durchgestrichen. Als damalige Mitarbeiterin beim Rat der Stadt hatte ich dann am Montag nach der Wahl ein sehr anstrengendes Gespr\u00e4ch mit meinem Vorgesetzten. Ich durfte bleiben. Ich hatte ja eine g\u00fcltige Stimme abgegeben.\n\nAber das war die Lebenswirklichkeit in dieser Deutschen Demokratischen Republik, in der die allermeisten Leute ganz einfach versucht haben, anst\u00e4ndig \u00fcber die Runden zu kommen.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243437,"sequence":518,"sitzung":32,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243438,"sequence":519,"sitzung":32,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben versucht, das richtige Leben im falschen System zu f\u00fchren. Das l\u00e4sst sich nur ganz schwer beschreiben und vermitteln. Das wei\u00df ich.\n\nIm Alltag waren auf der einen Seite die Enge, die Erstarrung und die irrsinnigen Widerspr\u00fcche. Auf der anderen Seite hatten wir unsere Freunde und Familien, sind auf Partys und in die Disco gegangen, und nat\u00fcrlich wussten wir: Die Stasi tanzt immer mit.\n\nAls der Eiserne Vorhang in Ungarn durchl\u00e4ssig wurde, kam eine neue Ausreisebewegung aus der DDR in Gang. F\u00fcr mich war es schmerzlich, festzustellen: Die da gingen, das waren gerade die jungen Familien. Das waren die Munteren, die sich k\u00fcmmern wollten und die etwas anderes wollten. Das waren die Freunde und Bekannten, und sie wurden immer weniger. Es wurde mehr und mehr deutlich, dass die DDR ein Staat im Untergang war: ohne wirklichen R\u00fcckhalt, angewiesen auf die sowjetische Existenzgarantie und auf eine hermetisch verriegelte Grenze.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, jeder, der die gef\u00e4lschten Wahlen in der DDR miterlebt hat oder nachliest, was damals geschehen ist, der m\u00fcsste den hohen Wert freier Wahlen f\u00fcr eine lebendige Demokratie begreifen. Ich bin neulich gefragt worden, ob ich Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr habe, dass so viele Menschen heutzutage nicht w\u00e4hlen wollen oder nicht mehr w\u00e4hlen gehen. Ich bekenne offen: Ich habe kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Leute es schick finden, nicht w\u00e4hlen zu gehen.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243439,"sequence":520,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243440,"sequence":521,"sitzung":32,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr renommierte Journalisten, die ein Buch \u00fcber Die Machtfrage schreiben und es mit dem Untertitel Ansichten eines Nichtw\u00e4hlers versehen. Dieses Geschw\u00e4tz k\u00f6nnte zu einem b\u00f6sen Erwachen f\u00fchren. Ich jedenfalls will keine Neonazis im Europ\u00e4ischen Parlament haben.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243441,"sequence":522,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243442,"sequence":523,"sitzung":32,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will sie nicht im Bundestag haben und nicht im Landtag, und ich will sie in keinem einzigen Rathaus haben. Wer diejenigen wirklich ehren will, die vor 25 Jahren mutig darauf bestanden haben, eine echte Wahl zu haben, der geht w\u00e4hlen und der w\u00e4hlt eine demokratische Partei.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243443,"sequence":524,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243444,"sequence":525,"sitzung":32,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist das Erbe des 7. Mai 1989.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243445,"sequence":526,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243446,"sequence":527,"sitzung":32,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Steffi Lemke erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243447,"sequence":528,"sitzung":32,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass ausgerechnet eine gef\u00e4lschte Kommunalwahl der Funke wurde, der die friedliche Revolution 1989 zwar nicht in Gang gesetzt, aber entz\u00fcndet hat, mag aus heutiger Sicht angesichts geringer Kommunalwahlbeteiligungen oder der M\u00fchen, die alle Parteien im l\u00e4ndlichen Raum haben, Kandidatinnen und Kandidaten f\u00fcr Kommunalwahllisten zu finden, seltsam anmuten. Aber ich glaube, es zeigt haupts\u00e4chlich, wie gro\u00df, wie gigantisch der Wunsch nach Freiheit und Selbstbestimmung in der damaligen DDR geworden war. Wir haben damals nicht etwa eine Volkskammerwahl, sondern eine gef\u00e4lschte Kommunalwahl zum Anlass genommen, um endlich aufzubegehren, um nicht nur zu Hause am Abendbrottisch oder im Freundes- und Bekanntenkreis, sondern \u00f6ffentlich, auf der Stra\u00dfe die Stimme gegen das SED-Regime, gegen Unterdr\u00fcckung, gegen Bespitzelung, gegen das Eingesperrtsein, gegen Sprech- und Denkverbote und f\u00fcr Presse- und Versammlungsfreiheit zu erheben. Das waren die Motive, die uns damals, im Herbst 1989, urspr\u00fcnglich auf die Stra\u00dfe gebracht haben. Ich bin Ihnen sehr dankbar, Herr Minister, dass Sie dies hier in der Debatte so differenziert dargelegt haben.\n\nWir haben damals die Stimme erhoben. Wir haben nicht l\u00e4nger nur getr\u00e4umt von einer Revolution, von einer Verbesserung eines Systems, das wir f\u00fcr grundfalsch hielten. Wir sind f\u00fcr die Ver\u00e4nderung eines diktatorischen Systems eingetreten. Sicherlich waren unsere damaligen Tr\u00e4ume teilweise bunt und naiv. Niemand hat das f\u00fcr mich so pr\u00e4zise beschrieben wie Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck, als er sagte: \u201eWir tr\u00e4umten vom Paradies und wachten auf in Nordrhein-Westfalen.\u201c","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243448,"sequence":529,"sitzung":32,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass dies kein Paradies ist, ist klar!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243449,"sequence":530,"sitzung":32,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kauder, diesen Zuruf h\u00e4tte ich f\u00fcr verzichtbar gehalten.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243450,"sequence":531,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243451,"sequence":532,"sitzung":32,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich mag Nordrhein-Westfalen - offensichtlich im Gegensatz zu Ihnen; vielleicht m\u00fcssen Sie das fraktionsintern noch einmal kl\u00e4ren -, weil es definitiv lebendiger ist als das Paradies, weil ich als Atheistin freien Zugang habe und weil dort viele freundliche Menschen leben.\n\nIch glaube aber, dass dieser Spruch von Joachim Gauck sehr zielsicher beschreibt, wie wir urspr\u00fcnglich in die friedliche Revolution gestartet sind und wie viele Entt\u00e4uschungen uns auf dem Weg danach widerfahren sind. Nat\u00fcrlich ist die Wiedervereinigung im Nachhinein ein Geschenk. Aber sie war nicht das urspr\u00fcngliche Ziel vieler gerade junger Leute,","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243452,"sequence":533,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243453,"sequence":534,"sitzung":32,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"die 1989 begonnen haben, mit dem Motto \u201eWir sind das Volk\u201c auf die Stra\u00dfe zu gehen.\n\nIch habe seitdem oft an unserer Demokratie gezweifelt. Ich bin an unserer Demokratie teilweise verzweifelt. Vieles haben wir nicht ertr\u00e4umt. Vieles wollten wir auch nicht, sei es der Treuhanduntersuchungsausschuss oder 20 Prozent Arbeitslosigkeit, sei es der unaufgekl\u00e4rte Tod eines Ausl\u00e4nders in einer Polizeizelle in meiner Heimatstadt Dessau - manche erheben sogar den Vorwurf des Mordes -, den bis heute kein Gericht und keine Polizeiinstitution kl\u00e4ren konnte, sei es die Bild-Zeitung, seien es Schwarzgeldkonten und Ehrenworte oder sei es ein Bundeskanzler, der Auslandseins\u00e4tze mit Vertrauensfragen verbindet.\n\nDas ist sicherlich ein subjektives Potpourri, aber es sind Ereignisse gewesen, die mich am Rechtsstaat und an unserer parlamentarischen Demokratie haben zweifeln lassen. Ich glaube, dass keine und keiner sich 1989 und auch nicht 1990 hat tr\u00e4umen lassen, dass wir 25 Jahre nach der friedlichen Revolution in unserem Lande dar\u00fcber diskutieren, wie wir die Total\u00fcberwachung unserer elektronischen Kommunikation beenden k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243454,"sequence":535,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243455,"sequence":536,"sitzung":32,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass die Freiheit auch in dieser Frage siegen wird. Ich wei\u00df nicht, wann und wie, aber ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass sie es tun wird.\n\nIch will mit einem Gedanken enden, der mir pers\u00f6nlich sehr wichtig ist. Ich bin letzte Woche in der Eifel und im Hunsr\u00fcck unterwegs gewesen und habe dort neben Rot\u00e4pfelchen das Projekt des Westwalls vorgestellt bekommen, das ich pers\u00f6nlich als sehr faszinierendes Projekt empfinde, weil es die ehemaligen Grenzbefestigungen an der Westgrenze - so wie das Gr\u00fcne Band an der ehemaligen innerdeutschen Grenze - in unsere historische Erinnerungskultur hineinholen will. Ich glaube, dass dieses Projekt die Unterst\u00fctzung des Deutschen Bundestages verdient, weil es zur Erinnerungskultur geh\u00f6rt und weil das eine ohne das andere nicht zu denken ist.\n\nIch glaube, dass es deshalb gerade 25 Jahre nach dem Mauerfall die Verantwortung des gesamten Parlaments, von ganz links bis ganz rechts, ist, daf\u00fcr zu sorgen, dass in diesem Jahr nicht ein neuer Eiserner Vorhang in Europa entsteht. Ich w\u00fcnsche der Bundesregierung, Frau Merkel, Herrn Steinmeier und Frau von der Leyen, alles Gl\u00fcck und allen Erfolg in dieser Mission. Ich beneide sie darum tats\u00e4chlich nicht.\n\nDanke.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243456,"sequence":537,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243457,"sequence":538,"sitzung":32,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die letzten zwei S\u00e4tze klatschen wir auch!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243458,"sequence":539,"sitzung":32,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Michael Kretschmer, dem ich zu seinem heutigen Geburtstag herzlich gratuliere und alles Gute f\u00fcr das neue Lebensjahr w\u00fcnsche.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243459,"sequence":540,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243460,"sequence":541,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr die freundlichen W\u00fcnsche. - Ich habe nur eine Erinnerung an den 7. Mai 1989, n\u00e4mlich die, dass ich Klaus Feldmann abends im Fernsehen gesehen habe und mit allem gerechnet habe: mit 80 Prozent, mit 85 Prozent, vielleicht auch mit 90 Prozent. Ich als 14-J\u00e4hriger war sprachlos, als dann 99 Prozent verk\u00fcndet wurden. Ich glaube, in diesem Moment war auch mir klar: Hier wird \u00fcbel betrogen. Das letzte M\u00e4ntelchen von Legitimit\u00e4t, das es noch gab und das f\u00fcr die DDR so wichtig war, ist an diesem Tag weggerissen worden. In der Tat hat an diesem Tag alles begonnen, was dann im Wendeherbst endete.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243461,"sequence":542,"sitzung":32,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bitte nicht \u201eWendeherbst\u201c!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243462,"sequence":543,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich verstehe die Rede der Kollegin Lemke nicht. Ich verstehe nicht, wie man das, was 1989 endete, Gott sei Dank endete - jedes Mal, wenn ich zum Brandenburger Tor komme, ist es f\u00fcr mich ein unglaublicher Moment, dort durchgehen zu k\u00f6nnen; ich erinnere mich, wie wir davor gestanden und dieses Unverst\u00e4ndnis versp\u00fcrt haben, dass da das eigene Land endet, dass es da nicht weiter geht, dass man eingesperrt ist -, in irgendeinen Zusammenhang mit den Eins\u00e4tzen in Bosnien und der schwierigen Entscheidung, die wir verantwortlich getroffen haben, bringen kann.\n\nIch verstehe nicht, wie man in diesem Moment, in dem es darum geht, diese Diktatur in einer friedlichen Revolution zu \u00fcberwinden, \u00fcber Internet\u00fcberwachung reden kann, ohne sich Gedanken dar\u00fcber zu machen, was eigentlich gewesen w\u00e4re, wenn die DDR \u00fcber diese M\u00f6glichkeiten verf\u00fcgt h\u00e4tte. H\u00e4tte es dann diese friedliche Revolution \u00fcberhaupt gegeben, oder w\u00e4ren all diese Leute, die sich wie auch meine Eltern engagiert haben, irgendwo im Gef\u00e4ngnis oder im Nirgendwo gelandet?","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243463,"sequence":544,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243464,"sequence":545,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen kann ich nur sagen: Gott sei Dank ist das alles vorbei. Was f\u00fcr ein Gl\u00fcck f\u00fcr mich, f\u00fcr meine Schwester, die zwei Jahre j\u00fcnger ist, und f\u00fcr meinen Bruder, der sieben Jahre j\u00fcnger ist! Was f\u00fcr eine gigantische Lebenschance, die wir alle bekommen haben, in Bezug auf den Zuwachs an Lebenserwartung, die Gesundheit, die Umwelt! Wir stehen heute in der Verantwortung, daraus etwas zu machen. Wir m\u00fcssen den jungen Leuten in den neuen Bundesl\u00e4ndern sagen: Ihr habt alle Chancen, macht etwas daraus! Wir haben gro\u00dfartige Chancen in der Wissenschaft, in der Bildung, in der Wirtschaft.\n\nWenn ich lese, dass die deutsche Einheit 2 Billionen Euro gekostet hat, dann muss ich sagen: Ich finde, das ist gut angelegtes Geld.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243465,"sequence":546,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243466,"sequence":547,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn 1989\/90 endeten nicht nur ein Land und eine Diktatur; vielmehr ist auch ein neues Deutschland entstanden. Der Satz ist richtig: Ein besseres Deutschland als das, das wir heute haben, gab es nie. - Das, was die deutsche Einheit gekostet hat, ist gut angelegtes Geld.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243467,"sequence":548,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243468,"sequence":549,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin froh dar\u00fcber, dass wir mit unserem Koalitionsvertrag auch einen Beitrag dazu leisten, dass die DDR nicht in Vergessenheit ger\u00e4t. Mit DDR meine ich ein System der Unterdr\u00fcckung, eine Ideologie des Sozialismus und des Kommunismus. Darum geht es im Kern: deutlich zu machen, dass diese Ideologie zu Unfreiheit und zu gro\u00dfen Verbrechen f\u00fchrt. Es geht nicht um die DDR als irgendetwas, sondern es geht um eine wirklich schlimme, linke, kommunistische, sozialistische Ideologie. Wir sind daf\u00fcr dankbar, dass die Robert-Havemann-Gesellschaft eine wichtige Aufgabe erf\u00fcllt. Wir werden sie in diesem Jahr und in der Zukunft mit zus\u00e4tzlichen Mitteln unterst\u00fctzen.\n\nWir sind froh dar\u00fcber, dass Rainer Eppelmann mit der Bundesstiftung zur Aufarbeitung der SED-Diktatur klarmacht und auch heute noch Erkenntnisse dazu produziert, wie die SED-Diktatur im Kern gewirkt hat. Ich habe nullkommanull Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass man hier berichtet, dass man am 7. Mai 1989 erlebt hat, wie die eigenen SED-Leute die Wahlergebnisse gef\u00e4lscht haben, und dass man nonchalant dazu \u00fcbergeht, zu erz\u00e4hlen: Dann sa\u00df ich am Runden Tisch und habe da mitdiskutiert.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243469,"sequence":550,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243470,"sequence":551,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine richtig gute Aussage w\u00e4re doch gewesen, Herr Kollege Hahn: Deswegen bin ich am 7. Mai 1989 aus der SED ausgetreten.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243471,"sequence":552,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243472,"sequence":553,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243473,"sequence":554,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Ganze ist auch eine Frage des Umgangs mit der Geschichte. Nat\u00fcrlich gab es in der DDR eine CDU. Aber was hat diese Partei nach der Wiedervereinigung an Aufarbeitung, an einer Bewertung von Geschichte geleistet?","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243474,"sequence":555,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie ist an der Macht gewesen!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243475,"sequence":556,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das alles sind Dinge, die Sie als direkte Nachfolgepartei der SED,","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243476,"sequence":557,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243477,"sequence":558,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"als Partei, die sich bewusst die Stasi als Machtinstrument gehalten hat, nie geleistet haben. Von Ihnen gab es keine Entschuldigung f\u00fcr die Opfer,","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243478,"sequence":559,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243479,"sequence":560,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"kein Anerkenntnis f\u00fcr das Unrecht in der DDR,","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243480,"sequence":561,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Alles falsch!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243481,"sequence":562,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00fcbrigens auch heute nicht in Ihrer Rede.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243482,"sequence":563,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243483,"sequence":564,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern besteht hier ein gro\u00dfer Unterschied im Umgang mit der Geschichte.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243484,"sequence":565,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kretschmer, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Wawzyniak?","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243485,"sequence":566,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243486,"sequence":567,"sitzung":32,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Kretschmer, w\u00fcrden auch Sie, wie ein Gro\u00dfteil des Hauses, zur Kenntnis nehmen - Wiederholung 587 -, dass sich die SED bereits auf dem Sonderparteitag der SED-PDS entschuldigt hat, dass auf diesem Parteitag ein Referat gehalten worden ist, in dem wir mit dem Stalinismus als System unwiderruflich gebrochen haben, dass wir in unserer Partei beispielsweise Beschl\u00fcsse haben, die besagen, dass man, bevor man kandidiert, seine Biografie offenlegen muss? W\u00fcrden Sie zur Kenntnis nehmen, dass es einen Vergleich mit der Treuhandanstalt gegeben hat, nach dem wir finanziell bei null angefangen haben?","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243487,"sequence":568,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243488,"sequence":569,"sitzung":32,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja l\u00e4cherlich!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243489,"sequence":570,"sitzung":32,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich wei\u00df, dass Sie das nicht h\u00f6ren wollen. Sie haben das Geld der CDU Ost eingesackt.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243490,"sequence":571,"sitzung":32,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243491,"sequence":572,"sitzung":32,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen wollen Sie nicht h\u00f6ren, wie es bei uns war.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243492,"sequence":573,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243493,"sequence":574,"sitzung":32,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"W\u00fcrden Sie also zur Kenntnis nehmen, dass wir einen 25-j\u00e4hrigen Prozess der permanenten Aufarbeitung der eigenen Geschichte hinter uns haben","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243494,"sequence":575,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243495,"sequence":576,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja wie in einer Comedyshow!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243496,"sequence":577,"sitzung":32,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"und mit dem Stalinismus als System unwiderruflich gebrochen haben?","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243497,"sequence":578,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243498,"sequence":579,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nehme zur Kenntnis, dass es keine andere Partei im Deutschen Bundestag oder in einem L\u00e4nderparlament gibt, in dem Stasimitarbeiter Parlamentsabgeordnete sein k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243499,"sequence":580,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243500,"sequence":581,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist etwas, was ich zur Kenntnis nehme und was ich in vielen L\u00e4nderparlamenten gesehen habe.\n\nMeine Damen und Herren, wie wichtig es ist, die eigene Geschichte aufzuarbeiten und ein klares Verh\u00e4ltnis dazu zu haben, sehen wir meines Erachtens gerade in Russland und in der Ukraine. Es ist total wichtig, Klarheit zu haben und dem entgegenzutreten, dass der russische Pr\u00e4sident sagt: Der Untergang der Sowjetunion ist die gr\u00f6\u00dfte Katastrophe des 21. Jahrhunderts. - Nein, so ist es nicht. F\u00fcr uns ist es wichtig, dass die Geschichte vern\u00fcnftig aufgearbeitet wird und auch lebendig bleibt. Deswegen werden wir in den n\u00e4chsten Wochen eine Kommission einberufen, die f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Arbeit der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde Empfehlungen ausspricht. Uns ist wichtig, dass es diese Institution weiter gibt. Wir sind froh dar\u00fcber, dass wir im Koalitionsvertrag gemeinsam vereinbaren konnten, dass die ehemalige Stasizen-trale in Berlin-Lichtenberg zu einem Ort der Aufkl\u00e4rung \u00fcber Diktatur und Widerstand wird.\n\nMeine Damen und Herren, noch einmal: Am 7. Mai 1989 begann etwas Gro\u00dfartiges, eine gro\u00dfe Geschichte f\u00fcr unser Land. Es ist ein gro\u00dfer Tag, und es ist gut, dass wir ihn heute so miteinander begehen.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243501,"sequence":582,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243502,"sequence":583,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich erteile jetzt das Wort der Kollegin Steffi Lemke zu einer Kurzintervention.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243503,"sequence":584,"sitzung":32,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kollege Kretschmer, damit, dass Sie meine Rede nicht verstehen, kann ich leben.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243504,"sequence":585,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243505,"sequence":586,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243506,"sequence":587,"sitzung":32,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will Sie nicht noch tiefer reinreiten; ich m\u00f6chte nur f\u00fcrs Protokoll festhalten, dass ich keinen Zusammenhang zwischen Bosnien und der friedlichen Revolution oder den Wahlen am 7. Mai 1989 hergestellt habe.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243507,"sequence":588,"sitzung":32,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sondern?","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243508,"sequence":589,"sitzung":32,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht wollen Sie das einmal in Ruhe nachlesen.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243509,"sequence":590,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kretschmer, m\u00f6chten Sie darauf noch antworten? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243510,"sequence":591,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, Sie haben mit Bezug auf Gerhard Schr\u00f6der diesen Hinweis gebracht. Ich habe da nichts zur\u00fcckzunehmen.\n\nNoch einmal: Ich finde, was wir 1989 \u00fcberwunden haben","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243511,"sequence":592,"sitzung":32,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243512,"sequence":593,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- ja, was wir miteinander \u00fcberwunden haben -, war etwas so Schlimmes und es h\u00e4tte so furchtbar geendet, dass man es mit nichts in Verbindung bringen kann oder mit nichts abw\u00e4gen kann, was in einer Demokratie an schwierigen Entscheidungen, auch unangenehmen Entscheidungen zu treffen ist, an schwierigen Prozessen zu bew\u00e4ltigen ist. Gott sei Dank k\u00f6nnen wir hier im Haus miteinander diskutieren, k\u00f6nnen schwierige Entscheidungen treffen, ohne Angst haben zu m\u00fcssen, was uns passiert, wenn wir nach Hause gehen.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243513,"sequence":594,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch! Wenn wir im NSA-Ausschuss die falschen Fragen stellen!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243514,"sequence":595,"sitzung":32,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":503.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, finde ich, sollte man nicht durcheinanderbringen.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243515,"sequence":596,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Wolfgang Tiefensee [SPD]","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243516,"sequence":597,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist die Kollegin Monika Lazar, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243517,"sequence":598,"sitzung":32,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bis zur letzten Rede war das eine sehr angemessene Debatte. Aber ich fand die Rede vom Vorredner der CDU unpassend. Sich das vorzuwerfen, muss, finde ich, heute nicht sein.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243518,"sequence":599,"sitzung":32,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243519,"sequence":600,"sitzung":32,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man kann sagen: Weder die Ost-CDU noch die damalige SED sind die Erben der B\u00fcrgerinnen-und-B\u00fcrger-Bewegung. Die Erben waren, wenn \u00fcberhaupt, B\u00fcnd-nis 90 und die Gr\u00fcnen sowie die Ost-SDP.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243520,"sequence":601,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243521,"sequence":602,"sitzung":32,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ihr wurdet einfach nur \u00fcbernommen - genauso wie die Bauernpartei.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243522,"sequence":603,"sitzung":32,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allianz f\u00fcr Deutschland oder so! Erinnern Sie sich mal!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243523,"sequence":604,"sitzung":32,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu und auch die Rolle von Herrn Tillich bis 1989.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243524,"sequence":605,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243525,"sequence":606,"sitzung":32,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wollte es eigentlich nicht erw\u00e4hnen, aber nun sage ich es doch.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243526,"sequence":607,"sitzung":32,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Arnold, sagst du gleich noch etwas dazu?","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243527,"sequence":608,"sitzung":32,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin in Leipzig geboren, habe Ende der 80er-Jahre in Leipzig studiert, und die Wahl vor 25 Jahren war meine erste Wahl. Ich war stolz, nicht zum Zettelfalten zu gehen, sondern den Mut zu haben, richtig w\u00e4hlen zu gehen.\n\nAuch in Leipzig und Umgebung wurde die Wahl beobachtet. Es wurde aufgerufen, mit Nein zu stimmen. Auch in der DDR gab es Wahlkabinen. Die hat nur niemand benutzt, weil klar war: Wer dort hineingeht, macht wahrscheinlich irgendetwas, was nicht korrekt ist.\n\nDamals, vor 25 Jahren, haben wir die Wahlkabinen benutzt. Um mit Nein zu stimmen, musste man jeden einzelnen Vorschlag mit dem \u201eWahlbesteck\u201c, mit Lineal und Kuli, einzeln durchstreichen; das dauerte eine Weile. Wenn man herauskam, hatte man garantiert einen Vermerk an seinem Namen und danach sozusagen in der Akte. Aber da man nicht allein war, sondern es durchaus mehrere gab, hatte auch ich den Mut und war danach ganz stolz. Das war aber nur der erste Teil.\n\nUm 18 Uhr waren wir wieder im Wahllokal, um bei der Ausz\u00e4hlung dabei zu sein; wir wollten das beobachten. Auch das war in der DDR v\u00f6llig legal. Alle Ausz\u00e4hlungen waren \u00f6ffentlich. Da ist nur niemand hingegangen, weil klar war: Es w\u00e4hlen sowieso 99 Prozent die Kandidaten der Nationalen Front.\n\nIn dem Wahlb\u00fcro, wo ich war, hat man zum Beispiel versucht, die Neinstimmen als ung\u00fcltig zu werten. Dagegen haben wir protestiert. Dann hat man versucht, das irgendwie anders hinzubekommen.\n\nAn dem Abend gab es eine Demonstration in Leipzig; das ist vorhin schon angesprochen worden. Es gab auch einen Beschluss der Synode der evangelischen Landeskirche in Sachsen mit dem Aufruf, entweder nicht zur Wahl zu gehen oder die Wahlkabine zu benutzen.\n\nAls am n\u00e4chsten Tag das offizielle Ergebnis verk\u00fcndet wurde, konnten alle diejenigen, die dabei gewesen waren, nur lachen, weil sie wussten: Ungef\u00e4hr 10 Prozent waren Gegenstimmen.\n\nZu dem Tag, denke ich, kann man sagen: Diese Kommunalwahl war ein Puzzleteil im Vorfeld der friedlichen Revolution; denn die Menschen haben sich immer weniger bieten lassen und sind immer mutiger geworden.\n\nIch h\u00e4tte, ehrlich gesagt, nicht gedacht, dass die Friedensgebete in der Leipziger Nikolaikirche innerhalb von wenigen Monaten zu Montagsdemos in Leipzig f\u00fchren w\u00fcrden, dass es schon im M\u00e4rz 1990 die ersten freien und ungef\u00e4lschten Wahlen geben w\u00fcrde und dass ich im Jahr 1990 in Wahllokalen die Wahlen leiten w\u00fcrde. Zehn Monate davor habe ich noch beobachtet.\n\nIch war in den entscheidenden Jahren bzw. in der entscheidenden Zeit in Leipzig dabei und kann immer noch sagen: Das waren f\u00fcr mich die spannendsten Jahre meines Lebens. Man wusste, als man im September 1989 auf die Stra\u00dfe ging, nicht, was passieren w\u00fcrde. Es war gef\u00e4hrlich. Dann bekam die Entwicklung eine sehr gro\u00dfe Eigendynamik. Ich denke aber: Diese Wahlen vor 25 Jahren haben das Ende der DDR mit eingeleitet. Das miterlebt zu haben, st\u00e4rkt einen noch bis heute - manchmal auch bei den politischen Streitereien im Bundestag oder auf anderen Ebenen. Denn wer kann schon sagen: \u201eIch war bei einer Revolution - und dann noch bei einer friedlichen - dabei\u201c?\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243528,"sequence":609,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243529,"sequence":610,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt das Wort Wolfgang Tiefensee.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243530,"sequence":611,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243531,"sequence":612,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Im Zusammenhang mit dem 7. Mai 1989 w\u00fcrde ich gerne \u00fcber Zivilcourage sprechen. Es gibt ein einfacheres Wort mit drei Buchstaben daf\u00fcr: Mut. Der 7. Mai 1989 ist ein wichtiger Markstein des Countdowns, der am Ende zum Sturz des DDR-Regimes gef\u00fchrt hat. Ich w\u00fcnschte, hier im Haus - von der einen Seite bis zur anderen Seite - w\u00fcrden alle glasklar sagen: Die DDR war ein Unrechtsstaat, eine Diktatur. Punkt! Das sieht man an der Wahlf\u00e4lschung.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243532,"sequence":613,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243533,"sequence":614,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Diese klare Botschaft muss man zum Ausdruck bringen.\n\nWem verdanken wir nun den 9. November, der letztlich mit dem am 7. Mai beginnenden Countdown seinen Anfang nahm? Wir verdanken ihn mutigen Menschen. Da stehen die ganz Gro\u00dfen - Friedensnobelpreistr\u00e4ger Willy Brandt und Gorbatschow - im Rampenlicht. Da stehen ein Vaclav Havel und ein Lech Walesa im Rampenlicht. Im Kern aber waren es mutige Menschen, die ihre Angst \u00fcberwunden haben; denn der N\u00e4hrboden f\u00fcr Diktatur ist, dass es einem Regime gelingt, Angst zu verbreiten.\n\nSehr verehrter Kollege de Maizi\u00e8re, ich darf Sie bitten, wenn es um den 9. November geht, nicht der Versuchung zu erliegen, vielleicht doch am Ende zu sagen: Es ist Helmut Kohl gewesen, der die Mauer eingerissen hat.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243534,"sequence":615,"sitzung":32,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das waren schon wir!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243535,"sequence":616,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Nein, mit Blick auf den 9. November - die Feierlichkeiten stehen an - w\u00e4re es gut, wenn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, das Volk, im Mittelpunkt stehen w\u00fcrden.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243536,"sequence":617,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243537,"sequence":618,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt in Deutschland mehrere Tendenzen, die uns nicht unber\u00fchrt lassen d\u00fcrfen. Ich m\u00f6chte drei ansprechen, um konkret zu sagen, was wir jetzt tun m\u00fcssen:\n\nErstens geht es um Politikerverachtung, Politikverdrossenheit sowie um die Differenz zwischen politischem Handeln und der Bequemlichkeit des B\u00fcrgers. Wir m\u00fcssen etwas tun, damit Menschen von Kindheit an sozusagen Muskeln daf\u00fcr bekommen, sich zu artikulieren, einen eigenen Standpunkt zu erlangen, sich in die eigenen Angelegenheiten einzumischen und von der eigenen Unm\u00fcndigkeit wegzukommen. Das f\u00e4llt nicht vom Himmel. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, wie wir mit Volksbefragungen, Volksbegehren und Volksentscheidungen die B\u00fcrger noch dichter an die politischen Entscheidungen heranbringen.\n\nIch fordere Sie auf, es meiner Heimatstadt und vielen anderen St\u00e4dten gleichzutun und Jugendparlamente einzurichten, damit man lernt, wie das geht. Die Piraten haben eine nicht uninteressante Diskussion angefacht: Wie ist es mit Liquid Democracy? M\u00fcssen wir nicht irgendwann einmal auch neue, moderne Instrumente des 21. Jahrhunderts nutzen?\n\nZweitens. Der Mainstream - so sagt Heitmeyer - bis weit in die Bev\u00f6lkerung hinein ist Ausl\u00e4nderfeindlichkeit bzw. Ausl\u00e4nderverachtung. Es geht darum, diesen Mainstream, der immer weiter in die Gesellschaft hi-neinreicht, zu brechen.\n\nWir m\u00fcssen Initiativen st\u00e4rken, die das tun.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243538,"sequence":619,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243539,"sequence":620,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin Manuela Schwesig sehr dankbar, dass sie am vergangenen Mittwoch solche Initiativen eingeladen hat. Dabei hat sie auch gesagt, dass sie die F\u00f6rderung auf den Pr\u00fcfstand stellen will. Wir brauchen unter Umst\u00e4nden mehr institutionelle und langfristigere F\u00f6rderung.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243540,"sequence":621,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243541,"sequence":622,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich stelle Ihnen das Projekt WorldCitizen in Berlin vor. Hier hat sich Salahdin Said - er ist in Rheinland-Pfalz geboren - die Frage gestellt: Warum werde ich angesichts meines Aussehens immer nur danach gefragt, woher ich komme, und nicht, welche Talente und welchen Charakter ich habe? - Wir brauchen Gespr\u00e4chsformen. Das m\u00fcssen wir unterst\u00fctzen. Ich rege an, dass wir uns mit aller Kraft bis hinein in unsere Haushaltsgesetzgebung daf\u00fcr einsetzen, dass diese Initiativen gest\u00e4rkt werden.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243542,"sequence":623,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243543,"sequence":624,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Und das Dritte: Ein Problem ist, dass die rechtsextremen und rechtsradikalen Gedankeng\u00fcter immer weiter in die Mitte der Gesellschaft r\u00fccken. In Pirna beispielsweise - das ist ein Ort nahe Dresden; Dresden war im Herbst 1989 nicht unwichtig, genauso wie Plauen und Leipzig - hat sich eine Initiative um Sebastian Rei\u00dfig gegr\u00fcndet, die sich Aktion Zivilcourage nennt. Meine Damen und Herren, es ist auf dem flachen Lande nicht so einfach, gegen rechts aufzutreten, wie zum Beispiel in einer gro\u00dfen Stadt auf einer Demonstration. Auch solche Initiativen zu st\u00e4rken und daf\u00fcr zu sorgen, dass sie genug Substanz behalten, dass aus diesem b\u00fcrgerschaftlichen Engagement Mut erw\u00e4chst, muss unsere Aufgabe sein. Darauf m\u00fcssen wir den Fokus richten.\n\nMeine Botschaft ist: Mein Wohl ist nicht Gemeinwohl. Auf die eigenen Fu\u00dfspitzen zu schauen und nur den eigenen Bereich zu sehen, macht verzagt. Was wir brauchen, ist ein Ausbrechen aus der eigenen Unm\u00fcndigkeit, ein In-die-Hand-Nehmen des eigenen Schicksals, eine Kultur des selbstst\u00e4ndigen Denkens und auch des Widerstehen-K\u00f6nnens. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir alle M\u00f6glichkeiten nutzen, die uns als Politikerinnen und Politiker gegeben sind, damit nie wieder, nicht einmal im Ansatz, so etwas passiert, was wir heute als Diktatur und Unrechtsstaat bezeichnen m\u00fcssen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243544,"sequence":625,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243545,"sequence":626,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Christoph Bergner, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243546,"sequence":627,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243547,"sequence":628,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Kollege Hahn, ich habe Ihrer Rede sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt, auch weil Sie der Einzige aus den Reihen der Linken sind, der zu dieser Debatte spricht. Ich will schon sagen, dass Ihre Aussagen ein wenig glaubw\u00fcrdiger gewesen w\u00e4ren, wenn Sie bei der Aufz\u00e4hlung der damals handelnden Personen nicht nur die Rollen von Stanislaw Tillich und von Gregor Gysi beleuchtet h\u00e4tten, sondern auch gesagt h\u00e4tten - das haben Sie leider verschwiegen -, dass der Ehrenvorsitzende der PDS, Hans Modrow, wegen Anstiftung zur Wahlf\u00e4lschung rechtskr\u00e4ftig verurteilt wurde. Auch das zu sagen, h\u00e4tte zu einem vollst\u00e4ndigen Bild geh\u00f6rt.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243548,"sequence":629,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243549,"sequence":630,"sitzung":32,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243550,"sequence":631,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Debatte zeigt, dass das Datum, an das wir heute erinnern, untrennbar in den Kontext der Erinnerung an die friedliche Revolution vor 25 Jahren geh\u00f6rt. Das, was sich heute vor 25 Jahren ereignete, war ein Meilenstein, wahrscheinlich sogar ein Wendepunkt in der Geschichte der friedlichen Revolution.\n\nEs ist richtig, Kollege Tiefensee, hier die Zivilcourage zu w\u00fcrdigen. Ich finde, die Debatte ist ein guter Anlass, diejenigen zu w\u00fcrdigen, die damals den Mut und die Selbstlosigkeit hatten, die Wahlergebnisse systematisch auf der Grundlage des bestehenden Wahlgesetzes zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wir sollten vielleicht ein wenig vorsichtig sein, an dieser Stelle schon von \u201eVolk\u201c zu sprechen. Denn nach meiner Erinnerung waren es nicht so sehr viele, die dies taten und die dann zum Beispiel bei mir zu Hause in Halle nach Feststellung offenkundiger Ungereimtheiten in einem offenen Brief an die gew\u00e4hlten Kommunalvertreter darauf aufmerksam machten, dass sie bei der Wahrnehmung ihres Mandates doch bedenken sollten, dass sie im Zuge eines offenkundig gef\u00e4lschten Wahlergebnisses ins Amt gekommen sind. Oder ich denke an diejenigen, die in Leipzig spontan reagierten und am Abend der Wahlf\u00e4lschung demonstriert haben.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243551,"sequence":632,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243552,"sequence":633,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es hat bis zum heutigen Tage nicht an Versuchen gefehlt, diese Wahlf\u00e4lschungen zu bagatellisieren. Die Versuche erstreckten sich auch auf die Prozesse gegen die Wahlf\u00e4lscher. Weil wir alle die Person kennen, erlaube ich mir, Otto Schily zu zitieren, der Strafverteidiger der Wahlf\u00e4lscher in Dessau war. Er hat eine interessante Argumentation - wohlgemerkt, in seiner Verteidigerrolle; ob es seine \u00dcberzeugung war, sei dahingestellt - aufgebracht:\n\nDie Scheinwahlen in der DDR waren das Gegenbild demokratischer Wahlen, das rechtsstaatliche System der Bundesrepublik kompromittiert sich durch ihren nachtr\u00e4glichen Schutz.\n\nWill sagen: Weil die Wahlen in der DDR keine wirklichen Wahlen waren, gab es auch keine strafrechtlich zu verfolgenden Wahlf\u00e4lscher.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243553,"sequence":634,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unglaublich!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243554,"sequence":635,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es hat erst der Rechtsprechung des BGH bedurft, um klarzustellen, dass das Strafrecht der DDR, das ja eine Verfolgung von Wahlf\u00e4lschungen beinhaltete, auch in diesem Fall der Wahlf\u00e4lschungen zu Recht anzuwenden ist.\n\nIch kann die Argumentation von Otto Schily in einem Punkt durchaus verstehen. Diese Wahlen waren absurdes Theater: Eine Einheitsliste wurde unter Aufsicht erstellt. Es gab keinerlei M\u00f6glichkeiten zu Alternativentscheidungen. Es ist surreal, einen solchen Vorgang Wahlen zu nennen.\n\nAuch wenn man zu dem Schluss kommt, dass es sich letztendlich um einen Akklamationsritus einer selbstgef\u00e4lligen Staatsmacht gehandelt hat - das l\u00e4sst sich durch viele Zitate belegen -, so sollten wir doch bedenken, wie bedeutsam es war, dass nicht alle bei diesem Ritus mitgemacht haben.\n\nIch selbst habe relativ lange gebraucht - nicht bis 1989, aber bis weit in die 80er-Jahre hinein -, bis ich die Notwendigkeit erkannte und den Mut fand, in die Wahlkabine zu gehen und den vorliegenden Zettel so zu behandeln, dass ich hoffen konnte, dass er als Gegenstimme gewertet wurde. Das war in der DDR gar nicht so einfach. Man musste sich belehren lassen, dass jeder Name einzeln durchzustreichen war. Alles andere wurde nicht als Gegenstimme gewertet.\n\nMit diesem Schritt habe ich mich eingereiht in die Zahl von Leuten, die wohl erkannt haben, dass diese Wahlen kein Instrument der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t waren und dass es \u00fcberhaupt keine Entscheidungsalternativen gab, \u00fcber die man reden konnte. Die Gegenstimme hatte aber deshalb eine Bedeutung, weil die Wahlen eine -Loyalit\u00e4tsabforderung des totalit\u00e4ren Staates war. Sie waren sozusagen ein Instrument zur organisierten Unterwerfung eines Volkes geworden.\n\nHerr Hahn, weil es das Neue Deutschland heute noch gibt, habe ich die Ausgabe des Neuen Deutschlands vom 8. Mai 1989 mitgebracht.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243555,"sequence":636,"sitzung":32,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie das so lange aufgehoben?","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243556,"sequence":637,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dort stand unter der \u00dcberschrift \u201eEindrucksvolles Bekenntnis zu unserer Politik des Friedens und des Sozialismus\u201c, dass 98,85 Prozent f\u00fcr die Kandidaten der -Nationalen Front gestimmt h\u00e4tten. Das ist das Unterwerfungsdokument, um das es ging.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243557,"sequence":638,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Bergner, denken Sie an die Redezeit.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243558,"sequence":639,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja. - Um zu verschleiern, dass es Menschen gab, die sich nicht unterwerfen lie\u00dfen, und um zu verhindern, dass die Zahl dieser Menschen transparent wurde - sie h\u00e4tten ja Vorbild werden k\u00f6nnen; letztendlich sind sie 1989 Vorbild geworden -, hat man Wahlen gef\u00e4lscht. Deshalb war der Kampf gegen die Wahlf\u00e4lschung so bedeutsam, und nicht deshalb, weil die Entscheidung, um die es ging, so bedeutsam war. Das Bekenntnis derjenigen, die sich der Unterwerfung durch den Staat verweigert haben, wurde daher wegen seiner gef\u00fcrchteten Beispielwirkung \u00fcber Jahrzehnte verschwiegen.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243559,"sequence":640,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist ein wunderbarer Schlusssatz.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243560,"sequence":641,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte noch ein letztes Mal, Frau Pr\u00e4sidentin, auf Herrn Hahn eingehen. Sie haben die Frage gestellt: Warum war die SED mit 88 und 89 Prozent nicht zufrieden? Sie war deshalb nicht zufrieden, weil es bedeutet h\u00e4tte, dass es 11 bis 12 Prozent gab, die das Ritual nicht mitmachten. Beim n\u00e4chsten Mal w\u00e4ren es 20, 30 oder 40 Prozent gewesen. Das ist 1989 endlich so geschehen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243561,"sequence":642,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243562,"sequence":643,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Hiltrud Lotze, SPD-Fraktion.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243563,"sequence":644,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243564,"sequence":645,"sitzung":32,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":179.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! In meinem Wahlkreis L\u00fcchow-Dannenberg und L\u00fcneburg liegt die Gemeinde Amt Neuhaus, direkt am \u00f6stlichen Ufer der Elbe, die bis 1989 Niedersachsen und Mecklenburg und damit auch die Bundesrepublik und die DDR voneinander trennte.\n\nSolange sich die Menschen dort erinnern konnten, geh\u00f6rte die Gemeinde Amt Neuhaus zur Provinz Hannover. 1945 haben die Briten die Gemeinde an die Sowjetische Besatzungszone \u00fcbergeben, weil es zu schwierig war, die Gemeinde \u00fcber die Elbe hinweg mit Lebensmitteln und all dem, was n\u00f6tig war, zu versorgen und zu unterst\u00fctzen. 1952 kam dann die Sperrzone, und es wurde ein \u00fcbermannshoher Zaun errichtet. Von da an konnten die Menschen in dieser Gemeinde nicht mehr auf ihre Elbe schauen. Es kam die Aktion Ungeziefer mit den Zwangsaussiedlungen; das alles ist Ihnen bekannt. 1993 kam die Gemeinde durch einen Staatsvertrag zur\u00fcck nach Niedersachsen.\n\nEs war, wie es eine Zeitzeugin beschreibt, eine Welt, wie mit Brettern zugenagelt, bis am 9. November 1989 die Mauer fiel, in den Wochen danach die Z\u00e4une abgebaut wurden und der Blick auf die Elbe wieder frei war. F\u00fcr die Menschen in Amt Neuhaus und auch an anderen Stellen der Elbe war dieser Blick auf die Elbe der Inbegriff der Freiheit.\n\nIch erinnere mich noch sehr genau an mein eigenes Gef\u00fchl und an das, was ich am 9. November und an den Tagen danach erlebt habe. Die Menschen haben das Gef\u00fchl der Freiheit quasi aufgesogen. Wir alle haben eine unb\u00e4ndige, tiefe und ehrliche Freude empfunden \u00fcber das Ergebnis der friedlichen Revolution, die unser Land und damit ganz Europa nachhaltig ver\u00e4ndert hat. Bis dahin war es ein langer Weg; das ist schon angedeutet worden. Der Weg begann - das m\u00f6chte ich an dieser Stelle deutlich sagen - mit Willy Brandt und der neuen Ost-politik.\n\nEin weiterer wichtiger Markstein war der 7. Mai 1989, an den wir heute erinnern. Es war der Beginn der friedlichen Revolution und der Stein, der alles ins Rollen brachte. Das DDR-Regime wurde an diesem Tag endg\u00fcltig des Wahlbetrugs entlarvt und verlor bei den Menschen jede noch verbliebene Glaubw\u00fcrdigkeit. Mutige Menschen - das ist schon mehrfach gesagt worden - wollten sich nicht l\u00e4nger f\u00fcr dumm verkaufen lassen. Sie sind in die Wahllokale gegangen und haben die Ausz\u00e4hlung der Stimmen beaufsichtigt. So konnten sie am Ende des Tages beweisen, was vorher schon viele vermutet haben: dass die fast 99 Prozent Zustimmung f\u00fcr die Einheitsliste eine L\u00fcge waren. Der lautstarke Protest, der sich an diesem Wahlbetrug entz\u00fcndete, war der erste Schritt zur Selbstbefreiung. Diese Selbstbefreiung hatte noch 1989 f\u00fcr viele einen hohen Preis, indem sie verfolgt und bespitzelt wurden und zum Teil noch in Haft kamen. Die Menschen haben aber diesen hohen Preis um der Freiheit willen gerne in Kauf genommen. Es war der Wille zur Freiheit, der sich an diesem Tag manifestiert hat und die deutsche Einheit am Ende erm\u00f6glicht hat. Auch ich sage es an dieser Stelle wirklich gerne, liebe Kolleginnen und Kollegen: Der heutige Tag ist ein Anlass, diesen Menschen f\u00fcr ihr Engagement und ihren Mut Dank zu sagen. Herzlichen Dank!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243565,"sequence":646,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243566,"sequence":647,"sitzung":32,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":179.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass wir heute an diesen Tag erinnern und die Geschehnisse w\u00fcrdigen, ist richtig und wichtig. Wir k\u00f6nnen aber nicht in dieser R\u00fcckschau verharren. Auch ich m\u00f6chte deswegen den Blick in die Gegenwart lenken. Dass wir in einer Demokratie leben und an freien Wahlen teilhaben k\u00f6nnen, ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. Wir haben hier geh\u00f6rt: Auch in der Zeit der Nazidiktatur haben die Menschen erlebt, was es bedeutet, nicht frei w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Die Demokratie und die Freiheit, die wir heute haben, sind hart erk\u00e4mpft, und sie haben vor 25 Jahren buchst\u00e4blich die Mauern eingerissen.\n\nHeute ist unsere Freiheit so gro\u00df wie nie zuvor. Aber wie steht es um den Willen der Menschen, unsere Demokratie zu verteidigen und sie lebendig zu halten? Unsere Demokratie ist f\u00fcr viele eine banale Selbstverst\u00e4ndlichkeit geworden, um die sie sich nicht mehr bem\u00fchen. Wir sind mit sinkender Wahlbeteiligung, mit einem R\u00fcckzug der Menschen ins Private und mit Gleichg\u00fcltigkeit konfrontiert. Die Menschen nehmen sich eben auch die Freiheit - das ist die Kehrseite der Medaille -, sich nicht an der Mitgestaltung unserer Gesellschaft und an Wahlen zu beteiligen. Damit k\u00f6nnen wir uns aber nicht zufriedengeben. Wenn nur 50 Prozent der Menschen zu einer Kommunalwahl gehen, dann ist das f\u00fcr uns ein Hinweis - darauf hat mein Kollege Wolfgang Tiefensee eben schon ausf\u00fchrlich und gut hingewiesen -, dass wir diesen Mut zur Demokratie, den wir vor 25 Jahren hatten, wieder wecken m\u00fcssen.\n\nWo ist sie denn hin, die Begeisterung f\u00fcr die Freiheit, die Begeisterung, Verantwortung zu \u00fcbernehmen, die Begeisterung f\u00fcr die Demokratie, und wie wecken wir sie vor allen Dingen wieder? Das ist die entscheidende Frage, die wir uns im Zusammenhang mit dem Erinnern und Gedenken an die friedliche Revolution stellen m\u00fcssen. Ich freue mich auf diese Debatte und halte sie f\u00fcr sehr wichtig. Ich m\u00f6chte aber trotzdem damit schlie\u00dfen, dass ich kein besseres System als unsere Demokratie sehe.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243567,"sequence":648,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243568,"sequence":649,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt der Kollege Arnold Vaatz, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243569,"sequence":650,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243570,"sequence":651,"sitzung":32,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ganz besonders m\u00f6chte ich mich heute an die vielen jungen Leute wenden, die unsere Debatte hier verfolgen. Ihr werdet euch fragen: Was hat denn das eigentlich f\u00fcr einen Sinn, dass wir hier \u00fcber Wahlen reden, die 25 Jahre her sind und \u00fcber die der Kollege Bergner ganz zu Recht sagt: \u201eDas waren \u00fcberhaupt keine Wahlen, das waren reine Unterwerfungsrituale\u201c? Wozu reden wir also dar\u00fcber? Diese Frage m\u00f6chte ich beantworten.\n\nMan kann die Debatte heute nicht verstehen, ohne zu wissen, was es hei\u00dft, dass eine ganze Generation - und auch noch eine halbe Generation danach - einen permanenten Freiheitsentzug erlitten hat. Das ist ein Problem: Man kann die Wirkungen eines solchen Freiheitsentzugs im Allgemeinen niemandem erkl\u00e4ren, der ihn nicht selber erlebt hat. - Das ist das Erste.\n\nDas Zweite ist: Diejenigen, die diesen Freiheitsentzug verursacht haben, setzen im Allgemeinen genau darauf, dass er nicht vermittelbar ist, und kn\u00fcpfen daran die Strategie, die Zeit damals unzul\u00e4ssigerweise mit der Zeit heute zu verkn\u00fcpfen. Auf diese Weise werden Dinge, die uns, die wir dies erlebt haben, klar sind, den jungen Leuten pl\u00f6tzlich wieder unklar.\n\nDer Wert dieser Debatte, meine Damen und Herren, liegt darin, diese Dinge zu vermitteln. Sie erkennen vielleicht, mit welch einer Leidenschaft heute \u00fcber einen Umstand gesprochen wird, der uns einmal wahnsinnig umgetrieben hat.\n\nWas muss man dabei wissen? Man muss wissen, dass wir eine Geschichte erlebt haben - jedenfalls alle, die schon etwas \u00e4lter waren -, die \u00fcberaus deprimierend war. Wir haben am Rand des sowjetischen Imperiums gelebt. Die gesamte bisherige Geschichte war so verlaufen, dass es am Rand dieses Imperiums Ausbruchsversuche gegeben hat und diese aus dem Zentrum dieses Imperiums regelm\u00e4\u00dfig mit Gewalt niedergeschlagen worden sind, oftmals mit Hunderten und Tausenden von Toten wie beispielsweise in Ungarn 1956. Weil wir wussten, dass Aufbegehren bisher immer lebensgef\u00e4hrlich war, hat es so lange gedauert, bis es schlie\u00dflich im Jahr 1989 so weit war. Ich will in diesem Zusammenhang mit der Legende aufr\u00e4umen, dass die Entwicklung ausschlie\u00dflich unserem Mut oder der Verleugnung der Gefahr geschuldet gewesen w\u00e4re; ganz im Gegenteil.\n\nIch will darauf hinweisen, dass die Jahre von 1985 bis 1989 f\u00fcr Ostdeutschland zwar \u00f6konomisch verheerende Jahre waren, weil wir gesehen haben, wie die gesamte technologische Entwicklung in der Welt wie eine Lokomotive in der Ferne verschwindet, w\u00e4hrend wir als abgeh\u00e4ngter Waggon zur\u00fcckbleiben.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243571,"sequence":652,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243572,"sequence":653,"sitzung":32,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt! Das ist richtig!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243573,"sequence":654,"sitzung":32,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber politisch waren es - meine Damen und Herren, jetzt werden Sie staunen - optimistische Jahre. Warum? Weil in diesem russischen Imperium zum ersten Mal Peripherie und Zentrum die Rollen gewechselt hatten. Auf einmal war es so, dass in Moskau selber eine Dynamik der Reform entstanden ist, verbunden mit dem Namen Michail Gorbatschow. Dies hat uns die Hoffnung gegeben, dass jetzt der Moment gekommen sein k\u00f6nnte, dass unser Aufbegehren nicht mehr damit endet, dass es in Blut erstickt wird.\n\nDas ist der Grund, weshalb man in Ostdeutschland mutiger geworden ist, weshalb - da muss ich sogar noch ein bisschen positiver \u00fcber die DDR reden, als das gerade Herr Hahn getan hat - damals in Dresden sogar eine Art Wahlkampfatmosph\u00e4re aufgekommen ist. Die Kandidaten der Nationalen Front - wie wir gerade geh\u00f6rt haben - wurden auf \u00f6ffentlichen Veranstaltungen mit Fragen konfrontiert, auf die sie bislang keine Schulung vorbereitet hatte.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243574,"sequence":655,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243575,"sequence":656,"sitzung":32,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hatte die Konsequenz, dass die sonst \u00fcblichen Antworten, die da lauteten: \u201eAuf Provokationen antworten wir hier gar nicht\u201c, sofort zu Tumulten f\u00fchrten.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243576,"sequence":657,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243577,"sequence":658,"sitzung":32,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der Evangelischen Akademie in Mei\u00dfen hatte der damalige Pr\u00e4ses der Landessynode, Herr Domsch, gesagt, er h\u00e4tte sich beim Rat des Kreises erkundigt: Es sei diesmal m\u00f6glich, die Wahlen zu kontrollieren und bei der Ausz\u00e4hlung zugegen zu sein. Wir wussten nat\u00fcrlich - alte sozialistische Regel -: Es kommt nicht darauf an, wer w\u00e4hlt, es kommt darauf an, wer z\u00e4hlt, nicht wahr?","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243578,"sequence":659,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243579,"sequence":660,"sitzung":32,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus diesem Grund haben wir uns in Dresden aufgemacht und mit vielen Gruppen - Herr Hahn hat das eben aus Berlin berichtet - die Wahl \u00fcberwacht. Wir haben festgestellt: Das Ergebnis betr\u00e4gt ungef\u00e4hr 80 bis 85 Prozent. - Wir haben dann auf die Verk\u00fcndung der Ergebnisse gewartet. Der sich daraus ergebende Befund ist schon mehrfach erl\u00e4utert worden.\n\nWas kam dann? Sie wissen es: Das war eine kalte Dusche f\u00fcr den politischen Optimismus. Die Menschen haben sich \u00fcberlegt: \u201eJetzt oder nie!\u201c und sind in Scharen nach Ungarn abgewandert. Es kam zu einer Ausreisewelle und schlie\u00dflich zu dem, was wir die sogenannte Wende","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243580,"sequence":661,"sitzung":32,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, Wende eben nicht! Friedliche Revolution!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243581,"sequence":662,"sitzung":32,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"oder die Vorgeschichte der deutschen Einheit nennen.\n\nNun ist es richtig, Herr Tiefensee: Helmut Kohl hat die Mauer nicht zu Fall gebracht. Aber als sie dann weg war, hat er ganz wesentlich die Voraussetzungen f\u00fcr die Wiedervereinigung geschaffen.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243582,"sequence":663,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Tiefensee [SPD]","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir im n\u00e4chsten Jahr!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243583,"sequence":664,"sitzung":32,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, nein, das m\u00fcssen Sie sich schon anh\u00f6ren.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243584,"sequence":665,"sitzung":32,"speaker":"Wolfgang Tiefensee [SPD]","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir 2015!","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243585,"sequence":666,"sitzung":32,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Lassen Sie mich mal ausreden! Frau Pr\u00e4sidentin, der Herr unterbricht mich die ganze Zeit, das ist unglaublich.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243586,"sequence":667,"sitzung":32,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Solange das nicht zu lange wird, Herr Kollege.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":243587,"sequence":668,"sitzung":32,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ja. - Er hat die Voraussetzung daf\u00fcr geschaffen - ganz anders, als das der damalige SPD-Mann Lafontaine vorgeschlagen hat -, dass es tats\u00e4chlich einen Weg zur Wiedervereinigung Deutschlands in Frieden und Freiheit und zur Wiedervereinigung Europas gegeben hat.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243588,"sequence":669,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":243589,"sequence":670,"sitzung":32,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat die Selbstbestimmung der L\u00e4nder im Verh\u00e4ltnis zwischen Deutschland und Russland zum Thema seiner Politik gemacht. Ohne das h\u00e4tte es keine europ\u00e4ische Erweiterung gegeben. Das ist die wirkliche Gro\u00dftat, f\u00fcr die wir den Grundstein gelegt haben.\n\nIch danke Ihnen, Frau Pr\u00e4sidentin, dass Sie mir ein paar Sekunden Redezeit mehr gegeben haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":243590,"sequence":671,"sitzung":32,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Friedliche Revolution in der DDR","top_id":1738,"type":"poi","wahlperiode":18}]