[{"id":563078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle zu unserer heutigen Plenarsitzung. Wir werden heute neben anderen Punkten auch \u00fcber die EU-Osterweiterung debattieren und damit an die gr\u00f6\u00dfte Erweiterung in der Geschichte der EU erinnern, die vor zehn Jahren, am 1. Mai 2004, vollzogen wurde. Sie hatte damals zum Ergebnis, dass mit zehn weiteren Staaten 74 Millionen Einwohner zu dieser Europ\u00e4ischen Union hinzukamen. Ich sage das deswegen, weil es uns Gelegenheit gibt, in diesen Wochen mit t\u00e4glichen Krisenmeldungen in und um die Ukraine uns selbst und der \u00d6ffentlichkeit in Erinnerung zu rufen und ins Bewusstsein zu heben, welche Ver\u00e4nderungen in Europa m\u00f6glich gewesen sind und m\u00f6glich bleiben m\u00fcssen und dass es f\u00fcr Krisen L\u00f6sungen gibt und geben muss.\n\nMit Blick auf die andere gro\u00dfe Krise, der auf den Finanzm\u00e4rkten, sage ich: Wir wissen, dass wir sie sicher nicht ein f\u00fcr alle Mal hinter uns haben. Es l\u00e4sst sich aber festhalten - dar\u00fcber debattieren wir heute nicht -, dass mit Portugal ein weiteres Land in diesen Tagen aus dem Rettungsschirm, den wir als Solidarleistung errichtet haben, aussteigen kann und sich selber wieder an den Finanzm\u00e4rkten finanzieren wird. Dazu m\u00f6chte ich all denjenigen, die in Portugal daf\u00fcr \u00fcber Monate hinweg gro\u00dfe Opfer gebracht haben, herzlich gratulieren. Wir sollten dies gemeinsam als Ermutigung f\u00fcr unsere Anstrengungen begreifen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563079,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt eine interfraktionelle Vereinbarung, die Unterrichtung der Bundesregierung zum Stadtentwicklungsbericht 2012 auf der Drucksache 17\/14450 dem Ausschuss Digitale Agenda zur Mitberatung zu \u00fcberweisen. Wenn es dazu nicht spontanen Diskussionsbedarf gibt, dann w\u00fcrde ich das gerne als einvernehmlichen Beschluss zu Protokoll geben. - Das gelingt ganz offenkundig. Dann ist das so vereinbart.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 18 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Weiterentwicklung der Finanzstruktur und der Qualit\u00e4t in der gesetzlichen Krankenversicherung","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563081,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"GKV-Finanzstruktur- und Qualit\u00e4ts-Weiterentwicklungsgesetz","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563082,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"GKV-FQWG","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":5,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Drucksache 18\/1307\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nDazu haben sich die Fraktionen auf eine Aussprache von 96 Minuten verst\u00e4ndigt. - Auch dazu stelle ich Einvernehmen fest. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesminister f\u00fcr Gesundheit, Hermann Gr\u00f6he.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563084,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":7,"sitzung":34,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen! Meine Herren! Eine solide Finanzierung und hohe Versorgungsqualit\u00e4t sind die tragenden S\u00e4ulen eines gut funktionierenden solidarischen Gesundheitswesens. Wir k\u00f6nnen in Deutschland feststellen: Wir haben eine sehr gute medizinische Versorgung, ja, eine Versorgung, um die uns nicht wenige L\u00e4nder beneiden. Wir wollen, dass dies so bleibt.\n\nMit dem heute vorgelegten \u201eGesetz zur Weiterentwicklung der Finanzstruktur und der Qualit\u00e4t in der gesetzlichen Krankenversicherung\u201c legen wir einen Regelungsentwurf vor, der die solidarische Finanzierung unseres Gesundheitswesens zukunftsfest macht und die Qualit\u00e4t der Gesundheitsversorgung nachhaltig sichert. Wir tragen einer nachhaltigen Finanzierung Rechnung, indem wir den allgemeinen Beitragssatz von 15,5 Prozent auf 14,6 Prozent absenken und den Beitragssatz der Arbeitgeber weiterhin bei 7,3 Prozent festschreiben. Damit vermeiden wir zus\u00e4tzliche Belastungen durch h\u00f6here Lohnnebenkosten. Denn wir m\u00f6chten Wachstum weiter f\u00f6rdern. Wir wollen, dass die Menschen in Lohn und Brot bleiben. Wir wollen, dass sie gute, sichere Arbeitspl\u00e4tze haben. Denn eine gute wirtschaftliche Entwicklung und sichere, gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze sind wesentliche Grundlagen eines nachhaltigen, solidarischen Gesundheitswesens.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563086,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":9,"sitzung":34,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Wir st\u00e4rken mit diesem Gesetz au\u00dferdem die Beitragsautonomie der gesetzlichen Krankenkassen und den Wettbewerb untereinander. K\u00fcnftig haben die Kassen die M\u00f6glichkeit, einen einkommensabh\u00e4ngigen Zusatzbeitrag zu erheben. In ihn flie\u00dft k\u00fcnftig der schon 2004 beschlossene und seit 2005 erhobene mitgliederbezogene Beitragsanteil von 0,9 Prozentpunkten mit ein. Die H\u00f6he dieses Zusatzbeitrages kann dann jede Kasse - abh\u00e4ngig von ihrem Finanzbedarf - eigenverantwortlich festlegen. Das zeigt bereits Wirkung: Einige Krankenkassen haben bereits angek\u00fcndigt, im n\u00e4chsten Jahr einen Zusatzbeitrag erheben zu wollen, der unter 0,9 Prozent liegt. Ja, wir k\u00f6nnen davon ausgehen, dass ungef\u00e4hr 20 Millionen Mitglieder im Jahr 2015 von einem niedrigeren Beitrag profitieren k\u00f6nnten. Wir erwarten, dass die Krankenkassen auch in den kommenden Jahren im Wettbewerb um Qualit\u00e4t und Beitr\u00e4ge - ich unterstreiche: um Qualit\u00e4t und Beitr\u00e4ge - versuchen werden, die kassenspezifischen Beitr\u00e4ge m\u00f6glichst gering zu halten, m\u00f6glichst effizient zu wirtschaften und Qualit\u00e4t, die die Mitglieder \u00fcberzeugt, anzubieten. Deswegen ist es gut, dass unser Gesetz die Finanzstruktur, aber auch die Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t in unserem Gesundheitswesen zum Inhalt hat.\n\nBei der Qualit\u00e4tssicherung geht es um die Schaffung verl\u00e4sslicher Strukturen, die die hohe Qualit\u00e4t in unserem Gesundheitswesen nachhaltig sichern. Dazu starten wir eine Qualit\u00e4tsoffensive, die einen wichtigen Ankerpunkt im neuen Qualit\u00e4tsinstitut haben wird; denn trotz unseres gut entwickelten Systems der Qualit\u00e4tssicherung brauchen wir - das ist unsere \u00dcberzeugung - ein solches neues, unabh\u00e4ngiges Qualit\u00e4tsinstitut.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563088,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":11,"sitzung":34,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Mit Blick auf den demografischen Wandel wissen wir doch bereits heute, dass unsere bestehenden Strukturen der Qualit\u00e4tssicherung den zuk\u00fcnftigen Anforderungen vermutlich nicht mehr gen\u00fcgen werden.\n\nDas neue Institut soll dauerhaft und kontinuierlich mit der Ermittlung und Weiterentwicklung der Versorgungsqualit\u00e4t befasst sein und dem Gemeinsamen Bundesausschuss bei der Qualit\u00e4tssicherung helfen. Die h\u00f6here Zahl \u00e4lterer Menschen und die damit verbundene h\u00f6here Zahl von Mehrfacherkrankungen und F\u00e4llen der Pflegebed\u00fcrftigkeit werden k\u00fcnftig h\u00f6here Anforderungen an die Behandlungsqualit\u00e4t nach sich ziehen. So wird beispielsweise die notwendige bessere Verzahnung von ambulanten und station\u00e4ren Versorgungsstrukturen auch eine darauf ausgerichtete Qualit\u00e4tssicherung erforderlich machen. Gerade \u00e4ltere Menschen, die h\u00e4ufig an mehreren Krankheiten leiden, sind besonders auf eine qualitativ hochwertige, aufeinander abgestimmte Behandlung angewiesen. Manche von ihnen sind nicht mehr in der Lage, selbst Behandlungsabl\u00e4ufe kritisch zu hinterfragen und aufmerksam mitzuverfolgen. Ein funktionierendes Ineinandergreifen der Versorgungsabl\u00e4ufe bedeutet, dass diese Patienten keine unn\u00f6tigen, aber alle erforderlichen, notwendigen Untersuchungen erhalten. Dazu bedarf es einer angemessenen, die Versorgungsqualit\u00e4t in den Blick nehmenden Qualit\u00e4tskontrolle.\n\nEin Schwerpunkt der Arbeit des Instituts wird daher die Entwicklung von belastbaren Kriterien und die Zulieferung von Datengrundlagen zur Messung und Bewertung der Versorgungsqualit\u00e4t in unserem Lande sein. Denn nur wenn wir relevante und verl\u00e4ssliche Informationen \u00fcber den Stand der medizinischen Versorgung erhalten, k\u00f6nnen Defizite erkannt und die Behandlung der Patientinnen und Patienten gezielt verbessert werden.\n\nNeu ist au\u00dferdem, dass wir dem Merkmal \u201eQualit\u00e4t\u201c im Hinblick auf unsere ambulanten Versorgungsstrukturen, aber auch bei der Steuerung, etwa bei der Krankenhausplanung oder der Verg\u00fctung bestimmter Leistungen, mehr Gewicht geben wollen. Gerade bei der Krankenhausplanung m\u00fcssen wir st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen, dass viele Behandlungen heute ambulant durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, die noch vor einigen Jahren ausschlie\u00dflich station\u00e4r durchgef\u00fchrt wurden. Deshalb wird Qualit\u00e4t nicht nur ein Gestaltungsma\u00dfstab f\u00fcr alle Bereiche der station\u00e4ren Versorgung sein, sondern auch bei der Sicherstellung der ambulanten Versorgungsstrukturen vor Ort eine ma\u00dfgebliche Rolle spielen m\u00fcssen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563090,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":13,"sitzung":34,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Das Qualit\u00e4tsinstitut soll Vorschl\u00e4ge f\u00fcr beide Versorgungsbereiche erarbeiten, die dann wiederum dem Gemeinsamen Bundesausschuss als verl\u00e4ssliche Entscheidungsgrundlage f\u00fcr eine sachgerechte und rechtssichere Umsetzung von Qualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen in den Bereichen \u201eambulant\u201c und \u201estation\u00e4r\u201c dienen. Zugleich wollen wir auch mit Unterst\u00fctzung des neuen Qualit\u00e4tsinstituts bei Krankenh\u00e4usern f\u00fcr geeignete Leistungen Verg\u00fctungszu- und -abschl\u00e4ge f\u00fcr eine besonders gute oder weniger gute Versorgung einf\u00fchren. F\u00fcr Kliniken sollen sich zus\u00e4tzliche Anstrengungen f\u00fcr eine m\u00f6glichst hohe Qualit\u00e4t st\u00e4rker als bisher lohnen.\n\nMeine Damen, meine Herren, gute Qualit\u00e4t muss auch sichtbar gemacht werden.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563092,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":15,"sitzung":34,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Transparenz - dies schlie\u00dft eine Verf\u00fcgbarkeit von zuverl\u00e4ssigen Informationen ein - ist eine wirksame Methode der Qualit\u00e4tssicherung, Anreize f\u00fcr ein st\u00e4rkeres Bem\u00fchen um gute, qualitativ hochwertige Versorgung zu setzen. Transparenz ist auch eine wesentliche Voraussetzung daf\u00fcr, dass sich die Menschen selbstbewusst f\u00fcr die geeigneten Leistungserbringer entscheiden, denen sie ihre gute und sichere Gesundheitsversorgung anvertrauen wollen.\n\nMenschen interessieren sich f\u00fcr entsprechende Informationen. Die Berichte \u00fcber die Qualit\u00e4t erbrachter Krankenhausleistungen und die verschiedenen Rankings zeigen das gro\u00dfe \u00f6ffentliche Interesse an dieser Thematik. Dem folgt allerdings regelm\u00e4\u00dfig ein Streit dar\u00fcber, ob denn die richtigen Kriterien angewandt werden. Genau das wiederum zeigt, dass es richtig ist, wenn wir uns darauf verst\u00e4ndigen, was geeignete Parameter der Qualit\u00e4tsbewertung in der Gesundheitsversorgung sind. Konkret hei\u00dft das \u00fcbrigens, dass auch die Qualit\u00e4tsberichte unserer Krankenh\u00e4user pr\u00e4ziser und verst\u00e4ndlicher werden m\u00fcssen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563094,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":17,"sitzung":34,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Das neue Qualit\u00e4tsinstitut soll daher auf Basis der Qualit\u00e4tsberichte f\u00fcr wichtige, vom Gemeinsamen Bundesausschuss auszuw\u00e4hlende Versorgungsbereiche und Behandlungen \u00dcbersichten \u00fcber die Versorgungsqualit\u00e4t im Internet ver\u00f6ffentlichen. Damit erhalten die Patientinnen und Patienten zuverl\u00e4ssige Informationen, die es ihnen erm\u00f6glichen, bei der Wahl der Klinik eine sachgerechte, qualit\u00e4tsorientierte Entscheidung zu treffen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, erlauben Sie mir, dass ich zum Schluss noch ein Thema anspreche, das bislang nicht im Gesetzentwurf enthalten ist. Ich schlage den Regierungsfraktionen vor, dass wir dieses Gesetzgebungsverfahren nutzen, um ein Thema anzupacken, das uns in den letzten Wochen wiederholt, und zwar in allen Fraktionen, besch\u00e4ftigt hat: die Situation der Hebammen und der Geburtshilfe in unserem Land. Der starke Anstieg der Pr\u00e4mien der Berufshaftpflichtversicherungen in diesem Bereich und der drohende Ausstieg einiger Versicherungsunternehmen hatte zu gro\u00dfer Verunsicherung in dieser in ihrer Leistung unverzichtbaren Berufsgruppe gef\u00fchrt.\n\nLetzte Woche habe ich den Abschlussbericht der interministeriellen Arbeitsgruppe \u201eVersorgung mit Hebammenhilfe\u201c, die seinerzeit eingerichtet wurde, ver\u00f6ffentlicht. An ihm haben neben verschiedenen Ressorts der Bundesregierung, Vertreterinnen und Vertreter der Hebammen, die Selbstverwaltung der Sozialversicherungen sowie der privaten Versicherungswirtschaft mitgewirkt.\n\nUnser Ziel war es, die Spirale immer h\u00f6herer Haftpflichtpr\u00e4mien zu durchbrechen, ohne die Familien im Stich zu lassen, wenn diese infolge eines Behandlungsfehlers bei der Geburt mit dem Schicksal eines schwerbehinderten Kindes klarkommen m\u00fcssen und daf\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich eine angemessene, auch finanzielle Unterst\u00fctzung verdient haben. Ich habe daher ein Ma\u00dfnahmenpaket vorgeschlagen, mit dem auf die zu kl\u00e4renden Fragen sehr kurzfristig greifende Antworten gegeben werden sollen, die wir in das Gesetzgebungsverfahren einbringen wollen, das aber auch mittelfristige Schritte enth\u00e4lt.\n\nIm Kern geht es um vier Bereiche: kurzfristige Verbesserungen im Bereich der Verg\u00fctung, Qualit\u00e4tssicherung in der Geburtshilfe, eine Verbesserung der Datenlage sowie tragf\u00e4hige, dauerhafte L\u00f6sungen im Bereich der Haftpflichtversicherungsbeitr\u00e4ge. Gerade in dem letztgenannten Bereich - Sie wissen, ich schlage einen Regressverzicht der Kranken- und Pflegeversicherung vor - bedarf es sicher z\u00fcgig vorzunehmender weiterer Beratungen. Unter anderem im Gesundheitsausschuss werden wir dazu Gelegenheit haben.\n\nWas jetzt schon getan werden kann, werden wir umgehend mithilfe der Selbstverwaltung umsetzen. Ich nenne das Stichwort \u201eDatengrundlage\u201c. Ich habe die Voraussetzungen daf\u00fcr eingeleitet, dass ab 2015 eine genauere Erfassung der Geburten nach Einrichtungen, in denen entbunden werden soll, erfolgt; denn es hat sich in den Gespr\u00e4chen gezeigt, dass die Datenlage auf diesem Gebiet unzureichend ist.\n\nWir werden die Qualit\u00e4t st\u00e4rken. Einen entsprechenden Auftrag werden wir dem IQWiG erteilen. Wir erwarten, dass die Verhandlungen zwischen den Hebammenverb\u00e4nden und dem GKV-Spitzenverband zur Qualit\u00e4tssicherung z\u00fcgig, bis zum Jahresende, abgeschlossen werden. Ich bin daf\u00fcr, einen solchen Stichtag ausdr\u00fccklich ins Gesetz aufzunehmen.\n\nSchlie\u00dflich wollen wir alsbald die Voraussetzungen f\u00fcr einen dauerhaften Sicherstellungszuschlag schaffen, der gew\u00e4hrleistet, dass auch bei Geburtshilfe mit geringen Geburtenzahlen eine ausreichende Verg\u00fctung erfolgt.\n\nDies alles ist geeignet, um eine fl\u00e4chendeckende Versorgung in der Geburtshilfe sicherzustellen. Deswegen sollten wir diese Schritte, die in der Arbeitsgruppe weitgehend Konsens waren, z\u00fcgig umsetzen. Ich glaube, wir leisten damit einen wichtigen Beitrag zur Sicherstellung der Geburtshilfe in unserem Land.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563096,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":19,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Harald Weinberg f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563098,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":21,"sitzung":34,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich beschr\u00e4nke mich in meiner Rede erst einmal auf den Finanzierungsaspekt.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":22,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch richtig so! Der kam zu kurz!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":23,"sitzung":34,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Kollegin Vogler wird sich nachher mit dem Thema Qualit\u00e4tsinstitut etwas intensiver auseinandersetzen.\n\nZu Anfang meiner Rede muss ich auf die K\u00fcrzung des Bundeszuschusses zur gesetzlichen Krankenversicherung eingehen. Wir sind zwar nicht in der Haushaltsdebatte, aber es gibt nat\u00fcrlich einen Zusammenhang zwischen der K\u00fcrzung und dem jetzt vorliegenden Gesetzentwurf. Zum Zwecke der Haushaltssanierung soll der Bundeszuschuss in diesem Jahr um 3,5 Milliarden Euro gek\u00fcrzt werden, im n\u00e4chsten Jahr um 2,5 Milliarden Euro, insgesamt also um 6 Milliarden Euro. Das m\u00fcsste sogar in der Welt von Herrn Lauterbach gelten, auch wenn dort immer wieder, sagen wir einmal, unkonventionelle Sichtweisen vorhanden sind.\n\nMinister Gr\u00f6he formuliert in dieser Frage klarer und nennt K\u00fcrzungen auch K\u00fcrzungen. Er sagt, diese K\u00fcrzungen seien zur Konsolidierung des Haushalts notwendig, und sie seien durch die R\u00fccklagen im Gesundheitsfonds gedeckt. Aus diesem Grund werde es derzeit keine Beitragssteigerungen geben. Das ist richtig, aber es ist nicht die ganze Wahrheit. Das Abschmelzen der R\u00fccklagen im Gesundheitsfonds zum Zwecke der Haushalts-sanierung beschleunigt aufseiten der Kassen die Notwendigkeit, Zusatzbeitr\u00e4ge zu erheben. Das rechnet Ihnen auch der Bundesrechnungshof vor. Er kommt zu dem Schluss - ich zitiere -:\n\nErzielte der Gesundheitsfonds in den Jahren 2014 und 2015 jedoch keine \u00dcbersch\u00fcsse,\n\n- was sehr wahrscheinlich ist -\n\nw\u00fcrde Ende 2015 bei der vorgesehenen K\u00fcrzung des Bundeszuschusses 2014 und 2015 die gesetzlich vorgeschriebene Mindestliquidit\u00e4tsreserve \u2026 unterschritten.\n\nDas sagt der Bundesrechnungshof. Ferner sagt er:\n\nDer Bundesrechnungshof empfiehlt deshalb, die -Finanzsituation des Gesundheitsfonds sp\u00e4testens ab Mai 2015 dahingehend noch genauer zu beobachten, um gegebenenfalls fr\u00fchzeitig gegensteuern zu k\u00f6nnen. Optionen w\u00e4ren,\n\n- sagt er ferner -\n\nden f\u00fcr 2016 geplanten Bundeszuschuss weiter -anzuheben oder die Zuweisungen an die Krankenkassen so weit zu reduzieren, dass es zu keiner l\u00e4ngerfristigen Unterschreitung der Mindestliquidit\u00e4tsreserve kommt.\n\nDas Erste ist unwahrscheinlich. Der Bundeszuschuss wird 2016 nicht angehoben. Daher tritt das Zweite in Kraft. Das hei\u00dft, ab 2015 steht die Gefahr im Raum, dass die Zuweisungen an die Krankenkassen reduziert werden und Zusatzbeitr\u00e4ge schon dann notwendig werden.\n\nJetzt zur parit\u00e4tischen Finanzierung, der h\u00e4lftigen Beitragserhebung bei Arbeitnehmern und Arbeitgebern, einem wesentlichen Merkmal unseres solidarischen Krankenkassensystems, das jetzt weiter geschliffen wird. Mit dem Sonderbeitrag von 0,9 Prozent wurde bereits unter Rot-Gr\u00fcn unter Ulla Schmidt mit dem Ausstieg aus der Parit\u00e4t begonnen. Schwarz-Gelb tastete das nicht an, sondern versch\u00e4rfte es sogar durch die kleine Kopfpauschale. Nur um die Dimensionen, \u00fcber die wir hier sprechen, einmal deutlich zu machen: Seit 2005 zahlen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer j\u00e4hrlich 9 bis 10 Milliarden Euro mehr an Beitr\u00e4gen an die Krankenkassen als die Arbeitgeberseite. Das sind in diesen neun Jahren zwischen 80 und 90 Milliarden Euro. Zuzahlungen, Aufzahlungen usw. sind dabei noch nicht mitgerechnet. Das ist eine gewaltige Summe, und aus unserer Sicht ist dies v\u00f6llig inakzeptabel.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563102,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":25,"sitzung":34,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen zur\u00fcck zur parit\u00e4tischen Finanzierung. Das war ja auch einmal sozialdemokratische Position, scheint es aber nicht mehr zu sein. Denn an dieser Stelle wird gar nichts korrigiert. Der Arbeitgeberbeitrag bleibt eingefroren. Alle k\u00fcnftigen Ausgabensteigerungen werden k\u00fcnftig von den Beitragszahlern auf der Arbeitnehmerseite durch Zusatzbeitr\u00e4ge gezahlt.\n\nNur am Rande: Das f\u00fchrt auch in den Selbstverwaltungsorganen zu ganz merkw\u00fcrdigen Situationen. Wir werden in den parit\u00e4tisch besetzten Selbstverwaltungsorganen der Krankenkassen erleben, dass die Arbeitgeberseite \u00fcber die Einf\u00fchrung von Zusatzbeitr\u00e4gen, die sie selber \u00fcberhaupt nicht betreffen, mit entscheidet. Auch so kann man Selbstverwaltungsstrukturen delegitimieren und die Krise, die es dort zu einem Teil schon gibt, weiter versch\u00e4rfen.\n\nJetzt zur Finanzentwicklung und Prognose; gerade wurde schon darauf hingewiesen. Die Bundesregierung hat gesagt, 20 Millionen von - die Gesamtzahl der Beitragszahler wird immer vergessen - rund 50 Millionen Beitragszahlern w\u00fcrden ab 2015 weniger Beitrag als heute zahlen m\u00fcssen. Diese Prognose ist aus meiner Sicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig fragw\u00fcrdig. Nach meiner Kenntnis haben bisher erst sieben Kassen gesagt, dass sie die Beitr\u00e4ge senken werden, und diese sieben Kassen - darunter ist nur eine gro\u00dfe Kasse - haben weniger als 9 Millionen Mitglieder und rund 12 Millionen Versicherte, mitversicherte Personen usw. Die Versichertenzahl ist immer etwas gr\u00f6\u00dfer. Das sind aber lange keine 20 Millionen Mitglieder. Diese Kassen haben also angek\u00fcndigt, dass sie den Beitragssatz voraussichtlich senken werden. Die einzige gro\u00dfe Kasse darunter, die Techniker, wird in dem Zuge auf die Auszahlung von Bonuszahlungen, die sie derzeit vornimmt, verzichten. Im Prinzip ist es am Ende ein Nullsummenspiel.\n\nWie die Bundesregierung auf die 20 Millionen kommt, bleibt ihr Geheimnis, aber selbst diese 20 Millionen sind nur eine Minderheit. Bezeichnenderweise sieht sich die Bundesregierung in ihrer Antwort auf die Kleine Anfrage, die wir gestellt haben, nur in der Lage, eine Prognose, dazu noch eine fragw\u00fcrdige, \u00fcber die Zahl der Beg\u00fcnstigten abzugeben. Wir haben auch gefragt, f\u00fcr welche Gruppen die Beitr\u00e4ge gleich bleiben oder eventuell sogar h\u00f6her werden. Da sah sich die Bundesregierung in ihrer Antwort au\u00dferstande, eine Prognose abzugeben. Im Prinzip gibt man also nur Prognosen ab, um positive \u00dcberschriften in den Zeitungen zu generieren. Auf Prognosen, die zu kritischen \u00dcberschriften in den Zeitungen f\u00fchren, verzichtet man.\n\nAuf den Bundesrechnungshof habe ich bereits verwiesen. Er sieht ab 2015 Probleme beim Fonds. Aber auch die Antworten auf unsere Kleine Anfrage zeigen, dass es recht schnell f\u00fcr alle Versicherten deutlich teurer werden kann. In den letzten zehn Jahren stiegen die Ausgaben in der gesetzlichen Krankenversicherung im Jahresdurchschnitt um 3,7 Prozent. Die beitragspflichtigen Einkommen, also L\u00f6hne und Rente, stiegen im gleichen Zeitraum nur um 2 Prozent. Das bedeutet jedes Jahr ein Loch von 1,7 Prozentpunkten. Das entspricht in etwa 4 Milliarden Euro.\n\nDas ist der Grund, warum der Beitragssatz insgesamt auf 15,5 Prozent angehoben werden musste. S\u00e4mtliche Experten nehmen an, dass sich diese Entwicklung in den n\u00e4chsten Jahren fortsetzen wird. In dieser Situation -beschlie\u00dfen Sie, dass k\u00fcnftig weder Arbeitgeber noch Gutverdiener noch privat Krankenversicherte noch Kapitaleink\u00fcnfte dazu herangezogen werden, das auszu-finanzieren. Die gesetzlich Krankenversicherten m\u00fcssen die Zeche allein zahlen. Deshalb werden die Zusatzbeitr\u00e4ge schnell kommen, bef\u00fcrchten wir.\n\nAm Ende bleibt, dass die kleine Kopfpauschale, die durch Schwarz-Gelb eingef\u00fchrt wurde, nun durch einen relativen Zusatzbeitrag ersetzt wird. Das war sozusagen der gro\u00dfe Sieg der Sozialdemokratie in den Koalitionsverhandlungen. Dabei wird es aber teurer f\u00fcr die Versicherten. Daher kann dieser gro\u00dfe Sieg schnell zu einem Pyrrhussieg f\u00fcr die SPD werden. Wir bleiben bei unserer Alternative. Unsere Alternative ist eine solidarische B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung, in die alle einzahlen und in der die Parit\u00e4t v\u00f6llig wiederhergestellt wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563104,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":27,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun der Kollege Karl Lauterbach das Wort.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563106,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":29,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal muss man feststellen, dass diese Gro\u00dfe Koalition im Bereich Gesundheit relativ ger\u00e4uschlos zuverl\u00e4ssig Arbeit macht, die in allererster Linie den B\u00fcrgern, den Patienten und den Versicherten zugutekommt. Daf\u00fcr und auch f\u00fcr die gute Zusammenarbeit m\u00f6chte ich bei dieser Gelegenheit Herrn Gr\u00f6he meinen ausdr\u00fccklichen Dank, auch im Namen unserer Fraktion, aussprechen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563108,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":31,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Du hast es n\u00f6tig, oder?","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":32,"sitzung":34,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was will man denn noch mehr?","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":33,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich verzichte auf Vergleiche mit anderen Ministern und komme sofort zum Inhalt dieses Gesetzes.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563112,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":35,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann mit Ehrlichkeit behaupten: Es ist ein gutes Gesetz. Es ist ein Gesetz, das die Solidarit\u00e4t in unserem Gesundheitssystem st\u00e4rkt.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":36,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist f\u00fcr einen Sozialdemokraten wirklich gewagt! Das ist ein Gesetz zulasten der Versicherten!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":37,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist richtig, Herr Weinberg, wenn man sagt, dass diese L\u00f6sung ausbauf\u00e4hig ist. Aber haben Sie doch die Gr\u00f6\u00dfe, zuzugeben, dass einiges erreicht wurde.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563116,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":39,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist doch damals von uns gemeinsam gefordert worden - ich erinnere die Gr\u00fcnen daran, und ich erinnere Sie von der Linken daran -, dass die kleine Kopfpauschale weg muss,","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":40,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Aber stattdessen kommt ein anderer Zusatzbeitrag!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":41,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"weil sie Rentner, Geringverdiener und Familien belastet. Das haben wir doch gemeinsam gefordert. Erinnern Sie sich nicht daran? Jetzt kommt Ihnen nicht ein einziges Wort der Anerkennung \u00fcber die Lippen, dass wir diese Kopfpauschale beerdigen konnten. Das finde ich unfair.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563120,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":43,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da wurde der Teufel mit dem Beelzebub ausgetrieben!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":44,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie w\u00fcrdigen auch mit keinem Wort, dass wir zum Beispiel bei Arbeitslosengeldempf\u00e4ngern, bei Empf\u00e4ngern von Arbeitslosengeld I und II, diesen von Ihnen gegei\u00dfelten einkommensabh\u00e4ngigen Zusatzbeitrag gar nicht erheben. Arbeitslose m\u00fcssen ihn nicht bezahlen. Sie sind doch normalerweise die Partei, die uns vorwirft, dass wir f\u00fcr die Arbeitslosen zu wenig machen - fast immer zu Unrecht.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563123,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":46,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Bringen Sie doch die Gr\u00f6\u00dfe auf, zu sagen, dass Arbeitslose diesen Zusatzbeitrag nicht zahlen m\u00fcssen. Sagen Sie: Zumindest das erkennen wir an, weil das im Vergleich zu der Situation, die wir jetzt haben, ein Ausbau der Solidarit\u00e4t ist.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563125,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":48,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben vorgetragen, dass wir den Bundeszuschuss k\u00fcrzen. Es ist richtig, dass wir den Bundeszuschuss vor\u00fcbergehend k\u00fcrzen, und zwar deshalb, weil er derzeit nicht gebraucht wird.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":49,"sitzung":34,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Die 6 Milliarden sind weg!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":50,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcberlegen Sie doch selbst: Ein Bundeszuschuss, der derzeit h\u00f6her ist, als er gebraucht wird, bringt so gut wie keine Zinsen, derweil wir das Geld f\u00fcr Investitionen in Bildung und Infrastruktur und f\u00fcr famili\u00e4re Projekte unbedingt ben\u00f6tigen. Ich frage Sie: Welchen Sinn macht es, den Bundeszuschuss jetzt in dieser H\u00f6he zu belassen, wenn er doch h\u00f6her ist, als wir ihn ben\u00f6tigen, derweil das Geld an anderer Stelle dringend gebraucht wird? Ich kann es Ihnen sagen: Das macht keinen Sinn.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563129,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":52,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil es das Geld der Versicherten ist!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":53,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie vergessen auch, zu erw\u00e4hnen, dass wir den Bundeszuschuss f\u00fcr das Jahr 2017 \u00fcber die langfristige Planung hinaus sogar um eine halbe Milliarde Euro erh\u00f6hen. Sie haben auf der Grundlage von vollkommen unnachvollziehbaren Prognosen dar\u00fcber spekuliert, was im n\u00e4chsten Jahr passiert. Gehen Sie doch auf das ein, was sicher ist, nicht auf Spekulationen. Gehen Sie darauf ein, dass sicher ist - das haben wir gesagt -, dass der Bundeszuschuss ab 2017 im Vergleich zur urspr\u00fcnglichen Planung sogar um eine halbe Milliarde Euro h\u00f6her sein wird.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":54,"sitzung":34,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Trotzdem sind die 5,5 Milliarden weg!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":55,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re ehrlich gewesen, und das ist eine Leistung, meine Damen und Herren.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":56,"sitzung":34,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Rechnen muss man k\u00f6nnen! Mengenlehre!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":57,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nein, das ist keine Mengenlehre. Sie k\u00f6nnen, wenn Sie wollen, eine Zwischenfrage stellen; dazu ermuntere ich Sie.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563136,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":59,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann auf jeden Fall gut genug rechnen, um zu wissen, dass der Bundeszuschuss f\u00fcr 2017 im Vergleich zur mittelfristigen Finanzplanung von Herrn Sch\u00e4uble durch die \u00c4nderungen, die wir jetzt vorgenommen haben, um eine halbe Milliarde Euro erh\u00f6ht wird. Das ist fest.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563138,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":61,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie das bestreiten, dann stellen Sie eine Zwischenfrage. Aber das hat nichts mit Rechnen zu tun, sondern das hat mit Ehrlichkeit, mit Redlichkeit zu tun.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563140,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":63,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie vergessen auch, zu erw\u00e4hnen: Wir f\u00fchren beim Risikostrukturausgleich einen vollst\u00e4ndigen Einkommensausgleich durch. Das ist doch eine St\u00e4rkung all jener Krankenkassen, die einkommensschwache Rentner und Geringverdiener versichern.  Sie m\u00fcssen doch zugeben: Das ist eine St\u00e4rkung der Solidarit\u00e4t. Davon profitieren diejenigen, die in Krankenkassen versichert sind, die wenig Beitragseinnahmen haben. Auch das ist eine St\u00e4rkung der Solidarit\u00e4t; das k\u00f6nnen Sie nicht abstreiten.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":64,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lauterbach, der Kollege Weinberg ist Ihrer Ermunterung prompt gefolgt und hat sich nun zu einer \u00fcberraschenden Zwischenfrage gemeldet.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563143,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":66,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wollen Sie die zulassen?","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":67,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kann ich jetzt nicht ablehnen. Ich nehme die Frage sehr gerne an.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":68,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":69,"sitzung":34,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Lauterbach, das haben Sie sich jetzt ein St\u00fcck weit selbst zuzuschreiben. Jetzt nur einmal ganz kurz f\u00fcr mich zum Nachvollziehen - vielleicht bin ich ja in der Tat auf die falsche Schule gegangen","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":70,"sitzung":34,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das glaube ich auch!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":71,"sitzung":34,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"und kann nicht rechnen -: Eine K\u00fcrzung um 3,5 Milliarden Euro und danach eine K\u00fcrzung um 2,5 Milliarden Euro ergibt erst einmal eine K\u00fcrzung um 6 Milliarden Euro. Im Jahr 2015 soll dann eine halbe Milliarde obendrauf kommen. Dann sind immer noch 5,5 Milliarden Euro weg. - Stimmt das, oder stimmt das nicht?","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563150,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":73,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt schlicht und ergreifend deshalb nicht, weil nach der urspr\u00fcnglichen Planung f\u00fcr 2017 im Vergleich zu heute eine Ver\u00e4nderung um 4 Milliarden Euro vorgesehen war. Jetzt sind es 4,5 Milliarden Euro. Das ist eine halbe Milliarde mehr. Ich erkl\u00e4re es Ihnen noch einmal: Ich vergleiche einfach das, was 2017 absolut geflossen w\u00e4re,","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":74,"sitzung":34,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00fctchenspieler!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":75,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"mit dem, was nach der jetzigen Planung 2017 absolut flie\u00dfen wird. Das ist eine halbe Milliarde mehr; daran k\u00f6nnen Sie nichts \u00e4ndern. So einfach ist das, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563154,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":77,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie lange braucht man, bis man 6 Milliarden Euro in 500-Millionen-Euro-Schritten aufgefangen hat?","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":78,"sitzung":34,"speaker":"Gegenruf des Abg. Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zw\u00f6lf Jahre!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":79,"sitzung":34,"speaker":"Gegenruf der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau: Zw\u00f6lf Jahre!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":80,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das haben jetzt alle verstanden!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":81,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Relevant sind doch nicht die Zwischenschritte, sondern das Gesamtergebnis, und das Gesamtergebnis ist: eine halbe Milliarde mehr - da k\u00f6nnen Sie so lange rechnen, wie Sie m\u00f6chten.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":82,"sitzung":34,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich gebe es auf! Bei dieser h\u00f6heren Mathematik komme ich nicht mit!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":83,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Qualit\u00e4tsinstitut. 95 Prozent der Leistungen, die derzeit in unserer gesetzlichen Krankenversicherung erbracht werden, sind weder neu noch steht deren Erstattung infrage; sie werden somit durch die Qualit\u00e4tsanforderungen des IQWiG, die sich auf die Erstattungsf\u00e4higkeit neuer Leistungen beschr\u00e4nken, nicht erfasst. F\u00fcr diese 95 Prozent der Leistungen gilt: Sie entscheiden \u00fcber die Qualit\u00e4t unseres Gesundheitssystems.\n\nDerweil ist richtig, was Minister Gr\u00f6he sagte: Obwohl die Qualit\u00e4t gut ist, haben wir auch gro\u00dfe Defizite. Das r\u00e4umen wir ein. Das Qualit\u00e4tsinstitut ist ein Quantensprung bei der Verbesserung der Qualit\u00e4t der Versorgung in Deutschland, von dem alle profitieren werden. Wir werden durch dieses Qualit\u00e4tsinstitut, durch die Zusammenf\u00fchrung der Daten, erstmalig wissen: Wie gut ist welches Krankenhaus? Wie gut ist welche medizinische Leistung? Wie lange h\u00e4lt welcher Eingriff? Gibt es regionale Unterschiede? - Wenn man ehrlich ist, muss man zugeben: All dies wei\u00df man derzeit in vielen Bereichen nicht. Auf der Grundlage dieser Daten k\u00f6nnen wir dann auch die Verg\u00fctung steuern und durch einen neu gegr\u00fcndeten Innovationsfonds innovative Projekte f\u00f6rdern. Das ist ein echter Schritt nach vorn, das ist ein Quantensprung f\u00fcr die Versorgungsqualit\u00e4t in Deutschland.\n\nIch hoffe, wenigstens Ihre Nachrednerin, Frau Vogler, wird dies w\u00fcrdigen, anders als Sie, der Sie nicht die Gr\u00f6\u00dfe hatten, die St\u00e4rkung der Solidarit\u00e4t hier zu begr\u00fc\u00dfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563162,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":85,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"So was ist unglaublich!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":86,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Klein-Schmeink ist nun f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen n\u00e4chste Rednerin.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":87,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist selten, dass ein Hauptverhandler eines Koalitionsvertrages im Bereich der Gesundheitspolitik so um Anerkennung gebettelt hat, wie ich das heute Morgen hier geh\u00f6rt habe.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563166,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":89,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es scheint ja ein gro\u00dfer Bedarf an Best\u00e4tigung vorzuliegen.\n\nWir jedenfalls sehen uns nicht in der Lage, genau dieses zu tun; denn wir reden heute \u00fcber etwas ganz anderes. Es ist \u00fcberhaupt eine erstaunliche Debatte bisher: Bisher ist n\u00e4mlich der Kern des Gesetzentwurfs, \u00fcber den wir heute hier diskutieren, n\u00e4mlich eine neue -Finanzstruktur f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung, in keinster Weise so gew\u00fcrdigt worden, wie es n\u00f6tig w\u00e4re. Es handelt sich um nicht weniger als einen Systemwechsel in die Richtung, dass in Zukunft ausschlie\u00dflich die Versicherten den Kostenanstieg im Gesundheitswesen tragen sollen. Das ist zutiefst ungerecht, das ist zutiefst unrational gedacht, und das wird Folgen haben, die sich in der Zukunft nachhaltig bemerkbar machen werden.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563168,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":91,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Minister hat in kurzen Worten, aber doch sehr deutlich davon gesprochen, wir h\u00e4tten es mit einer \u00fcppigen Beitragssenkung f\u00fcr viele Versicherte, mit einer parit\u00e4tischen Aufteilung der Versichertenbeitr\u00e4ge zwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmer und mit einem Quantensprung in Sachen Qualit\u00e4t zu tun. Nichts davon wird so kommen, wie es hier gesagt wird, weil es in der eigentlichen Sache darum geht, den Arbeitgeberbeitrag auf dem jetzigen Stand einzufrieren","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":92,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Er ist doch eingefroren!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":93,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"und s\u00e4mtliche Kosten im Gesundheitswesen den Versicherten aufzuladen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563172,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":95,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein grandioses Scheitern der SPD, die vor der Wahl noch die gleichen Forderungen hatte, die wir als Opposition, als Gr\u00fcne und als Linke, haben, n\u00e4mlich f\u00fcr eine gerechte und nachhaltige Finanzierung im Gesundheitswesen zu sorgen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563174,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":97,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns einmal an, welche Folgen ein Zusatzbeitragssatz hat, der von den Kassen individuell erhoben werden kann: Es wird weiterhin einen starken Preiswettbewerb geben. Dieser Wettbewerb wird nicht dazu f\u00fchren, dass die Kassen gute Leistungen f\u00fcr die Versicherten anbieten, nein, die Kassen werden auf jeden Cent schauen und die Leistungen f\u00fcr die Versicherten bis an die Grenze dessen, was gesetzlich erlaubt ist, herunterschrauben und eind\u00e4mmen, so wie sie es schon in der Vergangenheit getan haben.\n\nDas haben wir in den n\u00e4chsten zwei Jahren zu erwarten, weil jede Kasse vermeiden wird, in diesem starken Wettbewerb mit Zusatzbeitragss\u00e4tzen konkurrieren zu m\u00fcssen. Das ist nicht nur ein Vergehen an den Versicherten, sondern das hat auch f\u00fcr die Patienten langfristige Folgen, die wir dringend vermeiden m\u00fcssen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563176,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":99,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Weg wurde bereits von Schwarz-Gelb eingeschlagen; das muss man zugestehen. Insofern hat die Verhandlungskraft der SPD vielleicht nicht ausgereicht, um das zu stoppen. Gleichwohl muss hier benannt werden, dass das ein Fehler und ein Raubbau an der Solidarit\u00e4t im gesetzlichen Gesundheitswesen ist.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563178,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":101,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist zu Recht auch darauf hingewiesen worden, dass die Arbeitgeber in den Tarifverhandlungen und in den Aufsichts- und Verwaltungsr\u00e4ten der Krankenkassen in Zukunft nicht mehr f\u00fcr einen nur moderaten Anstieg der Beitragss\u00e4tze sorgen werden. Nein, sie werden entscheiden k\u00f6nnen, ohne die Kosten zu tragen. Als Arbeitgeber vertreten sie gleichzeitig die Kostentreiber in der Gesundheitswirtschaft. Auch das ist ein Raubbau an der bisher gut bew\u00e4hrten Praxis im solidarischen System der Gesundheitsversorgung hier in Deutschland.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563180,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":103,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird in gro\u00dfen Schritten zu Beitragssteigerungen kommen, auch wenn es jetzt bei einigen Kassen - wahrscheinlich werden es sieben sein; andere sprechen vielleicht von mehr - f\u00fcr ein Jahr zu einer Senkung kommt. Bei sehr vielen Kassen werden wir aber schon jetzt eine sehr starke Beitragssteigerung erleben.\n\nDiese Steigerungen werden nur von den Versicherten zu zahlen sein und gleichzeitig erneut, wie vor zwei Jahren, zu einer gro\u00dfen Mitgliederwanderung und gro\u00dfen Verwerfungen zwischen den Krankenkassen f\u00fchren. Diese Krankenkassen werden dann mit sich selber besch\u00e4ftigt sein, statt damit, die Versorgung zu verbessern und zu einer Versorgerkasse zu werden, die sich insbesondere um die alten Menschen und die Familien vor Ort k\u00fcmmert, ihnen eine gute Beratung anbietet und gute Versorgungsvertr\u00e4ge auf den Weg bringt.\n\nAll dies wird in den n\u00e4chsten zwei bis drei Jahren nicht geschehen, sondern die Kassen werden mit sich selber besch\u00e4ftigt sein. Das ist ein gravierender gesundheitspolitischer Fehler, der an dieser Stelle auch benannt sein muss.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563182,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":105,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4hrend die SPD und die Versicherten die Verlierer in diesem ganzen Spiel sind, ist die Union der einzige Gewinner. Sie wird n\u00e4mlich mit den Folgen dieses v\u00f6llig verfehlten Zusatzbeitrags nicht mehr konfrontiert, da sie den Sozialausgleich, dieses B\u00fcrokratiemonster, stillschweigend begraben kann. Gleichzeitig kann sie den Arbeitgebern ein gro\u00dfes Versprechen machen: Ihr werdet in Zukunft nicht mehr belastet. Jetzt werden die Versicherten die Kosten zu tragen haben. - Das ist ein falsches Signal. Sie denken zu kurzfristig und \u00fcberlegen dabei nicht, wie wir es schaffen k\u00f6nnen, f\u00fcr die Zukunft ein leistungsf\u00e4higes, ein patientengerechtes und versichertengerechtes Gesundheitswesen aufzubauen; ein Gesundheitswesen, das solidarisch und stabil finanziert ist und mit dem gleichzeitig daf\u00fcr gesorgt wird, dass die Lasten gerecht und solidarisch verteilt sind.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563184,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":107,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort dem Kollegen Jens Spahn f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563186,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":109,"sitzung":34,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Jenseits der Dinge, die wir in der Sache regeln, ist es schon ein Wert an sich, dass es dieser Koalition aus CDU\/CSU und SPD gelungen ist, das Problem, das die Gesundheitspolitik im Grunde in den letzten 10 bis 15 Jahren gepr\u00e4gt hat, n\u00e4mlich der jahrelange intensive Streit dar\u00fcber, wie die zuk\u00fcnftige Finanzierung der gesetzlichen Krankenversicherung aussehen soll, verbindlich und in einem guten Kompromiss miteinander zu l\u00f6sen. Mit dem jetzt vorliegenden Gesetzentwurf regeln wir diese Finanzfragen gr\u00fcndlich und haben dadurch tats\u00e4chlich Zeit, uns drei Jahre lang intensiv mit Fragen der Versorgung zu besch\u00e4ftigen, also: Wie erleben Patienten den Versorgungsalltag in Deutschland?","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":110,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird genau nicht passieren!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":111,"sitzung":34,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, was die Menschen eigentlich interessiert, sind nicht unsere abstrakten Debatten \u00fcber die Finanzierung - auch diese sind wichtig -, sondern die Menschen vor Ort interessieren sich vor allem f\u00fcr Antworten auf folgende Fragen: Habe ich noch einen Hausarzt vor Ort, wenn ich ihn brauche? Wie weit entfernt ist das n\u00e4chste Krankenhaus? Wie steht es mit der Qualit\u00e4t des Krankenhauses, mit Infektionen und anderen Dingen? Wir wollen die Versorgung der Menschen in dieser Legislatur in den Mittelpunkt stellen. Daf\u00fcr ist dieser Kompromiss zur Finanzierung eine gute Basis.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563190,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":113,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kassen werden mit sich selber besch\u00e4ftigt sein!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":114,"sitzung":34,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was tun wir? Ja, es stimmt: Wir als CDU\/CSU haben uns im Kompromiss von den pauschalen Zusatzbeitr\u00e4gen verabschieden m\u00fcssen. Bei einem Kompromiss ist es nun einmal so, dass sich beide Seiten aufeinander zubewegen. Aber eines war uns immer ganz wichtig: dass es einen Wettbewerb zwischen den Krankenkassen auch in Zukunft gibt und dass die Vielfalt der Kassen erhalten bleibt. Bei diesem Wettbewerb geht es um verschiedene Faktoren. Ein Faktor dabei ist der Service.\n\nIn Veranstaltungen zu diesem Thema vor Ort h\u00f6ren wir oft die Frage: Warum gibt es so viele Krankenkassen, brauchen wir eigentlich 130 Krankenkassen in Deutschland? - Ich sage dazu: Ja, wir brauchen viele Krankenkassen. Wenn es nur eine einzige Krankenkasse g\u00e4be, warum sollten die Mitarbeiter dieser Krankenkasse \u00fcberhaupt den H\u00f6rer abheben, wenn jemand anruft, um eine Frage zu stellen? Schlie\u00dflich kann ja niemand wechseln. - Wir brauchen den Wettbewerb, um einen guten Service, ein gutes Angebot sowie Sicherheit in der Versorgung f\u00fcr die Versicherten zu gew\u00e4hrleisten. Deswegen ist es uns ganz wichtig, dass der Wettbewerb zwischen den Kassen und damit auch die Vielfalt im Sinne der Versicherten erhalten bleibt.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563193,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":116,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie die Kassen zwingen, zu sparen, wird genau das nicht passieren!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":117,"sitzung":34,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Wettbewerb soll sich nat\u00fcrlich auch im Preis widerspiegeln; denn nat\u00fcrlich hat der Preis im Wettbewerb eine wichtige Signalwirkung. Bei dem Preis geht es in diesem Fall um prozentuale Unterschiede. Bei der einen Kasse wird man 0,3 oder 0,5 Prozentpunkte vom Lohn zus\u00e4tzlich zahlen m\u00fcssen, bei einer anderen Kasse 0,9 oder 1,1 Prozentpunkte, wie auch immer die Spanne am Ende sein wird.\n\nDann kann ich als Versicherter f\u00fcr mich \u00fcberlegen: Ist die Kasse, f\u00fcr die ich mich entscheiden m\u00f6chte, im Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis, in der Frage der Versorgungsangebote oder der zus\u00e4tzlichen Satzungsleistungen, auch in der Frage der Gesch\u00e4ftsstellenstruktur - ist jemand erreichbar, oder gen\u00fcgt mir das Internetangebot? -, f\u00fcr mich die richtige? Ich kann f\u00fcr mich als Versicherter \u00fcberlegen: Ist mir meine Kasse diesen Zusatzbeitrag wert oder nicht? Wenn nicht, dann kann ich zu einer anderen Kasse wechseln. Dieser Wettbewerb im Preis ist jedenfalls uns wichtig, weil er die Versicherten in die Lage versetzt, f\u00fcr sich das Beste auszusuchen. Das ist das Entscheidende.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563196,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":119,"sitzung":34,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben die Festschreibung des Arbeitgeberbeitrages kritisiert, Frau Kollegin Klein-Schmeink, was ich nicht verstehen kann. Ich will darauf hinweisen, dass die Unterscheidung zwischen Arbeitgeberbeitrag und Arbeitnehmerbeitrag - das wurde richtigerweise gemacht, das kritisiere ich nicht - erstmalig unter Rot-Gr\u00fcn eingef\u00fchrt worden ist.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":120,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ein Fehler!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":121,"sitzung":34,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben damals gesagt: Die Arbeitnehmer sollen 0,9 Beitragssatzpunkte mehr zahlen. Das sind die 0,9 Punkte, die wir jetzt in den Mittelpunkt des Wettbewerbs um den Preis stellen. Viele werden in diesem ersten Schritt - der Minister hat darauf hingewiesen - weniger zahlen. Sie haben das damals eingef\u00fchrt, und Ulla Schmidt hat das verteidigt. Wir haben das in der Sache unterst\u00fctzt, weil damit daf\u00fcr gesorgt wird, dass die steigenden Gesundheitskosten in einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft von den Arbeitskosten entkoppelt werden.  Ja, wir wissen: In einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft mit medizinischem Fortschritt wird Gesundheit teurer werden. Aber Gesundheit darf in Deutschland nicht automatisch Arbeit teurer machen, sonst verlieren wir den Wettbewerb mit anderen Regionen in der Welt.\n\nAu\u00dferdem k\u00f6nnen wir dann auch die Gesundheitsdebatten nicht richtig f\u00fchren. Wenn wir in der Gesundheitsdebatte immer erst danach fragen, was bei den Lohnnebenkosten mit Blick auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit passiert, dann tritt die Frage, was in der Gesundheitspolitik eigentlich notwendig w\u00e4re, dahinter zur\u00fcck. Deswegen ist die Entkoppelung richtig. Sie haben sie damals vorgenommen. Heute wollen Sie nichts davon wissen. Diesen Reflex kennen wir bei der Opposition. Aber sie bleibt richtig, weil sie die Gesundheitskosten von den Arbeitskosten entkoppelt.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563200,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":123,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht besser \u00fcber den Weg der B\u00fcrgerversicherung! Das ist der Weg!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":124,"sitzung":34,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen habe ich ein zweites intellektuelles Problem mit dem, was Sie eben vorgetragen haben, Frau Kollegin Klein-Schmeink. Sie haben eben zum Thema Wettbewerb beim Beitragssatz ausgef\u00fchrt, was alles Schlimmes passiert, wenn die Kassen miteinander im Preiswettbewerb stehen und es unterschiedliche Beitragss\u00e4tze gibt.\n\nEines verstehe ich dabei nicht. Wenn ich das Konzept der Gr\u00fcnen einigerma\u00dfen richtig kenne, dann sieht auch Ihr Konzept vor, dass es unterschiedliche Beitragss\u00e4tze der Kassen gibt und dass sie miteinander im Wettbewerb stehen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":125,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es soll um Qualit\u00e4tswettbewerb gehen, nicht um Preiswettbewerb!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":126,"sitzung":34,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine gewisse intellektuelle Herausforderung: Wenn Schwarz-Rot den Wettbewerb bei Preisen und Beitragss\u00e4tzen einf\u00fchrt, dann ist er schlecht. Wenn die Gr\u00fcnen das in ihrem Programm haben, dann ist es gut. Das ist wie damals bei J\u00fcrgen Trittin: Ein Castortransport, den andere genehmigen, ist schlimm. Aber wenn Herr Trittin ihn selber genehmigen muss, dann ist er gut. Diese Logik in der Argumentation werden Sie, glaube ich, in der \u00d6ffentlichkeit nicht lange durchhalten.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563205,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":128,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unglaublich!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":129,"sitzung":34,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein zweiter wichtiger Bereich jenseits der Finanzierungsdebatte ist die Frage der Qualit\u00e4t. Darauf ist schon hingewiesen worden. Wir wollen in dieser Legislaturperiode - daf\u00fcr schafft das Finanzierungsgesetz die Basis, weil es die gemeinsamen Vereinbarungen umsetzt - den Fokus auf die Versorgung richten. Voraussetzung daf\u00fcr ist - jenseits dessen, was heute schon an guter Qualit\u00e4t im deutschen Gesundheitswesen geleistet wird - Transparenz \u00fcber das, was geleistet wird.\n\nWenn sich zum Beispiel jemand im Krankenhaus einer Knie- oder H\u00fcftoperation unterzogen hatte und nach der Entlassung aus dem Krankenhaus einen Orthop\u00e4den zur ambulanten Behandlung aufsuchen muss, weil es zu einer Komplikation gekommen ist, dann wissen wir heute nicht, dass es sich um ein und denselben Patienten handelt. Wie wollen Sie aber die Qualit\u00e4t einer Knieoperation messen, wenn Sie gar nicht nachvollziehen k\u00f6nnen, was nach der Operation passiert ist?\n\nDeswegen ist es richtig, dass wir, nat\u00fcrlich anonymisiert, am Ende alle Daten zusammenf\u00fchren - die Abrechnungsdaten und die Risikostrukturausgleichsdaten sind schlie\u00dflich vorhanden -, um zu erkennen, wie gut die Versorgung in Deutschland bzw. das einzelne Haus ist und an welcher Stelle noch Verbesserungen n\u00f6tig sind. Deswegen ist das, was wir heute auf den Weg bringen, ein gro\u00dfer Schritt zur Transparenz im Gesundheitswesen.\n\nDazu geh\u00f6rt auch die Frage: Wie verkn\u00fcpfen wir das mit der Verg\u00fctung und mit den Strukturen? Transparenz zu schaffen, ist schlie\u00dflich kein Wert an sich, auch wenn sie wichtig ist. Die Transparenz soll es im \u00dcbrigen auch erm\u00f6glichen, dass sich der einzelne versicherte Patient bei einer planbaren Operation, ob am Knie, an der H\u00fcfte oder in anderen Bereichen - idealerweise online oder auch durch eine entsprechende Beratung -, informieren kann, welches Haus wie gut ist und wo er sich gut behandeln lassen kann. Es geht also auch um die St\u00e4rkung der Position des Patienten bzw. Versicherten.\n\nAber wir wollen das in ersten Schritten auch mit der Verg\u00fctung verkn\u00fcpfen, indem wir pr\u00fcfen, wo wir auch bei der Bezahlung von Krankenh\u00e4usern Anreize setzen k\u00f6nnen, damit diejenigen, die gut sind, mehr Operationen durchf\u00fchren als die, die schlecht bewertet sind. Diese sollten im Zweifel in Zukunft weniger oder auch gar keine Operationen mehr durchf\u00fchren.\n\nEs geht also erstens darum, in der Verg\u00fctung Anreize zu schaffen, und zweitens sollten wir auch zum Thema Struktur eine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, wer welches Angebot vorhalten soll und wer in welchem Bereich wie gut aufgestellt ist. Insofern ist das Qualit\u00e4tsinstitut, das wir in unseren Gesetzentwurf aufgenommen haben, tats\u00e4chlich, wie der Kollege es formuliert hat, ein Quantensprung in der Versorgungsdebatte, weil erstmalig die vorhandenen Daten zusammengef\u00fchrt und uns erm\u00f6glicht wird, Qualit\u00e4t mit System in alle Bereiche des Gesundheitswesens hineinzubringen. Das dient vor allem den Patientinnen und Patienten in Deutschland. Ich glaube, das ist ein gro\u00dfer Schritt in dem, was wir hier tun, den man auch einmal anerkennen kann.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563208,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":131,"sitzung":34,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass das auch die Basis f\u00fcr Strukturdebatten sein muss, sage ich auch in dem Wissen, dass wir diese Debatte zwar auf einer sehr guten finanziellen Basis der gesetzlichen Krankenversicherung f\u00fchren. Wir haben im Gesundheitsfonds und bei den einzelnen Kassen R\u00fccklagen in nie geahnter H\u00f6he. Das hat viel mit fr\u00fcheren Reformen und \u00c4nderungen auch in der christlich-liberalen Koalition zu tun, vor allem aber auch mit der guten Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt. Aber wir sollten uns auch bewusst machen, dass diese gute Situation nicht per se dauerhaft so anh\u00e4lt. Wir haben, ohne dass wir ein Gesetz \u00e4ndern, Kostensteigerungen in H\u00f6he von gut 8 Milliarden Euro pro Jahr in der gesetzlichen Kranken-versicherung zu verzeichnen. Wir haben noch 2000 135 Milliarden Euro in der gesetzlichen Krankenversicherung ausgegeben. 2014 werden es 200 Milliarden Euro sein. Es gab also enorme Ausgabensteigerungen in den letzten Jahren, und diese setzen sich fort.\n\nWir wollen - daf\u00fcr brauchen wir eine vern\u00fcnftige Datengrundlage und eine ehrliche Debatte vor allem zwischen Bund und L\u00e4ndern, etwa wenn es um die Krankenh\u00e4user geht - von den Spargesetzen alter Art - hier etwas wegschneiden, da etwas herausnehmen und hier etwas prozentual k\u00fcrzen - wegkommen. Wir wollen Strukturdebatten dar\u00fcber f\u00fchren, wie wir das Gesundheitssystem in Deutschland effizienter gestalten k\u00f6nnen. Wir wollen mit den L\u00e4ndern dar\u00fcber reden, wie in Zukunft die Krankenhausfinanzierung und die Krankenhausstrukturen aussehen sollen. Wir m\u00fcssen die Zusammenarbeit zwischen ambulanter und station\u00e4rer Versorgung st\u00e4rker in den Fokus r\u00fccken.\n\nUns m\u00fcssen letztendlich grunds\u00e4tzliche Strukturver\u00e4nderungen gelingen, wie wir es bereits mit dem Arzneimittelmarkt-Neuordnungsgesetz geschafft haben. Das ist kein Spargesetz alter Art. Vielmehr hat es erstmalig die Grundstruktur ver\u00e4ndert, Qualit\u00e4t bef\u00f6rdert und Geld gespart. Auf Basis dessen, was wir mit dem Qualit\u00e4tsinstitut schaffen, wollen wir das in anderen Bereichen fortsetzen. Damit ist dieses Gesetz ein guter Start in diese Legislaturperiode.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563210,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":133,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Kathrin Vogler f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563212,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":135,"sitzung":34,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Wir haben heute schon einiges \u00fcber Qualit\u00e4t geh\u00f6rt. Vor allem beim Minister habe ich mich gefragt, woher er die ganzen geschmeidigen, sch\u00f6nen Worth\u00fclsen nimmt. Ich m\u00f6chte nun etwas konkreter werden und deutlich machen, worum es eigentlich geht.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":136,"sitzung":34,"speaker":"Christian Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da bin ich jetzt gespannt!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":137,"sitzung":34,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege, kennen Sie das Buch Keimzelle Krankenhaus?","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":138,"sitzung":34,"speaker":"Christian Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kenne ich!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":139,"sitzung":34,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Darin schildert der WAZ-Reporter Klaus Brandt eine umfangreiche Recherche in nordrhein-westf\u00e4lischen Krankenh\u00e4usern. Der Befund ist einigerma\u00dfen erschreckend. Immer mehr Menschen infizieren sich im Krankenhaus mit multiresistenten Erregern. Allein in Duisburg starben im Jahr 2012 25 Menschen am gef\u00fcrchteten MRSA-Keim. Anderswo sieht es nicht wesentlich besser aus, wie wir alle wissen. Immer wieder erhielt der Journalist deutliche Hinweise darauf, welches die Ursachen sind. Die n\u00f6tigen Hygienema\u00dfnahmen sind sehr wohl bekannt. Aber unter dem Druck der Arbeitsverdichtung hat das Personal immer weniger Zeit und M\u00f6glichkeit, diese auch einzuhalten. \u00dcberbelegte Stationen, viel zu wenige Pflegekr\u00e4fte und externe Reinigungsdienste, die unter irrsinnigen Akkordvorgaben arbeiten - wer wundert sich da noch \u00fcber Hygienem\u00e4ngel? Im letzten Jahr rechnete uns die Gewerkschaft Verdi vor, dass in deutschen Krankenh\u00e4usern 162 000 Vollzeitkr\u00e4fte fehlen. Das ist doch ein Skandal. Das ist der Kern aller Qualit\u00e4tsprobleme.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563218,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":141,"sitzung":34,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum ist das so? Sie alle gemeinsam haben in den letzten Jahrzehnten die Krankenh\u00e4user systematisch zu Unternehmen gemacht, in denen die Wirtschaftlichkeit im Vordergrund steht. Wirtschaftlichkeit ist das oberste Gebot. Gleichzeitig haben CDU\/CSU, SPD und auch Gr\u00fcne in den L\u00e4ndern, in denen sie regieren, mit Schuldenbremsen und Spardiktaten daf\u00fcr gesorgt, dass die notwendigen Investitionen in die Krankenh\u00e4user unterblieben sind, zum Beispiel bei uns in Nordrhein-Westfalen. So sparen die Krankenh\u00e4user, wo es geht. Das ist in der Regel beim Personal. Genau das gef\u00e4hrdet die Patientinnen und Patienten. Deswegen fordert die Linke seit Jahren ein Bundesprogramm, das dazu dient, den L\u00e4ndern zu helfen und diesen gef\u00e4hrlichen bzw. lebensgef\u00e4hrlichen Investitionsstau in den Krankenh\u00e4usern endlich zu beheben, leider ohne Unterst\u00fctzung der anderen Fraktionen in diesem Haus.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563220,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563221,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":34,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das glauben noch nicht mal die eigenen Leute!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":144,"sitzung":34,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Welche Medizin verordnen Sie von der Gro\u00dfen Koalition nun diesem kranken Gesundheitswesen? Sie wollen ein Qualit\u00e4tsinstitut gr\u00fcnden, das in Zukunft Behandlungsqualit\u00e4t in den Krankenh\u00e4usern misst und die Ergebnisse allgemeinverst\u00e4ndlich f\u00fcr die Patientinnen und Patienten kommuniziert. Daran ist erst einmal nichts Falsches. Gegen ein solches Institut ist \u00fcberhaupt nichts einzuwenden. Aber es ist kein Quantensprung - um dem Kollegen Lauterbach zu widersprechen. Bei uns im M\u00fcnsterland wei\u00df jeder Landwirt: Vom Wiegen allein wird die Sau nicht fett.\n\nDas Projekt DSDS, Deutschland sucht das Superkrankenhaus, ist n\u00e4mlich laut Koalitionsvertrag nur der erste Schritt. In einem zweiten Schritt - das haben Sie, Herr Spahn, Herr Gr\u00f6he, gerade gesagt - wollen Sie dann diese Messergebnisse zum Ma\u00dfstab der Finanzierung der Krankenh\u00e4user machen. Das bedeutet, dass die H\u00e4user, in denen der wirtschaftliche Druck schon am meisten auf die Qualit\u00e4t durchgeschlagen hat, hinterher noch weniger Geld bekommen. Ob das dazu f\u00fchrt, dass diese Krankenh\u00e4user besser werden, muss man, glaube ich, bezweifeln. Nein, das f\u00fchrt zu weiterem Bettenabbau, zu noch mehr Klinikschlie\u00dfungen und am Ende zu einem noch h\u00f6heren Druck in den verbleibenden H\u00e4usern. Es kann sogar ein Anreiz daf\u00fcr werden - das finde ich besonders gef\u00e4hrlich -, dass sich die H\u00e4user speziell um Patientinnen und Patienten mit unkomplizierten Erkrankungen bem\u00fchen, die dann hinterher mehr Qualit\u00e4tspunkte versprechen. Das w\u00e4re wirklich eine Gefahr f\u00fcr die Patientinnen und Patienten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Union und der SPD, wenn Sie wirklich mehr Qualit\u00e4t im Krankenhaus wollen, dann kommen Sie einfach nicht darum herum, Geld daf\u00fcr in die Hand zu nehmen, und zwar nicht nur 14 Millionen Euro f\u00fcr ein Qualit\u00e4tsinstitut. Die Krankenh\u00e4user brauchen mehr Geld f\u00fcr Investitionen, sie brauchen mehr Geld f\u00fcr Personal, f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen, f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne, f\u00fcr die R\u00fccknahme von Privatisierung und Outsourcing. Das ist n\u00e4mlich die Voraussetzung f\u00fcr h\u00f6here Qualit\u00e4t. Daf\u00fcr wird sich auch die Linke einsetzen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563223,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":146,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun die Kollegin Sabine Dittmar f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563225,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":148,"sitzung":34,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":1561.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf werden wichtige Regelungen hin zu einer nachhaltigeren Finanzierung der gesetzlichen Krankenversicherung, aber auch zur Weiterentwicklung des Morbi-RSA und zur Qualit\u00e4tssicherung getroffen.\n\nEs ist allgemein bekannt, dass wir Sozialdemokraten eine nachhaltige, solidarische Finanzierung der GKV im Sinne einer B\u00fcrgerversicherung anstreben. Allerdings sind in einer Koalition nun einmal Kompromisse notwendig, und wir stehen zu den im Koalitionsvertrag getroffenen Vereinbarungen. Somit ist es in der Tat so, dass das jetzt vereinbarte Finanzierungskonstrukt mit einer prim\u00e4ren Parit\u00e4t und einem Beibehalten des Einfrierens der Arbeitgeberbeitr\u00e4ge sicherlich nicht die Erf\u00fcllung sozialdemokratischer Vorstellungen ist. Aber ich sage hier auch in aller Deutlichkeit: Diese Regelungen sind ein ganzes St\u00fcck weit gerechter und ein ganzes St\u00fcck weit besser als die Regelungen unter Schwarz-Gelb.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563227,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":150,"sitzung":34,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":1561.0,"speaker_party":"spd","text":"Der vorgelegte Entwurf zum GKV-Finanzstruktur- und Qualit\u00e4ts-Weiterentwicklungsgesetz schafft n\u00e4mlich vor allem eines: Eventuell notwendige kassenindividuelle Zusatzbeitr\u00e4ge werden zuk\u00fcnftig prozentual einkommensabh\u00e4ngig erhoben und sind somit ein St\u00fcck weit gerechter als diese uns\u00e4gliche, unsoziale und verwaltungsaufwendige Kopfpauschale.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":151,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":152,"sitzung":34,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":1561.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, gerne. Geht das von meiner Redezeit ab?","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":153,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, um Gottes willen, solange sich das in halbwegs \u00fcberschaubarem Rahmen h\u00e4lt.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563232,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":155,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sehr.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":156,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Sie haben gerade gesagt, dass der neue Zusatzbeitrag gerechter sei als der alte und Sie damit den Sozialausgleich und das aufwendige Verfahren einsparen. Gleichwohl bleibt ein gro\u00dfes Problem; denn Sie haben es vers\u00e4umt, im Koalitionsvertrag \u00fcberhaupt eine Belastungsgrenze einzuziehen. Das hei\u00dft, in Zukunft wird der gesamte Kostenanstieg im Gesundheitswesen tats\u00e4chlich von den Versicherten zu tragen sein. Eine Regelung f\u00fcr den Fall, dass die Belastungsgrenze von 2 Prozent \u00fcberschritten wird, die immerhin gerade f\u00fcr die kleinen Einkommen selbst beim schwarz-gelben Zusatzbeitrag mitgedacht war, haben Sie in Ihrem faulen Kompromiss nicht vorgesehen.\n\nWie denken Sie denn die Belastung f\u00fcr die Versicherten in beispielsweise zwei Jahren - dann wird es so weit sein - einschr\u00e4nken zu k\u00f6nnen, um das Ganze gerecht zu gestalten?","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":157,"sitzung":34,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":1561.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin, h\u00e4tten Sie mich weiterreden lassen, dann h\u00e4tten Sie schon noch eine Antwort auf Ihre Frage erhalten. Ich kann die Antwort auch im Vorgriff geben. Es ist richtig, was Sie eben dargestellt haben, aber diese Vereinbarung wurde f\u00fcr diese Legislaturperiode getroffen. Ich kann Ihnen sagen: Wir Sozialdemokraten werden einen ganz genauen Blick darauf werfen, wie sich die Beitr\u00e4ge, aber auch die Ausgaben entwickeln; denn es kann in der Tat nicht sein, dass dauerhaft die Mehrbelastungen alleine von den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern zu tragen sind.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563236,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":159,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie akzeptieren es!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":160,"sitzung":34,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":1561.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich habe Ihnen ganz klar gesagt, dass Kompromisse eingegangen worden sind und dass wir zu den Vereinbarungen im Koalitionsvertrag stehen. Ich r\u00e4ume ein, dass das nicht alles unseren Vorstellungen entspricht.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":161,"sitzung":34,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann machen Sie das n\u00e4chste Mal zwei Protokollnotizen!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":162,"sitzung":34,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":1561.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nein, die gibt es nicht, Herr Kollege.\n\nIst Ihre Frage so weit beantwortet, Frau Klein-Schmeink?","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":163,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":164,"sitzung":34,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":1561.0,"speaker_party":"spd","text":"- Gut, wunderbar.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":165,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja so unbefriedigend, wie es ist! Aber genau so ist es!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":166,"sitzung":34,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":1561.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann kann ich in meiner Rede fortfahren.\n\nWie ich Ihnen gerade gesagt habe, werden wir die Entwicklung der Zusatzbeitr\u00e4ge wirklich genau beobachten; denn diese Problematik ist auch uns bekannt.\n\nIch m\u00f6chte in meinem heutigen Redebeitrag eigentlich auf einen Aspekt eingehen, der auch ein wesentlicher Bestandteil dieses Gesetzentwurfs ist und ganz massiv auf die Finanzausstattung der einzelnen Krankenkassen einwirkt, aber in der bisherigen Debatte noch \u00fcberhaupt keinen Widerhall gefunden hat: die Weiterentwicklung des Morbi-RSA. Das ist in der Tat eine sehr trockene Materie. Ich kann verstehen, dass die \u00d6ffentlichkeit sie nicht mit Leidenschaft diskutiert. Ich muss sagen: In der Fachwelt wird dieser Aspekt sehr kritisch gesehen.\n\nSeit 2009, mit Einf\u00fchrung des Gesundheitsfonds, gibt es, wie wir wissen, auch eine Zuweisung auf Grundlage der Morbidit\u00e4t, und das ist auch gut so. Denn das hat im Ergebnis zu einer wesentlich verbesserten Zielgenauigkeit der Zuweisungen gef\u00fchrt und die Deckungsquoten bei den standardisierten Leistungsausgaben der Krankenkassen wirklich deutlich verbessert.\n\nGleichwohl kommt der Evaluationsbericht des Wissenschaftlichen Beirates zur Weiterentwicklung des Risikostrukturausgleichs zu dem Ergebnis, dass es bei den Ausgaben f\u00fcr im Berichtsjahr Verstorbene, also der Annualisierung, bei den Zuweisungen f\u00fcr Auslandsversicherte und vor allem bei den Zuweisungen f\u00fcr Krankengeld erheblichen Handlungsbedarf gibt.\n\nDie Annualisierung hat nun das Landessozialgericht Nordrhein-Westfalen durch ein rechtskr\u00e4ftiges Urteil abgearbeitet. Hier haben wir Rechtssicherheit. Gesetzgeberischen Handlungsbedarf haben wir noch bei den Zuweisungen f\u00fcr Auslandsversicherte und f\u00fcr Krankengeld. Ich sage in aller Deutlichkeit: Ich halte die im Gesetzentwurf geregelte Vorgehensweise wirklich f\u00fcr sachgerecht. Wir schaffen \u00dcbergangsregelungen und geben gleichzeitig ein wissenschaftliches Gutachten in Auftrag, das den weiteren Forschungsbedarf abdeckt.\n\nSchwierig gestalten sich diese \u00dcbergangsregelungen allerdings bei der Gemengelage um die Krankengeldzuweisungen. Denn dieses Krankengeld ist der einzige Leistungsbereich im Risikostrukturausgleich, bei dem es sich nicht um eine einkommensunabh\u00e4ngige Sachleistung handelt, sondern um eine reine Lohnersatzleistung. Die Krankenkassen haben somit zwei Risiken: einmal die H\u00f6he des Einkommens des Versicherten, auf die sie keinen Einfluss nehmen k\u00f6nnen, und zum anderen die Morbidit\u00e4t und die daraus resultierende Krankengeldbezugsdauer, welche man allerdings schon durch Management steuern kann.\n\nTatsache ist, dass die Deckungsquoten in diesem Bereich erheblich - zwischen 60 und 150 Prozent - variieren. Interessant dabei ist: Diese Unterschiede gibt es nicht nur in einer einzelnen Kassengruppe, sondern sie ziehen sich quer durch die verschiedenen Krankenkassen, den einzelnen AOKs, BKKs und Ersatzkassen. Man hat mittlerweile zig Modelle durchgerechnet, um hier zu genaueren Ergebnissen zu kommen. Keine Berechnung war von Erfolg gekr\u00f6nt. Deshalb ist uns empfohlen worden, weiterzuforschen und bis dahin die bisherigen Verfahrensweise beizubehalten.\n\nWir halten es f\u00fcr sachgerecht, bereits im vorliegenden Gesetzentwurf eine \u00dcbergangsregelung zu verankern, durch die die aktuelle Spreizung reduziert werden kann. K\u00fcnftig wird die H\u00e4lfte der Zuweisungen auf Grundlage der tats\u00e4chlichen Aufwendungen f\u00fcr das Krankengeld geleistet. Die restlichen 50 Prozent der Zuwendungen erfolgen nach dem bisherigen standardisierten Verfahren. Das hat zur Konsequenz, dass sowohl die \u00dcberdeckungen als auch die Unterdeckungen halbiert werden.\n\nDiese Ma\u00dfnahme f\u00fchrt allerdings in der Fachwelt zu sehr kontroversen Diskussionen; denn gerade Krankenkassen mit hohem durchschnittlichen Grundlohn der Versicherten oder auch Krankenkassen, die durch die Annualisierung benachteiligt sind, fordern hier eine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der Grundlohnkomponente. Ich kann dazu nur feststellen, dass der genannte Wissenschaftliche Beirat diverse Modelle unter Ber\u00fccksichtigung eines sogenannten Grundlohnkorrekturfaktors ausgewertet hat und zu dem Ergebnis kam, dass auch diese in keiner Weise zielgenauer sind. Im Gegenteil, es kommt teilweise zu nicht akzeptablen und auch nicht vermittelbaren Verwerfungen, indem bei manchen Krankenkassen \u00dcberdeckungen weiter ausgedehnt werden und sich bei anderen die Unterdeckung versch\u00e4rft. Ich denke, Kolleginnen und Kollegen, das kann nicht in unserem Sinne sein und das kann auch nicht der Zweck einer \u00dcbergangsregelung sein. Insofern muss ich heute klar sagen, dass ich auf Grundlage der aktuell vorliegenden Fakten zum jetzigen Zeitpunkt keinen triftigen Anhaltspunkt sehe, Ver\u00e4nderungen beim Morbi-RSA vorzunehmen.\n\nAllerdings sage ich auch: Wenn im Laufe des parlamentarischen Verfahrens Ideen entwickelt werden, die aufzeigen, wie wir Zuweisungen zielgenauer gestalten k\u00f6nnen, ohne gleichzeitig die unerw\u00fcnschten Ausschl\u00e4ge nach oben und unten zu haben, sind diese sicherlich diskussionsw\u00fcrdig. Deshalb sehe ich mit sehr gro\u00dfer Spannung und Neugierde der Diskussion auf der Expertenanh\u00f6rung am 21. Mai entgegen und freue mich auf weitergehende Erkenntnisse.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563245,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":168,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Harald Terpe ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":169,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt das Lob! Spring \u00fcber deinen Schatten!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":170,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich bekam mit auf den Weg, dass ich jetzt mit Lob beginnen soll. Lassen Sie mich deswegen meine Ausf\u00fchrungen mit drei Bemerkungen zur Finanzierung beginnen:\n\nIch halte die These von der nachhaltigen Finanzierung f\u00fcr gewagt, wenn man gleichzeitig einr\u00e4umt, dass es vielleicht f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre eine L\u00f6sung sein k\u00f6nnte. Das ist nat\u00fcrlich nicht nachhaltig,","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563249,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":172,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"insbesondere dann nicht, wenn die Finanzierung des Risikos der Kostenentwicklung allein bei den Versicherten bleibt -","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563251,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":174,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"und das so lange, wie die das \u00fcberhaupt tragen k\u00f6nnen. Deswegen war unser Vorschlag, zu fragen, ob wir die Arbeitskosten nicht auch dadurch entlasten k\u00f6nnen, dass wir die Finanzierung in der Gesellschaft gerechter verteilen. Erster Punkt.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563253,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":176,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweiter Punkt. Wir m\u00fcssen mit der Vorstellung aufr\u00e4umen, die hier suggeriert wird, n\u00e4mlich dass es eine Beitragssatzsenkung geben wird. Nat\u00fcrlich wird der Beitragssatz geringer, aber man muss gleichzeitig ganz klar sagen: Die Belastung der Versicherten wird mindestens gleich bleiben und in Zukunft nat\u00fcrlich steigen.\n\nDer dritte Punkt, den ich noch aufgreifen will, ist: Wenn wir auf die Steuerfinanzierung versicherungsfremder Leistungen auch nur partiell verzichten, dann ist das noch schwerwiegender und ungerechter als eine Steuererh\u00f6hung; das muss man klar so sagen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563255,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":178,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Kollege Lauterbach hat ja gesagt: Wir nehmen Leistungen aus dem Gesundheitsfonds, um wichtige Struktur-investitionen in Bildung, Kinderbetreuung usw. zu -finanzieren. - Sie trauen sich nicht, zu sagen: \u201eWir brauchen Steuern, um das zu machen\u201c, sondern versuchen, das \u00fcber den Umweg der Beitragszahlungen der Versicherten zu finanzieren. Mit den Versicherten kommt dann aber nur eine kleinere Gruppe der Gesellschaft daf\u00fcr auf.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563257,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":180,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hatte mir eigentlich vorgenommen - daf\u00fcr bietet der Gesetzentwurf auch Ansatzpunkte -, zu dem wichtigen Thema der Qualit\u00e4tssicherung zu sprechen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":181,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Darf vorher der Kollege Lauterbach eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":182,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gern.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":183,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sehr.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":184,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur ganz kurz. - Aber Sie k\u00f6nnen sich doch noch erinnern, dass ich darum gebeten habe, zu verstehen, dass wir die Zuweisungen zum Gesundheitsfonds k\u00fcrzen, also Geld, das dort derzeit nicht gebraucht wird, nehmen, damit es f\u00fcr Bildung oder f\u00fcr Infrastruktur - das waren meine Beispiele - eingesetzt werden kann. Ich habe im Gegensatz zu dem, wie Sie mich zitiert haben, nicht \u00fcber Leistungen gesprochen. Ich bin ja gerade so zitiert worden, als wenn ich gesagt h\u00e4tte, wir wollten Leistungen k\u00fcrzen. Sie k\u00f6nnen doch nicht abstreiten, dass ich genau das Gegenteil gesagt habe. Das wird im \u00dcbrigen das in circa einer Stunde vorliegende Protokoll ausweisen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":185,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen uns jetzt sicherlich dar\u00fcber unterhalten, ob ich Sie direkt angesprochen habe im Hinblick auf das, was Sie gesagt haben. Ich habe nur auf den Fakt hingewiesen, dass dann, wenn man dem Gesundheitsfonds -anteilig Steuergeld entzieht, durch das sozusagen versicherungsfremde Leistungen finanziert werden, diese Leistungen durch Versichertenbeitr\u00e4ge finanziert werden. Sie k\u00f6nnen doch nicht verhehlen, dass der Gesundheitsfonds auch deswegen so voll ist, weil man sich mit Versichertenbeitr\u00e4gen vollgesogen hat. Es wurde ja ein gesetzlicher Einheitsbeitrag erhoben, der pl\u00f6tzlich auf 15,5 Prozent hochgezogen wurde. Deswegen ist der Fonds voll. Das sind nat\u00fcrlich Versichertenbeitr\u00e4ge, und die geh\u00f6ren dahin. Genauso geh\u00f6ren nat\u00fcrlich in den Fonds Steuergelder, mit denen vollst\u00e4ndig versicherungsfremde Leistungen finanziert werden m\u00fcssen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563264,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":187,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man Letzteres nicht macht, dann finanziert man auf einem Umweg versicherungsfremde Leistungen mit Versichertenbeitr\u00e4gen. Das f\u00fchrt dann zu den Folgen, die ich genannt habe.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563266,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":189,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun zur\u00fcck zur Qualit\u00e4t. Ich m\u00f6chte am Anfang darauf hinweisen, dass unsere Pflegekr\u00e4fte, Praxisassistentinnen und -assistenten, \u00c4rztinnen und \u00c4rzte tagt\u00e4glich bei ihrer Arbeit eine hohe Leistungsqualit\u00e4t erbringen. Das verdient unsere Achtung; das wird auch von den Patienten hochgesch\u00e4tzt.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563268,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":191,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das muss man zun\u00e4chst erst einmal festhalten.\n\nWir alle wissen aber, dass die Qualit\u00e4t eines Ergebnisses nicht nur von der Qualit\u00e4tsbereitschaft der Besch\u00e4ftigten abh\u00e4ngt, sondern auch von den Verh\u00e4ltnissen und Strukturen im System, hier im Gesundheitssystem. Arbeitsverdichtung infolge von Personalabbau zum Beispiel oder auch Erm\u00fcdung infolge zu langer Arbeitszeiten etwa stellt nat\u00fcrlich die Qualit\u00e4t infrage bzw. ist ein Risiko f\u00fcr die Qualit\u00e4t.\n\nDeshalb gab es in der Vergangenheit eine Reihe von freiwilligen und auch von verpflichtenden Qualit\u00e4tsma\u00dfnahmen. Ich weise darauf hin, dass die Kliniken auf -Tumorkonferenzen bzw. Fallkonferenzen versuchen, Qualit\u00e4t zu sichern. Desweiteren werden Zertifizierungsverfahren angewandt und Qualit\u00e4tsberichte angefertigt. Vor diesem Hintergrund stellt sich nat\u00fcrlich die Frage: Brauchen wir jetzt ein Institut? Und brauchen wir dieses Institut? Unsere Antwort ist klar: Ja, wir brauchen ein Institut,","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563270,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":193,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"weil es damit n\u00e4mlich zu einer Weiterentwicklung der bisherigen Qualit\u00e4tsma\u00dfnahmen kommt, indem Informationen geb\u00fcndelt werden.\n\nIch sage ausdr\u00fccklich: Das, was im Gesetzestext vorgeschlagen wird, dass n\u00e4mlich die Versorgungsqualit\u00e4t m\u00f6glichst als ein sektoren\u00fcbergreifendes Qualit\u00e4tsin-strument entwickelt werden soll, ist vollkommen richtig. Auch die einrichtungs\u00fcbergreifende Zusammenstellung von Informationen ist richtig. Vor allen Dingen ist richtig, dass sie verst\u00e4ndlich dargestellt werden m\u00fcssen, damit auch die Patienten davon profitieren.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563272,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":195,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Nachhinein w\u00fcrde dann auch die Arbeit honoriert werden, die sich die Kliniken mit den Qualit\u00e4tsberichten gemacht haben. Im Grunde genommen finden diese Qualit\u00e4tsberichte insgesamt bisher ja kaum Eingang in unsere Qualit\u00e4tsbem\u00fchungen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563274,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":197,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist aber nat\u00fcrlich nicht nur Lob angebracht, sondern es muss auch gefragt werden, ob wir im parlamentarischen Verfahren noch zus\u00e4tzliche Bedingungen schaffen k\u00f6nnen. Die Frage des Zugriffs auf Krankenkassendaten ist geregelt. Auf diese wird auch ausdr\u00fccklich im Gesetz Bezug genommen. Es ist aber zu fragen, wo die ambulanten Daten herkommen sollen und ob da die KV-Daten nicht auch eine Rolle spielen m\u00fcssen, um gerade diese sektoren\u00fcbergreifende Qualit\u00e4tssicherung zu organisieren.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":198,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist vorgesehen!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":199,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Das steht aber so nicht im Gesetz. Vielleicht m\u00fcsste das noch einmal betont werden.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":200,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist aber vorgesehen!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":201,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, es ist auch sehr wichtig, dass die Patienten bzw. die Patientenverb\u00e4nde beteiligt werden, indem auch sie die M\u00f6glichkeit bekommen, Auftr\u00e4ge auszul\u00f6sen. Wir sind aber auch der Meinung, dass sie im Stiftungsbeirat bzw. in den Gremien eine st\u00e4rkere Verankerung finden m\u00fcssen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563280,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":203,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie mich zum Schluss noch sagen: Wir werden sicherlich eine Qualit\u00e4tsentwicklung \u00fcber Strukturqualit\u00e4t und Prozessqualit\u00e4t hin zu Ergebnisqualit\u00e4t erleben. Wenn wir aber die Ergebnisqualit\u00e4t als Ma\u00dfstab dieses Qualit\u00e4tswettbewerbs nehmen, dann liegt angesichts dessen, was da bisher systematisch erfasst wird, noch ein sehr weiter Weg vor uns. Wir sollten die Zwischenzeit nutzen, gerade diesen Prozess voranzutreiben und m\u00f6gliche Geburtsfehler im parlamentarischen Verfahren noch zu beheben.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563282,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":205,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile jetzt das Wort dem Kollegen Erich Irlstorfer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563284,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":207,"sitzung":34,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Besucherinnen und Besucher auf der Trib\u00fcne! Wir besprechen heute den Entwurf der Bundes-regierung zum sogenannten GKV-FQWG, also zum GKV-Finanzstruktur- und Qualit\u00e4ts-Weiterentwicklungsgesetz.\n\nEntgegen den Erwartungen vieler Beobachter konnte in den Koalitionsverhandlungen im Bereich Gesundheit schon recht fr\u00fch Einigkeit erzielt werden. Ein wesentliches Element des Koalitionsvertrages ist die Antwort auf die Frage, wie die Finanzierung der gesetzlichen Krankenversicherung in Zukunft ausgestaltet werden soll. Mit dem heute diskutierten Entwurf der Bundesregierung werden die Verhandlungsergebnisse des Koalitionsvertrages konkretisiert. Ich denke, dass sich an der sachlichen Arbeit dieser Koalition in einer so wichtigen Frage zeigt, dass wir in dieser Koalition in der Gesundheitspolitik sehr gut aufgestellt sind und wir mit einer z\u00fcgigen und sachgerechten Umsetzung des Koalitionsvertrages nicht nur hinsichtlich der Finanzierung der GKV, sondern auch in anderen Bereichen rechnen k\u00f6nnen.\n\nLassen Sie mich nun auf das GKV-Finanzstruktur- und Qualit\u00e4ts-Weiterentwicklungsgesetz zu sprechen kommen. Wie der Name schon sagt, baut das Gesetz auf zwei S\u00e4ulen auf, die zusammen gedacht werden sollen, ja sogar gedacht werden m\u00fcssen: erstens der Entwicklung des Finanzierungssystems, zweitens der weiteren Ausrichtung unseres Gesundheitssystems auf die Qualit\u00e4t der Versorgung.\n\nIm heute debattierten Gesetzesvorhaben geht es um einen ausgewogenen Preis- und Qualit\u00e4tswettbewerb -unter den Kassen. Damit wollen wir eine finanzierbare und qualitativ hochwertige Gesundheitsversorgung in Deutschland gew\u00e4hrleisten. Wie Sie wissen, ist das Gesundheitswesen, gerade auch im Bereich der Finanzierung, hochkomplex. Ich m\u00f6chte deshalb die wesentlichen Verbesserungen im Bereich der Finanzierung, die wir mit diesem Gesetz anstreben, unterstreichen.\n\nDie bisherige Situation, dass viele Krankenkassen aufgrund ihrer R\u00fccklagen darauf verzichten konnten, Zusatzbeitr\u00e4ge zu erheben, hat in meinen Augen zu einer \u00fcberzogenen Auspr\u00e4gung des Preiswettbewerbs gef\u00fchrt. Es ist notwendig, dass die Zusatzbeitr\u00e4ge tats\u00e4chlich erhoben werden. Der allgemeine, parit\u00e4tisch finanzierte Beitragssatz wird bei 14,6 Prozent festgesetzt, und der Arbeitgeberanteil bleibt bei 7,3 Prozent gesetzlich festgeschrieben. Die Entkoppelung der Lohnzusatzkosten von den Gesundheitsausgaben bleibt somit bestehen.\n\nDer Preiswettbewerb wird auf der Ebene der H\u00f6he des Zusatzbeitrags gef\u00fchrt, und kommt damit weg von der Frage, ob \u00fcberhaupt ein Zusatzbeitrag erhoben wird. Die Krankenkassenmitglieder haben dann das Recht, unkompliziert in eine g\u00fcnstigere Krankenkasse zu wechseln. Daf\u00fcr erhalten sie ein Sonderk\u00fcndigungsrecht.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":208,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":209,"sitzung":34,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir rechnen damit, dass die damit einhergehende St\u00e4rkung der Beitragsautonomie der Krankenkassen in 2015 f\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu Entlastungen f\u00fchren wird. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit geht davon aus, dass etwa 20 Millionen Mitglieder bei Krankenkassen versichert sind, die in 2015 mit einem Zusatzbeitrag von unter 0,9 Prozent auskommen k\u00f6nnten.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":210,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Woher wissen Sie das eigentlich so genau?","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":211,"sitzung":34,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Einkommensumverteilung bei den Zusatzbeitr\u00e4gen wird k\u00fcnftig innerhalb der gesetzlichen Krankenversicherung organisiert. Ein Sozialausgleich und damit verbundene Mehrbelastungen des Bundeshaushalts werden nicht mehr erforderlich sein. Ich erw\u00e4hnte bereits, dass Finanzierungsaufgaben und -fragen im Gesundheitswesen hochkomplex sind. Aus diesem Grunde ist es wichtig, dass wir die praktischen Entwicklungen im Finanzierungssystem stets beobachten und gegebenenfalls, wenn notwendig, nat\u00fcrlich auch korrigieren.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":212,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, darf die Kollegin Vogler Ihnen eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":213,"sitzung":34,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":214,"sitzung":34,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Kollege, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Nachdem Sie gerade noch einmal die Zahl von 20 Millionen Versicherten wiederholt haben, die angeblich in K\u00fcrze einen geringeren Beitrag zahlen, als sie das jetzt tun, w\u00fcrde ich gerne wissen, woher - abgesehen von der Website des Bundesministeriums - Sie diese Informationen haben und mit welchem Hintergrund Sie diese Informationen hier verbreiten. Wie gesagt: Wir wissen es noch nicht. Wir haben keine erh\u00e4rteten Zahlen. Nach unserer Information haben erst sieben Kassen angek\u00fcndigt, einen Zusatzbeitrag unterhalb des jetzigen Satzes von 0,9 Prozent zu erheben. Von daher frage ich mich, wie Sie auf diese optimistische Sch\u00e4tzung kommen, zumal ja dann im Gesundheitsfonds die Mittel, die durch die Haushaltsk\u00fcrzungen von Herrn Sch\u00e4uble wegfallen, fehlen werden.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":215,"sitzung":34,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist mit Sicherheit eine optimistische Prognose; da gebe ich Ihnen recht. Ich gehe aber davon aus, dass sich auch andere Kassen noch beteiligen werden. Deshalb, glaube ich, ist diese Prognose mit Sicherheit realistisch.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563294,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":217,"sitzung":34,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Okay, es geht also um religi\u00f6se Fragen!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":218,"sitzung":34,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war eine kurze Antwort auf eine lange Frage!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":219,"sitzung":34,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte jetzt aber auf das Thema Qualit\u00e4t zu sprechen kommen, das nat\u00fcrlich oft in einem gewissen Spannungsverh\u00e4ltnis zur Wirtschaftlichkeit des Gesundheitswesens steht.\n\n\u00c4hnliches gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr den vorhin schon erw\u00e4hnten Morbi-RSA. Mit diesem Gesetzentwurf streben wir eine Verbesserung der Zielgenauigkeit der Zuweisungen in den Bereichen des Krankengelds und der Auslandsversicherungen an. Der Finanzausgleich wies bisher technische Ungenauigkeiten auf, die im Rahmen einer zukunftsorientierten und nachhaltigen Gesundheitspolitik dieser Koalition korrigiert werden. Mit diesem Gesetzentwurf wird eine ausgezeichnete Weiterentwicklung der Finanzierung der GKV angegangen und erm\u00f6glicht.\n\nHerr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme nun auf die zweite S\u00e4ule des GKV-FQWG zu sprechen. Es umfasst als wesentlichen Teil auch den Bereich der Qualit\u00e4tssicherung. Im Gesetzentwurf ist dementsprechend auch ein Abschnitt vorhanden, nach dem ein Institut f\u00fcr Qualit\u00e4tssicherung und Transparenz im Gesundheitswesen etabliert werden soll. Durch den heute diskutierten Gesetzentwurf erh\u00e4lt dieses so wichtige Thema der Qualit\u00e4t nun endlich die Aufmerksamkeit und den Stellenwert, die ihm in meinen Augen schon lange zustehen.\n\nEinen der Schwerpunkte des Koalitionsvertrages bildet die Verbesserung der Qualit\u00e4t in der medizinischen Versorgung. Zur St\u00e4rkung der Qualit\u00e4tssicherung der Gesundheitsversorgung soll der Gemeinsame Bundesausschuss verpflichtet werden, ein fachlich unabh\u00e4ngiges wissenschaftliches Institut f\u00fcr Qualit\u00e4tssicherung und Transparenz im Gesundheitswesen zu gr\u00fcnden.\n\nDie Aufgabe des Instituts soll es sein, sich wissenschaftlich mit der Ermittlung und Weiterentwicklung der Versorgungsqualit\u00e4t zu befassen. Es soll dem Gemeinsamen Bundesausschuss die notwendigen Entscheidungsgrundlagen f\u00fcr die von ihm zu gestaltenden Ma\u00dfnahmen der Qualit\u00e4tssicherung liefern. Dar\u00fcber hinaus sollen die Ergebnisse der Qualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen in geeigneter Weise und in einer f\u00fcr die Allgemeinheit - ich glaube, das ist wichtig - verst\u00e4ndlichen Form ver\u00f6ffentlicht werden. Dadurch werden eine wissenschaftliche Grundlage f\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung und mehr Transparenz im Gesundheitswesen geschaffen.\n\nIm Mittelpunkt soll hier vor allem die Qualit\u00e4tssicherung im ambulanten wie auch im station\u00e4ren Bereich stehen. Unbestritten leisten die Krankenh\u00e4user mit ihren Besch\u00e4ftigten einen unverzichtbaren Beitrag zu einer qualitativ hochwertigen medizinischen Versorgung der Menschen hier in unserem Land. Die Krankenh\u00e4user sind damit eine tragende S\u00e4ule des deutschen Gesundheitswesens. Die Hilfspakete zu ihrer finanziellen Unterst\u00fctzung in der letzten Legislaturperiode lassen erkennen, dass seitens der Unionsparteien einer soliden Kranken-hausversorgung schon immer ein hoher Stellenwert beigemessen wurde. Daher ist es aus meiner Sicht nur richtig und wichtig, diesen Weg weiterzugehen und unser Gesundheitssystem auf diesem Gebiet weiterzuentwickeln.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563298,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":221,"sitzung":34,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die DRG-Fallpauschalen, die im Jahr 2003 in Deutschland eingef\u00fchrt wurden, haben zu mehr Wirtschaftlichkeit im Krankenhaussektor beigetragen. Dies ist grunds\u00e4tzlich eine Entwicklung, die zu begr\u00fc\u00dfen ist. Wir m\u00fcssen uns aber zugleich die Frage stellen, wie wir in einigen F\u00e4llen - ich betone hier bewusst \u201ein einigen\u201c und sage nicht \u201ein allen\u201c - mit dem Spagat zwischen Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t der medizinischen Behandlung umgehen. Daher ist es auch wichtig, Anreize f\u00fcr eine in gleichen Ma\u00dfen wirtschaftliche sowie qualit\u00e4tsorientierte Versorgung zu setzen. Dies sollte jedoch nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass bereits heute Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung existieren, die allerdings weiter ausgebaut werden m\u00fcssen. F\u00fcr Krankenh\u00e4user gilt beispielsweise seit 2005 gesetzlich verpflichtend, dass die gesammelten Qualit\u00e4tsdaten in entsprechenden Berichten ver\u00f6ffentlicht werden m\u00fcssen, die den Versicherten und Patienten als Orientierungshilfe dienen sollen.\n\nEin weiterer Schritt in diese Richtung ist die k\u00fcnftige Schaffung des genannten Qualit\u00e4tsinstituts durch den Gemeinsamen Bundesausschuss. Dieses Institut soll nun daf\u00fcr sorgen, dass die Qualit\u00e4t im Gesundheitswesen endlich messbar und vergleichbar wird. Das System der Qualit\u00e4tsmessung muss transparent sein, und seine Umsetzung darf nicht an Interessen verschiedener Akteure sowie an irgendwelchen sonstigen Rahmenbedingungen scheitern.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss sich gute Qualit\u00e4t - und diese wollen wir - auch f\u00fcr Krankenh\u00e4user lohnen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563300,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":223,"sitzung":34,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So muss in Zukunft aus meiner Sicht ein Anreizsystem geschaffen werden, das qualitativ gute H\u00e4user st\u00e4rkt. Zugleich m\u00fcssen wir aber auch sicherstellen, dass die Diagnose- und Therapiefreiheit nicht eingeschr\u00e4nkt wird. Es ist notwendig, dass auch in Zukunft jeder medizinische Vorgang individuell auf den Patienten abgestimmt ist und er nach bestem Wissen und Gewissen des versorgenden Arztes behandelt wird. Eine freie Arzt- und Krankenhauswahl muss auch in Zukunft gew\u00e4hrleistet bleiben. Dieses sind die Grundvoraussetzungen f\u00fcr ein vertrauensvolles Verh\u00e4ltnis zwischen dem Patienten und seinem behandelnden Arzt.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich bin mir sicher, dass der vorliegende Gesetzentwurf neben den wichtigen Reformen im Bereich der GKV-Finanzierung auch einen wichtigen und richtigen Schritt in die Richtung einer qualitativ besseren Versorgung darstellt.\n\nIn diesem Sinne: Herzlichen Dank.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563302,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":225,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat die Kollegin K\u00fchn-Mengel f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563304,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":227,"sitzung":34,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch einiges ausf\u00fchren zum Institut f\u00fcr Qualit\u00e4tssicherung und Transparenz. Dadurch wird meiner Meinung nach die Versorgungslandschaft in Deutschland in erheblicher Weise beeinflusst und zumindest langfristig verbessert. Ich danke dem Kollegen Terpe f\u00fcr seine Aussagen hierzu und auch \u00fcberhaupt f\u00fcr seine ausgewogene Kommentierung des Gesetzentwurfs.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563306,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":229,"sitzung":34,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Die westf\u00e4lische Weisheit, Frau Vogler, von der Sau, die vom Wiegen nicht fett wird, hat mich in den zur\u00fcckliegenden Minuten besch\u00e4ftigt, und ich kann dieser Weisheit bedingungslos zustimmen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":230,"sitzung":34,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist sch\u00f6n, dass Sie das meinen!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":231,"sitzung":34,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will zun\u00e4chst betonen, dass wir sehr viel Geld im System haben. Wir sprechen nicht \u00fcber ein System, bei dem es an allen Ecken und Enden knapp ist. Wir haben viel Geld im System, aber es kommt nicht immer dazu, dass am Ende auch Qualit\u00e4t gegeben ist. Ich sage: Die Nichtqualit\u00e4t kostet auch.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563310,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":233,"sitzung":34,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"In vielen Krankenh\u00e4usern wurde die Zahl der \u00c4rzte und \u00c4rztinnen aufgestockt und die Zahl der Pflegekr\u00e4fte abgebaut.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563312,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":34,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563313,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Richtig!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":236,"sitzung":34,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Leider!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":237,"sitzung":34,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt viele Krankenh\u00e4user - auch das ist eine Wahrheit -, die \u00dcbersch\u00fcsse erwirtschaften, diese aber lieber auszahlen, als in Qualit\u00e4t und Personal zu investieren. Sie finden f\u00fcr alles eine Weisheit und eine Wahrheit. Das ist das Problem.\n\nDas geplante Institut wird nicht nur Patienteninformationen und Patientenkompetenz st\u00e4rken. Es wird auch nicht nur die in \u00a7 137 a SGB V bereits vorgegebenen Aufgaben wahrnehmen, n\u00e4mlich Indikatoren und entsprechende Instrumente f\u00fcr die Messung von Qualit\u00e4t zu suchen und zu entwickeln. Es wird auch neue Aufgaben bekommen: den Krankenhausvergleich im Internet, die Qualit\u00e4tsmessung und die Qualit\u00e4tsdarstellung der ambulanten und vor allem der station\u00e4ren Versorgung auf der Basis von Sozialdaten. Nat\u00fcrlich kann man neben den Daten der Krankenkassen auch die der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen nehmen. Das ist auch vorgesehen.\n\nEs wird des Weiteren eine \u00f6ffentliche Bewertung von Zertifizierungen und Qualit\u00e4tsaussagen geben. Das halte ich f\u00fcr sehr wichtig. Was da zum Teil an den W\u00e4nden h\u00e4ngt, ist den Rahmen nicht wert. Sowohl ich als auch die Kolleginnen und Kollegen wissen, welches Krankenhaus in der jeweils eigenen Region gut ist und f\u00fcr welches sich Patienten und Patientinnen bei Operationen entscheiden sollten. Das wissen aber noch l\u00e4ngst nicht alle Nutzer und Nutzerinnen des Systems. Deswegen wird das Qualit\u00e4tsinstitut diese Informationen in verst\u00e4ndlicher Sprache - dies ist ein wichtiger Punkt f\u00fcr Patienten und Patientinnen - ver\u00f6ffentlichen.\n\nNat\u00fcrlich, Kollege Terpe, ist es wichtig, Vertreter von Patientenorganisationen, denen wir viel zu verdanken haben, im Vorstand und im Stiftungsbeirat zu verankern. Ich meine, bei der Beauftragung und bei bestimmten Auftr\u00e4gen sollte dieses Experten- und Expertinnenwissen genutzt werden.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563316,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Hilde Mattheis [SPD]","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":239,"sitzung":34,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich mache immer zu wenig Pausen f\u00fcr den Applaus, sagt mein B\u00fcro.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563318,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":241,"sitzung":34,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"- Danke.\n\nDas Ganze hat eine Vorgeschichte. Wir hatten strukturierte Behandlungsprogramme, die zum ersten Mal die Qualit\u00e4t und das Miteinander von ambulanter und station\u00e4rer Behandlung gegen enormen Widerstand definiert haben.  Wir hatten die BQS, die uns Zahlen zu den Auff\u00e4lligkeiten in der Endoprothetik, bei Bypassoperationen und bei Krebsoperationen gegeben hat. Wir hatten als dritte Bank - sie ist in Sachen Qualit\u00e4t unentbehrlich - die Unterst\u00fctzung der Selbsthilfe, des Patientenbeauftragten sowie des Aktionsb\u00fcndnisses Patientensicherheit, das deutlich gemacht hat, dass zum Beispiel Seitenverwechslungen selten vorkommen, aber es trotzdem zu ein paar Hundert dieser extremen F\u00e4lle kommt. Sie haben Prozeduren f\u00fcr Operationen entwickelt. All das ist ganz wichtig.\n\nWenn das WIdO zum Beispiel deutlich macht, dass es in der Krankenhauslandschaft 1 Prozent Behandlungsfehler gibt, dann sagen manche: 1 Prozent ist wenig. In Zahlen ausgedr\u00fcckt sind das 190 000 F\u00e4lle, und diese Zahl finde ich dann schon beeindruckend. Es gibt Schicksalhaftes, es gibt Vermeidbares, es gibt Unn\u00f6tiges, das im Krankenhaus passiert. Dar\u00fcber muss man reden. Man muss sichere Daten gewinnen und nach ihrer Auswertung die Landschaft ver\u00e4ndern. Ich sage noch einmal: Das hat nicht nur mit der Menge des Geldes, sondern auch mit der Verteilung des Geldes zu tun. Damit will ich nicht sagen, dass man nicht hier und da aufstocken muss.\n\nDie Zahlen von WIdO und anderen Instituten, denen wir viel zu verdanken haben und deren Wissen man nutzen muss, sind schon erschreckend, zum Beispiel die Auff\u00e4lligkeiten bei der Versorgung mit Herzschrittmachern, aber auch bei den H\u00fcftoperationen, bei denen es bei 7,4 Prozent der Patienten der AOK 2012 zu Komplikationen oder Revisionen kam. In Zahlen hei\u00dft das: Es handelte sich um 11 000 Patienten, und 6 000 mussten neu operiert werden. Ich finde, dass das eine beeindruckende Zahl ist. Ich k\u00f6nnte diese Reihe fortsetzen.\n\nWarum ist die Zahl der Operationen zwischen 2005 und 2011 \u00fcberhaupt so sehr gestiegen, n\u00e4mlich um mehr als ein Viertel, von gut 12 Millionen Operationen im Jahr 2005 auf \u00fcber 15 Millionen Operationen im Jahr 2011? Im gleichen Zeitraum, 2005 bis 2011, gab es eine Verdoppelung der Zahl der Wirbels\u00e4ulenoperationen. Das ist doch nicht nur mit der Demografie zu erkl\u00e4ren; da kann man den Eindruck haben, dass nicht in allen Krankenh\u00e4usern nur aufgrund medizinischer Erkenntnisse operiert wird.\n\nIch erinnere auch an eine kleine, aber doch sehr nette Studie, die es vor vielen Jahren einmal gab: Sie stellte dar, dass es unter den Frauen von Anw\u00e4lten und von \u00c4rzten weniger Gallenblasenoperationen gibt. Ich war damals sehr beeindruckt.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563320,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563321,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":244,"sitzung":34,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist wichtig, dass wir die Daten aus dem ambulanten Bereich - -","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":245,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ein sicher hochinteressanter Aspekt, Frau Kollegin, der aber nicht mehr im Einzelnen entfaltet werden kann.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helga-kuhn-mengel","sequence":246,"sitzung":34,"speaker":"Helga K\u00fchn-Mengel (SPD)","speaker_cleaned":"Helga K\u00fchn-Mengel","speaker_fp":"helga-kuhn-mengel","speaker_key":1761.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. - Wir m\u00fcssen die Patientensouver\u00e4nit\u00e4t und die Patientenkompetenz st\u00e4rken, auch bei der UPD. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass dieses Erfolgsprojekt unterst\u00fctzt wird.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563325,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":248,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben jetzt fast genau das Ende der vereinbarten Debattenzeit erreicht, aber es gibt noch drei Redner. Deswegen bitte ich um Nachsicht, dass ich keine Zwischenfragen mehr zulassen m\u00f6chte.\n\nDer n\u00e4chste Redner ist der Kollege Dietrich Monstadt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563327,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":250,"sitzung":34,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wenn man \u00fcber das GKV-Finanzstruktur- und Qualit\u00e4ts-Weiterentwicklungsgesetz debattiert, muss man sich in Erinnerung rufen, woher wir kommen: Ich sitze seit 2009 im Deutschen Bundestag. Eine der ersten schwierigen Situationen als Abgeordneter im Gesundheitsausschuss war, dass uns f\u00fcr das Jahr 2010 ein Defizit von circa 10 Milliarden Euro in der GKV bevorstand. Aktuell k\u00f6nnen wir dagegen - Herr Minister Gr\u00f6he und einige andere Vorredner haben darauf hingewiesen - auf ein solides, ausfinanziertes und sich auf gro\u00dfe Reserven st\u00fctzendes Gesundheitssystem zur\u00fcckgreifen.\n\nDie aktuellen Zahlen besagen, meine Damen und Herren, dass die Liquidit\u00e4tsreserven des Gesundheitsfonds auf 13,6 Milliarden Euro angewachsen sind und sich die der Krankenkassen auf circa 18 Milliarden Euro addieren; das sind insgesamt \u00fcber 30 Milliarden Euro. Das bedeutet im Vergleich zu den Prognosen des Jahres 2009 eine Differenz von mehr als 40 Milliarden Euro. Dies ist allein darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass die Union mit ihren Partnern richtige Politik gemacht hat, sowohl in Form der strukturellen \u00c4nderungen im Gesundheitssystem als auch durch eine hervorragende Wirtschaftspolitik, die zu weniger Arbeitslosen, h\u00f6heren Steuereinnahmen und einer h\u00f6heren Besch\u00e4ftigung gef\u00fchrt hat.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563329,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":252,"sitzung":34,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Jahr werden voraussichtlich 42,1 Millionen Menschen einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachgehen. Das sind so viele Besch\u00e4ftigte wie nie zuvor. Die kluge Politik der CDU\/CSU-gef\u00fchrten Bundesregierung mit Angela Merkel an der Spitze hat Deutschland auf diese Erfolgsspur gebracht, auf die wir mit Recht stolz sein k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563331,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":254,"sitzung":34,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir verf\u00fcgen \u00fcber ein hervorragendes solidarisches Gesundheitssystem, um das uns viele beneiden. Nicht nur heute, sondern vor allem auch in Zukunft muss die Versorgung von qualitativ hochwertigen und an den Bed\u00fcrfnissen der Patientinnen und Patienten ausgerichteten Leistungen sichergestellt werden. Mit dem heute zu beratenden Gesetzentwurf wird die erfolgreiche Politik gerade in diesem Bereich fortgesetzt.\n\nWir wollen - im Gegensatz zu Ihnen, meine Damen und Herren von der Opposition - auch mit diesem Gesetzgebungsverfahren Arbeit und Wachstum weiter f\u00f6rdern und neue Arbeitspl\u00e4tze schaffen und sichern.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":255,"sitzung":34,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich dachte, es geht um Gesundheit!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":256,"sitzung":34,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu m\u00fcssen die Gesundheits- von den Arbeitskosten getrennt werden. Wir k\u00f6nnen nicht permanent - wie Sie das gerne t\u00e4ten, Herr Kollege Weinberg - grenzenlos an der Beitragsschraube drehen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563335,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":258,"sitzung":34,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":259,"sitzung":34,"speaker":"Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wollen wir auch gar nicht!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":260,"sitzung":34,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":1429.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem GKV-Finanzierungskonzept kann k\u00fcnftig jede Kasse einen einkommensabh\u00e4ngigen Zusatzbeitrag erheben. Die Versicherten erhalten damit ein klares Preissignal. Die Krankenkassen stehen jetzt in der Pflicht, im Wettbewerb um Versicherte eine qualitativ gute Versorgung anzubieten. Durch effizientes Wirtschaften m\u00fcssen die Kassen ihre Zusatzbeitr\u00e4ge so gering wie m\u00f6glich halten, um Versicherte nicht an Mitbewerber zu verlieren.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf bringt uns einen gro\u00dfen Schritt weiter in Richtung B\u00fcrokratieabbau: durch Abschaffung des Sozialausgleichs, durch Abf\u00fchrung der Zusatzbeitr\u00e4ge im Quellenabzug, durch Wegfall der Pr\u00fcfung von Jobcentern und Kassen, ob eine Familienversicherung durchzuf\u00fchren ist, und durch Wegfall der aufwendigen Berechnung des Kranken- und Pflegeversicherungsbeitrages. Dadurch wird sich der Verwaltungsaufwand f\u00fcr viele Beteiligte erheblich reduzieren.\n\nMeine Damen und Herren, mit dem Gesetz wollen wir auch die Transparenz und Qualit\u00e4t der medizinischen Versorgung weiter in den Mittelpunkt r\u00fccken. Patientinnen und Patienten m\u00fcssen sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass sowohl ambulant als auch station\u00e4r eine hohe Qualit\u00e4t der Behandlung gew\u00e4hrleistet wird.\n\nDurch die Verabschiedung des Patientenrechtegesetzes im Februar 2013 haben wir es geschafft, viele Patientinnen und Patienten zu sensibilisieren und zu motivieren, ihre eigenen Rechte besser wahrzunehmen, vor allen Dingen dann, wenn die Behandlung nicht so ausgefallen ist, wie man es selbst erwartet h\u00e4tte oder nach objektiven Kriterien h\u00e4tte erwarten d\u00fcrfen.\n\nWir brauchen aber auch verl\u00e4ssliche Kriterien, an denen sich die Qualit\u00e4t von Therapien und Diagnosen messen l\u00e4sst. Diese Kriterien sollen k\u00fcnftig durch ein neues Qualit\u00e4tsinstitut entwickelt werden, um auf dieser Basis vorhandene Defizite erkennen und beseitigen zu k\u00f6nnen. Von daher ist die Einrichtung dieses Qualit\u00e4tsinstitutes die logische Weiterentwicklung der besseren und umfassenderen Ausgestaltung der Rechte f\u00fcr Patientinnen und Patienten. Damit w\u00e4re es erstmalig m\u00f6glich, dass alle notwendigen Daten zur Qualit\u00e4tssicherung zusammengef\u00fchrt, ausgewertet und ver\u00f6ffentlicht werden k\u00f6nnen. Wenn wir es dann noch schaffen, die Leistung in guter Qualit\u00e4t auch besser zu bezahlen, k\u00f6nnen wir einen entscheidenden Schritt weiterkommen.\n\nWir stehen f\u00fcr ein gerechtes, soziales, stabiles, wettbewerbliches und transparentes Gesundheitssystem. Wir setzen auf eine weiterhin qualitativ hochwertige Versorgung und effizientes Wirtschaften der Kassen. Mit dem GKV-Finanzierungsgesetz k\u00f6nnen wir den Herausforderungen in Form von demografischer Alterung, medizinisch-technischem Fortschritt und wachsenden Kosten begegnen und gleichzeitig allen Versicherten den Zugang zu hochwertigen Leistungen erhalten. Ich werbe deshalb um Ihre Zustimmung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563339,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":262,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Hilde Mattheis f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563341,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":264,"sitzung":34,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen auf die Darstellung des Herrn Minister Gr\u00f6he eingehen. Bei diesem Thema stimmen wir ihm sicherlich alle zu, egal wo in diesem Haus wir sitzen. Ich verweise auf die Debatten, die wir dar\u00fcber in den letzten Monaten in unseren Wahlkreisb\u00fcros gef\u00fchrt haben, und die zahlreichen Briefe, die wir dazu auf unseren Schreibtischen vorgefunden haben. Es geht um die Hebammen.\n\nIch glaube, dass viel erreicht ist, wenn wir das hinbekommen, was der Herr Minister in seiner Rede heute ausgef\u00fchrt hat. In diesem Gesetz wollen wir an drei Punkten festschreiben, dass wir eine L\u00f6sung f\u00fcr die Hebammen anstreben, und hinsichtlich des vierten Punktes, der durchaus umstritten ist, nehmen wir uns eine Pr\u00fcfung vor. Ich glaube, das ist ein wichtiger Schritt, um einer Berufsgruppe zu helfen, die zwar zahlenm\u00e4\u00dfig sehr klein ist, die aber sehr stark auftritt und im \u00f6ffentlichen, gesellschaftlichen Bewusstsein verankert ist. Vor allen Dingen sichern wir damit die Wahlfreiheit der Frauen w\u00e4hrend der Schwangerschaft und hinsichtlich der Geburtssituation. Dabei hoffen wir sehr auf Ihre Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563343,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":266,"sitzung":34,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit meine ich Sie von den Linken und Sie von den Gr\u00fcnen.\n\n(Harald Weinberg [DIE LINKE]: Ihr m\u00fcsst das nur rausnehmen aus dem Gesetz!\n\n)\n\nWir n\u00e4hern uns einer optimalen L\u00f6sung an. Keiner von uns in diesem Haus sagt: Ich habe die optimale L\u00f6sung. Wir streben diese L\u00f6sung an, und in drei Punkten bekommen wir das ja auch hin. Ich verweise dazu auf die Qualit\u00e4tsstandards und auf die Datensammlung. Das ist meine \u00dcberleitung zu dem Gesetzentwurf - GKV-FQWG -, den wir heute in erster Lesung beraten. Ich will die Position der SPD dazu gerne zusammenfassend noch einmal darstellen.\n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich aber feststellen, dass man dieser Koalition Unt\u00e4tigkeit wirklich nicht vorwerfen kann. Innerhalb weniger Monate haben wir einen zweiten Gesetzentwurf vorgelegt, der im Prinzip eine wichtige Grundlage f\u00fcr die weiteren Vorhaben schafft, auf die wir uns in dieser Koalition verst\u00e4ndigt haben. Ich glaube, man sollte nichts vermischen, sondern ganz pragmatisch und fachlich argumentieren und den Blick auf das richten, was wir hier vorlegen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":267,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Auf die Finanzen zum Beispiel!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":268,"sitzung":34,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht um das Qualit\u00e4tsinstitut, Frau Klein-Schmeink. In diesem Zusammenhang darf man nicht unterschlagen - damit spreche ich insbesondere Sie, Frau Vogler, an -, dass wir in der Koalition vereinbart haben, dass es im n\u00e4chsten Schritt auch um die Krankenhausfinanzierung geht. Daf\u00fcr brauchen wir aber eine ordentliche Grundlage. Wir haben eine Menge Daten - das wissen wir; das hat meine Kollegin K\u00fchn-Mengel ausgef\u00fchrt -, aber die m\u00fcssen geb\u00fcndelt, vernetzt und ausgewertet werden. Dabei w\u00fcnsche ich mir eine inhaltliche, fachliche, positive Begleitung durch die Opposition. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn die Oppositionsfraktion Die Linke nicht reflexhaft immer alles ablehnen w\u00fcrde; denn es geht darum, die Krankenhausfinanzierung so zu gestalten, dass gute Qualit\u00e4t belohnt und schlechte Qualit\u00e4t nicht belohnt wird. Ich hoffe sehr, dass wir diese Diskussion gemeinsam gestalten k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563347,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":270,"sitzung":34,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Qualit\u00e4tsinstitut ist f\u00fcr uns also eine wichtige Grundlage f\u00fcr weitere Gesetzgebungsvorhaben.\n\nGerne gehe ich auch auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in unserem System ein. Wer Wettbewerbsf\u00e4higkeit will, muss f\u00fcr eine ungef\u00e4hr gleiche Ausgangsposition, f\u00fcr einigerma\u00dfen gleiche Augenh\u00f6he sorgen. Durch den finanziellen Ausgleich beim Krankengeld - dazu hat Frau Dittmar ausgef\u00fchrt - sorgen wir daf\u00fcr, dass die Ausgangsposition f\u00fcr einen Wettbewerb einigerma\u00dfen gleich ist.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":271,"sitzung":34,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sehen die Kassen aber anders!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":272,"sitzung":34,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich hoffe sehr, dass dadurch diejenigen, die jetzt bevorzugt sind, von ihrem Vorteil etwas verlieren und diejenigen, die benachteiligt sind, von dieser Benachteiligung ein St\u00fcck weit wegkommen. Ich bitte an diesem Punkt um Ihre Unterst\u00fctzung. Vielen Dank.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563351,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":274,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die k\u00f6nnen Sie haben!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":275,"sitzung":34,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Thema Finanzierung. Beim Thema Finanzierung hat man gesagt, die SPD sei diejenige, die sich verstecken m\u00fcsse bzw. wenig erreicht habe.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":276,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":277,"sitzung":34,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will hier jetzt nichts aus Hinter-den-Kulissen-Gespr\u00e4chen ausplaudern, aber ich habe den Eindruck, dass sich Herr Spahn da immer anders anh\u00f6rt. Ich bitte Sie, sich das genau anzuschauen. Nicht alles gef\u00e4llt uns, Frau Klein-Schmeink. In manchen Punkten w\u00fcnschen wir uns mehr, zum Beispiel eine Verstetigung des Steuerzuschusses. Sie wissen: Unsere Idee der B\u00fcrgerversicherung ist eine Idee, die uns tr\u00e4gt.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563356,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":279,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon sind Sie weit entfernt!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":280,"sitzung":34,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Davon gehen wir nicht ab. Das k\u00f6nnen Sie in jeder Debatte standardm\u00e4\u00dfig von mir h\u00f6ren. Die Idee einer B\u00fcrgerversicherung ist die Idee der SPD, und diese B\u00fcrgerversicherung wollen wir.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563359,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":282,"sitzung":34,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich frage Sie, was gerechter ist: eine Pauschale oder ein einkommensabh\u00e4ngiger Beitrag? Ich h\u00e4tte ganz gerne Ihre Antwort darauf. Ich glaube, die Antwort f\u00e4llt unisono aus: der einkommensabh\u00e4ngige Beitrag.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563361,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":284,"sitzung":34,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dass wir im Gesetzgebungsverfahren - das soll mein Schlusswort sein - \u00fcber viele der Punkte, die wir hier jetzt vorgelegt haben, noch einmal heftig debattieren werden. Ich bin sicher, dass unsere Argumente auch Sie \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, dass wir hier einen wichtigen Schritt hin zu mehr sozialer Gerechtigkeit machen. Ich sage nicht, dass es ein riesiger Schritt ist, aber es ist ein Schritt.\n\nIch gehe davon aus, dass das Gesetzgebungsverfahren nach dem guten alten Struck\u2019schen Gesetz laufen wird: Kein Gesetz kommt so aus dem Parlament, wie es hineingegangen ist. An dem einen oder anderen Punkt - ich nenne da gerne die UPD - m\u00f6chten wir noch einmal nachlegen. Ich w\u00fcnsche mir eine breite Unterst\u00fctzung daf\u00fcr.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":285,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu haben wir ja Vorschl\u00e4ge vorgelegt!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":286,"sitzung":34,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn es geht uns um die Sache: um Qualit\u00e4t in einem Versorgungssystem, das allen zug\u00e4nglich ist.\n\nIch danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563365,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":288,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Thomas Stritzl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563367,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":290,"sitzung":34,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":1817.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Mit der Vorlage des Gesetzentwurfes hat unser Bundesgesundheitsminister zwei Dinge auf den Weg gebracht: Er macht das GKV-System a) im Bereich der Finanzierung zukunftssicherer und b) im Rahmen der neutral bewerteten Qualit\u00e4t auch f\u00fcr die Versicherten - darauf kommt es ja an - nachvollziehbarer und ein St\u00fcck vertrauensw\u00fcrdiger. Es ist der zweite Gesetzentwurf der Regierung aus diesem Haus. Das will ich dazu sagen; denn ab und zu kann man lesen - teilweise gibt es diese verfehlte Kritik auch aus der Opposition -, in dieser Regierung passiere nichts. Hier passiert, glaube ich, mehr, als andere sich w\u00fcnschen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":291,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es passiert das Falsche!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":292,"sitzung":34,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":1817.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Zustimmung. - Der gesetzliche Beitrag wird um 0,9 Prozentpunkte auf 14,6 Prozent gesenkt. Das sind immerhin 10,4 Milliarden Euro. Das ist ein erheblicher Gestaltungsspielraum, der sich nat\u00fcrlich in der einen oder anderen Situation durch Zusatzbeitr\u00e4ge wieder anders darstellen wird. Das werden wir im Herbst sehen, wenn der Sch\u00e4tzerkreis den durchschnittlichen Wert f\u00fcr Zusatzbeitr\u00e4ge ermitteln wird. Das ist f\u00fcr mich \u00fcbrigens kein Momentum - das m\u00f6chte ich sehr klar sagen -, um die Diskussion \u00fcber die B\u00fcrgerversicherung wieder neu aufzuziehen. Denn allein dadurch, dass Sie versuchen, neue Finanzquellen zu entdecken, werden Sie den Grundlagen der GKV, Qualit\u00e4t und -Finanzierbarkeit, nicht gerecht.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563371,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563372,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":295,"sitzung":34,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":1817.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will darauf hinweisen, dass wir das System nur werden erhalten k\u00f6nnen, wenn es m\u00f6glich wird, mit einer florierenden Wirtschaft die Beitr\u00e4ge zu erwirtschaften, die wir sp\u00e4ter verteilen wollen. Es wird leicht -vergessen, dass dies offensichtlich nicht der Fall ist. Manchen Vorschl\u00e4gen sollte daher nicht gefolgt werden. Mir ist vorhin auch schon bei den Linken aufgefallen, dass sie nur die Frage der Finanzierung in den Vordergrund gestellt und gesagt haben, es sei nicht hinreichend parit\u00e4tisch finanziert. Das kann ich nicht erkennen. Immerhin werden die 14,6 Prozent zu gleichen Teilen von Arbeitgebern und Arbeitnehmern finanziert. Ich glaube, das ist ein wichtiger Punkt.\n\nDie Frage der Zusatzfinanzierung ist eine Frage des Wettbewerbs, in den wir die Kassen bewusst stellen wollen. Auf der einen Seite geht es um die Finanzierung, das hei\u00dft die Kostenlast, und auf der anderen Seite um einen Abgleich und eine Bewertung der Qualit\u00e4t, die man einkauft.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":296,"sitzung":34,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unterdeckung von 11 Milliarden Euro!","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":297,"sitzung":34,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":1817.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, glaube ich, d\u00fcrfen wir demjenigen, den wir gut versichern wollen, dem wir gute medizinische Leistungen garantieren wollen, doch nicht nehmen. Er muss sich doch ein Urteil dar\u00fcber bilden k\u00f6nnen d\u00fcrfen, zu welchem Preis er sich wo versichern will. Insofern halte ich auch diese Systematik im Ergebnis f\u00fcr sachgerecht. Sie sch\u00fctzt - darauf hat der Minister hingewiesen - im \u00dcbrigen auch die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft. Ohne diese Wettbewerbsf\u00e4higkeit im internationalen Bereich w\u00e4re vieles in unserem Land, wie Herr Spahn gesagt hat, gar nicht leistbar. Insofern, glaube ich, ist auch hier bei der Kritik Augenma\u00df angebracht.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563376,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":299,"sitzung":34,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":1817.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich etwas zu einem Kritikpunkt sagen, den ich vorhin geh\u00f6rt habe. Es hie\u00df gewisserma\u00dfen, an Kliniken werde nicht hinreichend gute Arbeit geleistet. Das wurde dann mit dem Kostendruck in den Kliniken begr\u00fcndet. Seitens der Linken wurde vorhin mit Begriffen wie \u201eOutsourcing\u201c hantiert. Ich glaube nicht, dass Sie den Menschen, die bei Firmen arbeiten, die ihre Dienstleistungen in Krankenh\u00e4usern erbringen, zum Beispiel Reinigungskr\u00e4ften, gerecht werden, wenn Sie sagen: Weil diese Menschen dorthin outgesourct wurden, leisten sie schlechtere Arbeit. - Ich glaube, man sollte dankbar sein, dass die Damen und Herren, die in Krankenh\u00e4usern arbeiten, egal in welchem Rechtsverh\u00e4ltnis sie zum Krankenhaus stehen, gute bzw. ihre bestm\u00f6gliche Leistung erbringen. Ich denke, dass man auch das einmal sagen darf.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563378,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":301,"sitzung":34,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":1817.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Wirtschaftlichkeit schadet insofern nicht grunds\u00e4tzlich der Qualit\u00e4t. Aber sie muss nat\u00fcrlich immer auch ein St\u00fcck an ihr gemessen werden. Insofern sind wir, glaube ich, gefordert - das ist das, was der Minister gesagt hat -, im Rahmen einer neutralen Bewertung die Leistungen bzw. den Output von Krankenh\u00e4usern zu bewerten. Die Ergebnisse dieser Bewertung m\u00fcssen wir dann allerdings auch so kundtun, dass derjenige, auf den wir abzielen - sprich: der Konsument der Krankenhausleistung -, sie verstehen kann, will sagen: Wir m\u00fcssen sie den Versicherten in verst\u00e4ndlichem Deutsch und in allgemein verf\u00fcgbarer Form zug\u00e4nglich machen, damit sie im Vorfeld einer teilweise existenziellen Entscheidung f\u00fcr sich entscheiden k\u00f6nnen, welches Leistungs-angebot sie wo in Anspruch nehmen wollen.\n\nWenn man sich den Gesetzentwurf des Hauses, den uns der Minister heute vorgelegt hat, ansieht, dann kann man, glaube ich, sagen: Er sichert die Zukunftsf\u00e4higkeit eines von uns gew\u00fcnschten Systems, er sichert die -Finanzierbarkeit bzw. st\u00e4rkt sie, und er gibt einen besseren Einblick in das Werte- bzw. Bewertungssystem, gibt also Auskunft \u00fcber die Qualit\u00e4t. Das sind zwei wichtige Faktoren, die f\u00fcr die Zukunft dieses Systems von besonderer Bedeutung sind, auch deshalb, weil sie in der Versicherungslandschaft den m\u00fcndigen B\u00fcrger in den Mittelpunkt stellen. Deshalb halte ich den Gesetzentwurf f\u00fcr einen gelungenen Wurf. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich dem Hause ganz herzlich danken.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563380,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":303,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich gratuliere Ihnen zu Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag und verbinde das mit allen guten W\u00fcnschen f\u00fcr die weitere parlamentarische Arbeit.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563382,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":305,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache. Interfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes auf der Drucksache 18\/1307 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu andere Vorschl\u00e4ge? - Die kann ich nicht erkennen. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe nun den Tagesordnungspunkt 19 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\n10 Jahre \u201eEU-Osterweiterung\u201c\n\nAuch hier ist interfraktionell eine Aussprachezeit von 96 Minuten vorgesehen. - Dazu sehe ich keinen Widerspruch, sodass wir so verfahren k\u00f6nnen.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563384,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":307,"sitzung":34,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Sobald die unvermeidlichen Fluchtbewegungen zu einem geordneten Ende gekommen sind, er\u00f6ffne ich die Aussprache.\n\nIch erteile das Wort dem Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, dem ich an dieser Stelle - unabh\u00e4ngig von dem Tagesordnungspunkt, zu dem er heute Stellung nehmen soll und wird - sicher im Namen des ganzen Hauses f\u00fcr seine Bem\u00fchungen auf einer anderen Baustelle herzlich danken und unseren Respekt zum Ausdruck bringen m\u00f6chte.","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563386,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Finanzstruktur und Qualit\u00e4t in der GKV","top_id":13916,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563387,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, daf\u00fcr ganz herzlichen Dank!\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist kein Zufall: Heute auf den Tag genau vor 64 Jahren hielt der franz\u00f6sische Au\u00dfenminister Robert Schuman eine wegweisende Rede \u00fcber das Zusammenwachsen der europ\u00e4ischen Interessen, eine Rede \u00fcber die Vision eines vereinten Europas. Wahrscheinlich kam das den Menschen zu dieser Zeit sehr weit weg vor. Damals, nur f\u00fcnf Jahre nach dem Ende des Zweiten Weltkriegs, steckte die Welt schon wieder in einem neuen Konflikt, im Kalten Krieg, und in der Not der Nachkriegszeit konnten viele am eigenen Leib den Riss erfahren, der durch dieses Europa ging. Die Berlin-Blockade lag gerade erst ein Jahr zur\u00fcck. Der Westen Deutschlands \u00e4chzte unter dem Zustrom von Millionen von Menschen aus den Ostgebieten. Im Osten erlebte man die Auspl\u00fcnderung der Industrielandschaft. Wer in Europa mag damals, vor 64 Jahren, den Worten Schumans von der Vereinigung der europ\u00e4ischen Nationen wirklich Hoffnung geschenkt haben?\n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, so viel oder wenig Hoffnung die Menschen damals hatten: Schumans Hoffnung auf Europa ist uns gut bekommen. Wenn wir heute zur\u00fcckschauen, dann sehen wir: Nicht nur Schumans Hoffnung ist zum Leben erwacht, sondern auch die Hoffnung ganz vieler Europ\u00e4er auf ein Leben in Freiheit und Frieden - f\u00fcr die, die damals nicht daran glauben konnten oder nicht daran glauben durften.\n\nNicht einmal 30 Jahre nach Schumans Rede haben wir diese Hoffnung wieder gesehen: in den Augen der friedlichen Revolution\u00e4re auf dem Prager Wenzelsplatz oder den Danziger Werften. Wieder waren es mutige Menschen, die m\u00f6glich machten, wovon niemand zu tr\u00e4umen gewagt h\u00e4tte, die in Leipzig, in Berlin, in Rostock oder anderswo st\u00fcckweise den Eisernen Vorhang niederrissen und damit die Wiedervereinigung unseres Kontinents erst m\u00f6glich machten.\n\nDiese historische Chance hat Europa, haben die Europ\u00e4er miteinander ergriffen. Heute vor zehn Jahren, am 1. Mai 2004, \u00fcberwand Europa jene Spaltung, die nicht nur unseren Kontinent, sondern auch Millionen von Familiengeschichten jahrzehntelang gepr\u00e4gt hatte. H\u00e4tte man nach zwei Weltkriegen und nach Jahrzehnten von Spaltung und Misstrauen damit eigentlich noch rechnen d\u00fcrfen? Rational vielleicht nicht; doch die Hoffnung behielt am Ende recht, das Verbindende behielt die Oberhand \u00fcber das Trennende. Das in Erinnerung zu rufen, gerade in diesen Tagen, ist wichtig. Ich finde, dieser Gedanke kann uns Mut machen. Mit Blick auf die Leistung derjenigen, die die europ\u00e4ische Wiedervereinigung m\u00f6glich gemacht haben, darf ich gerade sagen: Wir d\u00fcrfen mit Blick auf den Mut dieser Vorg\u00e4nger nicht resignieren in der aktuellen Situation.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563388,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563389,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vor zehn Jahren ist die Europ\u00e4ische Union nicht nur gr\u00f6\u00dfer geworden, sondern sie hat durch die Osterweiterung auch vieles hinzugewonnen: an Erfahrung, an Geschichte, an politischem Gewicht. Aber vor allem ist -Europa reicher geworden: reicher an Sprache, reicher an Kultur, reicher an Ideen und auch an Lebensperspektiven. Deshalb sage ich: Diese Osterweiterung ist in vielerlei Hinsicht eine Erfolgsgeschichte. Dazu k\u00f6nnte man eine ganze Reihe von Zahlen und Statistiken vortragen. Ich k\u00f6nnte Ihnen berichten, dass zum Beispiel in Ungarn, Tschechien, der Slowakei und Polen die Kaufkraft seit 2004 stetig gestiegen ist. Sie lag damals - Sie erinnern sich - bei weniger als der H\u00e4lfte des EU-Durchschnitts. Ich k\u00f6nnte Ihnen von Lettland berichten, das am Anfang dieses Jahres den Euro gerade erst eingef\u00fchrt hat und heute mit 4 Prozent Wirtschaftswachstum Spitzenreiter in Europa ist. Ich k\u00f6nnte mit Blick auf unser eigenes Land zu all denjenigen, die vor zehn Jahren Horrorszenarien an die Wand gemalt haben, sagen, dass laut DIHK Hunderttausende von neuen Jobs - manche sprechen sogar von bis zu 1 Million - in Deutschland durch die Osterweiterung entstanden sind.\n\nAber es geht nat\u00fcrlich nicht nur um Zahlen. An einem Tag wie heute sollten wir anerkennen, welche menschlichen Leistungen hinter diesem Erfolg stecken, wie viel Kraft, wie viel Mut, wie viel Umstellung, wie viel Neuausrichtung - politisch-wirtschaftlich wie im Alltagsleben der Familien.\n\nDieser beharrliche gesellschaftliche Umbau in den neuen Mitgliedstaaten von 2004, die politischen Ver\u00e4nderungen und auch die R\u00fcckschl\u00e4ge: Ich glaube, das ist f\u00fcr Europa ein ganz unverzichtbarer Erfahrungsschatz, gerade heute, wo es darum geht, Wahlen in der Ukraine zu erm\u00f6glichen und das Land mit den Mitteln, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, auf einen stabilen Weg zur\u00fcckzuf\u00fchren. Hier werden wir den Erfahrungsschatz dieser osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder, die die Umstellungen nach 2004 bew\u00e4ltigt haben, ganz dringend brauchen.\n\nDas sage ich, obwohl ich wei\u00df - wir haben erst k\u00fcrzlich hier im Hohen Hause dar\u00fcber debattiert -, dass dieser zehnte Jahrestag in Europa in verdammt schwierige Zeiten f\u00e4llt. Ich glaube zwar, dass wir den Tiefpunkt der europ\u00e4ischen wirtschaftlichen Krise \u00fcberwunden haben, aber wir sp\u00fcren ja miteinander, dass die politische Krise im Innersten Europas weiterhin nagt. Das ist das eine. Noch auff\u00e4lliger ist aber: In der Au\u00dfenpolitik sind wir mit der schwersten Krise seit dem Ende des Kalten Krieges konfrontiert.\n\nDas Vertrauen - ebenso wie die Zustimmung - in Robert Schuman und seine Visionen hat ohne Zweifel einen D\u00e4mpfer erlitten - jedenfalls in der Wahrnehmung ganz vieler.\n\nIn diesem Wahljahr 2014 - gerade im Augenblick - werden die gro\u00dfen Problemstellungen der Europ\u00e4ischen Union wie unter einem Brennglas sichtbar: Wie kann Europas Wirtschaft wieder wachsen? Wie bek\u00e4mpfen wir die schockierend hohe Jugendarbeitslosigkeit? Wie wird dieses Europa demokratischer und transparenter? Wie sichern wir, dass Europa gerade in einer Phase der au\u00dfenpolitischen Herausforderungen tats\u00e4chlich zusammensteht?\n\nIch glaube, wir k\u00f6nnen gerade auch mit Blick auf die letzten vier Jahre, die uns in diesem Haus unendlich viele und auch kritische Debatten beschert haben, sagen: Dieses europ\u00e4ische Haus steht fest und auch fester, als viele geglaubt haben. Es hat sogar einigen schweren Unwettern getrotzt, auch wenn ich sage: Dieses europ\u00e4ische Haus wird auf Sicht weiterhin eine Baustelle bleiben.\n\nNur einmal umgekehrt gefragt: Wie st\u00fcnde dieses Europa heute eigentlich da, wenn wir in der \u00f6konomischen Krise nicht zusammengehalten h\u00e4tten?","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563390,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563391,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wie st\u00fcnden wir eigentlich da - das m\u00fcssen wir uns in Deutschland selbstkritisch fragen -, wenn wir dem Rat derjenigen gefolgt w\u00e4ren, die quasi im Wochenabstand vorgeschlagen haben, uns mal eben von dem einen oder anderen s\u00fcdeurop\u00e4ischen Land zu trennen? W\u00fcrden wir heute, da der Frieden in Europa bedroht ist, eigentlich mit derselben Geschlossenheit auftreten k\u00f6nnen, wenn wir damals dem Rat gefolgt w\u00e4ren und falsch gehandelt h\u00e4tten?\n\nHeute, da totgeglaubte Geister im Osten Europas wiederauferstehen, muss Europa im Innersten zusammenstehen. Das gilt auch und gerade f\u00fcr die Beitrittsl\u00e4nder, die von uns erwarten k\u00f6nnen, dass wir in Solidarit\u00e4t zu ihnen stehen. Sie sind n\u00e4mlich am 1. Mai 2004 einer Solidargemeinschaft und keiner blo\u00dfen Sch\u00f6nwetterunion beigetreten.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563392,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563393,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gemeinschaft hei\u00dft aber auch, dass wir nicht einfach \u00fcber Herausforderungen hinwegsehen d\u00fcrfen, wenn es sie gibt, und die gibt es. Wenn etwa in einzelnen L\u00e4ndern die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz und die Pressefreiheit gef\u00e4hrdet sind oder die Korruption nach unserer Wahrnehmung nicht ausreichend bek\u00e4mpft wird, dann d\u00fcrfen wir eben nicht einfach wegsehen. Hier m\u00fcssen wir verlangen d\u00fcrfen, dass Arbeiten erledigt werden, die noch nicht erledigt wurden. Wir m\u00fcssen das auch verlangen, selbst wenn wir wissen, dass das gelegentlich schwerf\u00e4llt. Wir k\u00f6nnen aber sagen: Unsere Partner in Osteuropa, die solche dringenden Reformen anpacken, k\u00f6nnen sich unserer Unterst\u00fctzung sicher sein.\n\n28 Mitgliedstaaten, 24 Sprachen in Europa, 500 Millionen Menschen: Wer einmal einen Ministerrat in Br\u00fcssel miterlebt hat, der wei\u00df, wie viel institutionelle Arbeit und auch Erneuerungsarbeit hier noch vor uns liegen.\n\nNur - um auf Schuman zur\u00fcckzukommen -: Er hat vor 64 Jahren gesagt:\n\nDer Friede der Welt\n\n- und der in Europa -\n\nkann nicht gewahrt werden ohne sch\u00f6pferische Anstrengungen, die der Gr\u00f6\u00dfe der Bedrohung entsprechen.\n\nIch glaube, jeder sp\u00fcrt, dass wir jetzt vor enormen Anstrengungen stehen, um den Frieden zu bewahren und die erneute Spaltung Europas zu verhindern.\n\nGerade deshalb sage ich, dass sich in einer solchen Phase des manchmal rastlosen Krisenmanagements auch an einem solchen Tag vielleicht die seltene Gelegenheit ergibt, ein paar Sekunden innezuhalten und nachzudenken. Wenn wir das tun und f\u00fcr einen Augenblick auf diesen Tag von Schumans Rede zur\u00fcckschauen, dann wissen wir miteinander: Die sch\u00f6pferischen Anstrengungen, die er verlangt hat, auch von uns heute, sind jeder M\u00fche wert.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563394,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":317,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frank-Walter Steinmeier. - Guten Morgen von meiner Seite aus, liebe Kolleginnen und Kollegen! - Der n\u00e4chste Redner in der Debatte ist Wolfgang Gehrcke f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563396,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563397,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ziehen Sie einmal eine positive Bilanz, Herr Gehrcke!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":320,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diesmal sind es zehn Jahre, nicht zehn Tage!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":321,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann kann ich mir ja Zeit nehmen. - Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch ich denke, man muss zur\u00fcckblicken, wenn man bestimmen will, was erreicht worden ist, und wenn man feststellen will, wo die Defizite liegen.\n\nMein R\u00fcckblick beginnt nicht nur wegen des heutigen Datums am 8. und 9. Mai 1945. Das war der entscheidende Punkt: dass mit dem Faschismus in Deutschland und mit dem europ\u00e4ischen Faschismus gebrochen worden ist. Das ist der Ausgangspunkt, an dem klar war: Dieses Land muss neues Vertrauen erwerben. Das kann man nur erwerben, indem man kategorisch auch mit der eigenen Geschichte ins Gericht geht.\n\nIch bitte darum, von diesem Ausgangspunkt aus einige Dinge zu \u00fcberlegen. Die einfache Botschaft, die zu dem geh\u00f6ren m\u00fcsste, was der Au\u00dfenminister hier f\u00fcr unser Land und f\u00fcr Europa vorgetragen hat, hei\u00dft f\u00fcr mich: Nie wieder Krieg und nie wieder Faschismus! Das m\u00f6chte ich in der europ\u00e4ischen Entwicklung durchgesetzt sehen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563400,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":323,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn man das will, muss man auch Spaltungen in Europa \u00fcberwinden, dann muss man eine andere Art und Weise der Zusammenarbeit erreichen.\n\nIch bitte sehr darum - das sage ich mit Blick auf die Kollegen der CDU-Fraktion -: Lassen Sie uns auch dem Ehrenmal der damaligen Sowjetunion und dem heutigen Russland in unserer N\u00e4he, das an den Akt der Befreiung erinnert, diesen Respekt entgegenbringen. Ich bitte Sie sehr: H\u00e4nde weg von diesem Ehrenmal! Hier geht es auch um die Symbolik.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563402,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":325,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Die Panzer, die zu diesem Ehrenmal geh\u00f6ren, waren die Panzer, die Deutschland, das deutsche Volk, vom Faschismus befreit haben. Das anzuerkennen, gebietet ein Mindestma\u00df an Respekt. 27 Millionen Sowjetb\u00fcrger sind in diesem Krieg umgekommen - auf verschiedene Art und Weise. 6 Millionen J\u00fcdinnen und Juden sind industriell vernichtet worden. Wenn man sich diese Zahlen vergegenw\u00e4rtigt, kommt man zu einer Beurteilung, die vielleicht etwas quer zu dem liegt, was heute so oft gesagt wird.\n\nIch will Ihnen ein kleines Zitat von Arno Lustiger vorlesen, f\u00fcr mich einer der wichtigsten j\u00fcdischen Intellektuellen und Schriftsteller. Er hat in einem Buch - ein gro\u00dfes Werk -, in dem er Stalin kritisiert, am Ende geschrieben:\n\n\u2026 unerl\u00e4sslich, der Millionen sowjetischer Soldaten zu gedenken, die im Kampf gegen Hitlerdeutschland gefallen sind oder in der Gefangenschaft ermordet wurden. Ohne ihr Opfer w\u00e4re die Welt verloren; sie haben uns vor der Herrschaft des m\u00f6rderischen Nazismus gerettet.\n\nIch finde, die Panzer dieses Ehrenmals sind Symbole f\u00fcr diese Aussage von Arno Lustiger, von der ich m\u00f6chte, dass wir sie uns selber aneignen.\n\nWenn das der Ausgangspunkt ist, dann muss man auch dazusagen: Das Ziel war, die Spaltung Europas zu \u00fcberwinden. Meine Einsch\u00e4tzung ist, dass Europa nach wie vor tief gespalten ist, vielleicht sogar tiefer denn je: in Ost und West, sozial gespalten, milit\u00e4risch tief gespalten.\n\nIm Verbund mit der Europ\u00e4ischen Union - dar\u00fcber sprachen Sie nicht, Herr Au\u00dfenminister - kam leider die NATO. Die Friedensdividende, die m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, ist nicht eingebracht worden. Die NATO steht heute an den Grenzen Russlands. All das kann die Spaltung nicht \u00fcberwinden; es ist vielmehr Ausdruck von Spaltung.\n\nSpaltungen m\u00fcssen \u00fcberwunden werden, in Europa und weltweit. Ich sage das sehr bewusst - auch das fehlte mir in Ihrer Rede -: Wenn man Spaltungen \u00fcberwinden will, dann darf Europa keine Festung werden wollen, sondern dann muss Europa sich der Welt gegen\u00fcber \u00f6ffnen. Ich finde es nach wie vor v\u00f6llig unertr\u00e4glich, dass Europa sich als Festung gegen andere Teile der Welt geriert.\n\nW\u00e4re es nicht ein Anlass, Herr Au\u00dfenminister, einen solchen Appell \u201eSpaltung \u00fcberwinden, Festung Europa abbauen!\u201c im deutschen Parlament aufzugreifen? Ich m\u00f6chte, dass Menschen in Not in dieses Land, nach Europa kommen k\u00f6nnen, ohne die Gefahr einer Mittelmeer-\u00fcberquerung auf sich nehmen zu m\u00fcssen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563404,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":327,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte, dass soziale Spaltungen durch Umverteilung \u00fcberwunden werden, und zwar von oben nach unten statt umgekehrt. Ich m\u00f6chte Umverteilung zwischen den Regionen, und ich m\u00f6chte, dass milit\u00e4rische Spaltungen durch Abr\u00fcstung \u00fcberwunden werden. Dazu geh\u00f6rt auch, nach wie vor daran zu arbeiten, Milit\u00e4rb\u00fcndnisse zu \u00fcberwinden.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":328,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie doch einmal einen positiven Satz!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":329,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Abr\u00fcstung kann man erreichen, auch heute in Europa. Ich will Ihnen kurz einen Gedanken von Michael -Gorbatschow vortragen. Sie haben vom gemeinsamen Haus Europa gesprochen, ohne den Namen Gorbatschow zu erw\u00e4hnen. Gorbatschow hat 1988 in einer Rede zum gemeinsamen Haus Europa gesagt:\n\nWir sehen in der Zukunft ein Europa, in dem West und Ost keine Waffen mehr gegeneinander richten, sondern im Gegenteil einen fr\u00fcher nie dagewesenen Nutzen aus dem Austausch von Waren und Werten, Fachkenntnissen, Menschen und Ideen ziehen, die es gelernt haben, trotz aller Unterschiede einander nicht als Gegner, sondern als Partner zu betrachten.\n\nGilt das nicht auch heute im Verh\u00e4ltnis dieses Teils Europa zum anderen Teil Europas, n\u00e4mlich zu Russland und anderen L\u00e4ndern, diese nicht als Gegner zu betrachten?","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":330,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie doch einmal noch etwas zur EU-Erweiterung, Herr Gehrcke! Sie reden die ganze Zeit \u00fcber Russland!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":331,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"All das hat die Osterweiterung der Europ\u00e4ischen Union aus meiner Sicht nicht eingebracht. Daran ist zu arbeiten.\n\nIm Gegenteil: Neoliberale Zerst\u00f6rung in Europa hat die soziale Lage schwieriger und teilweise aussichtslos gemacht. Ich m\u00f6chte auch im Namen der Linken sagen, dass wir daran arbeiten, Europa vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen. Das w\u00fcrde f\u00fcr mich unter anderem bedeuten, wenn man den Gedanken des gemeinsamen Hauses Europa weiterverfolgt, heute die Arbeit an einer europ\u00e4ischen Verfassung wieder aufzunehmen,","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":332,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gegen die Sie gestimmt haben!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":333,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"die Friedfertigkeit statt Aufr\u00fcstung festschreibt, Antifaschismus f\u00fcr ganz Europa verbindlich vorschreibt und sich an Abr\u00fcstung und sozialer Gerechtigkeit orientiert.\n\nW\u00e4re das nicht eine Aufgabe, die dem angemessen ist, was hier debattiert worden ist, Europa vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen? Sie wissen, dass die Vertr\u00e4ge von Lissabon und Maastricht nur unter unendlichen Schwierigkeiten ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen.\n\nWir m\u00fcssen feststellen, dass mit einer gest\u00e4rkten Europ\u00e4ischen Union zugleich das Gesellschaftsmodell Kapitalismus in ganz Europa durchgesetzt worden ist.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563412,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Soziale Marktwirtschaft!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":335,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Werfen Sie einen Blick in unser Grundgesetz! Es ist vorbildlich in dieser Frage. Das Grundgesetz h\u00e4lt die wirtschaftliche und gesellschaftliche Ordnung offen. Um das zur Freude der CDU\/CSU ein bisschen zugespitzt zu sagen: Ich bin f\u00fcr eine Revolution mit dem Grundgesetz statt gegen das Grundgesetz, weil das Grundgesetz eine grundlegende wirtschaftliche und gesellschaftliche Umgestaltung m\u00f6glich macht. W\u00e4re es nicht ein Impuls f\u00fcr Europa, sich eine solche Verfassung zu geben, dass Europa umgestaltet werden kann?","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563414,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Andreas Schockenhoff [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Schockenhoff","speaker_fp":"andreas-schockenhoff","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben doch eine Verfassung!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":337,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich zum Schluss sagen: Ich habe nicht den Eindruck, dass Deutschland europ\u00e4ischer, sondern dass Europa deutscher geworden ist.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":338,"sitzung":34,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":1765.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Polen findet sich in Ihrer Rede wieder, Herr Gehrcke! Polen w\u00e4re stolz auf diese Rede! Halten Sie diese Rede mal in Polen, im Baltikum! Meine G\u00fcte! Peinlich!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":339,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"- Regen Sie sich doch nicht so auf! - Ich w\u00fcnsche mir ein Deutschland, das europ\u00e4ischer wird, in einer Vielfalt, die zur Einheit f\u00fchrt. Das ist meine politische Zielrichtung. Das ist meine Wertung, und das ist die Herausforderung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563418,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":341,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Christoph Bergner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563420,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dietmar Nietan [SPD]","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":343,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Kollege Gehrcke, ich bin mir nicht ganz sicher, ob Sie angesichts des EU-Bildes, das Sie gezeichnet haben, \u00fcberhaupt daran gedacht haben, dass Sie \u00fcber den Friedensnobelpreistr\u00e4ger des Jahres 2012 sprechen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":344,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja und?","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":345,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Europ\u00e4ische Union ist zu Recht Friedensnobelpreistr\u00e4ger des Jahres 2012 geworden, weil es kein vergleichbares Friedens- oder Konsolidierungsprojekt in Europa in den letzten Jahrhunderten gegeben hat. Bei allen Ihren Zerrbildern h\u00e4tten Sie dies ruhig einmal w\u00fcrdigen d\u00fcrfen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563424,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":347,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte die Aussage unseres Bundesau\u00dfenministers unterstreichen, dass das, dessen wir nun gedenken und was am 1. Mai gefeiert wurde, mehr war als eine Vergr\u00f6\u00dferung der Europ\u00e4ischen Union. Bereits der Mauerfall bedeutete das Ende der Spaltung Europas und die friedliche R\u00fcckkehr der mittelosteurop\u00e4ischen Staaten nach Europa, wohin sie kulturell jahrhundertelang geh\u00f6rten. Die erste deutsche Universit\u00e4t war die Prager Karls-Universit\u00e4t. Geistesgr\u00f6\u00dfen und K\u00fcnstler wie -Kopernikus, Chopin, Jan Hus, Dvor\u00e1k, Liszt, Celan und andere sind ebenso Kinder Mitteleuropas wie Luther, Melanchthon, Rousseau und wen auch immer wir hier aufz\u00e4hlen wollen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":348,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Marx zum Beispiel!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":349,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, f\u00fcr die mittelosteurop\u00e4ischen Staaten mit jahrhundertelangem Souver\u00e4nit\u00e4tsstreben und kurzer zwischenkriegszeitlicher Erf\u00fcllung der Tr\u00e4ume von Selbstbestimmung bedeutete die Aufnahme in die politische Familie Europas die \u00dcberwindung dessen, was Milan Kundera als Die Trag\u00f6die Mitteleuropas bezeichnet hat. Diese Trag\u00f6die besteht darin, dass man kulturell zu einem bestimmten Raum geh\u00f6rt, w\u00e4hrend man politisch an einen anderen Raum gekettet ist, dem man sich nicht zugeh\u00f6rig f\u00fchlt. Insoweit ist der Begriff \u201eOsterweiterung\u201c zu technisch, um zu kennzeichnen, worum es eigentlich geht. Es ist das Ende der Teilungsperiode Europas. Es ist - so d\u00fcrfen wir vielleicht mit etwas Emphase sagen - eine Art kulturelle Familienzusammenf\u00fchrung der europ\u00e4ischen Staaten gewesen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563428,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":351,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten im 25. Jahr des Mauerfalls durchaus bekennen, dass die Osterweiterung der Europ\u00e4ischen Union nicht nur logische Folge, sondern auch inhaltliche Fortsetzung der friedlichen Revolution im zuvor kommunistischen Teil Europas war; denn es waren die Vordenker dieser friedlichen Revolution, die immer den europ\u00e4ischen Gedanken hochgehalten haben.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563430,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":353,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als Deutscher und ehemaliger DDR-B\u00fcrger sage ich: Das, was wir als nationales Ereignis, als deutsche Einheit feiern, k\u00f6nnen wir mit gutem Recht als die erste Etappe der Osterweiterung der EU klassifizieren.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563432,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":355,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Staaten haben ihre zur\u00fcckgewonnene Souver\u00e4nit\u00e4t und Freiheit genutzt, um dorthin zur\u00fcckzukehren, wohin sie sich politisch wie kulturell zugeh\u00f6rig f\u00fchlten, und haben mit der zwangsverordneten Brudervolkideologie der staatssozialistischen \u00c4ra gebrochen, die im Grunde genommen ein Herrschaftsinstrument der kommunistischen Ideologie und des sowjetischen Weltmachtstrebens gewesen ist. Diese Erweiterung war zuallererst eine Entscheidung der Beitrittsstaaten mit Blick auf ihre politische Identifikation.\n\nNun sollten wir nicht nur abstrakt dar\u00fcber sprechen. Der Bundesau\u00dfenminister hat zu Recht auf die wirtschaftlichen Erfolge, die sich messen lassen, hingewiesen. Diese k\u00f6nnen, gemessen an den Sorgen und Bedenken, die gerade in dieser Hinsicht vor zehn Jahren bestanden, nicht hoch genug gesch\u00e4tzt werden. In Deutschland f\u00fcrchteten wir Lohndumping und Billigkonkurrenz sowie eine finanzielle \u00dcberforderung der EU in den Agrar- und Strukturfonds, von den Sorgen um einen Anstieg der Kriminalit\u00e4t ganz zu schweigen. In den Beitrittsl\u00e4ndern f\u00fcrchtete man strukturellen Anpassungsdruck, Abwanderung qualifizierter Kr\u00e4fte und vieles andere mehr. Gemessen an diesen Bef\u00fcrchtungen k\u00f6nnen wir heute mit gutem Recht von einem Erfolg sprechen.\n\nMit Ausnahme Tschechiens ist die Zustimmungsrate der Bev\u00f6lkerung zur EU in den Mitgliedstaaten nirgends so hoch wie in den \u00f6stlichen Beitrittsl\u00e4ndern, und das trotz schwerer Transformationslasten, die man dort tragen musste. Neben den Erfolgen hinsichtlich der wirtschaftlichen Konvergenz sind - unterschiedlich in den einzelnen L\u00e4ndern - un\u00fcbersehbare Fortschritte bei Verwaltung, Rechtsstaatlichkeit und anderem festzustellen. Ja, es sind beispielhafte Erfolge erzielt worden, die wir durchaus hervorheben sollten. Dass sich das Handelsvolumen im Zuge des Beitritts erh\u00f6ht hat, war sicher zu erwarten, aber dass sich in den Beitrittsstaaten in einem Ma\u00dfe, wie es in S\u00fcdeuropa gar nicht der Fall war, gesamteurop\u00e4ische Wertsch\u00f6pfungsketten entwickeln konnten und diese L\u00e4nder in gesamteurop\u00e4ische Wertsch\u00f6pfungsketten eingebunden wurden, verdient ebenso eine w\u00fcrdigende Erw\u00e4hnung wie die ger\u00e4uschlose Bew\u00e4ltigung der Finanzkrise, beispielsweise in den baltischen Staaten, obwohl die Probleme dort durchaus nicht geringer waren als andernorts.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563434,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":357,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch wir in den alten Mitgliedstaaten der EU k\u00f6nnen durchaus eine positive Bilanz ziehen. Wir haben einen Zuwachs an Arbeitspl\u00e4tzen zu verzeichnen, und die Wirtschaft hat eine Entwicklung genommen, die sie durch die europ\u00e4ische Einbindung krisenfester macht und Fortschritt und Wachstum erm\u00f6glicht.\n\nWir haben - das hat der deutsche Historiker Karl Schl\u00f6gel gesagt - eine Verschiebung des Mittelpunkts Europas in den letzten zehn Jahren erlebt. Der Puls des politischen Europas schl\u00e4gt nicht nur in Berlin und Paris, sondern auch in Warschau, Prag, Tallinn und Budapest. Ich bin nicht sicher, ob im \u00f6ffentlichen Bewusstsein und in den Institutionen in Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg diese Mittelpunktverschiebung schon hinreichend wahrgenommen wurde. Ich wei\u00df, dass wir gerade wegen ausstehender Transformationsleistungen den Integrationsprozess unterst\u00fctzend und kritisch begleiten m\u00fcssen, aber ich w\u00fcnschte mir manchmal, dass nicht so schnell der schulmeisterliche Zeigefinger erhoben wird, wenn es darum geht, politische Entwicklungen in den Beitrittsstaaten zu bewerten.\n\nIch will ausdr\u00fccklich sagen, dass diese Erweiterung auch eine Bereicherung auf unterschiedlichen Gebieten f\u00fcr uns gewesen ist. Minister Steinmeier hat Verschiedenes erw\u00e4hnt. Ich will aus meiner Perspektive noch die vielf\u00e4ltigere nationalkulturelle Zusammensetzung dieser Beitrittsstaaten nennen, die eine neue Dimension der Minderheitenpolitik in Europa aus meiner Sicht zur Folge hat, die aber auch neue Chancen der Mehrsprachigkeit und der staaten\u00fcbergreifenden Identit\u00e4tsbildung mit sich bringt.\n\nWir k\u00f6nnen nicht an der Tatsache vorbeigehen, dass das Jahr des Beitritts 2004 nicht zuf\u00e4llig auch das Jahr der Orangenen Revolution in der Ukraine war. Wenn damals das Volk gegen die Wahlf\u00e4lschung Janukowitschs aufstand, so war sicherlich die europ\u00e4ische Inspiration, die auch durch den Beitritt der osteurop\u00e4ischen Staaten zustande gekommen ist, ein wichtiger Impuls f\u00fcr den Aufstand. Auch wenn die Orangene Revolution aus meiner Sicht r\u00fcckblickend deprimierende Resultate brachte, so sollten wir uns doch dar\u00fcber klar werden, dass die Vorbildwirkung der Mitgliedschaft der Beitrittsl\u00e4nder Osteuropas Erwartungen an uns bei L\u00e4ndern, die weiter im Osten sind, geweckt bzw. verst\u00e4rkt hat.\n\nLeider reicht meine Zeit nicht mehr f\u00fcr weitere Ausf\u00fchrungen \u00fcber ein weiteres wichtiges Thema.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":358,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Genau, Herr Kollege. Bitte denken Sie an die Zeit.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":359,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich meine den Konflikt zwischen dem Wunsch, europ\u00e4isch zu sein, und dem Konzept Russlands der eurasischen Gemeinschaft. Ich will nur kurz anrei\u00dfen, wo f\u00fcr mich die Scheidelinie zwischen der eurasischen Union und der EU liegt.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":360,"sitzung":34,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Zeit ist vorbei!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":361,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich an der Ostgrenze der Europ\u00e4ischen Union Schilder nach bekanntem Vorbild aufstellen d\u00fcrfte, w\u00fcrde darauf stehen: Sie betreten den hegemoniefreien Sektor.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563440,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":363,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das genau ist der Punkt, der die Europ\u00e4ische Union auszeichnet: Keiner der Mitgliedstaaten hat den Anspruch einer hegemonialen Rolle innerhalb der Staatengemeinschaft.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":364,"sitzung":34,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Irrtum!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":365,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Keiner der Mitgliedstaaten weigert sich, schwierige Mechanismen mitzutragen, die sich gegen hegemoniales Denken wenden.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":366,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"So ein -Unsinn!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":367,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies unterscheidet dieses Staatenb\u00fcndnis von dem, das im Osten konzipiert wird und das von der Geburtsstunde der Idee an einen hegemonialen Gedanken in sich tr\u00e4gt.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":368,"sitzung":34,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":1765.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":369,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn uns die Werte der Europ\u00e4ischen Union wichtig sind - auf sie ist unsere Hegemonieverweigerung zur\u00fcckzuf\u00fchren -,","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":370,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Unsinn!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-bergner","sequence":371,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":1868.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann sollten wir den Unterschied zwischen beiden B\u00fcndnisstrukturen in den schwierigen Debatten, die wir jetzt mit Russland zu bestehen haben, nicht gering sch\u00e4tzen; vielmehr sollten wir den Freiheitswillen des ukrainischen Volkes ernst nehmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563450,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":373,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege. - N\u00e4chster Redner ist f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen Manuel Sarrazin.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":374,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Als Bilanz der Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union von 2004 kann man sagen: Nichts w\u00e4re besser ohne die Erweiterung, sondern alles w\u00e4re schlechter ohne sie.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563453,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":376,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, die Erweiterungsrunde ist einer der gr\u00f6\u00dften Schritte der Menschheit im 20. Jahrhundert gewesen, also am Ende dieses Jahrhunderts. Wenn ich auf meine pers\u00f6nlichen Erfahrungen damit, \u00fcber Grenzen zu ost-europ\u00e4ischen Staaten zu reisen, zur\u00fcckblicke, dann ist f\u00fcr mich das Sch\u00f6nste, dass es so normal ist. Wie normal es heutzutage ist, dass wir zusammengeh\u00f6ren, das ist das Sch\u00f6nste. Dass es so normal ist, ist das Besondere. Dass es so normal ist, wie es immer h\u00e4tte sein sollen, dass das etwas Besonderes ist, das m\u00fcssen wir uns vor Augen halten.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563455,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":378,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben eine gesellschaftliche, eine politische, eine \u00f6konomische und \u00fcbrigens auch eine \u00f6kologische Transformation in diesen Staaten gesehen, die bemerkenswert ist, die Ausdruck einer Erfolgsbilanz ist. Wir haben auch f\u00fcr diejenigen, die Verlierer dieser Transformation sind, durch die Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union und durch deren Mittel bessere Effekte, als wir ohne die Europ\u00e4ische Union h\u00e4tten; schlie\u00dflich engagiert sich die Europ\u00e4ische Union in den entsprechenden L\u00e4ndern sehr stark im Bereich Soziales, setzt aber auch Standards.\n\nWenn man die pers\u00f6nlichen Erfahrungen vieler Menschen zusammen betrachtet, dann erkennt man, dass diese Erweiterung eine Antwort auf den August 1939, auf den Mai 1945, auf das ganze Jahr 1945, aber auch auf das Jahr 1914 ist. Wie das Jahr 1914 im Westen mit der Schuman-Erkl\u00e4rung, die der Herr Minister zitiert hat, in gewisser Hinsicht \u00fcberwunden worden ist, so ist das im Osten mit dem 1. Mai 2004 geschehen. Das sollten wir uns vor Augen halten.\n\nIch war im Sommer 2003 \u00fcber einen Schulaustausch in einer Schule in Stettin und habe Wahllokale gesehen. Ich wei\u00df noch, wie die Menschen dort hineinstr\u00f6mten. Die Wahlbeteiligung damals hat alles \u00fcbertroffen, was man f\u00fcr m\u00f6glich gehalten hatte. Ich bin viele Jahre lang mit dem Nachtzug von Deutschland nach Polen gefahren. Am Anfang war es so, dass ich nachts viermal geweckt wurde. Irgendwann wurde ich nur noch zweimal nachts geweckt, weil sich die Grenzer abgesprochen hatten. Heute geht man in G\u00f6rlitz \u00fcber die Br\u00fccke nach -Polen, und es ist gar nichts Besonderes, es ist etwas Normales.\n\nIch m\u00f6chte aber auch sagen: Ich reise auch \u00fcber die Grenze zwischen Polen und der Ukraine. Da ist es immer noch nichts Besonderes, wenn man stundenlang mit ukrainischen Omas in einem Warteraum steht und warten muss. Es ist nicht so, dass Europa an der neuen Ostgrenze der Europ\u00e4ischen Union aufh\u00f6rt.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563457,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":380,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf eine Stadt wie Lemberg oder auf die Ukraine bezieht sich der Wertekanon Europas genauso wie auf die Staaten der EU-Osterweiterung.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563459,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":382,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen, wenn wir \u00fcber die Geschichte reden, auch \u00fcber die Entt\u00e4uschungen reden, die nach dem Mai 1945 in vielen Staaten entstanden sind, \u00fcber die Entt\u00e4uschungen, die von Jalta, Teheran und Potsdam ausgingen, aber auch \u00fcber das Nichteinhalten der von Stalin damals in Potsdam gegebenen Zusage der Schaffung von Demokratie und von Rechten zur freien Entscheidung in den osteurop\u00e4ischen Staaten.  Wenn wir am 9. Mai dar\u00fcber reden, d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass diese Erweiterung auch eine Antwort auf die Entt\u00e4uschungen der Zentraleurop\u00e4er nach dem Kriegsende ist.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563461,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":384,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben auch Misserfolge; ich m\u00f6chte sie unbedingt benennen. Das, was wir uns mit der Erweiterung auf Zypern erhofft haben, ist nicht eingetreten. Dass wir jetzt, zehn Jahre sp\u00e4ter, in einer Situation sind, in der man sich Hoffnung machen kann, dass es doch zu einer Wiedervereinigung der Insel kommt, ist sch\u00f6n, aber eigentlich war die Idee, mit der Kraft der Erweiterung auch Zypern einen dauerhaften Frieden zu bringen. Daran m\u00fcssen wir weiter arbeiten.\n\nIch glaube, wir m\u00fcssen uns einer Sache bewusst sein: Die unglaubliche Transformationskraft, die Europa ausstrahlen konnte, konnte nur freigesetzt werden, weil 1993 in Kopenhagen der Mut und der Wille bestand, eine Perspektive zu einem Beitritt zur Europ\u00e4ischen Union auszusprechen. Wir reden heute \u00fcber die Ukraine und sehen, was f\u00fcr gewaltige Transformationsherausforderungen dort anstehen. Wir wollen die Transformation nicht nur im Wirtschaftsbereich in Form einer Freihandelszone, sondern auch eine politische Transformation, die das Land ver\u00e4ndert, demokratisiert und freiheitlicher macht. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass wir diese Transformationsherausforderung nur mit einem \u00e4hnlichen Akt von Mut wie 1993 in Kopenhagen erreichen werden. Deswegen sagen die Gr\u00fcnen in ihrem Europawahlprogramm klar: Die Ukraine braucht eine Beitrittsperspektive zur Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563463,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":386,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die symbolische Erkl\u00e4rung, dass man zu einem Zeitpunkt, der sp\u00e4ter liegt, will, dass jemand dazugeh\u00f6rt, wenn er selber m\u00f6chte, hat Kraft. Das hat Kopenhagen gezeigt. 1993 wirkte sehr fern, was 2004 geschehen w\u00fcrde; das d\u00fcrfen wir nicht vergessen.\n\nDiese Erweiterung hat vieles geschafft. Auch der deutsche Erfolg, auch die deutsche Widerstandsf\u00e4higkeit in der Euro-Krise ist meiner Ansicht nach nicht zu verstehen ohne die Erweiterung. Vieles von dem, was heute f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich ist, hat damit zu tun.\n\nAber auch wenn es so sch\u00f6n normal ist, m\u00fcssen wir uns dessen bewusst sein, dass es viel zu tun gibt. Wir haben die Aufgabe, die Transformation weiterzutreiben, dort, wo es R\u00fcckschritte gibt bei europ\u00e4ischen Werten, bei Demokratie und Rechtsstaatlichkeit, darauf hinzuweisen; da hat Herr Steinmeier recht. Wir haben die Aufgabe, die n\u00e4chsten Schritte in der wirtschaftlichen, in der gesellschaftlichen Entwicklung zu begleiten und zu gehen. Wir haben die Aufgabe, nicht aufzuh\u00f6ren in dem Bem\u00fchen, einander immer besser zu verstehen. Und wir haben die Aufgabe, Europa zusammenzuhalten, jetzt in der Debatte um die Ukraine die EU-28 zusammenzuhalten, nicht zu einer Auseinandersetzung zwischen dem alten und neuen Europa zu kommen, wie das vor einigen Jahren der Fall war, und vor dem Hintergrund der Krise und der notwendigen Vertiefung der wirtschaftlichen Zusammenarbeit in der Euro-Zone am Ende nicht die Erweiterung von 2004 zu riskieren, weil man Staaten, die auf dem Weg Richtung Euro sind, aussperrt und nur den kleinen Zirkel der Staaten der Euro-Zone zum Kern erkl\u00e4rt.\n\nFazit: Die Erweiterung ist das erfolgreiche Transformationsmodell der Europ\u00e4ischen Union. Sie muss dauernd besser gemacht werden. Es muss immer dazugelernt werden, aber nichts kann das schm\u00e4lern, was erreicht ist. Die Erweiterung von 2004 ist historische Gerechtigkeit und nicht Provokation gewesen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563465,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":388,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, Europa ist noch nicht fertig. Wenn wir in unserer Nachbarschaft Erfolg haben wollen als Soft -Power - als Soft Power, nicht als Hard Power oder als Milit\u00e4r -, dann werden wir das nur schaffen, wenn wir beachten, dass die Erweiterung eine der ganz wesentlichen Grundlagen f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t der Europ\u00e4ischen Union ist.\n\nIch m\u00f6chte in keiner anderen Europ\u00e4ischen Union leben als in der erweiterten, und ich m\u00f6chte auch in keiner anderen Europ\u00e4ischen Union leben als in der, die weiterhin Mut hat, \u00fcber kommende Erweiterungen zu reden und an diesen kraftvoll zu arbeiten. Man kann es nach Goethe, Faust II, vielleicht so formulieren: Europa ist gl\u00fccklich, solang es strebt. - Also sollten wir uns noch etwas auf dem Zettel behalten und nicht vorschnell aufh\u00f6ren.\n\nDanke.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563467,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":390,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege. - N\u00e4chster Redner: Maik Beermann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563469,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":392,"sitzung":34,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Verehrter Kollege Gehrcke von der Fraktion Die Linke, wir wollen in Europa nicht nur keinen Faschismus, wir wollen in Europa auch keinen Kommunismus. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":393,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das musste ja mal gesagt werden!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":394,"sitzung":34,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Einheit Europas war ein Traum weniger. Sie wurde eine Hoffnung f\u00fcr viele, und sie ist heute eine Notwendigkeit f\u00fcr alle. Diese Notwendigkeit hatte der damalige Bundeskanzler Konrad Adenauer in seiner Regierungserkl\u00e4rung 1954 im Plenum des Deutschen Bundestages f\u00fcr die Einheit Europas skizziert. 50 Jahre sp\u00e4ter - in der Nacht zum 1. Mai 2004 - war Europa in Feierlaune. Um Mitternacht wurden die Feuerwerke gez\u00fcndet. Der Himmel leuchtete in bunten Farben, und die Menschen reichten sich auf der Oderbr\u00fccke zwischen Frankfurt (Oder) und Slubice die H\u00e4nde - und mit ihnen zwei lang getrennte H\u00e4lften unseres Kontinents.\n\nAuch in Tschechien, in der Slowakei oder in Ungarn zogen die Menschen in dieser Nacht in das Haus der Europ\u00e4ischen Union ein. Die feierliche Begr\u00fc\u00dfung der zehn neuen Mitglieder der Europ\u00e4ischen Union besiegelte das Ende der Spaltung Europas in Ost und West. Die Erinnerung daran macht uns auch heute noch Mut. Das war nicht etwa das Verdienst der Politik, es war die Errungenschaft derjenigen Menschen im Osten und im Westen, die sich nicht von ihrem Wunsch abbringen lie\u00dfen, gemeinsam in Freiheit und in Frieden zu leben.\n\nGerade die Menschen in den zehn Beitrittsl\u00e4ndern -haben die Leidenschaft und den Mut aufgebracht, ihr politisches System, die Wirtschaft und das Alltagsleben umzuw\u00e4lzen. Dabei haben sie schwere Einschnitte hingenommen. Das, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, verdient unseren Respekt.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563473,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":396,"sitzung":34,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gab Gewinner, es gab aber auch Verlierer und R\u00fcckschl\u00e4ge. Dennoch: Fehler, die gemacht wurden, sind f\u00fcr ganz Europa ein unverzichtbarer Erfahrungsschatz. Er kann f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der noch vor uns liegenden Herausforderungen Ansporn sein. Auch deshalb ist der Beitritt dieser zehn Mitglieder eine Bereicherung f\u00fcr unsere Europ\u00e4ische Union.\n\nBei aller Anerkennung f\u00fcr das Erreichte ist der Gipfel des Erfolges noch lange nicht erreicht. Manchmal denke ich, wir stehen vielleicht sogar noch am Fu\u00dfe des Berges. Bei L\u00e4ndern wie Ungarn, wo es Defizite in der Wirtschaft bzw. im Staatshaushalt gibt, oder Litauen, das mit der Abwanderung von vielen jungen und gutausgebildeten Menschen zu k\u00e4mpfen hat, muss man schon mal etwas genauer hinschauen.\n\nSehe ich mir aber die Tschechische Republik an, sehe ich ein Land, das den \u00dcbergang von der Plan- zur Marktwirtschaft relativ reibungslos geschafft hat.\n\nSehe ich mir Estland an, dann sehe ich ein Land, das mitten in der Wirtschaftskrise 2011 den Euro als W\u00e4hrung eingef\u00fchrt hat. Das war ein deutliches Signal. -Estland erf\u00fcllte die Beitrittsbedingungen mit einem ann\u00e4hernd ausgeglichenen Staatshaushalt und geringen \u00f6ffentlichen Schulden.\n\nSehe ich Polen, das gr\u00f6\u00dfte und wichtigste Beitrittsland von 2004, sehe ich ein Land, das als einziges der zehn Beitrittsl\u00e4nder auch in der Krise ein positives Wachstum hatte und zus\u00e4tzlich politische Stabilisierung und gesellschaftlichen Aufbruch erreichte.\n\nWenn ich all diese kleinen und auch gr\u00f6\u00dferen Erfolge in der EU betrachte, sehe ich, dass wir eben doch nicht erst am Fu\u00dfe des Berges stehen. Wir sind schon ein ganzes St\u00fcck dem Gipfelkreuz entgegengewandert, liebe Kolleginnen und Kollegen. Unsere Europ\u00e4ische Union gilt daher weltweit als einzigartige wirtschaftliche und politische Erfolgsgeschichte eines freiwilligen Zusammenschlusses von nationalen Staaten. F\u00fcr Beitrittskandidaten wie die T\u00fcrkei ist es daher eben nicht ausreichend, nur die wirtschaftlichen Voraussetzungen zu erf\u00fcllen. Auch die politischen Kriterien - wie demokratische und rechtsstaatliche Ordnung, die Wahrung der Menschenrechte sowie die Achtung und der Schutz von Minderheiten - m\u00fcssen dort garantiert werden.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563475,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":398,"sitzung":34,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich bitte noch etwas zur Krise in der Ukraine sagen. Gerade in den letzten Wochen, in denen sich die Ukraine und Russland am Rande von B\u00fcrgerkrieg und Krieg bewegten, wurde deutlich, wie existenziell wichtig die Osterweiterung f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union war. W\u00e4ren Polen und Tschechien nicht stabile EU-Mitglieder und verl\u00e4ssliche Partner in der NATO, w\u00e4ren \u00e4hnliche Krisen und Konflikte heute auch in diesen L\u00e4ndern durchaus m\u00f6glich - direkt an unserer Grenze. Umso mehr Verst\u00e4ndnis sollten wir f\u00fcr unsere Partner in Warschau und Prag, Tallinn, Riga und Vilnius zeigen, die angesichts der Ukraine-Krise schlicht Angst vor dem haben, was sich an ihren Grenzen ereignet. Deshalb ist es f\u00fcr mich auch absolut unverst\u00e4ndlich, wie Sie, meine Damen und Herren von der Fraktion Die Linke, sich in der Ukraine-Frage verhalten. Sie unterst\u00fctzen hier mit Ihrer kruden Argumentation ein au\u00dfenpolitisches Gebaren Russlands, das definitiv nicht ins 21. Jahrhundert geh\u00f6rt, sondern finsterer Imperialismus von vorgestern ist.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563477,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":400,"sitzung":34,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Spruch des bekannten Dichters Wilhelm Busch, der in meinem Wahlkreis, in Wiedensahl, geboren ist, lautet:\n\nToleranz ist gut, aber nicht gegen\u00fcber den Intoleranten.\n\nDaher lautet meine Botschaft an Pr\u00e4sident Putin: Wir sind gespr\u00e4chsbereit. Wir wollen eine friedliche L\u00f6sung unter Ber\u00fccksichtigung aller Interessen. Wir stehen aber auch zu unseren \u00dcberzeugungen und den St\u00e4rken unseres Europas: Frieden, Freiheit, Meinungsfreiheit, Religionsfreiheit und freie Wahlen. Das Referendum zur Abspaltung der Ostukraine am Sonntag zu verschieben, ist schon einmal ein hilfreicher Schritt, dem Herr Putin aber auch Taten folgen lassen muss. F\u00fcr diese Taten hat er nur noch wenige Tage Zeit. Unsere Bundeskanzlerin hat mein h\u00f6chstes Vertrauen, wenn f\u00fcr sie das gemeinsame Ziel einer diplomatischen Konfliktl\u00f6sung in der Ukraine die h\u00f6chste Priorit\u00e4t hat. Wenn diese beachtliche Herausforderung jemand meistert, dann ist das unsere Bundeskanzlerin Angela Merkel.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563479,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":402,"sitzung":34,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch unserem Bundesau\u00dfenminister zolle ich meinen Respekt f\u00fcr die unerm\u00fcdliche Arbeit. Er hat Recht mit dem, was er am Mittwoch hier in der Aktuellen Stunde im Deutschen Bundestag gesagt hat. Eine diplomatische L\u00f6sung in der Vergangenheit und auch heute sei das erkl\u00e4rte Ziel. Eine Aufgabe dieses Ziels sei definitiv keine Option. Herr Steinmeier, vielen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563481,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":404,"sitzung":34,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen nur glaubw\u00fcrdig sein, wenn wir f\u00fcr unsere Werte einstehen und deren Verletzung im Inneren ahnden. Wir k\u00f6nnen gest\u00e4rkt - davon bin ich \u00fcberzeugt - aus der gegenw\u00e4rtigen Krise herausgehen, wenn Europa zusammenh\u00e4lt. Was heute unver\u00e4ndert als Auftrag an die Europ\u00e4er und an uns Politiker zu verstehen ist, brachte Adenauer 1967 bei seiner vorletzten Rede, die er in Madrid hielt, kurz und pr\u00e4gnant, wie es seine Art war, auf den Punkt: Europa muss geschaffen werden. - Das ist auch heute noch so.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin nicht nur Deutscher, sondern auch Europ\u00e4er. Wir alle, die wir hier sitzen, sind Europ\u00e4er. Das bis heute geschaffene Europa ist doch mittlerweile allgegenw\u00e4rtig. Es gibt \u00fcberall Ber\u00fchrungspunkte, von der gro\u00dfen Metropole bis hin zu meinem kleinen 450-Seelen-Heimatort Wendenborstel im Wahlkreis Nienburg-Schaumburg.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":405,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie bitte?","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":406,"sitzung":34,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gr\u00f6\u00dfte Gl\u00fcck und h\u00f6chste Gut sind nicht an erster Stelle die offenen Grenzen, die Freihandelszone und die gemeinsame W\u00e4hrung, sondern der seit fast 70 Jahren andauernde Frieden.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563485,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":408,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege, das ganze Haus gratuliert Ihnen zu Ihrer ersten Rede.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563487,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":410,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg bei Ihrer Arbeit hier im Bundestag. Es ist gar nicht so schlecht, wenn Sie Wilhelm Busch als Begleiter dabeihaben. - Sie, Herr Sarrazin, haben gerade gelacht, als Kollege Beermann gesagt hat, wo er herkommt. Da gibt es jetzt wunderbaren Spargel.\n\nWenn die Gratulationscour beendet ist, kann sich schon einmal Andrej Hunko f\u00fcr die Linke bereithalten.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":411,"sitzung":34,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":1765.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da haben wir nichts zu gratulieren!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":412,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Schauen wir einmal. - Herr Hunko f\u00fcr die Linke, bitte.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563491,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":414,"sitzung":34,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wenn wir heute \u00fcber 10 Jahre EU-Osterweiterung reden, mischt sich - da bin ich Herrn Steinmeier f\u00fcr seine Rede durchaus dankbar - auch Nachdenklichkeit in die Bilanz. Es ist keine Jubelveranstaltung. Ich glaube, der Grund ist ganz einfach, dass an den Ostgrenzen der Europ\u00e4ischen Union, in der Ukraine eine sehr besorgniserregende Entwicklung stattfindet. Diese Nachdenklichkeit ist notwendig. Ich glaube, wir m\u00fcssen uns auch einmal fragen, was eigentlich das strategische Ziel, das Endziel der EU-Osterweiterung ist.\n\nHerr Sarrazin, Sie sagten, die EU sei gl\u00fccklich, solange sie strebe. Aber wohin strebt sie am Ende?  Sollen eigentlich alle europ\u00e4ischen Staaten - die Ukraine, Georgien, Moldawien - bis auf Russland irgendwann Mitglied der Europ\u00e4ischen Union sein? Oder soll Russland auch irgendwann Mitglied werden? Oder soll es einen gemeinsamen Raum geben? All das sind Fragen, die sich in diesen Tagen nat\u00fcrlich sehr eindringlich stellen.\n\nIch will zun\u00e4chst auf die Bilanz der Entwicklung in den zehn neuen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union eingehen. Meine eigene Einsch\u00e4tzung dazu ist gemischt. Ich sehe durchaus Erfolge. Zum Beispiel ist das durchschnittliche BIP pro Einwohner in diesen L\u00e4ndern von 65 auf 76 Prozent des Durchschnitts-BIPs in der Europ\u00e4ischen Union angestiegen. Es hat also durchaus eine Angleichung gegeben. Dies werte ich positiv; denn es kommt schlie\u00dflich darauf an, die Spaltung in mehrerlei Hinsicht zu \u00fcberwinden, und zwar sowohl die soziale Spaltung als auch die in Ost und West.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563493,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":416,"sitzung":34,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Entwicklungen fallen allerdings durchaus unterschiedlich aus. Ich will zum Beispiel daran erinnern, dass in Litauen die Auswanderungsrate extrem hoch ist. Sie ist dort h\u00f6her als in jedem anderen europ\u00e4ischen Land. Ich m\u00f6chte auch an die Umfragezahlen in den L\u00e4ndern selbst erinnern: W\u00e4hrend 2004 noch 32 Prozent gesagt haben, dass sie kein Vertrauen in die Europ\u00e4ische Union haben, ist dieser Wert inzwischen auf 47 Prozent angestiegen. In Zypern ist er sogar von 17 auf 57 Prozent angestiegen. Das ist nat\u00fcrlich keine Erfolgsbilanz. Ich kann die Zyprer allerdings sehr gut verstehen.\n\nWir m\u00fcssen uns fragen: Wohin will die Europ\u00e4ische Union? Wie ist das Verh\u00e4ltnis zu Russland? Diese Fragen stellen sich angesichts der Entwicklung in der Ukraine nat\u00fcrlich. Folgendes d\u00fcrfen wir dabei nicht vergessen: Der Ausgangspunkt der jetzigen Krise ist die Nichtunterzeichnung des EU-Ukraine-Assoziierungsabkommens vom November 2013. Ich hatte im Dezember letzten Jahres die Gelegenheit, den Erweiterungskommissar F\u00fcle zu fragen: Was haben wir von europ\u00e4ischer Seite eigentlich falsch gemacht? Die Antwort war sehr ausf\u00fchrlich. Er hat zwei Kernpunkte genannt: Wir haben zu viele Bedingungen gestellt, und wir haben zu wenig mit Russland gesprochen. Das ist der Unterschied zu 2004, als zum Beispiel sehr intensiv \u00fcber die Frage der russischen Minderheiten im Baltikum gesprochen wurde. Es muss also viel mehr Kommunikation stattfinden. Diese hat aber bisher leider nicht stattgefunden.\n\nSeitens der EU hat es einen zweifachen Tabubruch im Hinblick auf die Ukraine gegeben. Erstens wurde eine Regierung anerkannt und mit ihr kooperiert, deren Legitimit\u00e4t zumindest umstritten ist. Zweitens sind an dieser Regierung Faschisten beteiligt. Herr Steinmeier sprach von tot geglaubten Geistern. Leider sitzen diese in der Regierung in der Ukraine. Das darf nicht sein. Es darf in Europa keine Kooperation mit Faschisten geben.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563495,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":418,"sitzung":34,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach dem Massaker vom 2. Mai 2014 in Odessa ist es wichtig, daran zu erinnern, dass am 2. Mai 1933 hier in Deutschland die Gewerkschaftsh\u00e4user von Nazis gest\u00fcrmt wurden. Auch in Odessa wurde nun ein Gewerkschaftshaus angez\u00fcndet. Das Ganze wurde von der Regierung in der Ukraine toleriert. Das ist v\u00f6llig inakzeptabel.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563497,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":420,"sitzung":34,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen angesichts der aktuellen Konflikte gerade in diesen Tagen L\u00f6sungs- und Deeskalationsstrategien. Diese sind notwendig, um eine grunds\u00e4tzliche Debatte \u00fcber eine Neuausrichtung der EU-Ostpolitik zu f\u00fchren, die auf Kooperation - auch auf Kooperation mit Nicht-EU-Mitgliedstaaten wie zum Beispiel Russland - und nicht auf Konfrontation setzt. Wir brauchen ein Verst\u00e4ndnis von europ\u00e4ischer Integration als Teil einer internationalen Zusammenarbeit und nicht als Blockbildung gegen andere Teile der Welt, seien es Russland, Afrika, Indien oder China. Die europ\u00e4ische Integration muss Teil internationaler Kooperation werden.\n\nAls Letztes will ich sagen: Es wird in Europa nur dann Frieden geben - Herr Sarrazin, auch Donezk und Odessa geh\u00f6ren zu Europa -, wenn es eine Kooperation mit Russland gibt. Wenn wir gegen Russland arbeiten, wird es keinen Frieden in Europa geben.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563499,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":422,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Dr. Dorothee Schlegel f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563501,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dorothee-schlegel-0","sequence":424,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Dorothee Schlegel (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Dorothee Schlegel","speaker_fp":"dorothee-schlegel","speaker_key":1398.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Nacht vor der gr\u00f6\u00dften Erweiterung in der Geschichte der EU verbrachte ich in einem Reisebus auf dem R\u00fcckweg von Polen nach Deutschland. Ich kam zur\u00fcck von einer Vortragsreise an der Universit\u00e4t Rzesz\u00f3w in Ostpolen. Ich w\u00fcnschte mir, dass unser Bus m\u00f6glichst gegen Mitternacht an der Grenze sein sollte, um diesen historischen Moment direkt am Grenz\u00fcbergang zu erleben.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":425,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Um Joschka zu treffen!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dorothee-schlegel-0","sequence":426,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Dorothee Schlegel (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Dorothee Schlegel","speaker_fp":"dorothee-schlegel","speaker_key":1398.0,"speaker_party":"spd","text":"Kurz vor der Grenze sah ich viele Menschen mit Leuchtraketen in ihren G\u00e4rten sitzen. Das Feiern ist vorhin auch schon angesprochen worden. Ich habe diese Situation - auch wenn wir zu meinem Bedauern eine halbe Stunde vor zw\u00f6lf die Noch-nicht-EU-Grenze passierten - daher in bester pers\u00f6nlicher Erinnerung.\n\nDie EU-Osterweiterung von 2004, die wir heute w\u00fcrdigen, kommt in diesem Jahr, in dem sich der Beginn des Ersten Weltkriegs zum 100. Mal und der Beginn des Zweiten Weltkriegs zum 75. Mal j\u00e4hrt, zumindest an Jahren eher bescheiden daher. Aber sie erz\u00e4hlt eine europ\u00e4ische Erfolgsgeschichte. Dieses zehnj\u00e4hrige Jubil\u00e4um geht Hand in Hand mit dem Fall des Eisernen Vorhangs vor 25 Jahren, dem Ende der jahrzehntelangen Spaltung unseres Kontinents.\n\nMartin Schulz war es \u00fcbrigens, der die deutsche Wiedervereinigung als erste Osterweiterung bezeichnet hat. Meine Generation und die Generationen nach mir wurden im europ\u00e4ischen Frieden geboren. Diesen Frieden verdanken wir der Idee und dem System Europa, das seit fast 70 Jahren kriegsverhindernd wirkt. F\u00fcr viele Menschen heute scheint Europa diesen Impetus verloren zu haben. Die Zahl der Euroskeptiker w\u00e4chst vor der Europawahl. In einer Umfrage f\u00fcr den j\u00fcngsten ARD-DeutschlandTrend gaben 64 Prozent der Befragten an, sich wenig oder gar nicht f\u00fcr die Wahl am 25. Mai zu interessieren. Viele Menschen lehnen das \u201esanfte Monster Br\u00fcssel\u201c, so Hans Magnus Enzensberger, zunehmend ab. Es ist an der Zeit, diese Zweifel in der Bev\u00f6lkerung ernst zu nehmen und diesen Str\u00f6mungen ein europ\u00e4isches Narrativ entgegenzusetzen. Es ist auch an der Zeit, die Identifikation mit der europ\u00e4ischen Idee und vor allem mit ihrer friedenssichernden Bedeutung zur\u00fcckzugewinnen. F\u00fcr mich liegt hier der politische Kernauftrag an mich als Europapolitikerin.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563505,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dorothee-schlegel-0","sequence":428,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Dorothee Schlegel (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Dorothee Schlegel","speaker_fp":"dorothee-schlegel","speaker_key":1398.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbstbewusst und im R\u00fcckblick auch stolz auf diese Erfolgsstory, die wir heute erz\u00e4hlen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir die europ\u00e4ische Diskurshoheit zur\u00fcckerobern. Wir m\u00fcssen der Idee von Europa, seiner kulturellen Vielfalt und dem Konzept einer transnationalen Gemeinschaft wieder mehr Substanz verleihen. Um die europ\u00e4ische Einheit zu st\u00e4rken, k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir uns nicht mit Neoliberalismus, Renationalisierung und populistischen Vorurteilen abfinden. Es geht, wie gestern ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert, um ein soziales Europa. Es geht um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft. Wir sollten Europa auch als kulturelles Projekt begreifen. Es geht um nichts weniger als um Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Chancengleichheit, Freiz\u00fcgigkeit, Daten- und Minderheitenschutz. Es geht um soziale Sicherung, um Bildung und um gelebte Toleranz.\n\nWir brauchen daher transparente Regularien und eine breite Informationsbasis, damit die Menschen das Gebilde EU verstehen und verinnerlichen k\u00f6nnen; denn immer mehr grundlegende Entscheidungen werden auf europ\u00e4ischer Ebene getroffen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich Goethe zitieren; auch Kollege Sarrazin tat dies. Goethe skizzierte 1828 die Vision, dass Deutschland eins werde, dass das Geld gleichen Wert habe, ebenso die Gewichte und die Ma\u00dfe; der Pass zeichne einen Reisenden, dessen Koffer unge\u00f6ffnet die Grenzen passiere, nicht mehr als Ausl\u00e4nder aus. Ein solches Land - hier denke ich 200 Jahre weiter und an Europa - braucht viele Mittelpunkte. Darauf hat Herr Dr. Bergner bereits hingewiesen. Eine solche europ\u00e4ische Einheit lebt von der Souver\u00e4nit\u00e4t der L\u00e4nder. Wenn es Goethe damals nicht bange war vor der Einheit Deutschlands, dann sei uns nicht bange vor der Einheit Europas.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563507,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":430,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. Liebe Frau Dr. Dorothee Schlegel, das ganze Haus gratuliert Ihnen sehr zu Ihrer ersten Rede hier im Deutschen Bundestag.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563509,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":432,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Viel Erfolg f\u00fcr Sie als Europapolitikerin bei der sehr wichtigen Aufgabe, ein Mehr an Europa auch von Deutschland aus durchzusetzen!\n\nWir warten, bis die Gratulationscour beendet ist. - Hei\u00dft das \u201eCour\u201c?","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":433,"sitzung":34,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, genau, so hei\u00dft es!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":434,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Warum eigentlich?","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":435,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es hei\u00dft \u201eK\u00fcr\u201c, nicht \u201eKur\u201c!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":436,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- \u201eGratulationsk\u00fcr\u201c? Nicht \u201e-kur\u201c! \u201eKur\u201c ist etwas anderes.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":437,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben Sie ja auch zu unserer Pr\u00e4sidentin erkoren!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563516,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":439,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Vielen herzlichen Dank. Jetzt werde ich ganz rot.\n\nAnnalena Baerbock ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":440,"sitzung":34,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Nach den ganzen Zitaten von Schuman und Goethe werfe ich jetzt auch noch ein Zitat in die Runde. Vaclav Havel hat 1991 bei der Verleihung des Karlspreises in Aachen gesagt, dass es eine \u201esehr wichtige Tatsache\u201c sei,\n\n\u2026 da\u00df keine zuk\u00fcnftige europ\u00e4ische Ordnung ohne die europ\u00e4ischen V\u00f6lker der Sowjetunion denkbar ist, die ein unteilbarer Bestandteil Europas sind \u2026 Ihr Weg zur Freiheit, Demokratie und einer funktionierenden Wirtschaft ist, wie wir wissen, besonders kompliziert. Das darf aber nicht Grund daf\u00fcr sein, da\u00df wir der Einfachheit halber aufh\u00f6ren, uns f\u00fcr das Schicksal unserer \u00f6stlichen Nachbarn zu interessieren. Ganz im Gegenteil: es gibt allen Grund, uns besonders daf\u00fcr zu interessieren.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563519,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":442,"sitzung":34,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben es dem Mut unserer europ\u00e4ischen Politiker zu verdanken, dass 13 Jahre nach diesen Worten von Havel die mittel- und osteurop\u00e4ischen Staaten und die baltischen Staaten der Europ\u00e4ischen Union beitraten, dass wir diesen G\u00e4nsehautmoment gemeinsam feiern konnten. Auch ich war seinerzeit in Frankfurt\/Oder auf der Br\u00fccke, auf der damals noch Grenzkontrollen stattfanden und die man heute einfach \u00fcberquert. In Frankfurt\/Oder und in Slubice diskutiert man heute dar\u00fcber, wann endlich eine gemeinsame Stra\u00dfenbahn \u00fcber die Br\u00fccke f\u00e4hrt. Das sind die kleinen Wunder dieser Europ\u00e4ischen Union, die wir niemals vergessen sollten.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563521,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":444,"sitzung":34,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist aber auch die harte Realit\u00e4t unserer gemeinsamen Europ\u00e4ischen Union, dass uns wiederum zehn Jahre sp\u00e4ter - zehn Jahre nach der Osterweiterung - der Satz von Havel, nach dem wir es uns nicht einfach machen d\u00fcrfen, angesichts der Auseinandersetzungen in der Ukraine sp\u00fcrbar in Erinnerung gerufen wird. Denn heute gibt es nach wie vor Millionen von Menschen, die nicht nur auf dem europ\u00e4ischen Kontinent, sondern auch unter dem Dach des Hauses Europa gemeinsam in Frieden leben wollen. Die momentane Situation in der Ukraine, aber auch auf dem Balkan - wir haben den Balkan in den letzten Jahren ja leider absolut vergessen - zeigt, dass 100 Jahre nach dem Beginn des Ersten Weltkriegs das Friedensprojekt Europa noch lange nicht abgeschlossen ist.\n\nUnd hier komme ich auf Ihre Frage zur\u00fcck, Herr Kollege Hunko: Wem steht denn das Haus Europa offen? Das Haus Europa - da haben wir uns in den Vertr\u00e4gen der Europ\u00e4ischen Union festgelegt - steht allen europ\u00e4ischen Staaten offen. Der Wert Europas ist eben, dass man nicht sagen kann: Nein, das eine Land gef\u00e4llt uns jetzt nicht mehr; wir wollen es nicht mehr aufnehmen. - Das Haus Europa steht mindestens allen 46 europ\u00e4ischen Staaten des Europarates offen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563523,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":446,"sitzung":34,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei all den Feierlichkeiten, die wir momentan begehen, sollten wir aus meiner Sicht nicht nur dar\u00fcber nachdenken, was etwa bei der letzten Osterweiterung auch schiefgelaufen ist, sondern auch dar\u00fcber, was nach der ersten Osterweiterung hier bei uns in Deutschland schiefgelaufen ist. Wir haben das Thema gestern in der Debatte am Rande angekratzt, aber ich m\u00f6chte es gerade hier in diesem Moment noch einmal benennen: Wir m\u00fcssen uns auch damit auseinandersetzen, dass ausgerechnet das wirtschaftlich st\u00e4rkste und gr\u00f6\u00dfte Land Europas sieben Jahre gebraucht hat, bis es den Menschen umfassende Freiz\u00fcgigkeit gew\u00e4hrte, also nicht nur Reisefreiz\u00fcgigkeit, sondern auch die Freiz\u00fcgigkeit, in der ganzen Europ\u00e4ischen Union zu arbeiten.  Leider hatte gerade die deutsche Politik nach 2004 nicht den Mut - sondern sie hat es sich einfach gemacht und sich vor Populismen weggeduckt - und hat gesagt: Wir sind neben \u00d6sterreich das einzige Land, das weiterhin die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit beschr\u00e4nkt. - Das ist kein Ruhmesblatt, darauf k\u00f6nnen wir nicht besonders stolz sein.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563525,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":448,"sitzung":34,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit dieser Wagenburgmentalit\u00e4t haben wir uns selbst ins Knie geschossen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":449,"sitzung":34,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Leider wahr!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":450,"sitzung":34,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Durch das Ausreizen der Ausnahmeregelungen bei der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit haben wir in Grenzregionen nicht nur den Fachkr\u00e4ftemangel, sondern auch die Schwarzarbeit bef\u00f6rdert. Dann hat es eben nichts mehr geholfen, dass 2011, also sieben Jahre nach der Ost-erweiterung, Regionen wie Bayern im Internet darum geworben haben, dass Fachkr\u00e4fte aus Polen und der Slowakei, aus Tschechien und Ungarn zu uns kommen; denn diese Fachkr\u00e4fte waren vorher schon nach Manchester oder Uppsala gegangen und eben nicht nach Brandenburg, nach Th\u00fcringen oder nach Bayern.\n\nIch sage das heute so eindringlich, weil es schon mehr als zynisch ist, dass ausgerechnet in dem Jahr, in dem wir zehn Jahre Osterweiterung feiern, gewissen politischen Parteien nichts Besseres einf\u00e4llt, als dar\u00fcber zu reden, ob denn die Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr die j\u00fcngst beigetretenen L\u00e4nder wie Rum\u00e4nien und Bulgarien \u00fcberhaupt noch aufrechterhalten werden kann. Es geh\u00f6rt zu einer solch feierlichen Stunde dazu, das zu sagen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563529,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. B\u00e4rbel Bas [SPD]","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":452,"sitzung":34,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen den Mut haben und d\u00fcrfen es uns nicht nur einfach machen. Wir sollten akzeptieren, dass wir in Deutschland nicht der Nabel Europas sind, sondern dass wir ganz viel von unseren europ\u00e4ischen Nachbarn lernen k\u00f6nnen. Schauen wir r\u00fcber nach Gro\u00dfbritannien, Schweden, Frankreich und in die Niederlande. Was stellen wir fest? Diese L\u00e4nder haben kein Problem damit, auch Rum\u00e4nien und Bulgarien die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit zuzugestehen. Man sagt: Ja, auch ihr k\u00f6nnt von unseren Sozialleistungen profitieren.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":453,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":454,"sitzung":34,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geh\u00f6rt Mut dazu, sich dem Populismus mit guten Argumenten entgegenzustellen. Wenn wir diesen Mut haben, wie Schuman, Havel - und Frau Roth,","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":455,"sitzung":34,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":1765.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":456,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schuman, Havel, Roth!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":457,"sitzung":34,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"ich komme zum Schluss -, dann k\u00f6nnen wir auch in den n\u00e4chsten 20, 30 Jahren wieder diese G\u00e4nsehautmomente gemeinsam auf den Br\u00fccken Europas feiern. Dann k\u00f6nnen wir Europa in all seiner Unperfektheit - das muss man immer wieder sagen - und mit seinen Stolpersteinen feiern. Zugleich k\u00f6nnen wir die gro\u00dfartige Idee feiern, Konflikte jenseits gef\u00e4hrlicher Grenzen des Nationalstaats zu l\u00f6sen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563536,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie der Abg. Ursula Groden-Kranich [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":459,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Matern von Marschall f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563538,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Josip Juratovic [SPD]","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":461,"sitzung":34,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Hunko, Sie haben gesagt, das sei heute keine Jubelveranstaltung. Das sehen wir etwas anders. Aber ich denke, wir k\u00f6nnen uns \u00fcber den Titel des neuen Buchs von Hans-Gert P\u00f6ttering, dem vormaligen Pr\u00e4sidenten und langj\u00e4hrigen Mitglied des Europ\u00e4ischen Parlamentes, einig sein: Wir sind zu unserem Gl\u00fcck vereint.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563540,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":463,"sitzung":34,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Skepsis, die im Westen gegen\u00fcber der Osterweiterung existiert hat, hat sich Gott sei Dank als unbegr\u00fcndet erwiesen, wenngleich - das ist schon gesagt worden - auch in Zukunft noch viel zu tun ist. Ich will aber eines sagen: Die Menschen dort haben an Recht und Wohlstand gewonnen, und sie sind selbstverst\u00e4ndlich auch bei uns in Deutschland wie andere Mitb\u00fcrger aus der Europ\u00e4ischen Union herzlich willkommen, als Mitb\u00fcrger und als oft gefragte Arbeitnehmer.\n\nDieser Beitritt, das wissen wir, war nur m\u00f6glich, weil die Menschen in Bedr\u00e4ngnis und Gefahr damals den Mut zur Freiheit gehabt haben. Eines - Herr Gehrcke, daran haben Sie tats\u00e4chlich zu Recht erinnert - war aber auch Voraussetzung, n\u00e4mlich dass Russland den Freiheitswillen dieser Menschen seinerzeit nicht bek\u00e4mpft, sondern ihn akzeptiert hat. Ohne diese Voraussetzung w\u00e4re die Entwicklung nicht m\u00f6glich gewesen. Auch daran denken wir heute dankbar und in Bezug auf den letztgenannten Punkt etwas wehm\u00fctig zur\u00fcck.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563542,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":465,"sitzung":34,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir schauen auch noch vorne. Ich sage: Wir werden auch weiterhin alle Menschen, die im Herzen die Sehnsucht nach der Herrschaft des Rechts, nach Rechtsstaatlichkeit, nach Teilhabe und Gerechtigkeit haben, unterst\u00fctzen. Wir werden das auf dem Maidan und im Gezi-Park machen - um das beispielhaft zu sagen -, und das mit aller Deutlichkeit. Die Europ\u00e4ische Union verpflichtet sich zu diesen Prinzipien, und zwar erstens innerhalb ihrer eigenen Grenzen, zweitens bei unseren Nachbarn und drittens auf der ganzen Welt. F\u00fcr diese Aufgabe m\u00fcssen wir die Europ\u00e4ische Union st\u00e4rken. Das ist die Aufgabe vor der Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament am 25. Mai.\n\n\u201eWir sind zu unserem Gl\u00fcck vereint.\u201c Diese \u00dcberzeugung, die ich habe, habe ich bereits ausgesprochen. Jetzt nenne ich die gegenteilige Ansicht, die von Pr\u00e4sident Putin, n\u00e4mlich dass das eine Katastrophe sei. Wir versuchen, diese Perspektive rein historisch zu begreifen. Aber die Schlussfolgerungen, die Putin und Russland daraus ziehen, teilen wir nat\u00fcrlich nicht, und zwar nicht im Geringsten. Wenn Geschichte zur Legitimation eigener Expansionsgel\u00fcste eingesetzt wird, wenn man sich also der Mittel bedient, die uns in die Katastrophe der beiden Weltkriege des vergangenen Jahrhunderts gef\u00fchrt haben, dann f\u00fchrt das erneut in die Katastrophe. Doch diese schrecklichen Katastrophen d\u00fcrfen sich nicht wiederholen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563544,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":467,"sitzung":34,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In unserem 21. Jahrhundert muss gelten: Die territo-riale Integrit\u00e4t und Souver\u00e4nit\u00e4t der Staaten ist unverletzlich. Dieses Prinzip muss insbesondere auch f\u00fcr die Ukraine gelten. In vielen Staaten der Erde leben unterschiedliche V\u00f6lker, und es ist Aufgabe jedes einzelnen Staates, das gleichberechtigte Zusammenleben dieser V\u00f6lker innerhalb der Grenzen des Staates zu sichern. Ohne Einhaltung dieser Grundvoraussetzung ist ein Frieden nicht m\u00f6glich.\n\nWas sich in Russland im Moment ereignet, hat \u00fcbrigens ein langes Vorspiel. Herr Au\u00dfenminister, ich denke, wir haben - leider - lange Jahre ein wenig dar\u00fcber hinweggesehen. Ich f\u00fcrchte, wir m\u00fcssen unsere Hoffnung auf das Pfl\u00e4nzchen Demokratie und Rechtsstaatlichkeit in Russland, die wir lange gehegt haben, revidieren. Wir m\u00fcssen diesen Prozess in der R\u00fcckschau einer Neubewertung unterziehen und damit auch in der Vorausschau, was Schlussfolgerungen angeht.\n\nIch zitiere kurz die Friedenspreistr\u00e4gerin des Deutschen Buchhandels aus dem Jahr 2013, Swetlana -Alexijewitsch, eine wei\u00dfrussische Schriftstellerin, die diesen Friedenspreis in der Paulskirche in Frankfurt erhalten hat. Sie hat viele Stimmen aus Russland zusammengetragen. Diese Stimmen zeigen zerrissene, widerspr\u00fcchliche, hoffnungslose, mutlose Menschen, auch fanatisierte und sarkastische Menschen. Eine Stimme m\u00f6chte ich zitieren:\n\nWir reden dauernd\n\n- so hei\u00dft es dort -\n\nvom Leiden \u2026 Das ist unser Weg der Erkenntnis.\n\nDie Menschen im Westen leiden nicht so wie wir,\n\nsie haben gegen jeden Pickel eine Medizin. Aber wir haben im Lager gesessen, und im Krieg war der Boden mit unseren Leichen \u00fcbers\u00e4t, wir haben in Tschernobyl mit blo\u00dfen H\u00e4nden radioaktiven Graphit eingesammelt \u2026 Und nun sitzen wir auf den Tr\u00fcmmern des Sozialismus.\n\nUnd jetzt wird ein Schreckgespenst der Vergangenheit hervorgeholt. Wiederum wird Geschichte dazu missbraucht, diese hoffnungslosen Menschen durch brachiale Propaganda, durch aggressiven Nationalismus zu berauschen. Schauen Sie einmal auf die heutige Truppenparade in Moskau, Herr Gehrcke: 11 000 Soldaten, und Herr Putin ruft diesen Soldaten zu: Wir sind das Siegervolk.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":468,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Sind sie ja auch!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":469,"sitzung":34,"speaker":"Gegenruf des Abg. Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"S\u00e4belrasseln!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":470,"sitzung":34,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich frage mich, welche Umdeutung hier stattfindet. Damit werden - das ist gef\u00e4hrlich - die Menschen berauscht, und es wird von den Aufgaben im eigenen Land abgelenkt. Das darf im 21. Jahrhundert doch kein Zukunftsmodell mehr sein.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563549,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":472,"sitzung":34,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen uns der eigenen Geschichte stellen, aber in Verantwortung, und sie im Guten fortschreiben. Wir k\u00f6nnen uns nicht mehr einer Ideologie des Darwinismus, dem Kampf des St\u00e4rkeren gegen den Schwachen widmen. Das sollte doch vorbei sein. Wir sollten uns dem widmen - das ist auch wissenschaftliche Erkenntnis -, dass die Menschen auf Zusammenarbeit und Anerkennung angewiesen sind; denn das entspricht ihrer Natur. Dieser Natur - sie zu Zuneigung und Ermutigung zu unterst\u00fctzen - wollen wir das Wort reden und nicht dem Kampf des St\u00e4rkeren gegen den Schwachen.\n\nNiemand hat gesagt, dass die Europ\u00e4ische Union fehlerfrei ist. Ich bin ganz sicher, wir m\u00fcssen noch viel tun. Aber die St\u00e4rke der Europ\u00e4ischen Union ist die Voraussetzung f\u00fcr ihr Wirken in der Welt, f\u00fcr ihr Wirken um Rechtsstaatlichkeit auf der ganzen Erde.\n\nSeien wir also vor der Europawahl ruhig mutig, fragen wir die Kritiker: Was k\u00f6nnen wir denn eigentlich leisten, wenn wir in die enge Nationalstaatlichkeit einzelner Staaten, zunehmend schrumpfender Staaten hier in Westeuropa, zur\u00fcckfallen? Was k\u00f6nnen wir alleine leisten? K\u00f6nnen wir Umwelt- und Klimaschutzziele alleine durchsetzen? K\u00f6nnen wir uns vielleicht gegen Internetgiganten wie Google besser alleine durchsetzen? K\u00f6nnen wir Freihandelsabkommen besser alleine verhandeln? K\u00f6nnen wir Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik besser alleine betreiben? K\u00f6nnen wir die Finanzm\u00e4rkte ganz alleine in ihre Schranken verweisen? Nein, meine Damen und Herren, das k\u00f6nnen wir nur gemeinsam, und das schaffen wir nur gemeinsam in einer starken Europ\u00e4ischen Union, auch wenn es dort R\u00fcckschl\u00e4ge und Notwendigkeiten zur Verbesserung gibt. Wir brauchen Kraft, Ausdauer und guten Mut f\u00fcr dieses Projekt. W\u00e4hlen wir also am 25. Mai Europa - zu unserem Gl\u00fcck.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563551,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":474,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Ich will Sie informieren. Wir haben herausgefunden, woher das Wort \u201eCour\u201c kommt. Es kommt weder von \u201eK\u00fcr\u201c noch von \u201eKur\u201c, sondern offensichtlich aus dem Franz\u00f6sischen. Es gibt zwei Bedeutungen: Einmal ist der Hofstaat damit gemeint. Da wir ja nicht mehr sehr monarchisch sind, gehe ich davon aus, dass das nicht der Bezug ist. Dann gibt es noch die \u201ecour d'admirateurs\u201c, die Anh\u00e4ngerschaft. Also seien Sie, sowohl Herr Beermann als auch Frau Dr. Schlegel, sich sicher: Sie haben eine gro\u00dfe Anh\u00e4ngerschaft heute hier im Haus gefunden.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563553,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":476,"sitzung":34,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Also doch Cour!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":477,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Gratulationscour, mit c, o, u, r. - Man lernt hier also auch etwas, wie Sie sehen, liebe Besucher des Deutschen Bundestages.\n\nN\u00e4chster Redner in dieser sehr sch\u00f6nen und wichtigen Europadebatte ist Dietmar Nietan f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563556,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":479,"sitzung":34,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":1720.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Gehrcke hat recht:","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":480,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das h\u00f6re ich gern!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":481,"sitzung":34,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":1720.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir \u00fcber die Wiedervereinigung Europas sprechen, ist es gut, den 8. Mai 1945 als Ausgangspunkt zu nehmen, den Untergang des Faschismus, der letztlich so gro\u00df werden konnte, weil sich Staaten, Menschen, Ideologen in einen nicht enden wollenden Nationalismus verstiegen hatten. Deshalb sollte vielleicht die erste Lehre aus 1945 sein, dass wir all denen, die, um von eigenen Fehlern abzulenken, dumpfen Nationalismus sch\u00fcren, mit aller Klarheit entgegentreten.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563560,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":483,"sitzung":34,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":1720.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir 1945 als Ausgangspunkt nehmen, dann sollten wir uns daran erinnern, dass sich zumindest ein Gro\u00dfteil der Deutschen, diejenigen, die im Westen lebten, nach 1945 auf den Weg in die Demokratie, in eine freie und offene Gesellschaft machen konnten, dass aber ein anderer Teil der Deutschen und mit ihnen viele V\u00f6lker Mittel- und Osteuropas weitere 44 Jahre, bis 1989, in einer Diktatur leben mussten. Auch das geh\u00f6rt dazu, wenn man an 1945 erinnert.\n\nEs ist der Mut dieser Menschen hinter dem Eisernen Vorhang gewesen, der das Unglaubliche geschafft hat, n\u00e4mlich die friedliche Revolution, die am Ende gezeigt hat, dass ein noch so perfides Unterdr\u00fcckungssystem den Drang der Menschen nach Freiheit nicht f\u00fcr immer stoppen kann.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":484,"sitzung":34,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":485,"sitzung":34,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":1720.0,"speaker_party":"spd","text":"Manchmal erinnere ich mich zur\u00fcck und frage mich, ob wir im Westen, also vor dem Eisernen Vorhang, in einer Zeit, in der die Menschen hinter dem Eisernen Vorhang ihren Mut zusammengenommen haben, ein nicht allzu gutes Beispiel waren, weil bei uns vielleicht eher Kleinmut herrschte, weil viele von uns selbst nicht mehr daran geglaubt haben, dass es eine solche Wiedervereinigung Europas in absehbarer Zeit gibt. Auch das sollte eine Lehre sein: Kleinmut ist nicht der richtige Ansatz, um die Wiedervereinigung Europas voranzutreiben. Frau Kollegin Baerbock hat es schon angesprochen: Kleinmut oder Populismus, das sei dahingestellt, herrschte zum Beispiel auch in der Frage der \u00d6ffnung des Arbeitsmarktes.  Auch das sollte ein Lehre sein: Es ist nicht die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit, die in Europa eine Bedrohung darstellt. Es geht vielmehr um die Frage: Was passiert, wenn es die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit, aber keine fairen Regeln auf dem Arbeitsmarkt wie zum Beispiel einen Mindestlohn gibt","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563564,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":487,"sitzung":34,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":1720.0,"speaker_party":"spd","text":"oder wenn ganz einfache Prinzipien, zum Beispiel dass auf dem Arbeitsmarkt gelten muss: \u201eWer am gleichen Ort die gleiche Arbeit macht, bekommt den gleichen Lohn\u201c, nicht gelten?","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563566,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":489,"sitzung":34,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":1720.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn es solche Prinzipien \u00fcberall in Europa g\u00e4be, dann m\u00fcssten die Menschen vor der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit keine Angst haben. Das darf an dieser Stelle schon gesagt sein: Bei aller Freude \u00fcber die Erweiterung - innerhalb der Europ\u00e4ischen Union haben wir noch viele Reformen vor uns, bei denen wir genau diese Dinge beachten m\u00fcssen und eben nicht dem neoliberalen Zeitgeist fr\u00f6nen d\u00fcrfen.\n\nBei einem Prozess wie der europ\u00e4ischen Integration bzw. Erweiterung gibt es Gewinner und Verlierer. Ich glaube, an dieser Stelle sollte man bei allem Erfolg auch daran erinnern, dass viele Menschen in den neuen EU-L\u00e4ndern - und das nicht aus eigener Schuld - zu den Verlierern der Transformation geh\u00f6rt haben, weil es bisher noch nicht gelungen ist, die Kluft zwischen Arm und Reich zu verringern, starke Gewerkschaften zu etablieren und die Regeln auf dem Arbeitsmarkt in allen Mitgliedstaaten so umzusetzen, wie wir uns das w\u00fcnschen. Wir sollten auch an die Menschen erinnern, f\u00fcr die diese Transformation, jedenfalls \u00f6konomisch und sozial, kein Erfolg war.\n\nDass wir, die Bundesrepublik Deutschland, zu den eindeutigen \u00f6konomischen Gewinnern z\u00e4hlen, das muss ich, glaube ich, an dieser Stelle nicht betonen. Es \u00e4rgert mich deshalb, wenn ich manche Debatten erlebe, in denen so getan wird, als w\u00e4re die EU-Osterweiterung f\u00fcr uns eine Belastung gewesen. Wenn es ein Land gibt, das der \u00f6konomische Gewinner des Ganzen ist, dann ist es die Bundesrepublik Deutschland. Vielleicht sollten wir als Politikerinnen und Politiker lernen, dies den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern etwas \u00f6fter zu sagen und zu erkl\u00e4ren, statt in Stammtischmanier populistisch mit der Angst vor Integration und \u00d6ffnung des Arbeitsmarktes zu spielen, wenn es uns vor Wahlen gerade passt.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563568,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":491,"sitzung":34,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":1720.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt noch einen anderen Punkt, den ich an dieser Stelle betonen m\u00f6chte. Ich habe bei der EU-Osterweiterung manchmal das Gef\u00fchl gehabt, dass ich etwas erlebe, was man zumindest in den ersten Jahren nach der Wiedervereinigung auch in Deutschland erleben konnte: Ich hatte den Eindruck, dass die alten politischen Eliten in Westdeutschland und in Westeuropa gar nicht begriffen haben, welch ein Geschenk die Erweiterung ist. Ich habe sehr oft die Attit\u00fcde erlebt, als m\u00fcssten uns die \u201earmen Br\u00fcder und Schwestern aus dem Osten\u201c dankbar sein, dass wir sie in die Europ\u00e4ische Union aufgenommen haben. Ich glaube, eine weitere Lehre aus der Geschichte sollte sein, dass sich Europa grundlegend ver\u00e4ndert hat. Wir sollten dankbar sein, dass uns die Menschen, die noch 44 Jahre l\u00e4nger als wir hinter dem Eisernen Vorhang leben mussten, bereichern: mit ihrer Kultur, aber auch mit ihrem unbedingten Willen zur Freiheit, von dem wir uns manchmal auch eine Scheibe abschneiden k\u00f6nnten, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563570,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":493,"sitzung":34,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":1720.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei vielen dieser Menschen handelte es sich um gro\u00dfe Pers\u00f6nlichkeiten - ich nenne Vaclav Havel, Lech Walesa, Tadeusz Mazowiecki oder auch Alexander Dubcek -, die uns stellvertretend f\u00fcr die Menschen in ihren L\u00e4ndern bereichert haben. Deshalb sollten wir uns deutlich vor Augen f\u00fchren: Die Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union war nicht der Anschluss der Ostgebiete, sondern eine Ver\u00e4nderung. Diese Ver\u00e4nderung sollten wir wirklich verinnerlichen, und zwar als eine gro\u00dfe Chance, von den Menschen in Mittel- und Osteuropa etwas zu lernen, und wir sollten sie nicht bevormunden.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563572,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":495,"sitzung":34,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":1720.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte zum Schluss meiner Ausf\u00fchrungen sagen: Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass uns die positiven Erfahrungen mit der EU-Erweiterung und die Tatsache, dass die Menschen in den Transformationsl\u00e4ndern zu uns wollten, weil sie wussten, dass hier die Werte von Demokratie und Freiheit gelebt werden, etwas mehr Mut geben. Sie k\u00f6nnen uns n\u00e4mlich deutlich machen, dass es Demokratie und Freiheit nicht umsonst gibt, dass man f\u00fcr sie k\u00e4mpfen muss und dass man f\u00fcr sie manchmal - daran sollte man in diesen Tagen denken - auch Opfer bringen muss.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563574,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":497,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Nietan. - N\u00e4chster Redner: Dr. Bernd Fabritius f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563576,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563577,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Die EU-Osterweiterung ist zweifelsfrei eine Erfolgsgeschichte. Die unbestreitbar positiven Auswirkungen f\u00fcr die EU, f\u00fcr die Bundesrepublik und f\u00fcr die neuen Mitgliedstaaten wurden bereits hinl\u00e4nglich ausgef\u00fchrt. Dem schlie\u00dfe ich mich vorbehaltlos an, ohne alles erneut zu wiederholen. Ausdr\u00fccklich, Frau Kollegin Baerbock, schlie\u00dfe ich die L\u00e4nder der 2007er-Erweiterung, Rum\u00e4nien und Bulgarien, mit ein. Die Europ\u00e4ische Union w\u00e4re heute politisch und strategisch wesentlich schlechter aufgestellt, wenn es diese Erweiterungsrunden nicht gegeben h\u00e4tte.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563578,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563579,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Klar: Es gibt noch zu l\u00f6sende Herausforderungen. F\u00fcr die L\u00e4nder, die Schwierigkeiten haben, stellt gerade die Europ\u00e4ische Union Instrumente bereit, die ohne eine Mitgliedschaft nicht zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrden. Diese L\u00e4nder befinden sich dank der Europ\u00e4ischen Union auf einem guten Weg.\n\nDer Tag der EU-Osterweiterung, der 1. Mai 2004, war ein guter Tag f\u00fcr Europa. Er war ein Tag zum Feiern. Auch der zehnte Jahrestag dieses einmaligen Ereignisses ist es, wenn auch leider nicht so sorgenfrei wie zu Beginn dieses Kapitels neuerer europ\u00e4ischer Geschichte.\n\nZur Erweiterungspolitik geh\u00f6rt schon lange auch die Nachbarschaftspolitik und damit auch der Bereich der Assoziierungsabkommen, die von manchem schon als erster Schritt hin zu einer Vollmitgliedschaft in der EU missverstanden werden. Wir mussten feststellen, dass das Assoziierungsabkommen mit der Ukraine anscheinend Anlass bietet, handfeste Konflikte in Europa auszul\u00f6sen, auch wenn die russische Regierung - die hier als Aggressor auftritt - als Grund den Schutz ihrer Landsleute in der Ukraine vorschiebt. Nach einem solchen Bruch kann es kein Weiter-so geben. Die Erweiterungspolitik der Europ\u00e4ischen Union, die Frieden, Sicherheit und Wohlstand bedeutet, darf aus Anlass der Krise in der Ukraine nicht nachtr\u00e4glich umgedeutet werden.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563580,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563581,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die falschen Argumente, Herr Kollege Hunko, f\u00fcr eine solche Umdeutung sind zahlreich: Es wird behauptet, man h\u00e4tte wissen m\u00fcssen, dass sich Russland von der Erweiterung der EU bzw. der NATO nach Osten \u201eirgendwann bedroht f\u00fchlen w\u00fcrde.\u201c Oder allgemeiner: Man h\u00e4tte auf die \u201erussischen Befindlichkeiten\u201c st\u00e4rker R\u00fccksicht nehmen m\u00fcssen. Derartige Argumente deuten die friedliche Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union in einen aggressiven Akt und in eine Verletzung territorialer Interessen anderer um, und das ist falsch. Sogleich folgt das Argument, man h\u00e4tte Moskau zumindest besser in den Prozess der Osterweiterung einbinden m\u00fcssen. Dazu sind zwei Dinge zu sagen:\n\nErstens ist Russland umfangreich einbezogen worden: Es wurde ein NATO-Russland-Rat gegr\u00fcndet; es wurde entsprechend dessen Gr\u00fcndungsdokument von 1997 bis heute verfahren. Es wurden keine Kampftruppen dauerhaft in den neuen Mitgliedstaaten stationiert. Russland wurde in die G 8 integriert.\n\nZweitens - viel wichtiger - darf trotz aller notwendigen Einbeziehung Russlands ein wichtiger Grundsatz nicht \u00fcbersehen werden: \u00dcber die Beziehungen zu ihren Nachbarn verhandelt die EU nicht mit Dritten.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563582,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563583,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich h\u00e4tte mir noch vor wenigen Monaten nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass es erforderlich wird, solche einfachen Wahrheiten, die schon vor Jahrzehnten abgehandelt schienen, st\u00e4ndig wiederholen zu m\u00fcssen.\n\nKollege Krichbaum hat vor wenigen Tagen sehr treffend formuliert: Was in Russland passiert, ist ein R\u00fcckfall in Breschnews Zeiten. Aber Breschnew ist tot und seine Doktrin sollte es ebenfalls sein.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563584,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563585,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Europa und die NATO sehen sich durch diese Aggression ihrerseits gezwungen, auch \u00fcber verteidigungspolitische Ma\u00dfnahmen nachzudenken, von denen ich hoffte, dass sie der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Der NATO-Generalsekret\u00e4r betont gar, Russland habe seine Verteidigungsausgaben um 30 Prozent erh\u00f6ht, w\u00e4hrend einige europ\u00e4ische Verb\u00fcndete ihre Verteidigungsausgaben um 40 Prozent gek\u00fcrzt h\u00e4tten. Meine Damen und Herren, ein neues Wettr\u00fcsten darf es nicht geben!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":508,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Na also!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563587,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn unbestreitbar bleibt: Die EU muss eine politische Antwort ohne milit\u00e4rische Eskalation auf die neue Situation finden und einer Spaltung Europas, auf die Russland offenkundig hinarbeitet - einer Spaltung an den Bruchstellen des Balkans -, entgegenwirken. Wie k\u00f6nnte diese Antwort aussehen? Oder anders: Was f\u00fcr eine Erweiterungspolitik wollen wir? Wir sind mit der europ\u00e4ischen Erweiterungs-, Partnerschafts- und Assoziierungspolitik an einem Punkt angelangt, an dem wir erneut nachdenken m\u00fcssen. In unserem Europaplan, meine Damen und Herren, stellen wir fest, dass die Europ\u00e4ische Union mit 28 Mitgliedstaaten derzeit an der Grenze ihrer Aufnahmef\u00e4higkeit angelangt ist. Gerade durch die aktuelle Krise m\u00fcssen wir ebenso feststellen, dass wir selten ein gr\u00f6\u00dferes Interesse daran hatten, die Nachbarn der EU an uns zu binden und so f\u00fcr Stabilit\u00e4t zu sorgen.\n\nEs muss ein Angebot geben, das eine vertiefte, dauerhafte Koexistenz schafft und gegenseitige Interessen -ber\u00fccksichtigt, ohne zwingend eine sofortige Beitrittsperspektive zu er\u00f6ffnen. Die bisherige europ\u00e4ische Nachbarschaftspolitik und die \u00d6stliche Partnerschaft werden diesen Anforderungen derzeit nicht umfassend gerecht. Wir m\u00fcssen sie weiterentwickeln. Die Nachbarschaftspolitik als Teil der Erweiterungspolitik sollte zum Beispiel die Zivilgesellschaft st\u00e4rker als bisher in den Fokus nehmen.\n\nIch habe in den vergangenen Tagen und Wochen in Deutschland und in der Ukraine mit betroffenen Menschen sprechen k\u00f6nnen - mit Ukrainern und mit Russen. Eine Aussage in diesen Gespr\u00e4chen fand ich besonders treffend. Auf den russischen Propagandavorwurf, die Ukraine habe es in 23 Jahren Unabh\u00e4ngigkeit nicht geschafft, rechtsstaatliche Institutionen aufzubauen, lautete die treffende Antwort eines Ukrainers: Wir haben etwas viel Besseres erreicht: Wir haben mitdenkende B\u00fcrger bekommen.\n\nM\u00fcndige B\u00fcrger, die gegen korrupte und undemokratische Regierungen auf die Stra\u00dfe gehen, sind ebenfalls ein Garant f\u00fcr Demokratie und eine nachhaltige Stabilit\u00e4t.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563588,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563589,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier hat Russland offenkundig Nachholbedarf. Die Ukraine steht gut da, k\u00f6nnte mit entsprechender Nachbarschaftsunterst\u00fctzung - auch seitens Russlands - und mit Unterst\u00fctzung f\u00fcr zivilgesellschaftliche Strukturen und im Kampf gegen Korruption aber noch wesentlich besser dastehen.\n\nWir sollten jedoch nicht den Fehler begehen, Angebote einzuschr\u00e4nken. Dass Nachbarn unserer Nachbarn eigene Interessen m\u00f6glicherweise verletzt sehen k\u00f6nnten, darf uns weder in der jetzigen Situation noch in Zukunft dazu verleiten, keine oder schlechtere Angebote zu unterbreiten. Im Gegenteil: Wir sollten die gro\u00dfartigen Errungenschaften hervorheben, die dazu f\u00fchrten, dass sich L\u00e4nder aus eigenem Willen dazu entschieden haben und entscheiden, sich unserer europ\u00e4ischen B\u00fcndnisfamilie anzun\u00e4hern und zum Beispiel Assoziierungsabkommen abzuschlie\u00dfen. Partner der EU zu werden, war 2004 attraktiv und ist es auch zehn Jahre sp\u00e4ter.\n\nSollte es f\u00fcr die Ukraine oder andere Staaten ein Angebot einer Staatengemeinschaft f\u00fcr multilaterale Abkommen, Freihandelszonen oder Assoziierungsabkommen geben, die diese aus freien St\u00fccken attraktiver als das Angebot der Europ\u00e4ischen Union einsch\u00e4tzen, dann steht es ihnen frei, diese anzunehmen. Das ist wohlverstandene Nachbarschaftspolitik.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563590,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563591,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Wettbewerb attraktiver Angebote kann und soll bestehen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":514,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum nicht beides?","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563593,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Selbstverst\u00e4ndlich ist beides m\u00f6glich; das schlie\u00dfen nur Sie aus, nicht wir.\n\nNur zur Vermeidung von Missverst\u00e4ndnissen: Eigene nationale Interessen zu verfolgen, ist legitim. Es ist auch legitim, diese Interessen in Nachbarl\u00e4ndern zu verfolgen. Nicht legitim ist allerdings, derartige Interessen statt durch Wettbewerb mit milit\u00e4rischer Aggression und medialer Irref\u00fchrung durchsetzen zu wollen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563594,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563595,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei sind blo\u00dfe Machtdemonstrationen von Soldaten und Panzern nicht einmal das Schlimmste. Russland f\u00fchrt einen Medien- und Informationskrieg in der Ukraine und verfolgt so das Ziel einer Spaltung der dortigen Zivilgesellschaft, was weitaus gef\u00e4hrlicher ist.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":518,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen Sie sich einmal die Bild-Zeitung an, dann wissen Sie, was das ist!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563597,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich komme auch auf Sie zur\u00fcck. - Leider - das habe ich in Donezk beobachten m\u00fcssen - hat Russland damit Erfolg, anscheinend auch in Deutschland.\n\nWas \u00fcber russische Fernsehsender in der Ostukraine verbreitet wird, kann getrost als psychologische Kriegsf\u00fchrung bezeichnet werden. Es kann nicht sein, dass mittlerweile auf allen Kan\u00e4len in der Ostukraine russisches Staatsfernsehen l\u00e4uft, das t\u00e4glich frei erfundene Berichte sendet. Es darf auch nicht sein, dass Russland auch bei uns in Deutschland durch bekannte Methoden auf die Medienlandschaft und auf die f\u00fcr eine Meinungsbildung relevanten sozialen Netzwerke Einfluss nimmt und russische Propaganda ins Denken einzuschleusen versucht. Das ist heimt\u00fcckisch und hinterh\u00e4ltig.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":520,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563599,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss. - Das ist nicht der richtige Weg und darf nicht Inhalt europ\u00e4ischer Nachbarschaftsbeziehungen sein. Ich fordere Russland an dieser Stelle auf, in die europ\u00e4ische Wertefamilie zur\u00fcckzukehren und lieber Teil als Gegner einer abgestimmten Erweiterungspolitik zu werden.\n\nDanke.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563600,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":523,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Fabritius. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Josip Juratovic f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563602,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/josip-juratovic\/archive\/217015","sequence":525,"sitzung":34,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":1784.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zehn Jahre nach der EU-Osterweiterung und fast 25 Jahre nach Zusammenbruch der kommunistischen Diktatur haben wir in der Tat allen Grund zu feiern.\n\nVor zehn Jahren war die Skepsis allerdings gro\u00df. Warum haben wir dann trotz gro\u00dfer Bedenken in der Bev\u00f6lkerung und im Parlament mehrheitlich f\u00fcr die EU-Ost-erweiterung gestimmt? Nat\u00fcrlich ging es uns nach 40 Jahren der Teilung Europas in zwei milit\u00e4risch, alles vernichtende Maschinerien um Sicherheit und Frieden, einen Frieden durch europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t, der auf der demokratischen Wertegemeinschaft beruht. Wir waren \u00fcberzeugt, dass die Staaten Mitteleuropas die Werte der EU - das hei\u00dft: Freiheit, Rechtsstaatlichkeit und vor allem auch soziale Gerechtigkeit - teilen und sich mit uns ernsthaft auf diesen Weg machen wollten. Wir glaubten daran, dass diese Werte die Grundlage f\u00fcr eine positive gesellschaftliche, wirtschaftliche und soziale Entwicklung sind. Diese Hoffnung hat sich zu unserer Freude bewahrheitet. Es hat sich gezeigt, dass \u00fcberall dort, wo die Demokratie funktioniert, die wirtschaftliche Entwicklung mit gro\u00dfen Schritten voranschreitet und damit Sicherheit und Wohlstand wachsen.\n\nDie EU ist unmissverst\u00e4ndlich ein Erfolgsmodell. 70 Jahre Frieden, gesichert durch die drei gro\u00dfen Projekte \u201egemeinsamer Binnenmarkt\u201c, \u201egemeinsame innere Sicherheit\u201c und - trotz einiger Kritiker - \u201egemeinsame W\u00e4hrung\u201c. Um den Frieden aber dauerhaft zu sichern, brauchen wir das vierte gro\u00dfe Projekt, n\u00e4mlich die soziale Sicherheit der Menschen in Europa.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563604,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/josip-juratovic\/archive\/217015","sequence":527,"sitzung":34,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":1784.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese k\u00f6nnen wir in Europa aber nur gemeinsam durch die europ\u00e4ischen Institutionen verwirklichen. Dazu passt, dass wir in zwei Wochen Europawahlen haben. Das Europ\u00e4ische Parlament ist der h\u00f6chste Ausdruck der europ\u00e4ischen Demokratie. Leider wird das -Europ\u00e4ische Parlament von B\u00fcrgern und - noch schlimmer - von einigen politisch Verantwortlichen nicht ausreichend ernst genommen. Wenn wir uns den Herausforderungen der Zukunft erfolgreich stellen wollen, brauchen wir gerade diese demokratischen europ\u00e4ischen Institutionen anstelle von nationalstaatlichen Egoismen. Wenn wir wollen, dass Demokratie und Parlamentarismus zehn Jahre nach der EU-Osterweiterung weiterhin die Attraktivit\u00e4t der EU ausmachen, m\u00fcssen wir mit gutem Beispiel vorangehen und das Europ\u00e4ische Parlament st\u00e4rken.\n\nKolleginnen und Kollegen, mir ist die europ\u00e4ische Demokratie auch als Au\u00dfenpolitiker wichtig. Den Europagedanken und demokratische Werte k\u00f6nnen wir in der Ukraine oder auf dem Westbalkan nur vertreten und einfordern, wenn wir sie vorleben. Dazu z\u00e4hlt \u00fcbrigens auch, dass wir unsere Versprechen ehrlich und rechtsstaatlich einhalten. Ich denke dabei an unser Versprechen gegen\u00fcber den Westbalkanstaaten, sie gem\u00e4\u00df dem Vertrag von Thessaloniki in die EU aufzunehmen und sie auf dem Weg dorthin zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563606,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/josip-juratovic\/archive\/217015","sequence":529,"sitzung":34,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":1784.0,"speaker_party":"spd","text":"Erlauben Sie mir, aus meiner Erfahrung als ehemaliger Jugoslawe ein paar Worte zu der Krise in der Ukraine zu sagen. Das Wichtigste f\u00fcr mich als Demokrat ist es, nicht zuzulassen, dass demokratische Grundwerte gegen das V\u00f6lkerrecht auf nationale Selbstbestimmung ausgespielt werden. Die Pr\u00e4misse ist: Individuelles Grundrecht muss vor nationalem Kollektivrecht gesch\u00fctzt werden, wenn wir Nationalismen verhindern wollen. Au\u00dferdem d\u00fcrfen wir nicht zulassen, dass innenpolitische Schw\u00e4chen der Akteure als au\u00dfenpolitisches Ablenkungsman\u00f6ver zum Schaden der Ukraine genutzt werden.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563608,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/josip-juratovic\/archive\/217015","sequence":531,"sitzung":34,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":1784.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir d\u00fcrfen auf keinen Fall zulassen, dass die Kriegsdynamik an die Stelle des diplomatischen Dialogs tritt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich dem gesamten Haus danken, der Bundesregierung und vor allem unserem Au\u00dfenminister f\u00fcr seine Besonnenheit und Unnachgiebigkeit im unerm\u00fcdlichen Einsatz f\u00fcr die friedliche L\u00f6sung des Konflikts in der Ukraine.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563610,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/josip-juratovic\/archive\/217015","sequence":533,"sitzung":34,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":1784.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, zehn Jahre nach der EU-Osterweiterung und zum Ende meiner Rede m\u00f6chte ich sagen: Der europ\u00e4ische Gedanke ist mehr als die heutige Europ\u00e4ische Union. Frieden in Europa kann nur gesichert werden, wenn es unser Ziel ist, eines Tages eine gesamteurop\u00e4ische Union zu schaffen. Die EU-Osterweiterung ist der Beweis, dass diese gesamteurop\u00e4ische Vision m\u00f6glich ist.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563612,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":535,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Der letzte Redner in dieser Debatte ist Dr. Johann Wadephul f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563614,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":537,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":1314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege Gehrcke, es ist unstreitig, dass die damalige Sowjetunion einen gro\u00dfen Blutzoll geleistet hat und dass wir nat\u00fcrlich den sowjetischen Soldaten ebenso wie den amerikanischen und allen anderen alliierten Soldaten nach wie vor dankbar sein m\u00fcssen. Die Rede von Richard von Weizs\u00e4cker hat nach wie vor G\u00fcltigkeit.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":538,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Es war eine gro\u00dfe Rede!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":539,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":1314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Vielen Dank f\u00fcr diesen Zuspruch zu einem wichtigen CDU-Politiker. - Es ist doch vollkommen klar, dass wir von einem schrecklichen Regime befreit worden sind, das einen schrecklichen Krieg in Europa begonnen hat. Das ist doch v\u00f6llig unstreitig.\n\nSie sind aber sozusagen in einem sehr gro\u00dfen historischen Sprung \u00fcber die nachfolgende Zeit hinweggeh\u00fcpft.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":540,"sitzung":34,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beh\u00e4nde!","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":541,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":1314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das war nicht nur beh\u00e4nde; es war auch ein bisschen geschichtsvergessen. Es gab danach einen sowjetischen Hegemonieanspruch \u00fcber eine ganze Region. Es gab danach Stalinismus und eine kommunistische Schreckensherrschaft mit der Unterdr\u00fcckung von Meinungs\u00e4u\u00dferungen und der Beherrschung anderer L\u00e4nder. Herr Gehrcke, ich finde, auch Sie als bekanntlich russophiler Kollege in diesem Hause m\u00fcssten anerkennen, dass die EU-Osterweiterung vor zehn Jahren der gro\u00dfe Schlussstrich gewesen ist.\n\nIn dem Sinne zitiere ich Johannes Rau, der im polnischen Parlament gesagt hat:\n\nDer Beitritt der neuen Mitgliedstaaten ist aber wahrlich kein europ\u00e4ischer Gnadenakt. Er ist eine historische Notwendigkeit.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563620,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":543,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":1314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Johannes Rau hatte recht. Das hei\u00dft aber doch nicht, dass wir als Europ\u00e4er irgendetwas gegen Russland machen wollen. Ich glaube, es ist ein Problem der russischen Perzeption dessen, was in den letzten Jahren geschehen ist, dass das aus Moskauer Sicht sozusagen als ein Akt der Einkreisung verstanden worden ist. Es gibt nicht - das hatten Sie angesprochen, Herr Kollege Hunko - das strategische Ziel der Europ\u00e4ischen Union, einen Hegemonialanspruch durchzusetzen, besonders gro\u00df zu sein und besonders viele Staaten aufzunehmen. Die Europ\u00e4ische Union ist vielmehr ein freiheitlicher Zusammenschluss freier V\u00f6lker. An diesem Zusammenschluss darf kein Freund und kein Staat gehindert werden, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563622,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":545,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung?","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":546,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":1314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, die Debatte hat schon lange genug gedauert. Ich wei\u00df auch, dass viele zum Flieger m\u00fcssen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":547,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Sie brauchen das gar nicht zu begr\u00fcnden. Also weiter.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":548,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":1314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist, glaube ich, auch ein wichtiger Punkt f\u00fcr die Zukunft, dass wir in der Tat durchaus in der Lage sind, uns mit der Idee anzufreunden und sie auch grunds\u00e4tzlich zu teilen, dass wir von Wladiwostok bis Lissabon - ganz profan gesagt - auf einer Scholle Erde leben und deswegen auch miteinander in Frieden leben sollten und wollen. Wir k\u00f6nnen uns auf diesem Fleck Erde, der im \u00dcbrigen recht gro\u00df ist, auch einen gemeinsamen Wirtschafts- und Rechtsraum vorstellen. Das ist alles machbar. Aber es ist nicht machbar, wenn man wieder mit nationalistischem und nationalem Gedankengut arbeitet. Das musste man - darauf ist in der Debatte hingewiesen worden - bedauerlicherweise bei der letzten gro\u00dfen Rede von Pr\u00e4sident Putin feststellen. Auch in den russischen Medien greift wieder Nationalismus um sich. Das ist die falsche Antwort im 21. Jahrhundert. Dem sollten wir uns alle widersetzen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563627,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":550,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":1314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass wir von der Euphorie der Erweiterung, die noch in vielen Staaten zu sp\u00fcren ist - der Au\u00dfenminister hat v\u00f6llig zu Recht darauf hingewiesen, dass sich immer mehr Staaten dem Euro-Raum anschlie\u00dfen -, auch im alten Europa einiges mitnehmen k\u00f6nnen. Ich sage als jemand, der aus dem nordeurop\u00e4ischen Bereich - ich lebe auf J\u00fctland - kommt: Es erf\u00fcllt mich schon mit einiger Sorge, dass wir mit einem freundlichen Desinteresse in Europa zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563629,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":552,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":1314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- die D\u00e4nen vielleicht noch nicht so sehr -, dass beispielsweise das K\u00f6nigreich D\u00e4nemark zwei oder drei Opt-outs hat - ein Opt-out betrifft die Einf\u00fchrung des Euro; das wird einfach so hingenommen -, dass sich nur Finnland voll und ganz zur EU bekennt, dass Schweden, das kein Opt-out hat, noch nicht einmal daran denkt, den Euro einzuf\u00fchren, und dass Norwegen noch nicht einmal ernsthaft daran denkt, sein Volk erneut vor die Frage zu stellen, ob es nicht klug w\u00e4re, der Europ\u00e4ischen Union beizutreten. Ich sage das nur beispielhaft. Man k\u00f6nnte auch zu Gro\u00dfbritannien einiges sagen. Ich glaube, dass wir uns ein solches Desinteresse nicht weiter leisten k\u00f6nnen. Es ist aus meiner Sicht bedauerlich, dass sich solche Staaten auf diese Art und Weise zur\u00fcckhalten und nicht aktiv an Europa beteiligen. Wir m\u00fcssen sie einladen und den Schwung der Osterweiterung nutzen, um das alte EU-Europa neu zu beleben, sowie daf\u00fcr sorgen, dass sich diese Staaten zu Europa und zur Europ\u00e4ischen Union bekennen und dort aktiv mittun.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563631,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Josip Juratovic [SPD]","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":554,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":1314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was der Kollege Juratovic gesagt hat, sollte nicht in Vergessenheit geraten. Es bereitet mir Sorge, dass der Erweiterungsprozess, der sonst immer vom Gleichschritt von Vertiefung und Erweiterung gepr\u00e4gt war, auf dem Balkan nicht vorankommt. Beispiel Mazedonien. Seit vier Jahren sagt die Europ\u00e4ische Kommission, dass die Beitrittsverhandlungen begonnen werden k\u00f6nnen. Aber Griechenland sagt, dass es solche Verhandlungen wegen des Namensstreits nicht will. Auch so etwas k\u00f6nnen wir nicht einfach nicht beachten oder akzeptieren. Wir m\u00fcssen dem entgegentreten und sagen: Alle, die f\u00fcr Europa sind, m\u00fcssen eine Chance haben, beizutreten.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563633,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":556,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":1314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Westbalkan hat ein entsprechendes Versprechen in Thessaloniki bekommen. Wir m\u00fcssen es einhalten.\n\nWir sollten den Schwung aus der Osterweiterung nutzen, um das alte Europa wieder zu beleben, und auf dem westlichen Balkan endlich einige Schritte vorankommen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563635,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":558,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Dr. Wadephul. - Das Wort zu einer Kurzintervention hat Herr Gehrcke.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":559,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Wadephul, zuerst einmal will ich mich bei Ihnen bedanken, dass Sie mich zitiert und sich mit mir aus-einandergesetzt haben. Das ist anst\u00e4ndiger parlamentarischer Brauch.\n\nIch will auf Ihre Rede in aller K\u00fcrze mit zwei, drei Bemerkungen antworten. Ich ziehe mich nicht darauf zur\u00fcck, dass ich wahrscheinlich mehr \u00fcber und gegen den Stalinismus geschrieben habe, als viele andere hier im Hause gelesen haben. Stalinismus ist f\u00fcr mich der Gegensatz zu Sozialismus. Es gibt einen Sozialismus, der nicht mit Gewalt, sondern mit \u00dcberzeugung und Umgestaltung arbeitet sowie Kultur hervorbringt. Ich m\u00f6chte nicht, dass wir mit solch einfachen Zerrbildern - ich bin wahrscheinlich etwas flott in der Geschichte vorangegangen - \u00fcber bestimmte Auseinandersetzungen hinweggehen.\n\nIch h\u00e4tte mich gefreut - das w\u00e4re auch glaubw\u00fcrdiger -, wenn Sie nach Ihrer richtigen Einleitung hinzugef\u00fcgt h\u00e4tten, dass sich auch Ihre Fraktion f\u00fcr den Erhalt der sowjetischen Gedenkst\u00e4tten, die an den 8. Mai und 9. Mai 1945 erinnern, einsetzt. Ich finde es ein schlimmes Zeichen, dass ein Kollege Ihrer Fraktion die unangemessene Petition der Bild-Zeitung signiert und sich dabei hat abbilden lassen. Dazu haben Sie nichts gesagt. Es w\u00e4re viel glaubw\u00fcrdiger, wenn Sie beide Seiten ansprechen w\u00fcrden.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563638,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":561,"sitzung":34,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Es w\u00e4re sehr viel glaubw\u00fcrdiger, wenn wir nicht nur - zu Recht, wie ich finde - den Nationalismus in Russland kritisierten - viele T\u00f6ne, die ich aus Russland h\u00f6re, sind kritikw\u00fcrdig und m\u00fcssen kritisiert werden, gerade wenn man selber in Russland ist und dort agiert; von mir stammt der Ausdruck \u201elupenreiner Demokrat\u201c nicht -, sondern mit der gleichen Elle auch den Nationalismus in anderen Staaten zum Beispiel in der Europ\u00e4ischen Union messen und in gleicher Sch\u00e4rfe zur\u00fcckweisen w\u00fcrden. Wir zeigen immer nur auf andere, bevorzugt auf Russland. Das macht uns nicht glaubw\u00fcrdiger, sondern gibt anderen die Chance, unsere Kritik zur\u00fcckzuweisen. Ich m\u00f6chte eine entsprechend ver\u00e4nderte Politik.\n\nIch bitte Ihre Fraktion, dar\u00fcber nachzudenken, ob sie sich nicht einen Ruck geben will. Ich will jetzt niemanden auffordern, zu dem Denkmal hin\u00fcberzugehen, an dem heute Kr\u00e4nze niedergelegt werden.  Setzen Sie ein Signal, dass Sie an den 8. Mai 1945 erinnern und an dieser gro\u00dfen Rede des Bundespr\u00e4sidenten von Weizs\u00e4cker festhalten! Diese Rede des Bundespr\u00e4sidenten von Weizs\u00e4cker war ein geschichtlicher Sprung, und davon k\u00f6nnen sich heute viele eine Scheibe abschneiden.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563640,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":563,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Dr. Wadephul.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":564,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":1314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In aller K\u00fcrze: Ich habe ganz klar gesagt, wie ich den 8. Mai 1945 nach wie vor sehe. Das ist doch v\u00f6llig unstreitig. Ich pers\u00f6nlich setze mich auch nicht daf\u00fcr ein, dass dieses Denkmal entfernt wird. Ich kann nur f\u00fcr meine Person sprechen. Beschl\u00fcsse der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion dazu gibt es nicht. Ich kann uns alle nur ermutigen, dass wir uns der historischen Vergangenheit stellen, und Sie beispielsweise einladen, dass auch Sie in den Verein eintreten, der die Erinnerung an Hohensch\u00f6nhausen aufrechterh\u00e4lt. Sie sind herzlich willkommen, in diesen Verein einzutreten.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563643,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":566,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":1314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin Mitglied in dem Verein und glaube, dass auch diese Erinnerung zur deutschen Geschichte geh\u00f6rt. Wenn wir sehen, welche Missetaten und welche Menschenrechtsverletzungen es in der deutschen Geschichte gegeben hat, dann sollten wir uns gemeinsam daf\u00fcr einsetzen, all dieser Taten zu gedenken. Das w\u00e4re ein gutes Ziel.\n\nDie Bundeskanzlerin ist vor einigen Jahren - ich wei\u00df die Jahreszahl nicht mehr ganz genau - bei der Parade in Moskau gewesen. Ich glaube, das ist ein beispielloser Akt gewesen. Daf\u00fcr ist der Bundeskanzlerin noch heute sehr herzlich zu danken. Wir stehen dazu und sind stolz darauf, dass wir eine solche Bundeskanzlerin haben. Gleicherma\u00dfen kann man es, um es mit den Worten der Kanzlerin zu sagen, nur schade finden, dass gerade an solch einem Tag Pr\u00e4sident Putin es offensichtlich f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt, sich auf der Krim zu zeigen. Das zeigt, dass er eigentlich doch noch nicht die Geschichte richtig verstanden hat. Dar\u00fcber sollten vielleicht auch Sie, lieber Herr Kollege Gehrcke, noch einmal nachdenken.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563645,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":568,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Vielen Dank auch an das ganze Haus. Ich glaube, bei allen Kontroversen, die wir auch in europ\u00e4ischen Fragen haben, m\u00fcssten wir unseren G\u00e4sten vermittelt haben, dass hier im Haus ein europ\u00e4ischer Geist herrscht und dass wir den Wert Europas und der Integration sehr hoch einsch\u00e4tzen. Das sage ich sehr bewusst f\u00fcr das gesamte Haus in Zeiten, in denen drau\u00dfen Plakate von Leuten h\u00e4ngen, die dieses Europa an die Wand fahren wollen. Vielen Dank dem ganzen Haus f\u00fcr diese wichtige europ\u00e4ische Debatte.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563647,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":570,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte, jetzt wieder die Pl\u00e4tze einzunehmen, wobei ich alle Redner, die \u00fcber das Thema Europa gesprochen haben, einladen m\u00f6chte, sich auch von der Vorratsdatenspeicherung ein Bild zu machen. - Ich bitte, Gespr\u00e4che, die nichts mit dem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt zu tun haben, jetzt zu unterbrechen oder drau\u00dfen weiterzuf\u00fchren.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 20 a und 20 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Katja Keul, Dr. Konstantin von Notz, Luise Amtsberg, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nEurop\u00e4ischen Grundrechtsschutz gew\u00e4hrleisten - Nationale Vorratsdatenspeicherung verhindern\n\nDrucksache 18\/1339\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (6. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Jan Korte, Dr. Petra Sitte, Dr. Andr\u00e9 Hahn, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nEndg\u00fcltig auf Vorratsdatenspeicherung verzichten\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Konstantin von Notz, Katja Keul, Luise Amtsberg, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nVorratsdatenspeicherung verhindern\n\nDrucksachen 18\/302, 18\/381, 18\/999\n\nInterfraktionell sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Erste Rednerin in der Debatte ist Katja Keul, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 10 Jahre \"EU-Osterweiterung\"","top_id":13917,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":571,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Tat, es geht gleich weiter mit Europa. - Nachdem das Bundesverfassungsgericht bereits 2010 festgestellt hatte, dass die deutsche Umsetzung der Richtlinie zur Vorratsdatenspeicherung gegen Artikel 10 Grundgesetz, also das Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnis, verstie\u00df, hat jetzt auch der EuGH entschieden, dass die Richtlinie selbst einen nicht zu rechtfertigenden Eingriff in Artikel 7 und 8 der Charta der Grundrechte der EU darstellt.\n\nNach Artikel 7 haben die Staaten der EU die Vertraulichkeit der pers\u00f6nlichen Kommunikation zu achten und nach Artikel 8 die Pflicht, personenbezogene Daten zu sch\u00fctzen. Beide Grundrechte sieht der EuGH unter anderem dadurch als verletzt an, dass die Vorratsdatenspeicherung auch f\u00fcr Personen gilt, bei denen keinerlei Anhaltspunkt daf\u00fcr besteht, dass ihr Verhalten in einem auch nur mittelbaren oder entfernten Zusammenhang mit Straftaten stehen k\u00f6nnte. Das Gericht kritisiert, dass nunmehr alle Verkehrsdaten betreffend Telefonnetz, Mobilfunk, Internetzugang, E-Mail und Internettelefonie auf Vorrat zu speichern seien. Die Vorratsdatenspeicherung gelte somit f\u00fcr alle elektronischen Kommunika-tionsmittel, deren Nutzung stark verbreitet und im t\u00e4glichen Leben jedes Einzelnen von wachsender Bedeutung ist. Au\u00dferdem erfasse sie alle Teilnehmer und registrierten Benutzer. Sie f\u00fchre daher zu einem Eingriff in die Grundrechte fast der gesamten europ\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":572,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist das!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":573,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"So die Begr\u00fcndung des EuGH.\n\nDamit ist klar: Eine Differenzierung muss nicht erst beim Zugriff des Staates auf die gespeicherten Daten, sondern bereits bei der Speicherung selbst erfolgen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563652,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":575,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Gericht kritisiert ausdr\u00fccklich, dass die Vorratsdatenspeicherung weder auf Daten eines bestimmten Zeitraumes oder eines bestimmten geografischen Gebietes oder eines bestimmten Personenkreises beschr\u00e4nkt ist. Was das hei\u00dft, d\u00fcrfte klar sein: das dauerhafte Ende der Vorratsdatenspeicherung, die gerade dadurch gekennzeichnet ist, dass sie fl\u00e4chendeckend und ohne Anlass erfolgt. Wenn vorab \u00fcberpr\u00fcfbar geregelt wird, wer wann wieso und warum ins Visier der Speicherung ger\u00e4t, ist es eben keine Vorratsdatenspeicherung mehr. Die Richtlinie ist auch nicht nachzubessern. Sie ist schlicht nichtig. Nehmen Sie das endlich zur Kenntnis!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563654,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Jan Korte [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":577,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht erst der fehlende Richtervorbehalt beim staatlichen Zugriff auf die gespeicherten Daten ist ein Rechtsversto\u00df. Der EuGH macht klar: Die undifferenzierte Speicherung ist eine Grundrechtsverletzung, der staatliche Zugriff auf die Daten ist eine weitere. Er verweist in diesem Zusammenhang interessanterweise auf fr\u00fchere Richtlinien, wonach die Kommunikationsanbieter verpflichtet wurden, s\u00e4mtliche Daten zu l\u00f6schen oder zu anonymisieren, sobald sie f\u00fcr die \u00dcbertragung einer Nachricht nicht mehr ben\u00f6tigt werden, ausgenommen die zur Geb\u00fchrenabrechnung erforderlichen Daten, und das auch nur, solange sie daf\u00fcr ben\u00f6tigt werden. Die Vorratsdatenspeicherung w\u00e4re damit genau das Gegenteil des bisherigen EU-Rechts gewesen.\n\nWeil die Richtlinie gegen die Grundrechte verst\u00f6\u00dft und nichtig ist, hat die EU-Kommission diese Woche ihre Klage wegen der mangelnden Umsetzung gegen die Bundesrepublik Deutschland zur\u00fcckgezogen. Schon wieder ein paar Millionen Euro, die Sch\u00e4uble nicht bezahlen muss; das ist doch eigentlich sch\u00f6n.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":578,"sitzung":34,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Super!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":579,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dennoch verabschieden ausgerechnet heute die Innenexperten der Union die sogenannte Erfurter Erkl\u00e4rung, wonach sie nach wie vor auf eine nationale Vorratsdatenspeicherung bestehen, nach dem Motto \u201eJetzt erst recht\u201c,","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563658,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":581,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja v\u00f6llig verr\u00fcckt!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":582,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"als ob die nationalen Grundrechte einen geringeren Schutz bieten w\u00fcrden als die europ\u00e4ischen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":583,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Europarechtswidrige Beschl\u00fcsse kurz vor der Europawahl!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":584,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube kaum, dass die Verfassungsrichter in Karlsruhe f\u00fcr eine solche Interpretation zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":585,"sitzung":34,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz sicher, Frau Kollegin!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":586,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist das eigentlich f\u00fcr ein Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis? Sind wir nicht alle an Recht und Gesetz gebunden? Reicht es nicht, wenn bereits zwei oberste Gerichte das Vorhaben disqualifiziert haben?","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563665,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563666,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":589,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Regelrecht unanst\u00e4ndig finde ich es, wenn von manchen in diesem Zusammenhang der Schutz der Kinder vor sexuellem Missbrauch instrumentalisiert wird.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563668,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":591,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum ist der Schutz von Kindern unanst\u00e4ndig?","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":592,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch ich bin der Meinung, dass gegen Kinderpornografie mehr getan werden kann und muss. Deswegen pr\u00fcfen wir gerade, ob hier noch Strafbarkeitsl\u00fccken bestehen, die geschlossen werden sollten. Wir haben aber auch feststellen m\u00fcssen, dass in den Kellern der Ermittlungsbeh\u00f6rden Hunderte Festplatten mit Tausenden von Gigabyte an sichergestelltem Material aus Ermittlungsverfahren wegen Kinderpornografie liegen, die mangels Kapazit\u00e4ten nicht ausgewertet werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":593,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das eine schlie\u00dft doch das andere nicht aus!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":594,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht sollten wir in diesem Zusammenhang wieder einmal \u00fcber die St\u00e4rkung der chronisch unterfinanzierten Justizbeh\u00f6rden reden.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563673,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":596,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube au\u00dferdem nicht, dass die anlasslose Speicherung s\u00e4mtlicher Kommunikationsdaten es einfacher machen w\u00fcrde, die strafrechtlich relevanten Daten in der Flut irrelevanter Daten zu identifizieren. Es ist n\u00e4mlich ein Irrtum, zu glauben: Mehr bringt mehr.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563675,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":598,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Gr\u00f6\u00dfenwahn der NSA hat den Planeten auch nicht sicherer gemacht, im Gegenteil.\n\nEs ist ein weiterer Irrtum, zu glauben: Wer nichts zu verbergen hat, hat auch nichts zu bef\u00fcrchten. Wir fangen erst ganz langsam an, zu verstehen, welche Macht derjenige \u00fcber uns hat, der \u00fcber unsere Daten verf\u00fcgt. Gerade da wollen Sie die Provider, die nichts anderes sind als wirtschaftlich handelnde Akteure, dazu verpflichten, noch mehr Daten \u00fcber uns zu speichern?","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":599,"sitzung":34,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen Datenschutz!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":600,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei h\u00e4tte der Staat nicht einmal Einfluss darauf, wo auf der Welt die Provider diese Daten speichern. Sie k\u00f6nnten uns vor dem Missbrauch dieser Daten nicht ansatzweise sch\u00fctzen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563679,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Jan Korte [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":602,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was unser Leben wirklich sicherer machen w\u00fcrde, ist ein funktionierender Rechtsstaat, dem die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vertrauen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":603,"sitzung":34,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den haben wir!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":604,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, den haben wir, genau. - Nichts gef\u00e4hrdet die Sicherheit mehr als gegenseitiges Misstrauen. Deswegen funktioniert der Rechtsstaat auch genau andersherum: erst der \u00fcberpr\u00fcfbare Anlass und dann die staatlichen Ermittlungen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563683,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":606,"sitzung":34,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie misstrauen doch!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":607,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Und dann das Ende Ihrer Rede!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":608,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. - Unser Rechtsstaat kennt keine Ermittlung auf Vorrat und braucht deswegen auch keine Speicherung auf Vorrat. Lassen Sie uns dieses Kapitel endg\u00fcltig abschlie\u00dfen!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563687,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":610,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Volker Ullrich, CDU\/CSU-Fraktion, Augsburg.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563689,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":612,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 8. April hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof die Richtlinie \u00fcber die Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt. Das ist auch f\u00fcr uns Anlass, \u00fcber das Thema besonnen und mit dem n\u00f6tigen Respekt zu diskutieren.\n\nEs gilt nach wie vor: Die Speicherung von Verbindungsdaten kann zur Aufkl\u00e4rung schwerster Straftaten sinnvoll sein, und in manchen Punkten ist sie auch notwendig. Das formulieren nicht allein die Innenminister vieler L\u00e4nder, sowohl von der Union als auch von der SPD, sondern auch besonnene Kriminalbeamte, Vertreter von Sicherheitsbeh\u00f6rden und diejenigen, die sich tagt\u00e4glich mit dem Kampf f\u00fcr unsere Freiheit besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563691,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":614,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Formulierung wird gew\u00e4hlt, nicht weil es darum geht, Daten zu sammeln, als Selbstzweck, oder zu \u00fcberwachen, sondern um die Freiheit zu verteidigen und dem Rechtsstaat durch den Schutz der Opfer Geltung zu verschaffen.\n\nIch darf in dem Zusammenhang an die jetzige Rechtslage erinnern: Im Augenblick ist es so, dass der Staat nach richterlichem Beschluss sehr wohl die M\u00f6glichkeit des Zugriffs auf die Verbindungsdaten hat, es aber vom Zufall abh\u00e4ngig ist, ob die Verbindungsdaten noch vorhanden sind oder schon gel\u00f6scht wurden. Ich meine, eine rechtsstaatliche Aufkl\u00e4rung kann nicht allein eine Frage des Gl\u00fccksspiels sein, ob n\u00e4mlich die Daten schon gel\u00f6scht worden sind, sondern es braucht dazu klare rechtsstaatliche Regelungen.\n\nDennoch gilt es, vor dem Hintergrund des Schutzes der Grundrechte besonnen und sehr \u00fcberlegt zu handeln. Gesetzgeberisches Handeln im Kernbereich der Grundrechte verlangt kluges Nachdenken, hohe Sensibilit\u00e4t und eine umfassende Abw\u00e4gung. Wir wollen deswegen vor dem Hintergrund der beiden Urteile kein vorschnelles Handeln, sondern ein klares und kluges Reflektieren \u00fcber die Frage: Wie k\u00f6nnen wir die Feinde unserer Freiheit im Internet am besten bek\u00e4mpfen, ohne dass wir den Datenschutz verletzen und ohne dass wir zu sehr in die Freiheit und die Grundrechte der B\u00fcrger eingreifen?","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563693,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":616,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da mag eine Mindestspeicherdauer der Daten ein richtiger und gesetzgeberisch notwendiger Ansatz sein. Wir m\u00fcssen uns aber auch \u00fcberlegen, ob andere Formen, vielleicht sogar modernere Technologien, nicht den gleichen Effekt haben, ohne in gleicher Weise intensiv in die Grundrechte einzugreifen. Auch dieser \u00dcberlegung stellen wir uns, weil wir diese Frage besonnen und nicht mit Alarmismus angehen. Es ist n\u00e4mlich nicht redlich, in der Debatte um die Mindestspeicherfristen immer wieder eine Parallele zur NSA zu ziehen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":617,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":618,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dort handelt es sich um die anlasslose Massen\u00fcberwachung durch staatliche Stellen, und bei uns geht es um die Frage, wie staatliche Beh\u00f6rden bei der Bek\u00e4mpfung schwerster Straftaten innerhalb einer kurzen Frist auf Daten, die ohnehin gespeichert sind, zugreifen k\u00f6nnen. Wer das vermischt, sch\u00fcrt Angst und arbeitet unredlich.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563697,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":620,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es ist jetzt klug, die Analyse der beiden Ministerien abzuwarten. Es gibt auch gute Gr\u00fcnde, darauf zu warten, was nach den Europawahlen vonseiten der Europ\u00e4ischen Union geschieht. Das Thema Vorratsdatenspeicherung kann zwar auf nationaler Ebene angegangen werden und muss es vielleicht auch. Es ist aber sinnvoll, diese Angelegenheit auch im europ\u00e4ischen Rahmen zu besprechen, weil wir in Europa eine gemeinsame Verpflichtung haben, Kriminalit\u00e4t schwerster Art zu analysieren und zu bek\u00e4mpfen.\n\nMeine Damen und Herren, wir diskutieren heute vor dem Hintergrund des Schutzes von Grundrechten und unserer Privatsph\u00e4re. Wir d\u00fcrfen aber nicht vergessen, dass der Rechtsstaat auch dann verteidigt und unsere Freiheit gest\u00e4rkt wird, wenn wir Opfer sch\u00fctzen und die T\u00e4ter schwerster Kriminalit\u00e4t nach rechtsstaatlichen Ma\u00dfst\u00e4ben ihrer Strafe zuf\u00fchren. Das ist unsere Verpflichtung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563699,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":622,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Ullrich. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Jan Korte f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563701,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":624,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Debatte wird aus folgendem Grund noch interessant werden: Bei Ihrem Redebeitrag, Herr Ullrich, hat von Ihrem Koalitionspartner nur Burkhard Lischka einmal kurz und zaghaft geklatscht. Deswegen sind wir nat\u00fcrlich sehr gespannt darauf, was die heutige Position der Sozialdemokratischen Partei zur Vorratsdatenspeicherung ist.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":625,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Die ist ziemlich klar!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":626,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie waren sonst immer daf\u00fcr. Vielleicht sind Sie jetzt dagegen. Dann w\u00fcrden wir Sie unterst\u00fctzen.\n\nNun aber zum Thema. Ich kann mich noch gut an meine allererste Rede hier im Bundestag im Jahre 2005 erinnern. Auch sie galt der Vorratsdatenspeicherung. Sie war, fand ich, inhaltlich \u00fcberzeugend und gut. Rhetorisch war sie sehr schlecht. Ich will damit aber sagen: Seit 2005 haben wir Ihnen als Opposition in wechselnder Zusammensetzung mehrfach das gesagt, was Sie nun h\u00f6chstrichterlich gleich zweimal aufs Butterbrot geschmiert bekommen haben. Das w\u00e4re doch in der Tat f\u00fcr die Konservativen heute Anlass, einmal in sich zu gehen und dar\u00fcber nachzudenken, ob sie ihre Position nicht korrigieren und dem EuGH sowie dem Bundesverfassungsgericht folgen sollten.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563705,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563706,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":629,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"- Das war ein freundlich gemeinter Hinweis, um in einen kritischen Dialog zu treten.\n\nNach dem Bundesverfassungsgericht hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof in der Tat in einer noch viel deutlicheren Art und Weise klar gesagt, dass die Richtlinie zur Vorratsdatenspeicherung gegen das Grundrecht auf Achtung des Privatlebens und auf Schutz personenbezogener Daten verst\u00f6\u00dft. Das muss man doch zur Kenntnis nehmen. Was machen Sie? Sie stellen sich hin und sagen: Das ist uns alles v\u00f6llig schnurzpiepegal, wir machen es jetzt trotzdem.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":630,"sitzung":34,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt doch gar nicht! Das ist v\u00f6llig unsachlich, was Sie da vortragen!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":631,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir machen das weiter. Mal gucken, was die SPD dazu macht.\n\nErstens. Bei der Vorratsdatenspeicherung - das muss man vielleicht noch einmal in Erinnerung rufen - werden Kommunikationsanbieter dazu verpflichtet, all diese Verbindungsdaten anlasslos und verdachtsunabh\u00e4ngig - das ist doch der eigentliche Kern; damit wird der Rechtsstaat auf den Kopf und nicht auf die F\u00fc\u00dfe gestellt - zu speichern. Das ist logischerweise nichts anderes als ein Generalverdacht gegen alle in Europa und Deutschland lebenden Menschen. Man kann das doch allen Ernstes nicht zulassen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563710,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":633,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Ich m\u00f6chte etwas ansprechen, das in der Debatte ein wenig unterbelichtet gewesen ist. Viele Journalisten und Journalistenverb\u00e4nde haben jetzt darauf aufmerksam gemacht, dass die Vorratsdatenspeicherung ein enormer Anschlag auf die Pressefreiheit ist, weil n\u00e4mlich Quellenschutz nicht mehr gew\u00e4hrleistet werden kann bzw. weil Kontakte von Journalisten zu Whistleblowern - oder was wei\u00df ich zu wem - nachvollzogen werden k\u00f6nnen. Auch das gilt es zu beachten.\n\nDrittens. Es gilt - das ist, wie ich finde, auch eine wichtige Frage - zu beachten, dass beispielsweise all die anonymen Seelsorge- und Beratungsstellen - diese Institutionen sind f\u00fcr viele Leute in Krisensituationen extrem wichtig -, die logischerweise ma\u00dfgeblich \u00fcber das Telefon arbeiten, gef\u00e4hrdet sind. Im Zweifel wird man nicht mehr anrufen, weil man nicht wei\u00df, was wann und wo \u00fcber einen aufs Tableau kommt. Auch das gilt es, finde ich, zu beachten.\n\nViertens. Wir haben schon bei der ersten Lesung der Antr\u00e4ge der Gr\u00fcnen und der Linken vor einigen Wochen darauf aufmerksam gemacht - auch das wird von Ihnen offenbar nicht zur Kenntnis genommen, was einen ein St\u00fcck weit fassungslos macht -, dass die kriminologische Abteilung des Max-Planck-Instituts ohne Interpretationsspielraum nachgewiesen hat, dass es seit dem Wegfall der Vorratsdatenspeicherung in keiner Hinsicht eine Schutzl\u00fccke gibt. Die gibt es einfach nicht. Das m\u00fcssen Sie doch einmal zur Kenntnis nehmen. Abgesehen von der Grundrechtsfrage ist offensichtlich auch wissenschaftlich nachgewiesen worden, dass man die Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr eine Ermittlung in diesem Umfang nicht braucht.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":634,"sitzung":34,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Gutachten! Da gibt es viele andere!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":635,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist doch unfassbar, dass Sie das nicht zur Kenntnis nehmen. Seit 2005 tragen wir Ihnen das vor.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":636,"sitzung":34,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Kenntnis nehmen wir das! Wir ziehen nur andere Schlussfolgerungen!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":637,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie nehmen das nicht zur Kenntnis und reden so, wie Sie 2005 auch schon geredet haben. Es ist nun wirklich sehr bedauerlich, dass es dort keinerlei Weiterentwicklung im Denken gibt.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":638,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Hoffnung stirbt zuletzt!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":639,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcnftens. Die Gerichte sind nun zum zweiten Mal deutlich eingeschritten. Ja, der Hinweis ist nat\u00fcrlich richtig: Das Bundesverfassungsgericht hat nicht gesagt, dass es per se unzul\u00e4ssig ist.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":640,"sitzung":34,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch der EuGH!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":641,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber es hat auch nicht gesagt: Liebes Parlament, bitte f\u00fchrt in einer abgespeckten Variante eine Vorratsdatenspeicherung ein.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":642,"sitzung":34,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re ja auch noch sch\u00f6ner! Das ist Ihre Version!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":643,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat es dezidiert nicht getan.\n\nWir sind jetzt an einem Punkt - da sind ausnahmsweise Sie einmal gefragt -, an dem man nicht alles, was juristisch erlaubt und technisch m\u00f6glich ist, auch machen muss. Damit sind wir beim Kern der parlamentarischen Arbeit. Das m\u00fcssen Sie jetzt entscheiden.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":644,"sitzung":34,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563723,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":34,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns entschieden!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":646,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir als Linke haben als Opposition eine klare Position dazu.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":647,"sitzung":34,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt haben Sie den Dreh gekriegt! Juristisch ist es erlaubt! Sehr sch\u00f6n!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":648,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Die ist von allen m\u00f6glichen Kreisen - der Justiz, der Wissenschaft und der Bev\u00f6lkerung - best\u00e4tigt worden. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie heute den Antr\u00e4gen, die von Linken und Gr\u00fcnen vorgelegt wurden, folgen w\u00fcrden; denn dann k\u00f6nnten wir uns diese mittelaufregenden Debatten in Zukunft sparen und m\u00fcssten nicht noch weitere Gerichtsurteile abwarten.\n\nZusammengefasst: Erstens. Verzichten Sie endlich auf jegliche Form von Vorratsdatenspeicherung, ob auf europ\u00e4ischer oder auf nationaler Ebene. Das untergr\u00e4bt den Rechtsstaat. Schluss damit!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563727,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":650,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Nutzen wir als Parlamentarier - das w\u00e4re eine wirkliche Aufgabe f\u00fcr den Bundestag, weil von der Bundesregierung dazu nat\u00fcrlich gar nichts zu erwarten ist - doch das EuGH-Urteil, um einmal in uns zu gehen und alle Sicherheitsgesetze, die seit 9\/11 erlassen worden sind, zu \u00fcberpr\u00fcfen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":651,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":652,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist nat\u00fcrlich schade. Ich hatte noch ein paar Hinweise f\u00fcr die Koalition. - Nutzen wir das, um alle Gesetze noch einmal auf den Pr\u00fcfstand zu stellen und zu schauen: Sind sie verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gewesen? Inwieweit haben sie den Rechtsstaat besch\u00e4digt? Brauchen wir sie \u00fcberhaupt? Dazu sind wir auf jeden Fall bereit. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn man das in den Reihen des Parlaments gemeinsam machen k\u00f6nnte. Wir sind der Auffassung, dass wir in Europa und Deutschland mit dem EuGH-Urteil eine Zeitenwende hin zu mehr Datenschutz und B\u00fcrgerrechten einleiten sollten. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie dabei ausnahmsweise einmal mitmachen w\u00fcrden.\n\nDanke.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563731,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":654,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Christian Flisek das Wort.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563733,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":656,"sitzung":34,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Kolleginnen und Kollegen! Heute ist Europatag. Der 9. Mai wird in Europa gefeiert, weil Robert Schuman damals seinen Plan f\u00fcr eine Vergemeinschaftung der Kohle- und Stahlindustrie vorlegte. Das geschah vor dem Hintergrund der Erfahrungen, die man im Zweiten Weltkrieg gemacht hatte. Das, was damals Kohle und Stahl waren, sind heute, im 21. Jahrhundert, die Daten. Daten sind die Rohstoffe einer digital vernetzten Wirtschaft. Daten sind aber auch Objekte des Zugriffs durch Sicherheitsbeh\u00f6rden und Geheimdienste, die sich daf\u00fcr interessieren, und das geschieht nicht nur innerhalb nationaler Grenzen, sondern in einem weltweiten Ma\u00dfstab.\n\nIch bin zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass die Frage nach der technischen und wirtschaftlichen Zukunft Europas in einer digitalisierten Welt und des damit einhergehenden Grundrechtsschutzes ein zutiefst europ\u00e4isches Thema ist. Ich gehe sogar noch einen Schritt weiter. Ich glaube, dass diese Debatte auch ein zutiefst globales Thema ist. Deswegen m\u00fcssen wir diese Debatte um die Vorratsdatenspeicherung auch in einem solchen Kontext diskutieren.\n\nDatenstr\u00f6me in einer globalen Welt kennen keine Grenzen. Diese Erkenntnis mutet vielleicht banal an. Sie hat aber weitreichende Konsequenzen f\u00fcr die Beantwortung der Frage, wie wir uns politisch aufstellen m\u00fcssen, wenn wir einen effektiven Grundrechtsschutz europ\u00e4isch und global gew\u00e4hrleisten wollen.\n\nIch pers\u00f6nlich begr\u00fc\u00dfe das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes vom 8. April 2014 zur Vorratsdatenspeicherung ausdr\u00fccklich, weil ich es als einen ganz wichtigen Beitrag zur Ausgestaltung eines europ\u00e4ischen Grundrechtsschutzes im digitalen Zeitalter halte. Ich begr\u00fc\u00dfe in diesem Zusammenhang ausdr\u00fccklich auch das \u00e4u\u00dferst besonnene Vorgehen unseres Bundesjustizministers Maas.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563735,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":658,"sitzung":34,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Es war sehr klug, hier keine Schnellsch\u00fcsse im nationalen Alleingang zu produzieren. Es war sehr klug, abzuwarten und nicht in politischen Aktionismus zu verfallen. Ich betone ausdr\u00fccklich: Es ist auch ein Zeichen von Respekt vor den h\u00f6chsten Gerichten in Europa, dass wir in anh\u00e4ngige Verfahren nicht mit irgendwelchen Beschl\u00fcssen hineinpfuschen, sondern abwarten, was diese Gerichte urteilen und sagen. Dieses kluge politische Handeln gilt es meiner Ansicht nach jetzt fortzusetzen.\n\nWir alle wissen nach dem Lesen des Urteils: Der -Europ\u00e4ische Gerichtshof hat mit diesem Urteil kein Verbot der Vorratsdatenspeicherung ausgesprochen. Er hat aber erhebliche Flanken gesetzt. Man muss, glaube ich, kein Prophet sein, um vorherzusagen, dass aufgrund dieser Tatsache die Debatte nicht vom Tisch ist.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":659,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wieso denn das?","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":660,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir k\u00f6nnten sie heute beenden!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":661,"sitzung":34,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"- Wir k\u00f6nnten sie heute, glaube ich, nicht beenden. - Es war sehr unklug, sich im Vorfeld des EuGH-Urteils in dieser Form zu \u00e4u\u00dfern. Es ist auch sehr unklug, sich im Vorfeld der Europawahlen und einer neuen Europ\u00e4ischen Kommission mit aktionistischen Antr\u00e4gen und durch nationale Alleing\u00e4nge zu \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563740,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":663,"sitzung":34,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin davon \u00fcberzeugt - das meine ich wirklich ernst -, dass, wenn wir einen wirksamen Beitrag zu einem effektiven Grundrechtsschutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Europa leisten wollen, wir in dieser Debatte ideologisch ein wenig abr\u00fcsten m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen auf der Grundlage dieses Urteils in einen intensiven Dialog mit unseren europ\u00e4ischen Partnern treten.\n\nFolgendes sage ich an die Adresse von Herrn Kollegen Korte, Frau Kollegin Keul und der Opposition: Wir m\u00fcssen uns ein St\u00fcck weit ehrlich machen und nicht immer so tun, als w\u00fcrde die Zukunft der digitalisierten Welt allein hier im deutschen Parlament entschieden werden.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563742,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":665,"sitzung":34,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Der NSA-Skandal zeigt doch sehr deutlich die Begrenztheit nationaler Regelungen auf.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":666,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist trivial, ja!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":667,"sitzung":34,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir mit der Forderung, die Grundrechte auf der Basis der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes weltweit oder zumindest in Europa effektiv durchzusetzen, wirklich ernst machen wollen, dann m\u00fcssen wir in diesen Dialog treten,","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":668,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann m\u00fcssen wir vor der Haust\u00fcr anfangen!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":669,"sitzung":34,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"dann m\u00fcssen wir ein wenig aus den Sch\u00fctzengr\u00e4ben herauskommen. Es ist sehr wichtig, dass wir eine Position finden, mit der wir konstruktiv in die Verhandlungen auf europ\u00e4ischer Ebene und gerade mit unseren Partnern in den USA gehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563748,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563749,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":34,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht hier doch um Datenschutz!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":672,"sitzung":34,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Gefragt ist kein holzschnittartiges Schwarz-Wei\u00df, sondern gefragt ist die Fortsetzung einer klugen Positionierung. Ich bin sehr froh, dass unser Bundesau\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier den Cyberdialog mit den Vereinigten Staaten von Amerika vorgeschlagen hat. Ich halte diesen Dialog","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":673,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, der geht ab!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":674,"sitzung":34,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"f\u00fcr ein richtiges und ein konstruktives Format, und zwar nicht nur auf Regierungsebene. Ich pl\u00e4diere ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass wir diesen Dialog auf der Ebene von Wirtschaft, Politik, Wissenschaft und Zivilgesellschaft f\u00fchren.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":675,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Flisek, lassen Sie eine Zwischenfrage von Herrn Janecek zu?","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":676,"sitzung":34,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, sehr gerne.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":677,"sitzung":34,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":1787.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Flisek, ich bin Ihnen dankbar, dass Sie auch die \u00f6konomische Perspektive der Vorratsdatenspeicherung geschildert haben. Am Anfang Ihrer Rede haben Sie zu Recht davon gesprochen, dass wir eine breite Debatte f\u00fchren m\u00fcssen. Wir beide sind Mitglieder des Wirtschaftsausschusses. Ich stelle Ihnen deshalb die Frage, ob Sie zur Kenntnis nehmen und wie Sie es beurteilen, dass der Verband der Deutschen Internetwirtschaft, der sich ganz klar positioniert hat, und zwar nicht aus Grundrechtssicht, gesagt hat: Das Ganze kostet uns so viel, dass es uns am Ende einfach nicht weiterbringt. - Sehen Sie das auch so? W\u00fcrden Sie das auch so beurteilen? K\u00f6nnen Sie bei Ihren Kollegen von der Union, die ja gern den Mittelstand nach vorn tragen, \u00dcberzeugungsarbeit leisten, damit wir diese Position in Zukunft gemeinsam vertreten k\u00f6nnen?","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":678,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine gute Frage!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":679,"sitzung":34,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Janecek, das ist eine sehr gute Frage, um nicht zu sagen: Das ist eine exzellente Frage;","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":680,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hoffentlich wird die Antwort auch exzellent!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":681,"sitzung":34,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"ich antworte gerne darauf und bin Ihnen daf\u00fcr sehr dankbar.\n\nIch denke, die Frage, wie wir damit umgehen, sollten wir - darauf habe ich hingewiesen - ein wenig entideologisieren. Wenn wir aufgrund von Abw\u00e4gungen, von Studien, von Evaluierungen, aber auch aufgrund solcher Aspekte, die Sie zu Recht genannt haben - ich meine die Kosten, die wir im Zweifel zum Beispiel der privaten Internetwirtschaft aufb\u00fcrden -, zu dem Ergebnis kommen - ich gehe jetzt davon aus, dass wir innerhalb der Flanken, die der EuGH eingezogen hat, einen verbleibenden M\u00f6glichkeitsraum haben -, dass innerhalb des M\u00f6glichkeitsraumes einer weiteren Vorratsdatenspeicherung auf europ\u00e4ischer Ebene eine solche Regelung gar nicht mehr erforderlich ist, dann ist dies ein Ergebnis, zu dem wir aufgrund rationaler \u00dcberlegungen und nicht aufgrund einer ideologisierten Debatte, wie wir sie in diesem Hause seit Jahren f\u00fchren, gekommen sind. Das w\u00fcrde ich sehr begr\u00fc\u00dfen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":682,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie den EuGH auch als ideologisch bezeichnen?","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":683,"sitzung":34,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn ich glaube eines: Wenn wir die Debatte in der Art und Weise fortsetzen, wie sie hier zu Beginn wieder gef\u00fchrt wurde, dann leisten wir keinen Beitrag zu einem wirksamen Grundrechtsschutz.  Viele L\u00e4nder interessieren sich f\u00fcr die Debatte, die wir hier f\u00fchren, \u00fcberhaupt nicht. In Zeiten weltweiter globaler Kommunikation und Datenstr\u00f6me m\u00fcssen wir schauen, dass wir auf europ\u00e4ischer - ich sage sogar: auf v\u00f6lkerrechtlicher - Ebene verbindliche Standards schaffen. Das ist ein konstruktiver Beitrag.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563762,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":685,"sitzung":34,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, ich appelliere, weil meine Redezeit zu Ende geht: Lassen Sie uns ein wenig ideologisch abr\u00fcsten! Lassen Sie uns daf\u00fcr sorgen, dass wir uns innerhalb Europas klug positionieren! Lassen Sie uns Formate finden wie den Cyberdialog, wo wir in der Lage sind, unsere Positionen f\u00fcr einen effektiven Grundrechtsschutz deutlich zu machen und zu \u00fcbermitteln! Das, meine Damen und Herren, w\u00e4re ein Ergebnis dieser jahrelangen Debatten, mit dem wir Parlamentarier uns sehen lassen k\u00f6nnten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563764,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":687,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Dr. Sensburg das Wort.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563766,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":689,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Korte, zu Beginn muss ich auf Ihre Rede eingehen, obwohl ich Ihrer Rede nicht den gro\u00dfen Raum geben m\u00f6chte.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":690,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Die war gut, oder?","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":691,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben anfangs Ihrer Rede Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag zur Vorratsdatenspeicherung beschrieben und haben sie selbst als sachlich brillant bezeichnet","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":692,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, das nicht!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":693,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie k\u00f6nnen es noch einmal im Protokoll nachlesen; ich habe es mir mitgeschrieben -","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":694,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe das nicht gesagt!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":695,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und rhetorisch nicht so gut. Ich muss ehrlich sagen, rhetorisch haben Sie sich deutlich verbessert, aber sachlich ist Ihre Rede nicht mehr brillant gewesen, sondern genau das Gegenteil.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563774,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":697,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Immerhin!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":698,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Besonders ge\u00e4rgert hat mich, dass Sie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verunsichern. Sie vermischen Verkehrsdaten und sagen, es seien Inhalte. So ist es auf jeden Fall bei mir angekommen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":699,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Habe ich nicht gesagt! \u201eVerbindungsdaten\u201c habe ich gesagt!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":700,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben das Wort \u201eInhalte\u201c nicht benutzt; das ist richtig. Aber Sie haben gesagt, man wei\u00df gar nicht mehr, was \u00fcber einen gespeichert wird.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":701,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eVerbindungsdaten\u201c habe ich gesagt!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":702,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um Verkehrsdaten und nicht um die Inhalte. Das ist der entscheidende Punkt. Es werden eben nicht die Inhalte von Telefonaten gespeichert, aber es wird immer wieder der Eindruck erweckt, \u00fcber die Vorratsdatenspeicherung w\u00fcrden Inhalte, Telefonmitschnitte oder Inhalte aus E-Mails oder SMS aufgezeichnet. Das ist eben nicht der Fall. Es war mir wichtig, dies hier noch einmal zu betonen, damit keine Vermischung stattfindet.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563781,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":704,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die vorliegenden Antr\u00e4ge halte ich f\u00fcr ungl\u00fccklich, weil Sie in Ihren Antr\u00e4gen wollen, dass der Deutsche Bundestag - Sie schreiben zwar \u201eBundesregierung\u201c, der Gesetzgeber ist aber der Deutsche Bundestag; dies nur als Information - sich auch in Zukunft nicht mit einer bestimmten Materie befasst. Egal welche Materie das ist, ich halte den Antrag f\u00fcr mehr als schr\u00e4g, dem Bundestag aufzudr\u00e4ngen, sich mit einem Thema nicht mehr zu besch\u00e4ftigen. Es ist unsere Entscheidung, ob wir uns mit einer Materie besch\u00e4ftigen. Wir lassen uns nicht von Ihnen oder der gesamten Opposition davon abhalten. Wir besch\u00e4ftigen uns mit einer Materie, wenn wir glauben, dass sie wichtig ist.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563783,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":706,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich eine Sache sagen - ich glaube, ich bin nicht im Verdacht, aufgrund meiner letzten Reden zur Vorratsdatenspeicherung, die ich gehalten habe, skeptisch ohne Ende zu sein -: Wir m\u00fcssen feststellen, dass die Vorratsdatenspeicherung in ihrer bisherigen Form vom Tisch ist. Das sage ich ganz deutlich.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":707,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":708,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sowohl das deutsche Gesetz als auch die EU-Richtlinien sind vom Bundesverfassungsgericht und jetzt vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig erkl\u00e4rt worden. In beiden Entscheidungen haben beide Gerichte auf die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit abgestellt. Sie haben sowohl die EU-Richtlinie als auch - in der vorherigen Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts - das Gesetz f\u00fcr nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und damit im Ergebnis f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt. Das Bundesverfassungsgericht f\u00fchrt aus - beide S\u00e4tze sind sehr wichtig -:\n\nZwar ist eine Speicherungspflicht in dem vorgesehenen Umfang nicht von vornherein schlechthin verfassungswidrig. Es fehlt aber an einer dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz entsprechenden Ausgestaltung.\n\nSo w\u00f6rtlich das Bundesverfassungsgericht.\n\nEs sind also massive und tiefgreifende Eingriffe - das ist richtig -, und es erkennt, dass auf der anderen Seite der Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei der rechtlichen Ausgestaltung nicht hinreichend ber\u00fccksichtigt wurde. Wir stellen also fest, dass beide Rechtsgrundlagen - die Richtlinie wie auch das Gesetz - von den Gerichten als die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit nicht hinreichend ber\u00fccksichtigend beurteilt worden sind. Wir stellen auf der anderen Seite fest, dass ein wesentliches Ermittlungsin-strument nicht mehr zur Verf\u00fcgung steht. Wir k\u00f6nnen Spuren nicht mehr nachvollziehen. Spuren nachzuvollziehen, ist ein wesentliches Ermittlungsmerkmal; auch im Internet. Dieses Merkmal fehlt uns.\n\nHerr Korte, Sie haben gesagt, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger w\u00fcrden unter Generalverdacht stehen. Erinnern Sie sich mal 15 Jahre zur\u00fcck - vielleicht ist es schon 20 Jahre her -, als Sie Ihre Telefonabrechnung von der Post bekommen haben. Da stand eine Auflistung Ihrer Telefonate drauf. Wir standen doch nicht alle unter Generalverdacht. Die Verbindungsdaten wurden aufgezeichnet, damit der Verbindungsnachweis f\u00fcr die Abrechnung aufgestellt werden konnte, und niemand hat sich dar\u00fcber aufgeregt. Jetzt m\u00f6chten wir Vergleichbares nutzen, um schwerste Kriminalit\u00e4t aufzukl\u00e4ren.\n\nInsofern ist es wichtig, zu lesen, was das Bundesverfassungsgericht und der EuGH in ihren Urteilen ansonsten zu den Instrumenten sagen. Das Bundesverfassungsgericht sagt: Der Gesetzgeber kann mit einer Regelung zur Vorratsdatenspeicherung\n\n\u2026 legitime Zwecke verfolgen, f\u00fcr deren Erreichung eine solche Speicherung im Sinne des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes geeignet und erforderlich ist.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":709,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":710,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Europ\u00e4ische Gerichtshof schreibt:\n\nZu der Frage, ob die Vorratsspeicherung der Daten zur Erreichung des \u2026 verfolgten Ziels geeignet ist, ist festzustellen, dass angesichts der wachsenden Bedeutung elektronischer Kommunikationsmittel die nach dieser Richtlinie auf Vorrat zu speichernden Daten den f\u00fcr die Strafverfolgung zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten zur Aufkl\u00e4rung schwerer Straftaten bieten und insoweit daher ein n\u00fctzliches Mittel f\u00fcr strafrechtliche Ermittlungen darstellen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":711,"sitzung":34,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":712,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beide Gerichte sehen es als M\u00f6glichkeit an, eine solche Vorratsdatenspeicherung zu installieren, und erkennen an, dass es unter Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgesichtspunkten m\u00f6glich ist, dies so auszugestalten.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563791,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":714,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eM\u00f6glich\u201c! \u201eM\u00f6glich\u201c! \u201eM\u00f6glich\u201c!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":715,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beide Gerichte haben uns in die Entscheidungen hineingeschrieben, unter welchen Voraussetzungen es m\u00f6glich ist. Das Bundesverfassungsgericht schreibt:\n\nEiner solchen Speicherung fehlt es auch in Bezug auf die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im engeren Sinne nicht von vornherein an einer Rechtfertigungsf\u00e4higkeit.\n\nDies gilt, wenn - das Bundesverfassungsgericht z\u00e4hlt es auf - das Vier-Augen-Prinzip bei der Datenspeicherung ber\u00fccksichtigt wird, eine physische Trennung der Daten von \u00f6ffentlichen Netzwerken erfolgt, Verschl\u00fcsselungstechnologien eingesetzt werden und die Speicherung der Daten revisionssicher protokolliert wird. Das Bundesverfassungsgericht schreibt uns in die Entscheidung, wie es geht.\n\nGenauso macht es der Europ\u00e4ische Gerichtshof: Er schreibt eine Vielzahl von Voraussetzungen - maximale Speicherungsdauer, Differenzierung zwischen den Kommunikationskan\u00e4len, aber auch den Adressaten usw. - in die Entscheidung hinein.\n\nInsofern sollten wir versuchen, eine europarechtskonforme, verfassungskonforme, der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit Rechnung tragende Regelung, zum Beispiel in den \u00a7\u00a7 113 a bis 113 c TKG, zu formulieren, die sowohl den Ermittlungsnotwendigkeiten als auch - da gebe ich Ihnen von der Opposition recht - den berechtigten Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, was die Angemessenheit des Mittels betrifft, Rechnung tr\u00e4gt. Das k\u00f6nnen wir hinbekommen, und Sie k\u00f6nnen daran mitarbeiten.\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563794,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":717,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Klingbeil das Wort.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563796,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":719,"sitzung":34,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will mich bei den Linken und den Gr\u00fcnen bedanken, dass wir heute wieder eine M\u00f6glichkeit haben, hier im Parlament \u00fcber die Frage der Vorratsdatenspeicherung zu diskutieren. Ich halte es f\u00fcr wichtig, dass wir uns als Deutscher Bundestag nach diesem wegweisenden Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes intensiv \u00fcber die Frage der Datenspeicherung und der Datensicherheit unterhalten und uns auf die Suche nach dem richtigen Weg machen.\n\nIch will sagen, dass viele seit dem 8. April, als der Europ\u00e4ische Gerichtshof das Urteil gesprochen hat, dazugelernt haben. Es war f\u00fcr viele hier im Haus Anlass, die eigene Position zu \u00fcberdenken. F\u00fcr viele ist angesichts dessen, was man in den Jahren zuvor nahezu ideologisch vertreten hatte, quasi eine Welt zusammengebrochen.\n\nIch will an dieser Stelle auch sagen, dass es nicht nur das Parlament ist, das in den letzten Jahren hochemotional \u00fcber das Thema der Vorratsdatenspeicherung diskutiert hat: Wir haben erlebt, dass sich viele in der Zivilgesellschaft immer wieder ehrenamtlich f\u00fcr Datenschutz und gegen die Vorratsdatenspeicherung engagiert haben. Ich finde, heute ist ein Tag, an dem man diesen Ehrenamtlichen danken kann, die sich immer wieder in die Debatte eingebracht haben.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563798,"profile_url":null,"sequence":720,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":721,"sitzung":34,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Das, was wir erlebt haben, was wir als Parlament mit dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes mit auf den Weg bekommen haben, bedeutet eine tektonische Verschiebung in der Debatte; das muss man so festhalten. Ich wundere mich schon, wenn ich dann an so mancher Stelle erlebe, dass die Argumente die gleichen geblieben sind wie vor dem 8. April. Da kann ich jedem nur raten, in sich zu gehen und sich zu fragen, ob die Argumente der Vergangenheit auch die der Zukunft sein k\u00f6nnen.\n\nIch will an dieser Stelle ausdr\u00fccklich der Bundesregierung und vor allem dem Bundesjustizminister, der auch anwesend ist, danken f\u00fcr die Positionierung. Es war ein wichtiger Schritt, dass Heiko Maas in enger Abstimmung mit Thomas de Maizi\u00e8re damals gesagt hat: Wir setzen das, was im Koalitionsvertrag steht, nicht sofort um, sondern wir warten das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes ab und schauen erst dann, wie es weitergeht. Es war eine kluge Entscheidung, hier keine Schnellsch\u00fcsse vorzunehmen und das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes abzuwarten.\n\nIch will auch sagen, dass es ebenfalls eine richtige Entscheidung des Justizministers war, auch wieder in enger Abstimmung mit dem Innenminister, nach dem Urteil zu \u00fcberlegen: Wie geht es denn weiter? Die Position, die Heiko Maas in den \u00f6ffentlichen Raum gestellt hat und der sich immer mehr anschlie\u00dfen, n\u00e4mlich zu sagen, wir wollen keinen nationalen Alleingang, finde ich richtig. Wir als Parlament sollten diese Position unterst\u00fctzen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563800,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":723,"sitzung":34,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist heute, eigentlich von allen Vorrednern, schon angesprochen worden: Wir m\u00fcssen uns nach diesem Urteil Zeit f\u00fcr die Diskussion nehmen. Wir m\u00fcssen auch einige Dinge zur Kenntnis nehmen. Der Koalitionsvertrag hat an dieser Stelle keine Grundlage mehr; denn darin steht: Wir wollen die europ\u00e4ische Richtlinie umsetzen. - Diese Richtlinie ist jetzt f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt worden. Die Frage ist: Wie geht es jetzt weiter?","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563802,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":725,"sitzung":34,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"An die Kollegen der Gr\u00fcnen gerichtet, sage ich: Ja, wir brauchen die Debatte auch in Europa. Was ich nicht will, ist ein europ\u00e4ischer Flickenteppich, wo die einen das Urteil so interpretieren und die anderen es anders interpretieren. Deswegen m\u00fcssen wir jetzt die Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament abwarten. Wir m\u00fcssen abwarten, bis sich die neue Kommission konstituiert hat und m\u00fcssen dann versuchen, innerhalb der Europ\u00e4ischen Union einen gemeinsamen Dialog hinzubekommen. Es kann nicht sein, dass die einen sagen, wir machen keinen nationalen Alleingang, und die anderen halten an einer nationalen Umsetzung fest. Wir m\u00fcssen eine gemeinsame europ\u00e4ische Position entwickeln, wenn es um die Vorratsdatenspeicherung geht.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563804,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":727,"sitzung":34,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Punkt ist: Wir haben jetzt Zeit, dar\u00fcber zu diskutieren, was Strafermittlungsbeh\u00f6rden eigentlich brauchen. Ich m\u00f6chte diese Diskussion gern unemotional und sachlich f\u00fchren. Aber wir f\u00fchren sie unter einer ver\u00e4nderten Voraussetzung. \u00dcber Jahre haben die Gegner der Vorratsdatenspeicherung sagen m\u00fcssen, warum sie gegen die Vorratsdatenspeicherung sind. Ich finde, jetzt m\u00fcssen diejenigen, die f\u00fcr eine Speicherung von Daten sind, einmal begr\u00fcnden, warum man eigentlich daf\u00fcr ist.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563806,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Jan Korte [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":729,"sitzung":34,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich auf die Diskussion. Auch bei mir, als jemand, der das kritisch sieht, gibt es eine gro\u00dfe Lernbereitschaft. Ich lasse mich gerne von guten Argumenten \u00fcberzeugen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Urteil hat die Debatte insgesamt ver\u00e4ndert. Ich sage es noch einmal: Wir sollten uns nun Zeit nehmen f\u00fcr eine intensive und sachliche Diskussion. Der Kollege Flisek hat es angesprochen: Es gibt viele weitere Dinge, die wir im Rahmen dieser Diskussion auff\u00fchren sollten.\n\nIch m\u00f6chte die Opposition gerne einladen, dass wir das als Parlament gemeinsam machen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir die ideologischen Gr\u00e4ben der Vergangenheit \u00fcberwinden und eine sachliche Debatte im Sinne Europas f\u00fchren.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":730,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben diese Debatte \u00fcbrigens aufgesetzt!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":731,"sitzung":34,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Antr\u00e4ge. Wir lehnen sie heute trotzdem ab, weil wir erst am Anfang der Debatte stehen und nicht am Ende.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563810,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":733,"sitzung":34,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine gute Entscheidung!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":734,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Marian Wendt das Wort.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563813,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":736,"sitzung":34,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich klarstellen, wor\u00fcber wir heute \u00fcberhaupt debattieren. Auch den Anwesenden hier ist die Begrifflichkeit vielleicht nicht ganz klar geworden. Wir reden nicht \u00fcber Vorratsdatenspeicherung, sondern nur \u00fcber die Speicherung von Verbindungsdaten. Wir sprechen dar\u00fcber, ob IP-Adressen oder Telefonnummern - wer wann wo angerufen hat - gespeichert werden,","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":737,"sitzung":34,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":1806.0,"speaker_party":"linke","text":"Auf Vorrat! Genau!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":738,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, man nennt das auch Vorrat! Sie werden schon auf Vorrat gespeichert!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":739,"sitzung":34,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und das nicht durch staatliche Beh\u00f6rden, wie oft unterstellt wird. Nein, wir haben weder im Bundestag noch im Kanzleramt oder beim BKA Server stehen, auf denen die Telekommunikationsdaten gespeichert und genutzt werden. Das m\u00f6chte ich ganz klar vorneweg stellen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":740,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbstverst\u00e4ndlich werden die gespeichert!","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":741,"sitzung":34,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Debatte \u00fcber die Verbindungsdatenspeicherung haben wir in dieser Wahlperiode bereits zweimal gef\u00fchrt, das ist die dritte Debatte dazu. Auch nach den Urteilen des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes und des Bundesverfassungsgerichts bleibt ganz klar zu sagen: Die Verbindungsdatenspeicherung ist grunds\u00e4tzlich ein geeignetes und sinnvolles Mittel, um schwere Straftaten zu verhindern und aufzukl\u00e4ren. Sie dient dem Gemeinwohl. - Das steht schwarz auf wei\u00df in beiden Urteilen. Karlsruhe hat klipp und klar gesagt: Grunds\u00e4tzlich ist die Verbindungsdatenspeicherung mit der freiheitlich-demokratischen Grundordnung vereinbar. Sie ist nicht per se verfassungswidrig. - Diese Botschaften m\u00fcssen auch die Oppositionsparteien anerkennen.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563820,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":743,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen von Notz zu?","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":744,"sitzung":34,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gern.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":745,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nett. Vielen Dank, Herr Kollege. - Sie verweisen zu Recht auf beide Entscheidungen. In der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts taucht ein Schl\u00fcsselbegriff auf, der Begriff der \u00dcberwachungsgesamtrechnung. Diese Entscheidung hat das Bundesverfassungsgericht vor der NSA-Aff\u00e4re getroffen, im Hinblick auf SWIFT, PNR und andere Dinge. Wie schaut das Bundesverfassungsgericht Ihrer Meinung nach, so vom Bauchgef\u00fchl her, jetzt auf die \u00dcberwachungsgesamtrechnung, jetzt, wo wir wissen, dass praktisch alle Kommunikationsdaten im Internet komplett gespeichert wurden und weiterhin gespeichert werden? Was denken Sie, wie w\u00fcrde das Bundesverfassungsgericht heute die Frage der \u00dcberwachungsgesamtrechnung bewerten?","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":746,"sitzung":34,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, Herr Kollege, dass das Bundesverfassungsgericht heute genauso urteilen w\u00fcrde wie 2010; denn am Sachverhalt hat sich nichts ver\u00e4ndert. Verbindungsdaten, Telefonnummern, Ort und Zeit, wurden bereits vor 10 bzw. 15 Jahren gespeichert. Damit hat man nicht erst vor zwei Jahren angefangen. Der Kollege Sensburg hat das an einem Beispiel eindr\u00fccklich erkl\u00e4rt. Wir alle haben sicherlich schon einmal eine Telefonrechnung erhalten, in der am Ende eine Verbindungs\u00fcbersicht enthalten war. Das sind die Verbindungsdaten, \u00fcber die wir hier sprechen. Wir sprechen nicht \u00fcber Inhalte, die m\u00f6glicherweise beim NSA-Skandal eine Rolle gespielt haben. Nein, wir sprechen nur \u00fcber die Frage: Wann hat man eventuell jemanden angerufen? Dabei geht es nicht um den Inhalt, sondern nur um die Frage, ob Kommunikation stattgefunden hat. Darum geht es. Deswegen, denke ich, w\u00fcrde das Bundesverfassungsgericht nicht anders urteilen, als es geurteilt hat, auch weil das Grundgesetz diesbez\u00fcglich seit dieser Zeit nicht ge\u00e4ndert wurde.\n\nAuf zwei Punkte m\u00f6chte ich noch eingehen. Die Ausgangssituation wurde bereits beschrieben. F\u00fcr mich ist es ganz wichtig, dass wir die Verbindungsdatenspeicherung nicht nur zur Ermittlung bei schweren Straftaten brauchen, sondern wir brauchen sie auch zur Gefahrenabwehr. Die Polizei, das Bundeskriminalamt, der Richterbund und die Innenminister der Bundesl\u00e4nder haben einheitlich entschieden: Wir brauchen dieses wichtige Instrument. Ich m\u00f6chte ein Beispiel nennen; denn es geht nicht immer nur um Terroranschl\u00e4ge, die vielleicht weit weg zu sein scheinen, sondern auch um ganz praktische Dinge. Nehmen wir folgendes Beispiel: Die Eltern haben am Donnerstagabend mit ihrem pubertierenden M\u00e4dchen oder Jungen einen Streit. Am Freitag kommt das Kind nicht nach Hause. Das ist ein Fall, der in Deutschland sehr h\u00e4ufig auftritt. Das muss man ganz eindeutig sagen. Das ist kein an den Haaren herbeigezogenes Beispiel, sondern das passiert. Die Frage ist jetzt: Ist das Kind nicht nach Hause gekommen, weil es den Streit aussitzen m\u00f6chte und vielleicht zur besten Freundin gegangen ist, oder wurde es vielleicht doch entf\u00fchrt? Um diesen Sachverhalt aufzukl\u00e4ren, ruft die Polizei beim Telekommunikationsunternehmen an und fragt nach: Wer wurde zuletzt angerufen, und wo befindet sich eventuell das Handy? Das alles geschieht im Einvernehmen mit dem zust\u00e4ndigen Ermittlungsrichter. Dann ist es dem guten Willen bzw. dem Zufall \u00fcberlassen, ob die Polizei eine Auskunft erh\u00e4lt. Die Telekom speichert diese Verbindungsdaten n\u00e4mlich von sich aus, aber -Vodafone zum Beispiel nicht. Wir k\u00f6nnen es doch nicht dem Zufall \u00fcberlassen, ob Straftaten aufgekl\u00e4rt werden und eine Gefahrenabwehr stattfindet. Das kann doch nicht davon abh\u00e4ngen, ob das jeweilige Telefonunternehmen diese Daten gespeichert hat. Deswegen brauchen wir einen ganz konkreten rechtlichen Rahmen, der verfassungsgem\u00e4\u00df ist; das haben wir ganz klar gesagt. Das Bundesverfassungsgericht und der EuGH haben uns dazu entsprechende Auftr\u00e4ge und Auflagen gegeben. Diese werden wir jetzt umsetzen.\n\nDamit komme ich zum zweiten Punkt. Es ist richtig, dass wir das Problem in Europa l\u00f6sen m\u00fcssen. Gemeinsam mit unseren Partnern m\u00fcssen wir jetzt schauen, wie wir das machen k\u00f6nnen. Ich bin Herrn Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re dankbar, dass er Anfang Juni auf der Innenministerkonferenz in Athen dazu die Initiative ergreifen wird. Er wird die Punkte, die uns wichtig sind, dort vorbringen und f\u00fcr eine europ\u00e4ische L\u00f6sung werben. Es muss ganz klar sein: Einerseits m\u00fcssen wir Straftaten effektiv verhindern, und wir m\u00fcssen andererseits die Bedingungen des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs und des Bundesverfassungsgerichtes einhalten. Dabei geht es um Datensicherheit, Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und angemessene Speicherfristen. Dies m\u00fcssen wir zielgenau umsetzen. Wir werden einen ausgewogenen Kompromiss erm\u00f6glichen.\n\nWir m\u00fcssen uns alle bewusst sein, da wir f\u00fcr die Sicherheit die Verantwortung tragen, dass es hierbei nicht um etwas Banales geht. Es geht hier, wie gesagt, um schwerste Eingriffe. Wir werden uns f\u00fcr eine gute L\u00f6sung einsetzen.\n\nIch fasse also zusammen: Wir brauchen Mindestspeicherfristen, die nach wie vor dazu da sind, Straftaten zu verhindern und aufzukl\u00e4ren. Wir brauchen auf europ\u00e4ischer Ebene schnell eine verfassungsm\u00e4\u00dfige und mehrheitsf\u00e4hige Regelung zum Wohle der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die uns vorliegenden Antr\u00e4ge der Gr\u00fcnen und Linken werden dem nicht gerecht. Deswegen werden wir sie ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563825,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":748,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/1339 mit dem Titel \u201eEurop\u00e4ischen Grundrechtsschutz gew\u00e4hrleisten - Nationale Vorratsdatenspeicherung verhindern\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Das sind B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Fraktion der Linken. Wer stimmt dagegen? - Das sind die CDU\/CSU und die SPD. Wer enth\u00e4lt sich? - Niemand. Damit ist dieser Antrag abgelehnt worden durch die Stimmen der Koalition.\n\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt 20 b. Abstimmungen \u00fcber die Beschlussfassung des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz auf Drucksache 18\/999.\n\nDer Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/302 mit dem Titel \u201eEndg\u00fcltig auf Vorratsdatenspeicherung verzichten\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Das sind die Koalitionsfraktionen. Wer stimmt dagegen? - Das ist die gesamte Opposition. Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist diese Beschlussempfehlung angenommen worden mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen.\n\nUnter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/381 mit dem Titel \u201eVorratsdatenspeicherung verhindern\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wiederum die Koalitionsfraktionen. Wer stimmt dagegen? - Wiederum die gesamte Opposition. Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist diese Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition angenommen worden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme jetzt zum Tagesordnungspunkt 21:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Zahlbarmachung von Renten aus Besch\u00e4ftigungen in einem Ghetto\n\nDrucksache 18\/1308\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und gebe als erster Rednerin der Staatssekret\u00e4rin Frau L\u00f6sekrug-M\u00f6ller das Wort.","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563827,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Vorratsdatenspeicherung","top_id":13918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":750,"sitzung":34,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Wir alle k\u00f6nnen uns heute nicht mehr vorstellen, was es hie\u00df, unter unmenschlichen Bedingungen in einem Ghetto der Nationalsozialisten zu arbeiten. Doch es gibt immer noch Zehntausende, die dieses harte Schicksal erleiden mussten und die lange auf eine Rente \u2026 im Geiste der Regelung von 2002 warten mussten.\n\nSo Andrea Nahles, als der Gesetzentwurf, den ich Ihnen heute vorstellen darf, das Kabinett passierte.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, diese Menschen haben uns\u00e4gliches Leid erlitten und sind heute hochbetagt. Im Koalitionsvertrag haben SPD und Union deshalb in gemeinsamer Verantwortung f\u00fcr die \u00dcberlebenden des -Holocaust festgelegt, dass dem berechtigten Interesse der Holocaust\u00fcberlebenden an einer angemessenen Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Arbeit, die sie im Ghetto geleistet haben, Rechnung getragen wird. Mit dem vorliegenden Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Zahlbarmachung von Renten aus Besch\u00e4ftigungen in einem Ghetto, kurz Ghettorentengesetz, sorgen wir daf\u00fcr, dass diese Menschen einen vollst\u00e4ndigen so-zialversicherungsrechtlichen Ausgleich f\u00fcr ihre Arbeit im Ghetto erhalten.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563829,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":752,"sitzung":34,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Die bisherige Regelung wurde von vielen Betroffenen als Unrecht empfunden,","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":753,"sitzung":34,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu Recht!","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":754,"sitzung":34,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"denn viele Ghettorenten wurden nicht vom fr\u00fchestm\u00f6glichen Beginn ab Juli 1997 gezahlt. Wie Sie wissen, liegt der Grund darin, dass viele Ghettorenten erst nachtr\u00e4glich, nach einer \u00c4nderung der Rechtsprechung im Jahr 2009, bewilligt wurden. Wegen der im Sozialrecht geltenden Zahlungsausschlussfrist wurden die Ghettorenten nur f\u00fcr vier Jahre r\u00fcckwirkend gezahlt, also in der Regel ab Januar 2005. Mit dem heute vorgelegten Gesetzentwurf \u00e4ndern wir das. Danach entf\u00e4llt die bisherige Vierjahresfrist, werden alle Renten auf Antrag der Berechtigten vom Juli 1997 an neu festgestellt und gezahlt und entscheiden die Menschen selbst, ob sie eine Nachzahlung der Rente ohne die bisherigen Zuschl\u00e4ge w\u00fcnschen oder ob sie stattdessen die bisherige Rente mit Zuschl\u00e4gen, jedoch ohne weitere Nachzahlung behalten m\u00f6chten. Momentan gehen aus aller Welt jeden Monat noch rund 300 Antr\u00e4ge auf die sogenannte Ghettorente ein. Auch diese neu eingehenden Antr\u00e4ge k\u00f6nnen in Zukunft ab Juli 1997 bewilligt werden.\n\nMeine Damen und Herren, die meisten Betroffenen ziehen eine tats\u00e4chliche Sozialversicherungsrente als Anerkennung f\u00fcr die von ihnen geleistete Arbeit im Ghetto einer einmaligen Entsch\u00e4digungszahlung vor. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf entsprechen wir diesem Anliegen. Menschen, die im Ghetto gearbeitet haben, taten dies vor allem, um nicht zu verhungern und um der Deportation, also dem sicheren Tod, zu entgehen. Wir k\u00f6nnen das gro\u00dfe Leid, das sie unter der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft erlitten haben, niemals gutmachen; das ist unbestritten. Aber wir k\u00f6nnen uns daf\u00fcr einsetzen, dieses Leid nicht zu vergessen und es anzuerkennen. Das vorliegende Gesetz leistet einen kleinen, aber wichtigen Beitrag dazu.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563833,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":756,"sitzung":34,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie daher seitens der Bundesregierung um z\u00fcgige und wohlwollende Beratung und schlie\u00dflich um Ihre Zustimmung, damit alle ehemaligen Ghettobesch\u00e4ftigten jetzt schnell zu ihrem Recht kommen und ihre Rente ab Juli 1997 erhalten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563835,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":758,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Jelpke das Wort.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563837,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":760,"sitzung":34,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es wird in der Tat h\u00f6chste Zeit f\u00fcr diesen Gesetzentwurf, der Ungerechtigkeiten beim Umgang mit fr\u00fcheren Ghettobewohnern und -bewohnerinnen endlich beendet. Die Umsetzung dieses Ghettorentengesetzes ist wahrlich kein Ruhmesblatt gewesen. Erst hatte man den \u00dcberlebenden eine Rente zugesagt, dann hat man 90 Prozent aller Antr\u00e4ge abgelehnt. Wie dem\u00fctigend muss es f\u00fcr die Betroffenen gewesen sein, sich von deutschen Beamtinnen und Beamten und von der Rentenkasse den Vorwurf anh\u00f6ren zu m\u00fcssen, sie seien gar nicht in einem Ghetto gewesen oder sie h\u00e4tten dort nicht \u201efreiwillig\u201c gearbeitet?\n\nErst 2009 hat das Bundessozialgericht eine Neu\u00fcberpr\u00fcfung angeordnet, in deren Folge wenigstens die H\u00e4lfte der Antr\u00e4ge doch noch bewilligt wurde. Prompt kam die n\u00e4chste Ungerechtigkeit: Obwohl versprochen war, dass die Rente ab 1997 auszuzahlen ist, flossen die Gelder erst mit Wirkung ab 2005. Das ist nicht nur eine gef\u00fchlte Ungerechtigkeit, wie es in der Gesetzesbegr\u00fcndung hei\u00dft.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563839,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":762,"sitzung":34,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr viele \u00dcberlebende geht es sehr praktisch darum, dass ihnen Tausende von Euro verlorengegangen sind, zum Beispiel einem 90-J\u00e4hrigen, der Anspruch auf 8 000 Euro Nachzahlung h\u00e4tte. Dass ihm bisher vorgerechnet wurde, er werde diese Summe durch den h\u00f6heren Rentenzuschlag bis zu seinem 98. Geburtstag ausgeglichen haben, ist einfach absurd gewesen. Deswegen ist es richtig, diese Nachzahlungen jetzt zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563841,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":764,"sitzung":34,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig ist ebenfalls, jetzt auch solche Ghettos zu ber\u00fccksichtigen, die nicht direkt von den Nazis kontrolliert worden waren, sondern von ihren Komplizen und Komplizinnen, etwa in der Slowakei und in Rum\u00e4nien.\n\nAuch das Ghetto in Schanghai konnte ja nur eingerichtet werden, weil die Nazis mit ihrer Vernichtungspolitik Juden und J\u00fcdinnen dazu zwangen, zu fliehen. Dieses Unrecht so weit wie m\u00f6glich wiedergutzumachen, geh\u00f6rt zur deutschen Verantwortung. Ich bin angenehm \u00fcberrascht davon, dass der Entwurf von Ministerin Nahles dieser Verantwortung in einem so weitreichenden Umfang nachkommt.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563843,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Kai Whittaker [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":766,"sitzung":34,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Zur Selbstzufriedenheit, meine Damen und Herren, gibt es trotzdem keinen Grund. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass die jetzige L\u00f6sung f\u00fcr Tausende von Betroffenen zu sp\u00e4t kommt. Rund 7 000 Menschen haben schon die Neu\u00fcberpr\u00fcfung der Antr\u00e4ge 2009 nicht mehr erlebt. Vorst\u00f6\u00dfe der Linken, der SPD und der Gr\u00fcnen, die in eine \u00e4hnliche Richtung zielten wie der jetzt vorliegende Gesetzentwurf, wurden vor einem Jahr mit Stimmen der Union und der FDP abgeblockt. Seither sind wieder einige Hundert Betroffene gestorben.\n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, mich bei den Holocaust\u00fcberlebenden ausdr\u00fccklich f\u00fcr ihre Kraft zu bedanken, beharrlich ihr Recht einzufordern. Das gilt auch f\u00fcr Historiker und mutige Richter, denen es zu verdanken ist, dass das Bundessozialgericht in seinem Beschluss von 2009 die Ablehnungspraxis kritisch beurteilt hat.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563845,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":768,"sitzung":34,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle namentlich den Sozialrichter Jan-Robert von Renesse nennen, der schon fr\u00fch erkannt hatte, dass die Formulare der Rentenkassen dem Schicksal der NS-Opfer nicht gerecht wurden, und deswegen pers\u00f6nliche Anh\u00f6rungen auch in Israel durchf\u00fchrte. Daf\u00fcr wurde er von seinen Vorgesetzten zusammengestaucht, gemobbt und von diesen F\u00e4llen abgezogen. Gedankt wurde ihm nur von den \u00dcberlebenden. Wir, die Linke, m\u00f6chten uns diesem Dank ausdr\u00fccklich anschlie\u00dfen","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563847,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":770,"sitzung":34,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"und das Justizministerium in NRW auffordern, die Schikanen gegen Richter Renesse endlich einzustellen.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563849,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":772,"sitzung":34,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich noch einen Appell an die Bundesregierung richten: Vergessen Sie nicht die \u00dcberlebenden der polnischen Ghettos! Es wird gern \u00fcbersehen, dass in Polen lebende Betroffene bisher keinen Cent an Renten erhalten haben. Das liegt an zugegebenerma\u00dfen komplizierten Regelungen des deutsch-polnischen So-zialversicherungsabkommens, was aber kein Grund sein kann, dieses spezielle Unrecht einfach hinzunehmen.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563851,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":774,"sitzung":34,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Ministerin Nahles war dieser Tage in Polen und hat leider wieder keine L\u00f6sung mitgebracht, nur die Ank\u00fcndigung, dass weitere Gespr\u00e4che gef\u00fchrt werden. Frau Nahles - sie ist heute nicht da; aber die Staatssekret\u00e4rin kann das sicherlich \u00fcbermitteln -, das reicht nicht. Wir denken, dieser Punkt darf nicht auf die lange Bank geschoben werden; sonst lebt kein Betroffener mehr.\n\nWenn es darum geht, Gerechtigkeit f\u00fcr NS-Opfer herzustellen, haben wir schon viel zu viel Zeit verloren. Deshalb ist es gut und richtig, dass wir uns heute, was den hier vorgelegten Gesetzentwurf betrifft, einig sind. Ich hoffe auch, dass er so schnell wie m\u00f6glich verabschiedet wird, damit die Renten endlich ausgezahlt werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563853,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":776,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Wei\u00df das Wort.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563855,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Katja Mast [SPD]","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":778,"sitzung":34,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist in der Tat unvorstellbar f\u00fcr uns, f\u00fcr die heute lebende Generation, was das Leben in Ghettos, in die die Nazidiktatur und ihre Helfershelfer Menschen gepfercht haben, wirklich bedeutet hat. Deswegen m\u00f6chte ich noch einmal daran erinnern, dass vor zwei Jahren, am 27. Januar 2012, Marcel Reich-Ranicki von dieser Stelle aus uns allen mit seiner Rede einen sehr beeindruckenden und tiefen Einblick in die Situation des Warschauer Ghettos damals gegeben hat.\n\nDass wir im Deutschen Bundestag 2002 ein Gesetz beschlossen haben, mit dem wir den Menschen, die im Ghetto einer Arbeit nachgingen, um zu \u00fcberleben, einen eigenen Rentenanspruch zugesprochen haben, war, wie ich finde, eine richtige, gute und nicht nur symboltr\u00e4chtige Entscheidung. Ich glaube, wir k\u00f6nnen gemeinsam ein St\u00fcck stolz darauf sein, dass wir das geschafft haben. Ja, die Menschen, die im Ghetto einer Arbeit nachgingen, erhalten einen eigenen Rentenanspruch: Das war die Entscheidung des Bundestages. Sie war richtig, gut und wegweisend.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563857,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":780,"sitzung":34,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf das, was anschlie\u00dfend geschehen ist, k\u00f6nnen wir nicht wahnsinnig stolz sein; das ist richtig. Die Deutsche Rentenversicherung hat die Bestimmungen des Ghettorentengesetzes in der Praxis n\u00e4mlich so eng ausgelegt, dass rund 90 Prozent der Antr\u00e4ge abgelehnt worden sind. Ich will ganz klar sagen: Es war 2002 nicht die Absicht der deutschen Parlamentarier, ein Gesetz zu verabschieden, bei dem 90 Prozent der Betroffenen anschlie\u00dfend gar keine Leistung bekommen, weil die meisten Antr\u00e4ge durch die Beh\u00f6rden abgelehnt werden.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563859,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":782,"sitzung":34,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die damalige rot-gr\u00fcne-Bundesregierung, die ich als CDU-Abgeordneter nicht unbedingt verteidigen muss - in diesem Fall tue ich das aber gerne -, hat damals \u00fcbrigens schnell reagiert, indem sie eine eigene Entsch\u00e4digungsleistung in H\u00f6he von 2 000 Euro eingef\u00fchrt hat, die jeder, dessen Antrag abgelehnt wurde, beantragen konnte und auch unb\u00fcrokratisch und schnell erhalten hat. Um das deutlich zu machen: Es gab anschlie\u00dfend also kein Nichtstun, sondern es ist schnell reagiert worden.\n\nDann kam im Jahr 2009 - das ist schon erw\u00e4hnt worden - die wegweisende Entscheidung des Bundessozialgerichts, mit der die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet wurde, dieses Gesetz praxisn\u00e4her umzusetzen und wesentlich mehr Antr\u00e4ge zu genehmigen. Deswegen richte ich noch einmal einen Dank f\u00fcr diese wegweisende Entscheidung an die damaligen Sozialrechtler, mit der sie unser Gesetz so zur Anwendung gebracht haben, wie es eigentlich gedacht war.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563861,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":784,"sitzung":34,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im deutschen Sozialrecht gibt es aber eine Bestimmung, die f\u00fcr alle Sozialleistungen gilt, n\u00e4mlich dass man eine Sozialleistung nur vier Jahre r\u00fcckwirkend genehmigt bekommen kann. Das f\u00fchrt im Fall der Bezieher einer Ghettorente ab 2005 allerdings dazu, dass deren monatliche Rente wesentlich h\u00f6her ist - um bis zu 45 Prozent h\u00f6her - als die Rente, die ab dem Jahr 1997 monatlich ausgezahlt wird.\n\nMan ging davon aus, dass das, was einem entgangen ist, weil der urspr\u00fcngliche Rentenantrag nicht genehmigt wurde, durch diesen h\u00f6heren monatlichen Zahlbetrag der Rente ungef\u00e4hr ausgeglichen wird. In vielen Gespr\u00e4chen mit Betroffenen haben wir allerdings feststellen m\u00fcssen, dass das subjektive Gerechtigkeitsbefinden trotzdem massiv gest\u00f6rt ist,","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":785,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ja auch objektiv falsch!","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":786,"sitzung":34,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil sich die Betroffenen fragen: Warum bekommt der eine die Rente r\u00fcckwirkend ab 1997 ausgezahlt und ich erst ab 2005?\n\nWir haben dann dar\u00fcber diskutiert, ob man denjenigen, die erst ab 2005 eine Rente erhalten, f\u00fcr den Zeitraum von 1997 bis 2005 nicht einfach einen Einmalbetrag als Entsch\u00e4digung zahlen k\u00f6nnte. Wir haben das sehr ernsthaft erwogen, aber feststellen m\u00fcssen, dass die Betroffenen auch mit einer solchen Regelung nicht zufrieden gewesen w\u00e4ren, sondern das nach wie vor als relativ ungerecht empfunden h\u00e4tten.\n\nDeswegen bin ich froh, dass wir jetzt eine klare Regelung treffen. Mit der \u00c4nderung machen wir Folgendes m\u00f6glich: Derjenige, der damit einverstanden ist, dass er erst ab 2005 diese Rente bekommt - daf\u00fcr erh\u00e4lt er aber einen h\u00f6heren monatlichen Zahlbetrag -, kann dabei bleiben. Wer dagegen eine Neuberechnung seiner Rente m\u00f6chte, die dann r\u00fcckwirkend ab 1997 ausgezahlt wird - daf\u00fcr erh\u00e4lt er aber einen niedrigeren monatlichen Zahlbetrag -, der kann diese L\u00f6sung w\u00e4hlen.\n\nIch glaube, damit kann jeder Betroffene f\u00fcr sich pers\u00f6nlich eine Entscheidung treffen, und ich hoffe, dass das subjektive Ungerechtigkeitsempfinden, das mit der bisherigen Praxis verbunden ist, damit der Vergangenheit angeh\u00f6rt. Das ist ein wichtiger Schritt, um dem Gerechtigkeitsempfinden der Betroffenen nach ihrem schweren Schicksal, das sie erlebt haben, ein St\u00fcck weit zu entsprechen.\n\nWir er\u00f6ffnen die M\u00f6glichkeit, Antr\u00e4ge jetzt oder auch erst in Zukunft zu stellen. Diejenigen, die bislang zum Beispiel aufgrund der Bef\u00fcrchtung, bei der bisherigen Genehmigungspraxis ohnehin keine Chance zu haben, keinen Antrag gestellt haben, sollten jetzt den Mut aufbringen - dazu m\u00f6chte ich sie auch ausdr\u00fccklich auffordern -, einen Antrag auf eine Ghettorente zu stellen, wenn die Voraussetzungen bei ihnen vorliegen.\n\nBei selbstkritischer Betrachtung - so m\u00fcssen wir sagen - hat es viel zu lange gedauert, bis bei der Auslegung dieses Gesetzes die Erkenntnis Platz gegriffen hat, dass eine Ghettobesch\u00e4ftigung nicht mit den Ma\u00dfst\u00e4ben eines allgemeinen versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses klassischer Art gemessen werden kann.\n\nIch glaube, dass wir jetzt insgesamt eine Regelung treffen, die dem Gerechtigkeitsempfinden der Menschen tats\u00e4chlich entspricht und mit der daf\u00fcr gesorgt wird, dass jeder f\u00fcr sich selbst ermessen kann, mit welcher Regelung er gerne seine Ghettorente beantragt und mit welcher finanziellen Regelung er glaubt, besser zu fahren. Logischerweise spielt auch die Frage, wie hoch der Zahlbetrag ist, eine gro\u00dfe Rolle, auch wenn es, ehrlich gesagt, mehr um geringe Rentenanspr\u00fcche geht. Es sind keine Riesensummen, die da monatlich ausbezahlt werden.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":787,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Gesamtbetrag ist schon vierstellig! Das ist f\u00fcr die Leute schon was!","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":788,"sitzung":34,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":1623.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, dass man bei einer solchen Debatte auch auf Folgendes hinweisen sollte. Der finanzielle Beitrag einer Ghettorente ist nur der eine Aspekt. Der andere Aspekt ist ein eher moralischer. Ich darf seit einigen Jahren Pr\u00e4sident des Maximilian-Kolbe-Werks sein, einer Institution, die aus der katholischen Vers\u00f6hnungsarbeit heraus entstanden ist. Dieses Werk steht mit den heute noch unter uns lebenden Menschen, die einst von den Nazis in KZs, Ghettos oder in Lager verbracht worden waren, im Dialog und gew\u00e4hrt ihnen Hilfe.\n\nF\u00fcr mich ist beeindruckend: Dass die Frauen und M\u00e4nner, die sich nach den schrecklichen Erfahrungen in der Nazidiktatur einstmals geschworen hatten, nie mehr deutschen Boden zu betreten, nie mehr die deutsche Sprache zu benutzen, die zusammengezuckt sind, wenn irgendwo Deutsch gesprochen worden ist, weil sie sich dadurch automatisch an die Nazischergen erinnert f\u00fchlten, heute - hochbetagt! - bereit sind, nach Deutschland zu kommen, an Universit\u00e4ten und Schulen als Zeitzeugen f\u00fcr Gespr\u00e4che zur Verf\u00fcgung zu stehen und ihre Gastgeber in Deutschland als \u201eunsere Freunde\u201c bezeichnen, ist f\u00fcr mich das eigentliche Wunder der Auss\u00f6hnung. F\u00fcr dieses Wunder der Auss\u00f6hnung k\u00f6nnen wir Deutsche nur dankbar sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563867,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":790,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Beck das Wort.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":791,"sitzung":34,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst mit einem Dank an die Kolleginnen und Kollegen von der SPD daf\u00fcr beginnen, dass sie durchgesetzt haben, dass dieses wirklich ungute Kapitel jetzt hoffentlich ein gutes Ende findet. Wir als Opposition haben in der letzten Wahlperiode wiederholt gemeinsam gefordert, dass der gesetzgeberische Wille, der 2002 zu dem Ghettorentengesetz gef\u00fchrt hat, endlich von Verwaltung, Gerichten und Gesetzgeber umgesetzt wird.\n\nWir hatten von Anfang an gesagt, man solle die Leistungen r\u00fcckwirkend ab 1997 bekommen. Durch die skandal\u00f6se Rechtspraxis sowohl der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden als auch einiger Sozialgerichte wurde das gemacht, was leider paradigmatisch f\u00fcr die Praxis und Geschichte des deutschen Entsch\u00e4digungsrechts steht: Man hat mit den Opfern immer gerechtet, hat Opfergruppen heraus-argumentiert, hat Leistungen gek\u00fcrzt, hat Verfolgungsschicksale nicht in ihrer vollen Dimension wahrhaben wollen und nicht anerkannt.  Das ist im Praxisvollzug dieses Gesetzes auch passiert.\n\nWie kann ein Sozialgericht auf die Idee kommen, dass die Arbeit in einem Ghetto quasi die gleichen rechtlichen Strukturen haben soll wie ein Normalarbeitsverh\u00e4ltnis in der Bundesrepublik Deutschland? Nat\u00fcrlich waren das Zwangsverh\u00e4ltnisse. Niemand war freiwillig im Ghetto. Nat\u00fcrlich war es aus der Not geboren, dass die Menschen dort gearbeitet haben: um eine Suppe mehr zu haben, um ein paar Zloty zu bekommen, um sich etwas zu essen kaufen zu k\u00f6nnen oder um die Masse zu erh\u00f6hen, \u00fcber die der Judenrat verf\u00fcgen konnte, um f\u00fcr die Menschen zu sorgen.\n\nNat\u00fcrlich war das nicht freiwillig in unserem Sinne, auch wenn es zum Teil freie Entscheidungen waren. Dass man das r\u00fcckblickend nicht erkannt hat, halte ich f\u00fcr einen Skandal.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563870,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":793,"sitzung":34,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr einen Skandal halte ich auch, dass man oftmals nach Aktenlage entschieden und einfach Formalien zur Grundlage der Entscheidungen gemacht hat.\n\nIch finde, in diesem Zusammenhang geb\u00fchrt dem Sozialrichter von Renesse, der auch bei den Anh\u00f6rungen des Parlamentes zugegen war, gro\u00dfer Dank. Er hat gesagt: Nein, ich h\u00f6re mir das Lebensschicksal der Menschen an, das will ich kennen, statt mich nur auf die Formulare zu st\u00fctzen, die die Menschen in ihrer Dimension nicht voll durchschaut haben.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563872,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":795,"sitzung":34,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hoffe, dass ihm f\u00fcr sein Engagement in dieser Hinsicht noch Recht widerf\u00e4hrt.\n\nEs ist gut, dass wir heute die Gesetzgebung korrigieren und in Rechnung stellen, dass das Bundessozialgericht eine neue Praxis vorgegeben hat, sodass diejenigen, die Opfer einer falschen Rechtsprechung waren, im Ergebnis nicht weniger Leistungen bekommen als diejenigen, denen der Anspruch von Anfang an gew\u00e4hrt wurde.\n\nIch m\u00f6chte aber auf ein Problem aufmerksam machen, das der Gesetzentwurf der Bundesregierung noch enth\u00e4lt und eine bestimmte Personengruppe betrifft. In der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes hei\u00dft es zu Recht:\n\nUm Ungleichbehandlungen unter den Berechtigten zu vermeiden, k\u00f6nnen k\u00fcnftig auch diejenigen, die zum Beispiel wegen bef\u00fcrchteter Aussichtslosigkeit angesichts der jahrelangen restriktiven Bewilligungspraxis einen Antrag auf eine Rente nach dem ZRBG nicht innerhalb der bisher geltenden Antragsfrist \u2026 gestellt \u2026 haben,\n\neinen Antrag stellen. - Das ist richtig. Manche dieser Antragsteller, die wussten, dass sie, weil sie kein Gehalt, sondern nur Lebensmittelmarken bekommen haben, nach bisheriger Praxis keinen Anspruch hatten, k\u00f6nnen den Antrag nicht mehr stellen, weil sie inzwischen verstorben sind bzw. vor 2009 verstorben waren.\n\nDie Hinterbliebenen dieser Ghettorentenberechtigten, die oftmals selber auch NS-Verfolgte sind, aber wom\u00f6glich nicht im Ghetto waren, sondern gleich von ihrem Wohnort in ein KZ verschleppt worden sind, erhalten jetzt nach dem Ghettorentengesetz Leistungen in Form der Hinterbliebenenrente nur ab dem Todestag des Ghettorentenberechtigten. Damit leiden sie mit darunter, dass jemand in dem Wissen, dass er keinen Anspruch hat, auf Antragstellung verzichtet hat, weil er sich von einer deutschen Beh\u00f6rde nicht auch noch diese Ablehnung schriftlich geben lassen wollte.\n\nIch finde - das sage ich auch an meine konservativen Freunde von der CDU gerichtet -, wenn wir den Schutz der Ehe ernst nehmen, dann m\u00fcssen wir auch daran festhalten, dass die Ehe eine Wirtschaftsgemeinschaft ist. Die Hinterbliebenen stehen heute unter Umst\u00e4nden \u00f6konomisch schlechter da - im Zweifelsfall macht das 7 000 Euro aus -, als wenn ihr verstorbener Ehegatte oder seine verstorbene Ehegattin den Antrag gestellt h\u00e4tte. Es geht wahrscheinlich um wenige Menschen. Lassen Sie uns diese kleine Ungerechtigkeit im Gesetzgebungsverfahren im Ausschuss noch bereinigen. Ich hoffe, wir kriegen das gemeinsam hin.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563874,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":797,"sitzung":34,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte mich zum Schluss daf\u00fcr bedanken, dass wir heute so weit gekommen sind. Angesichts dessen, dass heute der 9. Mai ist, dass man in Russland, in der Ukraine und in Wei\u00dfrussland heute des Waffenstillstandes, der Kapitulation","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":798,"sitzung":34,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Befreiung","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":799,"sitzung":34,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"und der Befreiung Deutschlands durch die Rote Armee gedenkt, m\u00f6chte ich aber auch daran erinnern, dass wir, wie ich denke, noch ein offenes Kapitel in der Erinnerungspolitik haben, und zwar in der Frage der Entsch\u00e4digung bzw. der humanit\u00e4ren Gesten gegen\u00fcber den sowjetischen Kriegsgefangenen. Sie waren die zweitgr\u00f6\u00dfte Opfergruppe nach den Juden. Millionen von Soldaten sind in den Russenlagern ausgehungert, zu Tode gequ\u00e4lt und umgebracht worden. Es gibt keinen Ort, an dem wir dieses Unrechts und der Opfer gedenken, die oftmals, wenn sie \u00fcberlebt haben, unter Stalin als angebliche Kollaborateure weiter gelitten haben. Demgegen\u00fcber hat Deutschland bis heute keine Geste des humanit\u00e4ren Ausgleichs angeboten.\n\nIch finde, wir sollten uns in dieser Legislaturperiode, solange noch betroffene Menschen leben, auch diesem Kapitel widmen. Ich glaube, gerade in der aktuellen Situation w\u00e4re es ein gutes Signal an die V\u00f6lker der ehemaligen Sowjetunion, dass wir ihnen dankbar sind, dass sie uns vom Hitlerfaschismus und von den Nationalsozialisten befreit haben und dass Konflikte, die wir au\u00dfenpolitisch an anderer Stelle haben, nichts damit zu tun haben, dass wir ihnen diesen Dank auch in Zukunft schulden.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563878,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":801,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Kerstin Griese das Wort.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563880,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":803,"sitzung":34,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mich erst einmal sehr herzlich bedanken f\u00fcr die gro\u00dfe Ernsthaftigkeit, mit der die Debatte hier gef\u00fchrt wird. Ich denke, das ist der Sache angemessen. Auch die Tatsache, dass wir schon heute Morgen in einem interfraktionellen Berichterstattergespr\u00e4ch mit allen vier Fraktionen \u00fcber dieses Thema beraten haben, zeigt, dass, wie wir hier heute ja auch erleben, sehr gro\u00dfe Einm\u00fctigkeit herrscht, und l\u00e4sst hoffen, dass wir endlich zu einem guten Ergebnis kommen. Vielen Dank daf\u00fcr an alle Fraktionen.\n\nVielen Dank auch an Ministerin Andrea Nahles und an Sie, liebe Frau Staatssekret\u00e4rin; denn es war eine der ersten Amtshandlungen unserer Ministerin, dass sie versucht hat, f\u00fcr dieses seit langem schwelende und schwierige Thema eine im Sinne der Betroffenen bessere L\u00f6sung zu finden. Das war dringend n\u00f6tig. Ich bedaure, dass es so sp\u00e4t kommt. Daher ist es wichtig, dass wir das jetzt so schnell wie m\u00f6glich beschlie\u00dfen.\n\nWir sprechen \u00fcber die \u00c4nderung des Ghettorentengesetzes, ein Gesetz, das wir 2002 mit der Intention beschlossen hatten - das wurde bereits gesagt -, dass den Menschen, die in Ghettos unter schlimmen Umst\u00e4nden arbeiten mussten, ein kleines St\u00fcck Gerechtigkeit - wenn man \u00fcberhaupt davon sprechen kann - widerf\u00e4hrt und dass entsprechende Auszahlungen r\u00fcckwirkend ab 1997 m\u00f6glich werden.\n\nWie wir schon geh\u00f6rt haben, wurden in der Praxis zuerst etwa 90 Prozent der Antr\u00e4ge, die oft von Menschen, die sehr alt und krank waren, gestellt wurden, nicht bewilligt. Die Betroffenen haben das als einen Schlag ins Gesicht empfunden. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass 2009 das Bundessozialgericht die bisherige strikte Auslegung revidiert hat und danach etwa 50 Prozent der F\u00e4lle, die zuvor abgelehnt wurden, anerkannt wurden. Allerdings - das war das Problem dabei, das wir nun gesetzlich l\u00f6sen wollen - erfolgte die Rentenauszahlung f\u00fcr die nun anerkannten Antr\u00e4ge nur f\u00fcr vier Jahre r\u00fcckwirkend, also erst ab 2005 und nicht schon ab 1997, wie es der Gesetzgeber wollte. Das bedeutete f\u00fcr viele Menschen, die oft krank sind, in Armut leben und deren Situation schwierig ist, eine echte Entt\u00e4uschung. Zwar wurden dann Zuschl\u00e4ge zum Ausgleich geleistet, aber diese auf vier Jahre begrenzte Nachzahlung wurde von den Betroffenen als gro\u00dfes Unrecht empfunden. Das wollen wir nun \u00e4ndern.\n\nIch will einen Vertreter der Menschen, \u00fcber die wir hier sprechen, zu Wort kommen lassen. In der letzten Legislaturperiode gab es eine Anh\u00f6rung im Deutschen Bundestag. Uri Chanoch, Jahrgang 1928, geboren in Litauen, ist dort zu Wort gekommen. Er hat in einem Ghetto bei Kovno leben und arbeiten m\u00fcssen. Er war danach in einem Au\u00dfenlager des KZ Dachau inhaftiert. Er hat im Dezember 2012 bei dieser Anh\u00f6rung im Bundestag Folgendes gesagt - ich zitiere mit Erlaubnis der Frau Pr\u00e4sidentin -:\n\nWas wir und eigentlich alle \u00dcberlebenden wollen, ist nicht viel, wirklich nicht viel. Die Ghetto-Insassen waren, die sollen die Rente ab 1997 bekommen, und das ist einfach\u2026 Ich bin jetzt 85, ich war 17 bei der Befreiung. Schauen Sie, nicht alle haben Antr\u00e4ge gestellt, bis heute wollen nicht alle mit Deutschland etwas zu tun haben, aber diejenigen, die noch existieren, haben in der Mehrheit Probleme\u2026 Wir haben alle Probleme, ein \u00dcberlebender ist nie heraus von dort, das ist normal. Jeder Einzelne hat einen Tick, hat schlechte Tr\u00e4ume, schluckt Pillen, trotzdem haben sie geholfen und das Land aufgebaut, trotz alledem.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr die j\u00fcdischen Frauen und M\u00e4nner, die in Ghettos unter der Herrschaft der Nationalsozialisten leben mussten, war Arbeit im wahrsten Sinne des Wortes lebensnotwendig, \u00fcberlebensnotwendig. Sie mussten arbeiten, um zu \u00fcberleben; denn wer arbeitete, bekam etwas zu essen. Wer arbeitete, wurde nicht so schnell in ein KZ weitergeschickt.\n\nW\u00e4hrend der NS-Herrschaft wurden \u00fcber 1 000 Ghettos im deutschen Besatzungs- und Herrschaftsgebiet errichtet. Allein in Polen waren es rund 600. Die Ghettos waren Durchgangsstationen auf dem Weg in die Vernichtungslager. Sie waren aber auch Arbeitskr\u00e4ftereservoir und Produktionsst\u00e4tten f\u00fcr die deutsche R\u00fcstungsindustrie. Dass f\u00fcr die Arbeit der in Ghettos lebenden Juden tats\u00e4chlich damals Rentenbeitr\u00e4ge abgef\u00fchrt wurden, zeigt, wie erschreckend technokratisch und zugleich zutiefst unmenschlich das System des NS-Regimes agierte. Es war ja \u00fcberhaupt nie vorgesehen, den in Ghettos Besch\u00e4ftigten f\u00fcr ihre gezahlten Sozialabgaben tats\u00e4chlich sp\u00e4ter Renten zu zahlen. Schlie\u00dflich war die totale Ermordung aller Juden geplant.\n\nIch habe viel mit Zeitzeuginnen und Zeitzeugen gesprochen, die mich sehr beeindruckt haben; ich war oft in Israel. Ich wei\u00df, dass die hohen Ablehnungszahlen der Antr\u00e4ge auf Renten f\u00fcr in Ghettos geleistete Arbeit dort intensiv wahrgenommen wurden.\n\nDeshalb ist es gut und wichtig, dass mit der jetzt vorgelegten \u00c4nderung die Vierjahresfrist ausgeschlossen wird und alle Antragsteller ihre Rente r\u00fcckwirkend ab 1997 bekommen. Wir werden eine Optionsm\u00f6glichkeit einf\u00fchren, sodass auch jeder bzw. jede individuell entscheiden kann, welche M\u00f6glichkeit f\u00fcr ihn oder sie besser ist. Das Verfahren soll so unb\u00fcrokratisch und verst\u00e4ndlich wie m\u00f6glich mit einem Anschreiben der Rentenversicherung in der Sprache des Landes, in dem die Betroffenen leben, durchgef\u00fchrt werden, damit diese sehr alten Menschen eine individuelle Entscheidung treffen k\u00f6nnen.\n\nAuch die generelle Streichung der Antragsfrist, die bisher der 30. Juni 2003 war, ist wichtig; denn es wird weiter m\u00f6glich sein, Rentenantr\u00e4ge zu stellen. Es gibt heute immer noch Menschen, die sich jetzt erst trauen, einen solchen Antrag zu stellen, bzw. jetzt erst von der M\u00f6glichkeit erfahren, einen solchen Antrag zu stellen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin optimistisch, dass wir mit diesen \u00c4nderungen den berechtigten Anliegen der ehemaligen Ghettoarbeiterinnen und -arbeiter nach einer Rente entsprechen k\u00f6nnen. Diese Menschen haben es verdient, von uns, vom Parlament, von Deutschland mit Respekt und mit Demut behandelt zu werden. Diese unsere Geschichte, das menschenunw\u00fcrdige Leben und die abscheulichen Gr\u00e4ueltaten, die J\u00fcdinnen und Juden in den Ghettos und in den KZs unter deutscher Aufsicht erlitten haben, diese Geschichte verpflichtet uns zu besonderer Aufmerksamkeit und Verantwortung den \u00dcberlebenden gegen\u00fcber.\n\nUri Chanoch, den ich zu Beginn zitierte, ist 1946 nach Israel ausgewandert. Bis heute spricht er vor Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \u00fcber seine Erlebnisse, zuletzt noch im Februar dieses Jahres in Dachau. Ich habe tiefen Respekt davor, dass ein Mensch mit dieser Lebensgeschichte nach Deutschland zur\u00fcckkehrt und mit Jugendlichen diskutiert.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563882,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":805,"sitzung":34,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der Gesetzentwurf liegt uns vor, und ich w\u00fcnsche mir sehr, dass wir ihm nach intensiver, aber rascher Beratung alle zustimmen k\u00f6nnen. Das w\u00e4re ein sehr gutes Zeichen. F\u00fcr fast 40 000 Menschen, etwa die H\u00e4lfte von ihnen in Israel, viele in den USA, in Ungarn, in Kanada und in der ganzen Welt, w\u00fcrde das eine sofortige, ganz konkrete Verbesserung ihres beschwerlichen Alltags bedeuten. Aber wir m\u00fcssen auch wissen, dass t\u00e4glich Menschen sterben, die solche Rentenantr\u00e4ge gestellt haben und die nicht mehr erleben, dass wir dieses Gesetz ver\u00e4ndern und dass sie Renten aus Deutschland bekommen. Ich bedaure es, dass diese \u00c4nderung erst jetzt, 2014, kommt. Aber sie kommt, und das ist wichtig.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563884,"profile_url":null,"sequence":806,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":807,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Stephan Stracke das Wort.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563886,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":809,"sitzung":34,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Heute, fast auf den Tag genau 69 Jahre nach der Kapitulation von Hitlerdeutschland, bringen wir eine zentrale \u00c4nderung f\u00fcr Menschen auf den Weg, die von den Nationalsozialisten in Ghettos gesperrt worden sind und dort unter unmenschlichen Lebensbedingungen gearbeitet haben. Bereits 2002 haben wir den politischen Willen erkl\u00e4rt, den Betroffenen einen Anspruch auf eine gesetzliche Rente ab dem 1. Juli 1997 zu \u00f6ffnen.\n\nWir stehen zu unserer historischen Verantwortung f\u00fcr die \u00dcberlebenden des Holocaust, und wir wollen den berechtigten Interessen der betroffenen Menschen nach einer angemessenen W\u00fcrdigung ihrer unter unmenschlichen Bedingungen in einem Ghetto geleisteten Arbeit Rechnung tragen. Das haben wir, CDU\/CSU und SPD, im Koalitionsvertrag verabredet, und das setzen wir nun um.\n\nIch freue mich \u00fcber den breiten Konsens in dieser Frage.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563888,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":811,"sitzung":34,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben bereits 2002 den Anspruch auf eine gesetzliche Rente aus einer Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto einstimmig beschlossen. Auch heute zeichnet sich gleichfalls eine breite Zustimmung in diesem Hohen Hause ab. Das ist sehr erfreulich, und daf\u00fcr bedanke ich mich.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563890,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":813,"sitzung":34,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":1377.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit den \u00c4nderungen erm\u00f6glichen wir es allen Berechtigten, ihre gesetzliche Rente, die auf Besch\u00e4ftigungszeiten in einem Ghetto beruht, r\u00fcckwirkend vom 1. Juli 1997 an zu beziehen. Wir setzen das um, was der Gesetzgeber bereits 2002 urspr\u00fcnglich gewollt hat. Die Hemmnisse und Hindernisse, die sich in der Praxis bei der Umsetzung dieses Gesetzes aufgetan haben, insbesondere auf der Rechtsprechung des BSG beruhend, beseitigen wir.\n\nJeder Berechtigte hat nun die M\u00f6glichkeit, sich so zu stellen, als h\u00e4tte er seit dem 1. Juli 1997 Rente bezogen. Das war unsere urspr\u00fcngliche gesetzgeberische Absicht. Wir sorgen nun daf\u00fcr, dass das Verfahren besser gangbar wird.\n\nWir schaffen ein gesetzliches Wahlrecht. Die Menschen k\u00f6nnen k\u00fcnftig frei w\u00e4hlen, ob sie eine Nachzahlung ihrer Rente r\u00fcckwirkend ab 1997 verbunden mit einer niedrigeren laufenden Monatsrente w\u00fcnschen oder ob sie ihren bisherigen Rentenbeitrag gem\u00e4\u00df der Regelung von 2009 behalten m\u00f6chten. Sie k\u00f6nnen selbst entscheiden, was in ihrer individuellen Lebenssituation das Bessere ist. Das schafft Gerechtigkeit. Deshalb tun wir es.\n\nWir erweitern im \u00dcbrigen auch den Kreis der Berechtigten. Bisher war es so, dass das betreffende Ghetto in einem Gebiet liegen musste, das vom Deutschen Reich besetzt oder eingegliedert war. Jetzt weiten wir die vorhandene Regelung auf den Einflussbereich des nationalsozialistischen Deutschen Reiches aus. Dadurch kommen beispielsweise Betroffene aus der Slowakei oder Rum\u00e4nien zur Gruppe der Bezugsberechtigten hinzu. Das ist sachgerecht und sinnvoll.\n\nWir reden \u00fcber besondere Lebenssachverhalte. Besondere Lebenssachverhalte bed\u00fcrfen auch besonderer Einzelfallentscheidungen. Deshalb stellen wir mit diesem Gesetzentwurf fest: Die im Sozialrecht allgemein geltende vierj\u00e4hrige R\u00fcckwirkungsfrist werden wir nicht anwenden. Diese Frist ist es, die uns hier in der Praxis die meisten Probleme gemacht hat; meine Vorredner haben intensiv darauf hingewiesen. Deshalb \u00e4ndern wir es. In der Praxis gab es ein weiteres Hemmnis, n\u00e4mlich die Einhaltung der Antragsfrist bis zum 30. Juni 2003. Auch diese Frist f\u00e4llt nun. Dies f\u00fchrt dazu, dass entsprechende Ungleichbehandlungen beseitigt werden.\n\nDas macht deutlich: Die rechtssystematischen Argumente der Vergangenheit sind nicht falsch gewesen. Wir geben bei der G\u00fcterabw\u00e4gung jetzt nur dem Argument der Einzelfallgerechtigkeit den Vorzug. Das bedeutet zweierlei:\n\nZum einen muss jeder Betroffene wissen, dass seine laufende Rente gek\u00fcrzt wird, wenn er von der Nachzahlungsm\u00f6glichkeit Gebrauch macht. Denn eins geht nicht: Nachzahlung und Weiterbezug des durch den Zuschlag erh\u00f6hten laufenden Rentenbetrags. Es g\u00e4be ansonsten eine Ungleichbehandlung gegen\u00fcber denjenigen, die bereits seit Juli 1997 eine Rente beziehen. Gleiche Sachverhalte gleich zu behandeln, das ist sinnvoll, und daran halten wir fest.\n\nEin Zweites. Mit diesem Gesetzentwurf ist keine Pr\u00e4zedenzwirkung f\u00fcr andere Fallgruppen verbunden. Wir machen eine einmalige Ausnahme von der Rechtssystematik im Sozialrecht. Das betrifft insbesondere die vierj\u00e4hrige R\u00fcckwirkungsfrist. Bei dieser einmaligen Ausnahme bleibt es auch.\n\nDas Unrecht, das den Betroffenen angetan wurde, kann nicht wiedergutgemacht werden. Wir k\u00f6nnen aber daf\u00fcr sorgen, dass die tagt\u00e4glich weniger werdenden \u00fcberlebenden Ghettobesch\u00e4ftigten schnell von den zus\u00e4tzlichen M\u00f6glichkeiten, die dieser Gesetzentwurf bietet, tats\u00e4chlich Gebrauch machen k\u00f6nnen. Nur das wird dem besonderen Verfolgungsschicksal der hochbetagten Berechtigten gerecht. Deshalb streben wir eine z\u00fcgige Umsetzung der gesetzlichen \u00c4nderungen im Deutschen Bundestag an. Der Bundesrat hat hier bereits, wie die Diskussion im Herbst 2013 gezeigt hat, seine Unterst\u00fctzung signalisiert. Ich gehe davon aus, dass dieses Gesetz im Sommer im Bundesgesetzblatt steht.\n\nEine rasche gesetzgeberische Umsetzung ist das eine. Zugleich werden wir sicherstellen, dass die Rentenver-sicherungstr\u00e4ger die Betroffenen \u00fcber ihr Wahlrecht und seine Auswirkungen umfassend informieren. Denn was n\u00fctzt die beste Gesetzgebung in diesem Bereich, wenn sie die Berechtigten nicht erreicht oder sie sie nicht kennen? Deshalb ist es sinnvoll, dass die Rentenversicherung hier in einfacher und verst\u00e4ndlicher Weise \u00fcber die zus\u00e4tzlichen M\u00f6glichkeiten informiert, und zwar in der Landessprache. Ich f\u00e4nde es gut, wenn beispielsweise unsere Botschaften oder unsere Konsulate entsprechend ausgebildetes Fachpersonal vor Ort h\u00e4tten, sodass Nachfragen nicht auf dem Schriftwege gekl\u00e4rt werden m\u00fcssten, sondern durch eine pers\u00f6nliche Ansprache vor Ort beantwortet werden k\u00f6nnen.\n\nUns ist wichtig: Die Renten m\u00fcssen schnell und unb\u00fcrokratisch bei den Menschen selbst ankommen. Deswegen finden sich in diesem Gesetzentwurf Regelungen, die klarstellen, dass diese Renten nicht an die Rechtsanw\u00e4lte flie\u00dfen, sondern tats\u00e4chlich an die Betroffenen. Auch das ist gut. Es geht um knapp 40 000 Berechtigte. Mit der heutigen Einbringung dieses Gesetzentwurfs machen wir einen ersten Schritt dahin, dass diese 40 000 Berechtigten ihre Renten tats\u00e4chlich schnell und unb\u00fcrokratisch erhalten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563892,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":815,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache und hoffe, dass das eintritt, was alle ausdr\u00fccklich unterstrichen haben, n\u00e4mlich dass wir diesen Gesetzentwurf z\u00fcgig beraten und das dann auch wirklich zu einem guten Ende f\u00fchren.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 22 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr\n\nDrucksache 18\/1309\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nHier sind nach einer interfraktionellen Vereinbarung f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne dann auch die Aussprache. Als erster Redner hat Staatssekret\u00e4r Christian Lange das Wort.","top":"TOP 21 Renten aus Besch\u00e4ftigung in einem Ghetto","top_id":13919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":816,"sitzung":34,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr wollen wir endlich die im Jahr 2011 neu gefasste Richtlinie zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr umsetzen.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563895,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":818,"sitzung":34,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Die Zeit dr\u00e4ngt; denn die Umsetzungsfrist f\u00fcr die Richtlinie ist bereits seit \u00fcber einem Jahr abgelaufen, und die EU-Kommission hat bereits ein Vertragsverletzungsverfahren eingeleitet.\n\nZiel unseres Entwurfs ist - im Einklang mit den Anforderungen der Richtlinie - eine bessere Zahlungsdisziplin im Gesch\u00e4ftsverkehr. Wir wollen insbesondere den Mittelstand davor sch\u00fctzen, dass er durch vertragliche Zahlungs- oder \u00dcberpr\u00fcfungsfristen den Zahlungsschuldnern praktisch einen kostenlosen Kredit einr\u00e4umen muss. Betroffen sind neben vielen anderen auch das Handwerk und das Baugewerbe, wie wir aus der inten-siven Diskussion der vergangenen Wochen wissen. Gerade f\u00fcr diese Unternehmen ist Zeit ein entscheidender Faktor: K\u00f6nnen sie wegen langer Zahlungsziele oder versp\u00e4teter Zahlungen ihre eigenen Zahlungsverpflichtungen nicht erf\u00fcllen, droht ihnen im schlimmsten Falle Insolvenz. Dies gilt es zu verhindern, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563897,"profile_url":null,"sequence":819,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Silke Launert [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":820,"sitzung":34,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Um dieses Ziel zu erreichen, beschr\u00e4nkt der Entwurf vor allem das Recht, vertraglich Zahlungs-, Abnahme- und \u00dcberpr\u00fcfungsfristen zu vereinbaren. Dabei ist, wie die Diskussion auch in der vergangenen Legislatur-periode ergeben hat, ein st\u00e4rkerer Schutz dort erforderlich, wo \u00fcberm\u00e4\u00dfig lange Zahlungsziele mittels Allgemeiner Gesch\u00e4ftsbedingungen vereinbart werden. Daher ist vorgesehen, dass Allgemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen, in denen sich ein Schuldner vorbeh\u00e4lt, erst nach mehr als 30 Tagen zu zahlen, im Zweifel unwirksam sind. Die Richtlinie sieht eine solche 30-Tage-Frist zwar nur f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftraggeber als Zahlungsschuldner vor. Anders als von manchen bef\u00fcrchtet, bedeutet die Erstreckung dieser Regelung auf Unternehmen aber keineswegs eine dramatische Versch\u00e4rfung der geltenden Rechtslage. Denn schon heute orientiert sich die Rechtsprechung bei der Beurteilung der Wirksamkeit solcher Klauseln an einer 30-Tage-Frist. Auch \u00dcberpr\u00fcfungs- und Abnahmefristen in Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen werden st\u00e4rker beschr\u00e4nkt: Solche Fristen sind im Zweifel unangemessen, wenn sie mehr als 15 Tage betragen.\n\nEine gr\u00f6\u00dfere Vertragsfreiheit verbleibt den Parteien freilich dort, wo sie sich individualvertraglich auf Zahlungs-, \u00dcberpr\u00fcfungs- oder Abnahmefristen einigen. Hier gilt in \u00dcbereinstimmung mit der Richtlinie Folgendes:\n\nL\u00e4sst sich ein Unternehmer eine Zahlungsfrist von mehr als 60 Tagen einr\u00e4umen, so ist diese Vereinbarung nur wirksam, wenn sie, wie es im Entwurf steht, \u201eausdr\u00fccklich getroffen\u201c und \u201enicht grob unbillig\u201c ist. Dieselben Wirksamkeitsanforderungen gelten, wenn sich Unternehmer oder \u00f6ffentliche Auftraggeber \u00dcberpr\u00fcfungs- und Abnahmefristen von mehr als 30 Tagen einr\u00e4umen lassen.\n\nIm Hinblick auf vereinbarte Zahlungsfristen gelten, wenn der Zahlungsschuldner ein \u00f6ffentlicher Auftraggeber ist, wie bereits erw\u00e4hnt, strengere Anforderungen. Eine Frist von mehr als 30 Tagen ist dann nur wirksam, wenn sie \u201eausdr\u00fccklich getroffen\u201c und \u201esachlich gerechtfertigt\u201c ist. Eine Zahlungsfrist von mehr als 60 Tagen ist in jedem Fall unwirksam.\n\nAbgesehen von dieser H\u00f6chstfrist bedeutet die Beschr\u00e4nkung der Vertragsfreiheit, wie aufgezeigt, nicht, dass die Vereinbarung l\u00e4ngerer Fristen nun generell verboten w\u00e4re. F\u00fcr sie m\u00fcssen aber k\u00fcnftig besondere Gr\u00fcnde vorliegen. So stellen wir sicher, dass schw\u00e4chere Vertragspartner nicht so leicht \u00fcbervorteilt werden.\n\nUm zu gew\u00e4hrleisten, dass die neuen Regelungen auch wirklich eingehalten werden, wird Unternehmensverb\u00e4nden k\u00fcnftig das Recht zugestanden, Anspr\u00fcche auf Unterlassung von gesetzwidrigen AGB oder entsprechenden Gesch\u00e4ftspraktiken gerichtlich geltend zu machen. Dies kommt vor allem kleinen und mittleren Unternehmen zugute. Sie werden mit der Durchsetzung ihrer Anspr\u00fcche nicht alleingelassen.\n\nDer Entwurf sieht schlie\u00dflich verst\u00e4rkte Rechtsfolgen f\u00fcr den Zahlungsverzug vor. So wird zum einen der gesetzliche Verzugszins um 1 Prozentpunkt auf 9 Prozentpunkte \u00fcber dem Basiszinssatz erh\u00f6ht. Zum anderen wird bei Verzug des Zahlungsschuldners ein Anspruch auf eine Pauschale von 40 Euro eingef\u00fchrt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es wird h\u00e4ufig gefragt, wie es denn dazu kommt, dass schlechte Zahlungsmoral oft bei gro\u00dfen Unternehmen oder \u00f6ffentlichen Auftraggebern auftritt. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr eine schlechte Zahlungsmoral - das wissen wir - sind vielf\u00e4ltig und lassen sich nicht pauschal Unternehmen bestimmter Gr\u00f6\u00dfe oder dem \u00f6ffentlichen bzw. privaten Sektor zuordnen.\n\nDie Europ\u00e4ische Kommission geht davon aus, dass vor allem die Marktstruktur, insbesondere die Marktmacht des Zahlungsschuldners und die Angst des Gl\u00e4ubigers vor einer Beeintr\u00e4chtigung der Gesch\u00e4ftsbeziehungen wesentliche Ursachen sind. Man darf aber auch nicht die gesamtwirtschaftlichen Rahmenbedingungen au\u00dfer Acht lassen, insbesondere nicht eine Konjunkturabschw\u00e4chung, fehlende Finanzmittel und Haushaltszw\u00e4nge sowie unzureichende interne Organisation von Gl\u00e4ubigern und Schuldnern; denn auch das hat Einfluss auf die Zahlungsmoral. Deshalb will ich es an dieser Stelle nicht verschweigen.\n\nMeine Damen und Herren, weil das so ist, wollen wir diese neuen Regelungen jetzt so schnell wie m\u00f6glich in Kraft setzen und auch f\u00fcr bestehende Dauerschuldverh\u00e4ltnisse gelten lassen; Letzteres allerdings nur, sofern die Leistung, f\u00fcr die ein Zahlungsziel vereinbart wurde, nach dem Juni 2015 erbracht wurde. Ich gehe davon aus, dass diese \u00dcbergangsfrist ausreichen wird, um bestehende Rahmenvertr\u00e4ge anzupassen.\n\nIch bin also davon \u00fcberzeugt, meine Damen und Herren, dass der nun vorliegende Entwurf eine ausgewogene L\u00f6sung der verschiedenen Interessen bereith\u00e4lt. Ich hoffe daher, dass auch in Deutschland bald Regeln gelten werden, die im Gesch\u00e4ftsverkehr f\u00fcr einen fairen Ausgleich zwischen Schuldnern und Gl\u00e4ubigern von Entgeltforderungen sorgen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563899,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":822,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Richard Pitterle von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563901,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":824,"sitzung":34,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucher! Mit dem heute vor-liegenden Gesetzentwurf soll der Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr zwischen Unternehmen bek\u00e4mpft werden. K\u00fcnftig sollen Vereinbarungen \u00fcber Zahlungstermine eine bestimmte Frist nicht \u00fcberschreiten d\u00fcrfen. Das Zahlen von Rechnungen kann dann nicht mehr bis zum Sankt-Nimmerleins-Tag verschoben werden. Das sollte auch und vor allem kleinen und mittleren Unternehmen helfen. Die Fraktion Die Linke begr\u00fc\u00dft dieses Ziel ausdr\u00fccklich. In der Regel ist es n\u00e4mlich so, dass bei den Verhandlungen dar\u00fcber, wann eine bestimmte Leistung zu bezahlen ist, das kleine Unternehmen der Marktmacht des gro\u00dfen Unternehmens ausgeliefert ist.\n\nIch will Ihnen das an einem Beispiel verdeutlichen. Der kleine Handwerker oder der kleine Zulieferer, der mit einem Gro\u00dfabnehmer Gesch\u00e4fte macht, ist h\u00e4ufig auf Folgeauftr\u00e4ge angewiesen und will es sich daher mit seinem gr\u00f6\u00dferen Gesch\u00e4ftspartner nicht verscherzen. Das hei\u00dft, dass er bei den Verhandlungen \u00fcber Zahlungsfristen eher einknicken wird und nat\u00fcrlich der gr\u00f6\u00dfere Gesch\u00e4ftspartner seine \u00dcberlegenheit voll ausspielen kann.\n\nDas Schlimme ist, dass gerade kleine und mittlere Unternehmen oft wenig bis gar keine finanziellen Polster haben, um lange auf Zahlungseing\u00e4nge warten zu k\u00f6nnen. Der Malermeister von nebenan zum Beispiel kann auf diese Weise im schlimmsten Fall in die Pleite getrieben werden. Hingegen d\u00fcrfte es den gr\u00f6\u00dferen Unternehmen in der Regel nichts ausmachen, auf die Belange der kleineren einzugehen. In der Realit\u00e4t sieht es jedoch oft anders aus. Hier muss den kleinen und mittleren Unternehmen daher der R\u00fccken gest\u00e4rkt werden.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563903,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":826,"sitzung":34,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Zur\u00fcck zum Gesetzentwurf. Meine Damen und Herren von der Bundesregierung, der ganz gro\u00dfe Wurf ist Ihnen hier leider nicht gelungen. Jetzt m\u00f6gen Sie zwar sagen, dass Sie hier wenig Spielraum hatten, da dem Entwurf eine EU-Richtlinie zugrunde liegt, die zwingend in nationales Recht umzusetzen ist.\n\nDennoch w\u00e4re hier Luft nach oben gewesen. In der dem Entwurf zugrundeliegenden EU-Richtlinie hei\u00dft es in Artikel 12 n\u00e4mlich - ich zitiere -:\n\nDie Mitgliedstaaten k\u00f6nnen Vorschriften beibehalten oder erlassen, die f\u00fcr den Gl\u00e4ubiger g\u00fcnstiger sind als die zur Erf\u00fcllung dieser Richtlinie notwendigen Ma\u00dfnahmen.\n\nDas h\u00e4tten Sie, meine Damen und Herren von der Bundesregierung, beherzigen sollen. In der nun schon l\u00e4nger andauernden Diskussion um den vorliegenden Entwurf ist bereits mehrfach die Bef\u00fcrchtung ge\u00e4u\u00dfert worden, die nunmehr festzulegenden H\u00f6chstfristen k\u00f6nnten das bisherige Leitbild im deutschen Zivilrecht verdr\u00e4ngen. Bisher ist nach \u00a7 271 BGB n\u00e4mlich grunds\u00e4tzlich sofort nach Erhalt der Leistung zu zahlen, auch wenn abweichende Vereinbarungen getroffen werden k\u00f6nnen. Wenn nun aber, wie durch Ihren Entwurf vorgesehen, auf einmal die H\u00f6chstfrist von 60 Tagen ausdr\u00fccklich im Gesetz genannt ist, so liegt es durchaus nahe, dass dann diese H\u00f6chstfrist auch gern als Richtwert genommen wird und der Gl\u00e4ubiger entsprechend lange auf sein Geld warten muss. Hier h\u00e4tten Sie sich dazu durchringen m\u00fcssen, \u00fcber die EU-Richtlinie hinauszugehen und k\u00fcrzere Fristen festzulegen.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563905,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":828,"sitzung":34,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren von der Bundesregierung, auch dar\u00fcber hinaus schw\u00e4chelt Ihr Entwurf. Er ist n\u00e4mlich un\u00fcbersichtlich und mit Detailregelungen \u00fcberfrachtet. Zwar will ich Ihnen zugestehen, dass bereits die zugrundeliegende EU-Richtlinie nicht gerade als leichte Bettlekt\u00fcre bezeichnet werden kann. Aber dennoch: Eine \u00fcbersichtlichere Umsetzung in das deutsche Zivilrecht w\u00e4re angebracht gewesen. Wer sich im Recht der Schuldverh\u00e4ltnisse auskennt, wei\u00df, dass hier eine ohnehin umfangreiche und komplizierte Regelungsmaterie vorliegt. Diese wird durch die im Entwurf vorgesehenen \u00c4nderungen nicht gerade \u00fcbersichtlicher gestaltet. Auslegungsschwierigkeiten und entsprechende Differenzen scheinen jetzt schon vorprogrammiert. Versetzen Sie sich nun bitte wieder in die Lage des kleinen Unternehmers, also zum Beispiel des Malermeisters von nebenan. Dieser wird mit h\u00f6chster Wahrscheinlichkeit keine eigene Rechtsabteilung haben, die ihm bei den Vertragsverhandlungen mit Rat und Tat zur Seite steht und ihn durch die Niederungen des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches f\u00fchrt.\n\nMeine Damen und Herren von der Bundesregierung, an anderer Stelle betonen Sie gern die Bedeutung des Mittelstands. Seien Sie konsequent, und zeigen Sie dies auch durch entsprechende Verbesserungen des vorliegenden Entwurfs. Kleine und mittlere Unternehmen d\u00fcrfen von der Politik nicht im Stich gelassen werden. Setzen Sie sich also f\u00fcr deren Belange ein. Die Linke wird das jedenfalls weiterhin tun.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563907,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":830,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Dr. Harbarth das Wort.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563909,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":832,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir befassen uns heute in der ersten Lesung mit dem Gesetzentwurf zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr. Dieses Gesetz hat uns bereits in der 17. Legislaturperiode intensiv besch\u00e4ftigt. Wir haben das Thema in der letzten Legislaturperiode auch in den parlamentarischen Gremien und in Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen ausf\u00fchrlich diskutiert. Wir haben im parlamentarischen Bereich auch eine Reihe von Ideen entwickelt. Deshalb freuen wir uns sehr, dass in dem Entwurf, der uns jetzt vorliegt, auf viele dieser Ideen, die im parlamentarischen Raum entwickelt wurden, zur\u00fcckgegriffen wurde.\n\nWarum ist der Kampf gegen Zahlungsverzug so wichtig? Er ist deshalb so wichtig, weil eine in die Zukunft hinausgeschobene Handlung dem etwas nimmt, dem das Geld eigentlich zusteht, n\u00e4mlich dem Gl\u00e4ubiger. Aber der Schutz des Gl\u00e4ubigers ist kein Selbstzweck, sondern der Schutz ist deshalb so wichtig, weil die Folgewirkungen oft dramatisch sind, gerade f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen, f\u00fcr Unternehmen, die eine d\u00fcnne Liquidit\u00e4tsdecke haben, f\u00fcr Unternehmen, die angeschlagen sind, f\u00fcr Unternehmen, die sich in schwierigen Zeiten befinden. Wir wollen, dass eine Kultur rechtzeitiger Zahlung in Deutschland und europaweit etabliert wird.\n\nWir haben gesehen, wie gerade mittelst\u00e4ndische Unternehmen und Handwerksbetriebe sich viele Sorgen um dieses Thema machen. Das gilt f\u00fcr die Baubranche und auch f\u00fcr viele andere Sparten, wo etwa dann, wenn eine gro\u00dfe Rechnung vom Schuldner nicht rechtzeitig bezahlt wird, ein Unternehmen oder ein kleiner Betrieb ins Straucheln kommen kann, was durchaus existenzielle Gefahren bergen kann.\n\nF\u00fcr uns ist es wichtig, dass dieses Thema auf europ\u00e4ischer Ebene angegangen wird. Das ist f\u00fcr uns deshalb wichtig, weil die \u00fcblichen Zahlungsrhythmen in Europa weit auseinanderlaufen. Wir haben heute viel grenz\u00fcberschreitenden Gesch\u00e4ftsverkehr. F\u00fcr viele mittelst\u00e4ndische Unternehmen ist es heute genauso normal, in ein benachbartes europ\u00e4isches Land zu liefern, wie in einen anderen Teil unseres Landes zu liefern. Die Zeitpunkte der Zahlungseing\u00e4nge sind in Europa aber sehr unterschiedlich. Untersuchungen von Euler Hermes aus dem Jahr 2012 zufolge warten Gl\u00e4ubiger in Deutschland im Schnitt 24 bis 30 Tage auf den Zahlungseingang. In Frankreich und Belgien sind es im Schnitt bereits 61 Tage. Nach Feststellung der Europ\u00e4ischen Kommission muss ein Lieferant EU-weit durchschnittlich 65 Tage warten, bis die \u00f6ffentliche Hand Rechnungen begleicht. Besondere Probleme gibt es in S\u00fcdeuropa. In Italien zahlt die \u00f6ffentliche Hand durchschnittlich erst nach 135 Tagen, in Griechenland erst nach 160 Tagen. Private Unternehmen zahlen demgegen\u00fcber durchschnittlich nach 52 Tagen.\n\nWenn man sich ansieht, wie sehr das auseinandergeht, dann ist zweierlei klar: Es ist wichtig, f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand besonders strikte Vorgaben vorzusehen, und es ist wichtig, einen europaweiten Ansatz zu w\u00e4hlen. Das ist durch die Zahlungsverzugsrichtlinie auf europ\u00e4ischer Ebene geschehen. Wir als Deutscher Bundestag haben uns in der vergangenen Legislaturperiode in einer fraktions\u00fcbergreifenden, einstimmig beschlossenen Stellungnahme zum ersten Entwurf dieser Richtlinie sehr klar positioniert. Der erste Entwurf enthielt noch eine Vielzahl von M\u00e4ngeln. Darin waren einige kuriose Dinge enthalten, die mit unseren Rechtstraditionen, insbesondere aber mit Gerechtigkeit und Billigkeit nicht in Einklang zu bringen gewesen w\u00e4ren. Wir haben uns sehr gefreut, dass die klare und laute Stimme, mit der wir fraktions\u00fcbergreifend vorgetragen haben, in Europa geh\u00f6rt wurde.\n\nWir haben es in der letzten Legislaturperiode trotz intensiver Beratungen nicht mehr geschafft, das Gesetz zu verabschieden. Ich freue mich deshalb, dass wir uns gleich zu Beginn der neuen Legislaturperiode dieses wichtigen Themas annehmen. Hinsichtlich des Inhalts darf ich zur Vermeidung von Wiederholungen auf das verweisen, was Herr Staatssekret\u00e4r Lange zum Entwurf ausgef\u00fchrt hat. Wichtig ist, dass im Gesch\u00e4ftsverkehr der Spielraum, die Zahlungsziele ganz weit nach hinten zu schieben, eingeengt wird. Grunds\u00e4tzlich wird es nur noch unter strengen Voraussetzungen m\u00f6glich sein, in Individualvereinbarungen l\u00e4ngere Zahlungsziele als 60 Tage vorzusehen. Bei der \u00f6ffentlichen Hand wird es nur unter strengen Voraussetzungen m\u00f6glich sein, l\u00e4ngere Zahlungsziele als 30 Tage vorzusehen. In Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen wird die generelle Vorgabe 30 Tage lauten. Davon kann nur abgewichen werden - die Formulierung lautet ja \u201eim Zweifel\u201c -, wenn aus den Besonderheiten der jeweiligen Gesch\u00e4ftsbeziehung etwas anderes resultiert.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":833,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Entschuldigung, Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":834,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte Sie ungerne korrigieren, aber mir waren zehn Minuten Redezeit zugeteilt. In Ihr Ger\u00e4t waren nur f\u00fcnf Minuten einprogrammiert. Ich kann Ihnen aber schon jetzt versichern, die zehn Minuten nicht auszusch\u00f6pfen.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563913,"profile_url":null,"sequence":835,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":836,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, auch eine Pr\u00e4sidentin ist durchaus bereit, es anzuerkennen, wenn sie nicht recht hat. Sie haben recht: Es sind zehn Minuten. Die Programmierung habe ich leider nicht kontrolliert.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":837,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Kein Problem. Ein freier Abgeordneter verteidigt seine Rechte.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563916,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":839,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir freuen uns, dass es im Juni eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung geben wird. Da werden wir \u00fcber einzelne Bereiche vielleicht noch einmal diskutieren m\u00fcssen. Wir werden auch diskutieren m\u00fcssen, ob vielleicht in bestimmten Gesch\u00e4ftsbeziehungen irgendwelche praktischen Probleme zutage treten, die im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens noch nicht gesehen wurden. Wir sind der festen \u00dcberzeugung, dass das, was auf dem Tisch liegt, ein sehr guter Entwurf ist. Es ist vor allen Dingen ein mittelstandsfreundlicher Entwurf, der dazu beitragen wird, die Stabilit\u00e4t mittelst\u00e4ndischer Unternehmen insgesamt, gerade auch in schlechten Zeiten, sicherzustellen.\n\nIn dem Bewusstsein, die zehn Minuten nicht ausgesch\u00f6pft zu haben, danke ich sehr herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563918,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":841,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, jetzt kommen wir zur n\u00e4chsten Rednerin. Das ist Katja Keul von den Gr\u00fcnen. Hier sind f\u00fcnf Minuten Redezeit einprogrammiert; es steht auch auf meinem Zettel.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":842,"sitzung":34,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch Frau Kollegin Keul muss nicht so lange reden!","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":843,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf soll die EU-Richtlinie vom 16. Februar 2011 zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr umgesetzt werden. Kritische Stimmen haben nicht ganz zu Unrecht angemerkt, dass es eigentlich nicht um die Bek\u00e4mpfung, sondern um die Beschleunigung von Zahlungsverzug geht. Das angestrebte Ziel ist aber so oder so ein berechtigtes.\n\nLange Zahlungsfristen und verz\u00f6gerte Abnahmen im Baurecht sind gerade f\u00fcr kleinere Unternehmer und Handwerker ein ernstzunehmendes wirtschaftliches Risiko. Da n\u00fctzt es auch nichts, den Wortlaut des \u00a7 271 BGB zu loben und zu preisen, der besagt, dass die Leistung im Zweifelsfall sofort verlangt werden kann. Die Praxis sieht anders aus. F\u00fcr die Abnahme im Baurecht gibt es bisher \u00fcberhaupt keine Frist.\n\nDennoch sind die Bef\u00fcrchtungen nachvollziehbar, dass eine ausdr\u00fcckliche Regelung, die vom Regelfall abweichende Zahlungsfristen auf maximal 60 Tage beschr\u00e4nkt, gerade dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, dass vermehrt solche Vereinbarungen geschlossen werden. Es ist ein Dilemma: Indem man die Vertragsfreiheit einschr\u00e4nken will, bringt man manche Vertragspartner m\u00f6glicherweise erst darauf, von dieser Vertragsfreiheit maximalen Gebrauch zu machen. Umso wichtiger ist, dass man dann klare Regeln schafft, wie die unterschiedlichen Fristen zusammenwirken: die Zahlungsfrist, die Abnahmefrist und die Verzugsfristen. Das ist meines Erachtens noch nicht gut gelungen. Soll zus\u00e4tzlich zur Abnahmefrist von 30 Tagen noch eine weitere Frist von 60 Tagen bis zur F\u00e4lligkeit m\u00f6glich sein? Das kann ja wohl nicht gemeint sein. Wer ein Werk abnimmt, hat damit auch die Berechtigung, die Gegenleistung pr\u00fcfen zu k\u00f6nnen. Es sollte also klargestellt werden, dass die Abnahmefrist auf die weitere Zahlungsfrist anzurechnen ist.\n\nAuch das Verh\u00e4ltnis zum Verzugseintritt ist nicht wirklich eindeutig. In \u00a7 286 BGB, der den Verzug regelt, steht nur eine kryptische Verweisung. Besser w\u00e4re es, ausdr\u00fccklich klarzustellen, dass mit Ablauf einer nach \u00a7 271 a BGB vereinbarten Zahlungsfrist auch zeitgleich der Verzug eintritt.\n\nMich irritiert ernsthaft die Tatsache, dass die Vertragspartner einerseits v\u00f6llig frei bleiben sollen, Ratenzahlungen mit unbegrenzter Laufzeit zu vereinbaren, was zweifellos sinnvoll sein kann, dabei aber andererseits niemals auf Verzugszinsen verzichten d\u00fcrfen. So jedenfalls liest sich der Entwurf es neuen \u00a7 288 Absatz 6 BGB:\n\nEine \u2026 Vereinbarung, die den Anspruch des Gl\u00e4ubigers einer Entgeltforderung auf Verzugszinsen ausschlie\u00dft, ist unwirksam.\n\nWie soll ich als Gl\u00e4ubigerin sonst meinen finanziell angeschlagenen Schuldner zur p\u00fcnktlichen Ratenzahlung motivieren, vom insolventen Schuldner ganz zu schweigen? Das scheint mir doch etwas \u00fcber das Ziel hinausgeschossen zu sein.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563922,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":845,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch bei den Verbandsklagen bin ich mir nicht sicher, ob im Hinblick auf individuelle Vertragsabsprachen nicht etwas zu weit gegriffen wurde. Nach der deutschen Systematik sind Verbandsklagen bislang nur dort m\u00f6glich, wo eine Individualklage mangels subjektiver Rechtsverletzung nicht m\u00f6glich ist oder - wie beim Verbraucherschutz - eine Vielzahl gleichgelagerter F\u00e4lle betroffen ist. Wenn aber nur eine individuelle Vereinbarung zwischen zwei Beteiligten unwirksam ist, die sonst niemanden betrifft, fragt sich, warum dann ein Dritter, also ein Verband, klagen k\u00f6nnen soll. Hier gibt es offensichtlich auch Zweifel, ob die Richtlinie das in dieser weiten Form \u00fcberhaupt verlangt. Diesen Zweifeln sollten wir noch einmal nachgehen.\n\nSystematisch unsch\u00f6n, wenn auch nicht weltbewegend, ist die Regelung in \u00a7 308 BGB zu den Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen. Diese Norm gilt nach \u00a7 310 BGB bislang ausdr\u00fccklich nur f\u00fcr Verbraucher und soll jetzt um eine Nummer erg\u00e4nzt werden, die ausgerechnet den Gesch\u00e4ftsverkehr und damit gerade keine Verbraucher betrifft. Dadurch m\u00fcssen dann wieder Ausnahmen in den Verweisungen eingef\u00fchrt werden, was das Gesetz nicht gerade klarer macht. Das m\u00fcsste doch auch eleganter zu l\u00f6sen sein.\n\nNachvollziehbar finde ich auch den Wunsch aus der Praxis, nicht immer neue Begrifflichkeiten ins BGB einzuf\u00fchren. Brauchen wir jetzt wirklich einen \u201egroben Nachteil\u201c, oder tut es nicht auch die altbew\u00e4hrte \u201egrobe Unbilligkeit\u201c? Ich habe registriert, dass auch der Staatssekret\u00e4r in seiner Rede von \u201egrob unbillig\u201c gesprochen hat; das w\u00fcrde meinem Anliegen schon entgegenkommen. Soll das Wort \u201eausdr\u00fccklich\u201c wirklich auch m\u00fcndliche Vereinbarungen erfassen, oder sollten wir es nicht lieber auf Schriftliches beschr\u00e4nken? Und bevor alle anfangen, zu gr\u00fcbeln, was genau eine \u201eZahlungsaufstellung\u201c ist, k\u00f6nnten wir es doch einfach wie immer \u201eZahlungsaufforderung\u201c nennen.\n\nJenseits dieser technischen Feinheiten bleibt die entscheidende Frage, ob die deutsche Umsetzung der Richtlinie auch wirklich die angestrebte Wirkung erzielt, n\u00e4mlich den Zahlungsverkehr zu beschleunigen. Daran habe ich erhebliche Zweifel.  Wenn wir schon wieder zus\u00e4tzliche Normen in das BGB einf\u00fcgen, dann doch bitte welche, die auch funktionieren. Ich hoffe, dass die Beratungen im Ausschuss dazu etwas beitragen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563924,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":847,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Dirk Wiese von der SPD das Wort.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563926,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":849,"sitzung":34,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Handwerk und der Mittelstand in Deutschland verstehen sich zu Recht als \u201edie Wirtschaftsmacht von nebenan\u201c. Hier arbeiten t\u00e4glich Millionen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, hier wird ausgebildet, gerade im Handwerk, dem Ausbilder der Nation, wo zudem - das muss man an dieser Stelle anmerken - jedes Jahr eine Meisterfeier stattfindet. Das schafft nicht einmal der FC Bayern M\u00fcnchen - vom Pokalsieg am 17. Mai an dieser Stelle ganz zu schweigen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Handwerk und der Mittelstand sind f\u00fcr die deutsche Wirtschaft von immenser Bedeutung. Sie sind sozusagen das Fundament unserer Volkswirtschaft. Um es anders zu formulieren: Wenn der Mittelstand das R\u00fcckgrat der deutschen Wirtschaft ist, dann ist das Handwerk das zentrale Nervensystem. Umso wichtiger ist es f\u00fcr die Politik, f\u00fcr gute wirtschaftliche und rechtliche Rahmenbedingungen in unserem Land zu sorgen.\n\nAktuell ist eines der gr\u00f6\u00dften Probleme der Betriebe, dass sie oft viel zu lang finanziell in Vorleistung treten m\u00fcssen. Rechnungen werden meist erst sp\u00e4t bezahlt. F\u00fcr Unternehmer und Selbstst\u00e4ndige birgt das ein gro\u00dfes Risiko; denn sie laufen Gefahr, ihre eigenen Rechnungen und ihre Angestellten nicht mehr bezahlen zu k\u00f6nnen. Aufgrund fehlender Liquidit\u00e4t m\u00fcssen sie dann Insolvenz anmelden, und das, obwohl sie auf dem Papier eigentlich ein deutliches Plus verzeichnen m\u00fcssten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nachdem die letzte, schwarz-gelbe Bundesregierung einen Gesetzentwurf vorgelegt hat, der die parlamentarischen H\u00fcrden Gott sei Dank genauso wenig \u00fcberwunden hat wie die FDP die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde, legen wir heute einen wesentlich verbesserten Gesetzentwurf vor, der auf der einen Seite die Interessen von Mittelstand und Handwerk sch\u00fctzt und auf der anderen Seite durchaus auch von der Industrie und dem Handel begr\u00fc\u00dft werden k\u00f6nnte. Schlie\u00dflich m\u00f6chten auch diese sofort das Geld vom Kunden erhalten und nicht monatelang darauf warten. Um es am Beispiel des Handels deutlich zu machen: Ich kann im Supermarkt an der Kasse, nachdem ich die Ware eingepackt habe, auch nicht einfach sagen: Ich komme in 90 Tagen wieder und bezahle dann. - Ich glaube, das w\u00e4re das letzte Mal, dass ich in diesem Supermarkt einkaufen d\u00fcrfte. An dieser Stelle m\u00fcssen wir ansetzen.\n\nKurzum: Die Selbstverst\u00e4ndlichkeit der unverz\u00fcglichen Bezahlung muss auch im allgemeinen Wirtschaftsleben wieder deutlich ins Bewusstsein ger\u00fcckt werden. Denn es kann aus meiner Sicht nicht sein, dass Konzerne, die mit enormen Summen operieren, mit jedem Tag ihrer S\u00e4umigkeit auch noch einen zus\u00e4tzlichen Zinsgewinn einfahren. Das geht nicht.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563928,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Richard Pitterle [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":851,"sitzung":34,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Zentralverband des Deutschen Handwerks begr\u00fc\u00dft diese \u201emittelstandsfreundliche Gesetzgebung\u201c und unterstreicht, dass die Bundesregierung \u201emit ihrem -Gesetzentwurf ein deutliches Zeichen zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr\u201c setzt und \u201eschlechter Zahlungsmoral und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig langen Zahlungsfristen \u2026 so k\u00fcnftig ein wirksamer Riegel vorgeschoben\u201c wird.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563930,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":853,"sitzung":34,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieses Lob des Zentralverbands des Deutschen Handwerks freut uns Sozialdemokraten nat\u00fcrlich ganz besonders; schlie\u00dflich wurde die SPD 1863 von einem Handwerksmeister gegr\u00fcndet.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563932,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":855,"sitzung":34,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich erg\u00e4nzend zu Staatssekret\u00e4r Christian Lange kurz zwei Punkte aufgreifen. Der Entwurf sieht vor, dass im Gesch\u00e4ftsverkehr grunds\u00e4tzlich Zahlungsfristen von maximal 60 Tagen vereinbart werden k\u00f6nnen. Eine l\u00e4ngere Frist ist nur noch dann zul\u00e4ssig, wenn sie von den Vertragsparteien ausdr\u00fccklich vereinbart wird und f\u00fcr den Gl\u00e4ubiger nicht grob nachteilig ist. Denn wer Rechnungen nicht bezahlt, gef\u00e4hrdet mittelbar die Arbeitspl\u00e4tze in den kleinen und mittleren Unternehmen. Das ist sozial ungerecht, und das geht nicht.\n\nDa die \u00f6ffentliche Hand gerade bei der Zahlungsmoral eine Vorbildfunktion einnehmen muss, haben wir f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsverkehr zwischen Unternehmen und \u00f6ffentlichen Auftraggebern eine wesentlich strengere Regelung festgesetzt: In diesen F\u00e4llen betr\u00e4gt die Zahlungsfrist k\u00fcnftig grunds\u00e4tzlich 30 Tage. An dieser Stelle m\u00f6chte ich einen Mann aus der Praxis, Willy Hesse, Pr\u00e4sident des Westdeutschen Handwerkskammertages, wohnhaft im Sauerland, zitieren, der mit Blick auf \u00f6ffentliche Auftraggeber sagte: \u201eVier Monate auf das Geld warten, das ist vor allem in Gro\u00dfst\u00e4dten keine Seltenheit.\u201c Das geht aus meiner Sicht nicht. Das m\u00fcssen und wollen wir \u00e4ndern. Aus meiner Sicht muss die \u00f6ffentliche Hand hier eine Vorbildfunktion einnehmen; da gebe ich Ihnen vollkommen recht, Herr Dr. Harbarth.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563934,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":857,"sitzung":34,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Der zweite Punkt. Vertragsklauseln, welche Verzugszinsen ausschlie\u00dfen, werden zuk\u00fcnftig als grob nachteilig und deshalb als unwirksam anzusehen sein. Diese \u00c4nderung im AGB-Recht ist richtig. Die neue Regelung, die wir in \u00a7 308 BGB vornehmen, sch\u00fctzt die jeweils schw\u00e4chere Vertragspartei; es ist eine richtige Regelung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich zum Schluss kommen. Sie sehen: Die rot-schwarze Bundesregierung legt ein wirksames Instrument vor, um die Zahlungsmoral im Gesch\u00e4ftsverkehr zu verbessern.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":858,"sitzung":34,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":859,"sitzung":34,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Kurzum: Sozialdemokraten und Wirtschaft - das passt. Davon verstehen wir etwas. Wir st\u00e4rken das Handwerk und den deutschen Mittelstand.\n\nVielen Dank und allen ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563938,"profile_url":null,"sequence":860,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":861,"sitzung":34,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Dr. Launert das Wort.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":563940,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":863,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":1312.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf zur Bek\u00e4mpfung des Zahlungsverzuges im Gesch\u00e4ftsverkehr wird nun endlich die Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates der EU umgesetzt.\n\nEs handelt sich beim Thema \u201eBek\u00e4mpfung des Zahlungsverzugs\u201c nicht nur um ein europ\u00e4isches Anliegen zur F\u00f6rderung des grenz\u00fcbergreifenden Handels, wie es so sch\u00f6n in der Richtlinie hei\u00dft, sondern es geht um ein nationales Anliegen. Warum? Ganz klar - es wurde mehrfach schon angedeutet -: Wenn der Unternehmer Forderungen hat, diese aber nicht geltend machen kann und deshalb nicht in der Lage ist, innerhalb der n\u00e4chsten 30 Tage seine eigenen f\u00e4lligen Verbindlichkeiten aus seinen liquiden Mitteln zu zahlen, dann muss er Insolvenz anmelden. Der Unternehmer kann nichts daf\u00fcr: Einige seiner Kunden zahlen nicht, und er ist von heute auf morgen ein Kunde des Insolvenzgerichts.\n\nDas trifft besonders hart die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen; das wurde schon mehrfach betont. Oft schaffen sie es, sich zu retten, allerdings oft durch teure Kredite. Das bedeutet: zus\u00e4tzliche Belastungen durch die Kredite, durch die Zinsen, zus\u00e4tzliche Belastungen durch die Kosten der Eintreibung, durch Mahngeb\u00fchren, Kosten des Inkassounternehmens oder sogar f\u00fcr einen Anwalt. Das f\u00fchrt zu Wettbewerbsverzerrungen. Das hat das Europ\u00e4ische Parlament zu Recht erkannt und die richtigen Ma\u00dfnahmen eingeleitet. Ich verstehe deshalb nicht, Frau Keul, wieso Sie das Vorhaben infrage stellen und fragen, ob das \u00fcberhaupt ein geeignetes Instrumentarium ist.\n\nEs ist nicht einzusehen, wieso ein kleiner Handwerksbetrieb bei der Hinausschiebung der Abnahme kostenlose oder billige \u201eGl\u00e4ubigerkredite\u201c gew\u00e4hren muss, also letztlich denen, die die Marktmacht haben, das Geld schenken muss.\n\nIch freue mich, dass wir endlich etwas f\u00fcr den Mittelstand auf den Weg bringen. Die einzelnen Punkte des Reformvorhabens wurden bereits vorgetragen. Die grunds\u00e4tzliche H\u00f6chstfrist bel\u00e4uft sich auf 60 Tage bei Individualvereinbarungen. Ich sehe nicht das von Herrn Pitterle und Frau Keul angesprochene Problem, dass sich dadurch die Zahlungsmoral verschlechtert.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":864,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Arbeiten Sie sich an der Opposition ab!","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":865,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":1312.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz im Gegenteil: Wenn ich eine H\u00f6chstfrist f\u00fcr Vereinbarungen festlege, dann begrenze ich doch etwas. Am Gesetz selbst \u00e4ndert sich doch nichts. Es gilt nach wie vor \u00a7 271 BGB. Diejenigen, die schon zuvor eine Individualvereinbarung getroffen haben, treffen sie auch jetzt. Diejenigen, die zuvor keine getroffen haben, treffen sie auch jetzt nicht.\n\nEs gibt eine erhebliche Begrenzung im Bereich der formularm\u00e4\u00dfigen Vereinbarung im AGB-Bereich, und zwar zu Recht, weil dort in besonderem Ma\u00dfe das \u00dcber- und Unterordnungsverh\u00e4ltnis zum Ausdruck kommt. Aus der Praxis kann ich Ihnen sagen: Kein Mensch liest das. Da hier ein besonderer Schutz erforderlich ist, legen wir eine grunds\u00e4tzliche H\u00f6chstfrist von 30 Tagen fest.\n\nMan hat sich Zeit genommen, die Interessen abgewogen und eine praxistaugliche L\u00f6sung gefunden, die letztlich allen Seiten gerecht wird. Diese H\u00f6chstfristen - es handelt sich nicht um eine Festschreibung von Fristen, sondern um eine Begrenzung bei Vereinbarungen - erm\u00f6glichen eine Orientierung f\u00fcr die Rechtsprechung und helfen kleinen Unternehmen, ohne Rechtsbeistand auf Zahlungsverzug bzw. die Situation, dass der Schuldner nicht zahlt, schneller zu reagieren. Man braucht nicht viel Geld f\u00fcr einen Anwalt auszugeben; denn was eine Frist von 30 Tagen bedeutet, versteht eigentlich jeder Unternehmer.\n\nIch freue mich auch \u00fcber die Begrenzung bei der \u00dcberpr\u00fcfungs- und Abnahmefrist. Im AGB-Bereich liegt sie meistens bei 15 Tagen.\n\nEbenso freue ich mich \u00fcber die nun geltende Pauschale, auch wenn sie manchem l\u00e4cherlich erscheinen mag. Aber bislang muss jeder Schaden konkret nachgewiesen werden, um einen Schadenersatzanspruch - dieser Schutz existiert ja schon jetzt - geltend machen zu k\u00f6nnen. Ich finde eine Pauschale von 40 Euro praxis-tauglich. Wir haben das in vielen anderen Bereichen auch, zum Beispiel bei unserer Aufwandspauschale. Man muss nicht alles im Detail nachweisen, sondern es gibt eine Pauschale von 40 Euro. Das mag manchen ein bisschen disziplinieren und f\u00fchrt zu einer Erleichterung. Ich hoffe, dass sich dadurch auch einige Gerichtsverfahren er\u00fcbrigen. Es ist wirklich unglaublich, wegen welch kleiner Betr\u00e4ge solche Verfahren oft gef\u00fchrt werden.\n\nDer vorletzte Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, sind die Verzugszinsen. Ich glaube, es wurde noch nicht erw\u00e4hnt, dass wir den Verzugszins von 8 auf 9 Prozentpunkte \u00fcber dem Basiszinssatz erh\u00f6hen. Au\u00dferdem wird es in Zukunft nicht mehr m\u00f6glich sein, den gesetzlich festgeschriebenen Verzugszins auszuschlie\u00dfen. Das ist toll. Das ist etwas Gutes f\u00fcr den Mittelstand.\n\nZum Thema Verbandsklage. Frau Keul, ich wei\u00df gar nicht, warum Sie das schlecht finden, wenn Sie doch f\u00fcr den kleinen Unternehmer sind.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":866,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen Sie genauer zuh\u00f6ren!","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":563945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":867,"sitzung":34,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":1312.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr den kleinen Unternehmer ist es doch gut, wenn er selbst keinen Prozess gegen einen gro\u00dfen, starken Konzern f\u00fchren muss, sondern die M\u00f6glichkeit hat, das zu verlagern. Dadurch spart er Geld und Zeit. Au\u00dferdem zerst\u00f6rt er so vielleicht nicht seine Gesch\u00e4ftsbeziehung zu dem gro\u00dfen, marktm\u00e4chtigen Unternehmer.\n\nIch freue mich, dass wir das endlich machen. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir das m\u00f6glichst schnell durchsetzen, und zwar ohne viel Parteipolemik und ohne die Suche nach nicht so ganz perfekten Formulierungen. Lassen Sie uns das Thema anpacken und die Sache durchziehen. Das ist echte Mittelstandspolitik.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":563946,"profile_url":null,"sequence":868,"sitzung":34,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":13920,"type":"poi","wahlperiode":18}]